
\begin{center}
mahAmuni shirxVvAyxsa parxNiVtaM\\[10pt]
{\Large{\bf padamxmahApurANaM}}\\[15pt]
taqtiVyaM barxhamxKaMDaM\\[10pt]
parxthamoV\char'263 dhAyxyaH
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- kaliyugavu baMdameVle yAva kelasadiMda pArxNigaLu udAdhxravAgutAtxre eMbudanunx eleY sUtapurANikaneV, nanage heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- oLeLxyadu, oLeLxyadu, eleY? munisherxVSaThxnAda shwnakane, niVnu puNayxshAligaLalilx modalaneyavanu. EtakekxMdare janagaLigelAlx yAvAgalU shuBavanenxV koVrutitxdidxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
idanenxV hiMde saravxjacnxnAda vAyxsaranunx jeYminigaLu keVLidaru
\end{mng}

\begin{mng}
A jeYminiyu vAyxsarige daMDaparxNAmamADi hiVgeMdu keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
jeYminiyu keVLidanu:- kaliyugadalilx manujarige alApxyusAsxdudariMda savxlapxvAda puNayxdiMdaleV heVge moVkaSxvanunx paDeyuvareMbudanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
vAyxsanu heVLidanu:- eleY! bArxhamxNaneV, sAdhusaMgadiMda shAsatxrXgaLanunx keVLutAtxne. A shAsatxrXsharxvaNadiMda hariyalilx BakitxyuMTAgutatxde. adariMda jAcnxnavU A jAcnxnadiMda moVkaSxvU uMTAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanige viSuNxkatheyu rucisuvudilalxvoV avanu BUmiyalilx doDaDx pApiSaThxneMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}
veYSaNxvanu kaqSaNxna katheyanunx keVLi AnaMda hoMdutAtxne. adanunx suLeLxMdu heVLuvavanu pApigaLalilx parxvaranu.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvayAva jAgadalilx kaqSaNxna katheyu naDiytatxdeyoV alalxlilx kaqSaNxnidedxV irutAtxne. A sathxLavanunx biTuTx hoVguvudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
kaqSaNxna kathAraMBadalilx yAvanu viGanxmADutAtxnoV avanige narakadiMda nUrumanavxMtarakAladavaregU udAdhxravilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu purANakatheyanunx keVLi niMdisutatx hAsayxmADutAtxneyoV avanige bahukelxVshakaravAda narakavu keYlidadxMteyeV.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu shirxVkaqSaNxna cariterxyanunx keVLalu iciCxsutAtxnoV avanige janAmxMtaradalilx mADida pApagaLu kUDa A kaSxNaveV nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
BakitxyiMda shirxVkaqSaNxcariteyanunx keVLabeVkeMbuvavanige savxgaR pArxpitxyu. keVLida meVle Enu gatiyuMTeMbudanunx heVLalu heVge sAdhayx?
\end{mng}

\begin{mng}
A katheyanunx keVLida pApiya barxhamxhateyx, surApAna, parasitxrXV haraNa, kaLaLxtanagaLa pApagaLu nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
pApiyAda manuSayxnu tananx pApavanunx nivArisikoLaLxbeVkAdare kaqSaNxna cariteyanunx keVLidare A pApavu, beMkiyu hatitxya rAshiyanunx nAshamADuvaMte, nAshamADutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVkaqSaNxcariteya pusatxkavu maneyalilxdadxre adara hatitxrakekxVne yamakiMkararu baruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
jeYminiyu keVLutAtxne:- yAranunx veYSaNxvareMdu heVLutAtxreMdu tiLidukoLaLxbeVku? A apeVkeSxnanagide. heVLu Iga adanunx tiLiyabeVku. matutx avara mahimeyanunx tiLiyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
vAyxsanu heVLidanu:- veYSaNxvaru toLeda kAlina niVranunx yAva pApiyu talege porxVkiSxsikoLuLxtAtxnoV avanige beVre tiVthaRsAnxnadiMda parxyoVjanaveVnu?
\end{mng}

\begin{mng}
sAdhugaLa saMgavanunx kaSxNavAgali adhaRkaSxNavAgali yAvanu mADutAtxnoV avana barxhamxhatAyxdi pApagaLu nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva kuladalilxyAgali adu eSeTxV pApadiMda kUDidadxrU obabx veYSaNxvanu huTiTxdare adu moVkaSxvanunx hoMdutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
hiMse, daMBa, kAma, korxVdha, loVBa, moVhagaLilalxda nararu veYSaNxvareMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}
pitaqBakatxru, dayAvaMtaru, pArxNigaLalilx hitarAgiruvavaru, hoTeTxgicucxpaDadavaru, satayxvaMtaru ivarugaLu veYSaNxvareMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNaralilx Bakatxru, parara heMDaranunx kAmisadavaru, EkAdashiV vaqtavanunx mADuvavaru, ivaru veYSaNxvaru.
\end{mng}

\begin{mng}
hariya nAmagaLanunx gAnamADutatx tulasiVmAleyanunx hAki koMDu hariya pAdoVdakavanunx dharisuvavaru veYSaNxvareMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}
talekivigaLalilx tulasiya daLavanunx sikikxsikoMDiruvavaru avaru oMdu sAri kaMDarU kUDa avaru veYSaNxvareMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}
hariyanunx pUjisutatx avananunx tuLasiyiMda aciRsutAtx kanAyxdAnamADutAtx atithigaLanunx pUjisutatx viSuNxvina cariteyanunx keVLuvavaru veYSaNxvaru. yAvana maneyalilx sAlagArxmavideyoV Atanu veYSaNxvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
hariya deVvara maneyanunx guDisi sArisutatx pitaqyajacnxgaLanunx mADutatx diVnaralilx dayeyanunx hoMdidadxre avaru veYSaNxvareMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}
parara matutx bArxhamxNara savxtatxnunx yAru viSadaMte muTuTxvadilalxvoV, hariya neYveVdayxvanunx yAru BakiSxsutAtxroV avaru veYSaNxvaru.
\end{mng}

\begin{mng}
veVdashAsatxrXgaLanonxVdutatx tuLasiya giDagaLanunx kApADutAtx rAdhASaTxmiyanAnxcarisutatx iruvavaru veYSaNxvareMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}
kaqSaNxna muMde BakitxyiMda diVpahacucxvavaru, paraniMdeyanunx mADadavaru veYSaNxvareMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- parxsaMgavashadiMda gurugaLu heVLidudanunx nAnu ninage heVLidedxVneMdu vAyxsaru jeYminige heVLidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
I adhAyxyavanunx sharxdedhxyiMda keVLidavaru savaRpApagaLiMda mukatxrAgi veYkuMThavanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx vAyxsajeYmini saMvAdaveMba parxthamoVdhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
atha mahApurANeV pAdemxV barxhamxKaMDeV\\
divxtiVyoVdhAyxyaH
\end{center}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- eleY! shwnakaneV, keVLatakakxvara pApanAshakavAda vAyxsajeYminiya saMvAdarUpavAda itara dhamaRgaLanUnx heVLutAtxne. keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
jeYminiyu keVLidanu:- pApiyAda manuSayxnu yAva kelasavanunx mADidare veYSaNxvapadavanunx hoMdutAtxneMbudanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
vAyxsanu heVLidanu:- kaqSaNxdeVvasAthxnakekx suNaNx muMtAdavugaLanunx baLisidare Atanu tananx pApavanenxlAlx kaLedukoMDu hariya sAthxnavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
budidhxpUvaRkavAgi suNaNx muMtAduvanunx hariya deVvasAthxnakekx baLasidare avarige baruva puNayxvanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx eSuTx A leVpanavasutxvina kaNagaLu aMTikoLuLxtatxvoV aSuTxsAvira kalapxgaLavaregU avanu veYkuMThadalilxrutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
pUvaRdalilx dAvxparayugadalilx daMDakaneMba obabx kaLaLxnidadxnu. avanu janagaLanunx bahuvAgi BayapaDisutatx bArxhamxNara savxtutxgaLanunx kadiyutatx mitarxrige dorxVhamADutatxlidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
suLuLx heVLutatx, itarara heMDiralilx ramisutatx, danada mAMsavanunx tinunxtAtx heMDa kuDiyutAtx nAsitxkajanara sahavAsadalilxrutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNara jiVvanavanunx hALumADutatx nAyxsagaLanunx kadiyutatx sharaNAgataranunx nAshamADutatx sULeyara sahavAsa mADutatxlidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu sAri A kaLaLxnu viSuNxvina darxvayxvanunx kadiyalu viSuNxvina  deVvasAthxnavanunx hokakxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu bAgilinalilx hoVgutatx deVvasAthxnada oLagiruva oMdu haLaLxkekx tananx kAlinalilx aMTikoMDidadx kojejxmaNaNxnenxlAlx hAkidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A kelasadiMda A BUmiyu samanAyitu. A meVle kabibxNada salAkeyiMda oLagina tALuduMbeyanunx tegedanu.
\end{mng}

\begin{mng}
oLeLxya meVlakxTuTxgaLuLaLx ratanx cinanxgaLa diVpagaLiMda katatxleyu nAshavAgutitxruva A deVvasAthxnavanunx parxveVshisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
oLagaDe rAdheyoDane maMcada meVle malagiruva viSuNxvanunx I kaLaLxnu noVDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A sAvxmiyanunx namasakxrisi, pApavanunx kaLedukoMDanu. anaMtara avana meVliruva piVtAMbaravanunx tegedukoLaLxleV? beVDaveV? idariMda nanageVnu upayoVgaveMdu yoVcisutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
I sAvxmige seVvemADalu nanage shakitxyilalx. EkeMdare nAnu kaLaLx. adariMda I piVtAMbaravu beVDaveMdu biTuTx alilxruva haNa, cinanx, ratanxgaLanunx noVDi ivugaLiMda nanage upayoVgavuMTeMdu tiLidu kadiyalu manasusx mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
AdarU A padAthaRgaLanunx kaTiTxkoLaLxlu A piVtAMbaravu beVkAdudariMda adanunx tegedukoMDu haravi adaralilx mikakx darxvayxgaLanunx hAki kaTiTxkoMDu keYli hiDidukoMDu naDugidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxvina A mAyeyiMda avanu naDugidAga A gaMTu keLage bidudx bahuvAgi shabadxvAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
nidedxyiMdececxtatx janaru idu Enu? kaLaLx, kaLaLx, haNa, haNaveMdu kUgutatx veVgavAgi baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A kaLaLxnu kUDa haNavanunx biTuTx koMcadUra hoVgalu alilxdadx kALasapaRvu avananunx kacicxdudariMda niSApxpiyAda avanu satatxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga yamana AjecnxyiMda pAshamudagxragaLanunx keYli hiDidu camaRda hagagxvanunx hiDidukoMDu koVredADeyuLaLx yamana ALugaLu baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
camaRda hagagxdiMda kaTiTx keTaTxmAgaRdiMda karedukoMDu hoVgi yamana baLiyalilx nililxsalu, yamanu koVpagoMDu A citarxgupatxranunx noVDi iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
yamanu heVLidanu:- eleY! pArxjacnxnAda citarxgupatxneV, ivanu pApavanAnxgali puNayxvanAnxgali Enu mADidAdxne? sakAraNavAgi heVLeMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
citarxgupatxnu heVLidanu:- BUmiyalilx EneVnu pApagaLu saqSaTxvAgiveyoV avelalxvanUnx Itanu mADidAdxne. idu satayxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
Adare yamaneV keVLu. ivanu savxlapx puNayxvanunx mADidAdxne. adu I elAlx pApagaLanunx nAshamADabalulxdeMdu nanage toVrutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
dhamaRrAjanu heVLidanu:- A puNayxveVnu? saMgarxhavAgi heVLu. adanunx tuLidu ivananunx elilxge kaLuhisabeVkoV alilxge kaLuhisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
yamana mAtanunx keVLi BayapaTuTx citarxgupatxnu keYmugidukoMDu sAvxmige iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
citarxgupatxnu heVLidanu:- I pApiyu hariya parxvayxvanunx kadiyalu hoVgi kAlinalilxdadx maNaNxnunx bAgilinalilx keDavidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A BUmiyalilx A kAlina kesaranunx tuLiyutatxlU A jAgavU saMdugaLanunx mucicxkoMDu samaBUmiyAyitu. A puNayxdiMda ivana pApavelalxvU hoVyitu. niVnu shikiSxsida naMtara ivanu veYkuMThakekx hoVgalu yoVgayxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
vAyxsanu heVLidanu:- avana mAtanunx keVLi avanige kanakadiMda nimiRtavAda Asanavanunx koTuTx alilx avananunx kUrisi, vinayadiMda namasakxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
yamanu heVLidanu:- tamamx pAdadhULi bidudxdariMda nananx maneyu pavitarxvAyitu. kaqtAthaRnAde. kaqtAthaRnAde. KaMDitavAgiyU kaqtAthaRnAde.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu Iga nAnA BoVgagaLiMda kUDida, jananamaraNavajiRtavAda veYkuMThakekx hoVgu eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
vAyxsanu heVLidanu:- dhamaRrAjanu hiVgeMdu heVLi, cinanxdiMda mADiruva rAja{ha}MsagaLuLaLx rathadalilx kUrisi, hariya sAthxnakekx kaLuhisidanu. hiVge hoVdavanu veYkuMThadalilx bahukAlavidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
BakitxyiMda harimaMdiradalilx suNaNx muMtAduvugaLanunx baLidare avarige yAva Pala baruvudeMdu heVge heVLalu sAdhayx?
\end{mng}

\begin{mng}
BakitxyiMda idanunx OdidarU keVLidarU ivana koVTijanamxgaLa pApavu hoVgutatxde. saMshayavilalx.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx harimaMdiraleVpana mAhAtamxyXvaNaRnaveMba eraDaneya adhAyxyavu mugidudu

\begin{center}
\textbf{\Large mUraneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- kAtiRkamAsada mAhAtamxyXvanunx heVLu. A varxtavanunx mADidare PalaveVnu? mADadidadxre adariMda doVSaveVnu? eMbudanunx eleY! sUtaneV, niVnu heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- pUvaRdalilx jeYminiyu satayxvatiya maganAda vAyxsananunx kAtiRkamAsada AraMBadalilx keVLalu Atanu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
vAyxsanu heVLidanu:- eLeLxNeNxyanUnx, meYthunakAyaRvanUnx kAtiVRkamAsadalilx biTaTxre bahujanamxgaLiMdalU mADida pApavu nAshavAgi veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
mInu tinunxvudu, meYthunakArayx ivugaLanunx kAtiRkadalilx biDadidadxre aneVka janamxgaLavaregU daDaDxnAgi haMdiyAgi huTuTxvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRkamAsadalilx tulasiVdaLagaLiMda viSuNxvanunx pUjisidare oMdoMdu daLakUkx oMdoMdu ashavxmeVdhaPalavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRkamAsadalilx agaseVsoVpapxnunx tiMdare oMdu eleyiMdaleV oMdu vaSaRmADida pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRkamAsadalilx agaseVhUviniMda viSuNxvanunx pUjisidare deVvategaLigU dulaRBavAda moVkaSxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRkadalilx A agaseya kAyanunx tiMdare, dAnamADidare koVTi janamxda pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
tupapxdiMda oLeLxya rasavatAtxda ananxvanunx koTaTxre pApagaLelalxvU hoVgi veYkuMThakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiVRkamAsadalilx harige oMdu padamxvanunx pUjemADidarU kUDa savaRpApagaLiMdalU mukatxnAgi konege veYkuMThakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRVkadalilx pArxtaHsAnxnamADidare savaRtiVthaRgaLalilxyU sAnxnamADida Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiVRkamAsadalilx kaMba neTuTx aMtarikaSxdalilx diVpavanunx hacicxdare barxhamxhatAyxdi pApagaLu nAshavAgi veYkuMThakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu kaSxNavAdarU aMtarikaSxdalilx kaMba neTuTx diVpa hacicxdare avanalilx hariyu pirxVtiyanunx sadA iDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
kaqSANxnige kAtiRkamAsadalilx tupapxda diVpavanunx hacicxdare avanu ashavxmeVdhaPalavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
doDaDxdiVpavanunx hacucxvudara mahAtamxyXvanunx heVLutetxVne, keVLu. adakekx oMdu pUvaRkatheyanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
pUvaRdalilx terxVtAyugadalilx veYkuMThaneMba shuciyAda bArxhamxNanidadxnu. avana katheyanunx keVLidarU kUDa pApavu hoVgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu oMdu sAri kAtiRkamAsadalilx tupapxda doDaDxdiVpavanunx hariyamuMde hatitxsihoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
adaralilxdadx tupapxvanunx tinanxlu oMdu iliyu alilxge baMdu tinunxvudakekx modalumADalu adariMda alugida A diVpavu doDaDxdAyitu. adariMda hedari A iliyu ODihoVyitu. 
\end{mng}

\begin{mng}
idariMda A iliyu pApavelalxvU hoVyitu. anaMtara oMdu hAvu adanunx kacacxlu A iliyu satitxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle yamana apapxNeyiMda pAtamudagxragaLanunx hiDidu yamana dUtaru baMdu adanunx koMDoyayxlu camaRda hagagxgaLiMda kaTiTx hAkidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
avaru koMDoyayxlu manasusxmADuvaSaTxralilx, shaMKacakarxgadegaLanunx dharisi catuBuRjarAda viSuNxdUtaru garuDana meVle kuLitu alilxge baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
rAja{ha}MsadiMda kUDida cinanxda vateRgaLuLaLx iSaTxbaMdaMte hoVguva vimAnavu aMtarikaSxdalilx baMdu niMtitu.
\end{mng}

\begin{mng}
A dUtaru hagagxvanunx kitutx bisuTu, ivanu viSuNxBakatxnu nimamx baMdhanavu vayxthaRvAdudeMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY! yamana ALugaLeV nimage jiVvadameVle Ase idadxre ililxMda horaDi eMdaru. adanunx keVLida avaru naDugutAtx iMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva puNayxda parxBAvadiMda niVvu idanunx veYkuMThakokxyuyxviri? idu mahApApiyu. adanunx niVvu heVLi, enanxlu.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxdUtaru heVLidaru:- idu vAsudeVvana muMdina diVpavanunx doDaDxdu mADitu. A kelasadiMdaleV idanunx veYkuMThakekx oyuyxtetxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
iceCxyilalxdidadxrU viSuNxvina diVpavanunx hacicxsidare koVTi janamxda pApagaLanunx kaLedukoMDu veYkuMThakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRkadalilx haridinadalilx BakitxyiMda diVpa hacicxdare adara puNayxvanunx heVLuvudakekx asAdhayxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
tupapxda diVpavanunx hariya muMde hatitxsidare sAvira ashavxmeVdhagaLiMdalAdarU parxyoVjanaveVnu?
\end{mng}

\begin{mng}
haridinadalilx ashavxmeVdhayAgavanunx mADidare avanu savxgaRvanunx hoMdutAtxne. kAtiRkadalilx diVpadAnamADidare veYkuMThakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
vAyxsanu heVLidanu:- idanunx keVLi yamadUtaru horaTu hoVdaru. viSuNxdUtaru A iliyanunx rathadalilx kUrisi veYkuMThakekx oyadxru.
\end{mng}

\begin{mng}
idakekx viSuNxvina samIpadalilxyeV nUru manavxMtaragaLu kaLeduvu. A meVle hariya kaqpeyiMda rAjaputirxyAgi huTiTxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
makakxLu, momamxkakxLoDane bahukAla suKavAgidadxLu. AmeVle goVseVveyiMDa goVloVkavanunx hoMdidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- I diVpamAhAtamxyXvanunx yAvanu BakitxyiMda keVLutAtxnoV avanu savaRpApagaLanunx kaLedukoMDu veYkuMThakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx diVpadAna mAhAtemxyeMba mUraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\Large nAlakxneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- eleY! sUtaneV jayaMtiya mAhAtemxyanunx heVLu. adanunx yAvAga mADabeVku? niVnu saMsArasAgarakekx doVNiyaMtiruvanaSeTx.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- eleY! bArxhamxNaneV heVLutetxVne, keVLu niVnu keVLidudanenxV pUvaRdalilx savxgaRdalilx nAradanu barxhamxnanunx keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAradanu heVLidanu:- eleY! pitAmahaneV jayaMtiya mahimeyanunx heVLu. adanunx keVLuvudariMda veYkuMThavanunx hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu:- eleY viparxneV, heVLuvenu, keVLu jayaMtiya upavAsadiMda viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
jayaMtiyanunx samxrisutatx heVLuvudariMda ELu janamxgaLa pApavu hoVgutatxde. upavAsa mADidare heVLatakakxdedxVnide?
\end{mng}

\begin{mng}
kaqSaNx catudaRshi, meVSa shukalx catudaRshi, ashavxyujadalilx dugARSaTxmi sharxvaNa nakaSxtarxdiMda kUDida kaqSaNx dAvxdashi, ivu ArU jayaMtiV eMdu enisi koLuLxtatxve. ivu puNayx janakagaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
kaqSaNxjanAmxSaTxmiyu pUvaRdiMdalU parxsidadhxvAgide. pApanAshakavAdudu. koVTi yAgagaLige samavAdudu. hatutx sAvira tiVthaRgaLige samavAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}
parxti dinavU sAvira goVvugaLanunx dAnamADidare baruva puNayxvanunx jayaMtiya dina upavAsa mADida manuSayxnu hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
kukeSxVtarxdalilx sUrayxgarxhaNakAladalilx sAvira maNa cinanxvanunx dAna mADida puNayxvanunx jayaMtiya dina upavAsamADidavanu hoMdutAtxne. 
\end{mng}

\begin{mng}
sAvira kaqSANxjinagaLanunx nUru tiladheVnugaLanunx koTaTx puNayxvanunx jayaMtiya dina upavAsa mADidavanu hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
samudarxdoDane kUDiruva BUmiyanunx dAnamADidare baruva puNayxvanunx jayaMtiV upavAsiyu hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
koVTi kaneyxyaranunx dAnamADidare baruva Palavanunx jayaMtuyxpavAsiyu hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvasAthxnadalilx kere, koLa, BAvigaLanunx kaTiTxsida puNayxvanunx jayaMtuyxpavAsiyu hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
BakitxyiMda tAyi, taMde, gurugaLa shushUrxSe mADida Palavu jayaMtiya upavAsige barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
Apatatxnunx tapipxsidavanige, tiVthaRseVvemADida puNAyxtamxnige baruva puNayxvU, satayxvaMtanige baruva puNayxvU, I jayaMti upavAsige laBisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
gaMge, yamune, sarasavxti, ivugaLalilx sAnxnamADida puNayxvanunx jayaMtiya upavAsadiMda hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
amAvAseyxya dina pitaqshArxdadhxmADidavanige baratakakx puNayxvu, jayaMtiya upavAsadiMda barutatxde. 
\end{mng}

\begin{mng}
nAradanu keVLidanu:- eleY pitAmahaneV hiMde idanunx yAru yAru Acarisidaru? heVLu enanxlu,
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu:- kAtaRviVrayx, kaNaR, kumArasAvxmi, sagara, diliVpa rAmacaMdarx, gwtama, gagaR, jAmadaginx rAma, vAlimxVki, durxpada ivaru AcarisidAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}
BAdarxpadamAsada shudadhx aSaTxmiyu iSaTxthaRgaLanenxlAlx koDutatxde. sharxvaNanakaSxtarxdiMda kUDidadxre adu bahu utatxmavAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNx pirxVtigoVsakxravAgi parxti vaSaRvU mADabeVku. hAge mADidare koVTi janamxgaLa pApavU nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
rAtirxyalilx jAgaraNemADutAtx niyamadiMda gaMdhapuSApxdigaLiMdalU neYveVdayxdiMdalU pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVti jayaMtiya upavAsamADidare jAcnxna ajAcnxnagaLiMda mADida koVTi janamxgaLa pApavU anugarxhadiMda oMdu kaSxNadalilxyeV nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
jayaMtiV tithiyu baMdAga UTamADidare mUru loVkada pApavanunx avanu UTamADidaMtAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
samudarxveV muMtAda mukitxsAthxnagaLu jayaMti mADuvavana maneyalilx elelxlilxyU irutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
elAlx tiVthaRgaLU deVvategaLu jayaMtivarxtamADuvavana deVhadalilx irutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
veVdapurANagaLalilx idara samavAda varxtavanunx kaMDilalx. kaqSaNxrAdhASaTxmi varxtavU idara samavAdudeV. adanunx mADadidadxre rAkaSxsanAgi huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
jayaMtiya dina UTamADidare harivAsaradaMte doVSa hoMdi narakaBAgiyAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
hiMdina hatutx tale, muMdina hatutx tale tananxdoMdu tale, ivariSuTx janarU jayaMtiya dinada UTadiMda nAshavAgi narakaBAgigaLAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
roVhiNiV budhavArada dina jayaMtiyu baMdare adanunx Acarisidare koVTayxMtara varxtagaLiMdeVnu parxyoVjana?
\end{mng}

\begin{mng}
kaqta, terxVtA, dAvxpara, kaliyugagaLalilx jayaMtiyanunx vidhipUravxkavAgi mADidare pApanAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
jayaMtiya jAgaraNadalilx purANavanunx heVLidare A janamxda pApavelalxvU aginxyu hatitxya rAshiyanunx nAshamADuvaMte nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
harivAsarada dina BakitxyiMda purANavanunx keVLidare koVTi janamxda pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
A jayaMtiya dinadalilx pusatxkavanunx pUjisidare kulakoVTiyanunx udadhxrisi veYkuMThadalilx pUjayxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
jayaMtiya dina upavAsamADadidadxre manujanu savaRdhamaRgaLanUnx nAshamADikoMDu KaMDitavAgiyU narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
gaMdha, puSapx, dhUpa, diVpagaLiMda hariyanunx pUjisi bArxhamxNanige dakiSxNeyanunx koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
I vidhiyiMda jayaMtiyanunx mADidare ipapxtotxMdu talegaLanunx udadhxrisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge mADidare dwBARgayx, veYdhavayx, jagaLa, saMtatibaMdhana dAridarxyXgaLoMdU baruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
jayaMtiyu upavAsiyu apeVkeSxyanenxlAlx hoMdi viSuNx loVkakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxvinalilx BakitxyiTuTx jayaMtiV varxta mADidare avareV dhanayxru, kuliVnaru, parxBugaLu, paMDitaru, AgirutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
elAlx tiVthaRgaLu varxtagaLU niyamagaLU oTATxgi seVridarU jayaMtiya hadinArara oMdu BAgavanUnx hoVluvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
BAdarxpadadalilx baruva eraDu aSaTxmigaLalilx rAdhAkaqSANxSaTxmiya varxtavanunx mADidare harisAninxdhayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
hariya I puNayxparxdavAda varxtavanunx mADidare veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx mADuvavanu AcAra hiVnanAgali kulaBarxSaTxnAgali, ayoVgayxralilx huTiTxrali avana pApavanenxlAlx nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
meVruvinaSuTx pApavidadxrU jayaMtiya upavAsavu adanUnx barxhamxhatAyxdi pApagaLanUnx dahisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
jayaMtiyalilx upavAsamADidare putArxthiRyu magananUnx dhanAthiRyu dhanavanUnx, moVkASxthiRyu moVkaSxvanUnx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
jayaMtiyanunx mADuvudaralilx manasisxdadxmAtarxkekx avarige yamanu hedarutAtxne. avaru utatxmagatiyanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- eleY nAradeneV niVnu keVLiruvudanunx heVLidedxVneMdu heVLi barxhamxnu horaTuhoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
jayaMtiya mahimeyanunx BakitxyiMda keVLidare avaru pApagaLiMda vajiRtarAgi utatxmagatiyiMda hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
purANa heVLuvavananUnx, jayaMtiyanunx mADuvavananUnx pApigaLu noVDidare avara pApavelAlx nAshavAgutatxde. avaru utatxmagatiyanunx hoMduvaru.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx barxhamxnArada saMvAdadalilx jayaMtiVmahAtemxyeMba nAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\Large aidaneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- eleY! puNAyxtamxneV, makakxLilalxdavaru yAva varxtavanunx mADidare makakxLAgutAtxre? heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- hiMde nAradanu barxhamxnanunx idanenxV keVLidanu. avanu Aga heVLidudanenxV heVLutetxVne, keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAradanu heVLidanu:- eleY pArxjacnxnAda pitAmahaneV, manujanu yAva pApadiMda aputarxnAguvanu?
\end{mng}

\begin{mng}
heMgasu yAva pApadiMda baMjeyAguvaLu? adelalxvanUnx dayeyiTuTx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva kamaRdiMda heNuNxmagu matutx napuMsakamagugaLAgutatxve. huTiTxda magu sAyuvudakUkx magu satetxV huTuTxvudakUkx kAraNaveVnu? yAva puNayxdiMda maganu huTuTxvanu? heVLu eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu:- eleY! nAradare, saMgarxhavAgi heVLutetxVne. keVLu. idu keVLuvavarige AshacxrayxvanunxMTu mADutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu pUravxjanamxdalilx bArxhamxNasavxtatxnunx kadidxruvanoV athavA adakekx sahAyakanAgiruvanoV avanu putarxhiVnanAguvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
I janamxdalilx purANasharxvaNamADutAtx avanige sasayxsahitavAda BUmiyanunx shAsotxrXVkatxvAda riVtiyalilx dakiSxNeyoDane goVvanUnx, suvaNaR parxtimeyanUnx dAnamADidare makakxLAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
pUravxjanamxdalilx heMgasu itarara makakxLanunx kapaTadiMda koMdidadxre Akege makakxLAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva heMgasu bArxhamxNanige suvaNaRparxtimAdAnamADi sharxdedhxyiMda Atana pAdoVdakavanunx pAnamADuvaLoV avaLige makakxLAgi badukutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
purANasharxvaNamADidare Atanige bahaLa dakiSxNegaLiMda kUDida, bahu karugaLanunx hAkiruva, sadayxdalilx karuvu badukikoMDu kareyutitxruva, hasuvanunx dAnakoDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
niVrinalilx muLugida makakxLanunx meVlakekxtatxdidadxre I janamxdalilx aputarxrAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
hoVrigaruvanUnx, kuMbaLakAyanUnx, vasatxrX matutx dakiSxNegaLoDane bArxhamxNanige dAnamADi balivarxtavanunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
purANa keVLutatx eMTu vaSaRda huDugiyanunx sAlaMkAravAgi dAnamADidare pApanAshavAgi makakxLAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
pUravxjanamxdalilx yAvanu atithiya Asheyanunx pUtiRmADade koVpadiMda shikiSxsidadxre aputarxnAguvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNanu atithiyAgi baMdare BakitxyiMda pUjisi ananxdAna mADabeVku. koLa, kaTeTxgaLanunx kaTiTxsabeVku. deVvAlayagaLanunx nimiRsabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
pUravxjanamxdalilx yAva gaMDasu, heMgasu, gaBaRpatanavanunx mADiruvaroV avara makakxLu sAyutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
daMpatigaLu harivAsaravanunx Acarisidare avaru oLeLxya makakxLanunx hoMduvaru. Akeyu parxti janamxdalilxyU utatxma patiyanunx hoMduvaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu goVvanunx shikiSxsuvanoV, shUdarxnu moVhadiMda bArxhamxNa sitxrXVyanunx kadiyutAtxnoV avaru napuMsakarAguvaru.
\end{mng}

\begin{mng}
modalu pApamADi A meVle puNayxmADidare A puNayxparxBAvadiMda heNuNx magu Agutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
terxVtAyugadalilx shirxVdharaneMba rAjanidadxnu. avanige heVma parxBAvatiV eMba heMDatiyidadxLu. avarige makakxLiralilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu kAladalilx sakala shAsatxrXjacnxnU saravxloVka hiteYSiyU Ada vAyxsanu baralu I rAjanu nAneVke aputarxnAgidedxVneMdu avananunx keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjanu kanakanimiRtavAda piVThavanunx koDalu adaralilx kuLitukoMDu vinayadiMda iruva rAjananunx kuritu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
rANiyo rAjano avara pAdavanunx toLedu saMtoVSisi A pAdoVdakavanunx kuDidu saravx pApagaLanunx nAshamADikoMDaru.
\end{mng}

\begin{mng}
vAyxsanu heVLidanu:- eleY! rAjaneV nAneVke aputarxnAgiruveneMdU adara pApaveVneMdU keVLide. ninanx heMDatiyu aputirxyu niVnU kUDa EkapatinxV varxtadavanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY! rAjaneV pUravx janamxdalilx niVnu varatanuveMba hesariniMda parxsidadhxnAgidedx. ninanx heMDatiyu shaMkari eMba hesarinavaLAgidadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu sAri niVvibabxrU dAriyalilx hoVgutitxdAdxga obabx kiVLu jAtiya maguvu niVrinalilx bidudxdanunx noVDidarU niVvibabxrU lakiSxsade horaTuhoVdiri. A maguvu satutx hoVyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
niVvibabxrU bahu putarxyoVgavanunx hoMdidadxrU A kamaRsheVSadiMda makakxLanunx hoMdilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjanu keVLidanu:- IvAga yAva puNayxvanunx mADidare makakxLAgutatxve? makakxLilalxdidadx manuSayxra jiVvanavu sAthaRkavilalxvAgirutatxdaSeTx.
\end{mng}

\begin{mng}
vAyxsanu heVLidanu:- baTeTxyiMda kUDida kuMbaLakAyanunx cinanxdiMda kUDida hoVrigaruvanunx bArxhamxNanige dAnakoTuTx bAlavarxtavanunx mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
eMTu vaSaRda huDugiyanunx kanAyxdAnamADu. purANavanunx keVLu. A savaRpAtakagaLu hoVgi maguvu huTuTxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu:- idanunx keVLi rAjanu vAyxsanu heVLidaMte dAnavanunx mADi purANasharxvaNavanunx mADidanu. pApavu hoVyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle vaSaRvAguvudaroLage utatxmanAda maganu huTiTx rAjanU cakarxvatiRyU Agi kulanAyakanAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- yAru idanunx BakitxyiMda keVLutAtxreyoV utatxmavAda dAnavanunx mADutAtxroV avaru makakxLanunx hoMdutAtxre. saMkeSxVpavAgi heVLidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
BakitxyiMda keVLi bArxhamxNana pUje mADida sitxrXVyu oLeLxya maguvanunx hoMdutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
cinanx, beLiLx, baTeTx, hUvu, gaMdha pusatxka ivanunx dAnamADidare saravxpApavU hoVgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
pUravx janamxdalilx bArxhamxNananUnx bAlakananUnx koMdidadxre Avarige kUrxranAda maganu huTuTxvudalalxde ELu janamxgaLavaregU aMtaha magananenxV hoMdutAtxre.
\end{mng}
ililxge shirxV padamx mahApurANada barxhamxKaMDada barxhamxnArada saMvAdadalilx kamaRvipAka kathanaveMba aidaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\Large Araneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- eleY! sUtaneV, yAva puNayxvanunx mADidare veYkuMThavu sikukxtatxde adanunx heVLu. niVnu saMsAraveMba samudarxvanunx dATisuva nAveyalalxveV?
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- maMgaLaparxdanAda eleY! muniyeV, saMgarxhavAgi heVLutetxVne. keVLidavara pApavelalxvU nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
maneyanunx kaTiTx viSuNx savxrUpanAda bArxhamxNanige dAna mADidare adara puNayxvanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanige saravx pApagaLU hoVgi mahaDi manegaLalelxV vAsa mADutatx viSuNx loVkakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxrUpiyAda bArxhamxNanige mahaDimaneyanunx dAnamADidare hariya maneyanunx  hoMdi savxgaRkekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
aneVka vaMshagaLanunx hoMdi koneyalilx veYkuMThakekx hoVgi savxgaRdalilxyU mahaDi maneyalilxyeV idudxkoMDu suKapaDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNanige vaqtitxyanunx kalipxsi sAthxpisidare, barxhamxnu kUDa eNisalasadaLavAda puNayxvu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
reVNugaLanUnx maLeya hanigaLanUnx eNisabahudu. bArxhamxNananunx vaqtitxkalipxsi nililxsidare, barxhamxnu kUDa A puNayxvanunx eNisalAranu.
\end{mng}

\begin{mng}
pUravxdalilx nAradanu barxhamxnanunx kuritu saMsAradalilx huTuTxvikeyanunx kuritu keVLalu barxhamxnu heVLidudanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY barxhamxneV, pUravxdalilx eMdare dAvxparayugadalilx suMdariyAda OvaR sULeyidadxLu. avaLige kapApxda keVsharAshigaLU jiMkeyaMte suMdaravAda kaNuNxgaLU saNaNx naDuvU ididxtu. yAvAgalU maMdahAsadiMda irutitxdadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
avaLa hesaru caMcalApAMgiyu. oMdu sAri deVshAMtarakekx hoVgi bahu pApiyAdaLu. satatxmeVle avaLanunx narakakekx taLiLxdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
Akeyu puruSa saMgadiMda duDaDxnunx apeVkiSxsuvaLAgi janagaLanunx AkaSiRsalu deVvAlayakekx hoVdaLu. alilx oMdu kaSxNa kuLitidudx tAMbUlavanunx hAkikoMDaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
uLida suNaNxvanunx oMdu goVDeyalilxdadx saMdu mucucxvaMte baLidu anaMtara janagaLanunx huDukuva apeVkeSxyiMda haNa saMpAdisalu paTaTxNakekx horaTaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx obabx jAranu saMkeVtamADalu A saMkeVtadiMda vanakekx hoVdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A jAranAda veYshayxnu bAradiralu saMdeVhapaTuTx avananunx huliyAgali, hAvAgali kacicxrabahudeV eMdu noVDidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A kAmiyu saMkeVtasAthxnakekx Eke bArade hoVdanu? athavA matotxbabxLu noVDi Atananunx kAmisirabahudeV?
\end{mng}

\begin{mng}
manasisxnalilx hiVge yoVcisutatx gArxmapAlakana BayadiMda katatxleyAgiruva dAriyalilx Urige bArade hoVdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
aSaTxroLage hasididadx oMdu huliyu yamaniMda kaLuhisidaMte baMdu Akeyanunx tiMdubiTiTxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
AmeVle BayaMkararAda yamadUtaru A pApiniyanunx karedu koMDu hoVgalu baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
soTaTxgAlu, soTuTxmuKa, etatxravAda mUgu, doDaDx halulxgaLuLaLx avaru camaRda hagagxvanUnx mudagxragaLanUnx hiDidu A pApiniyanunx koMDoyayxlu baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A yamana ALugaLu camaRda hagagxgaLiMda Akeyanunx kaTiTxdaru. Aga deVvadeVvanAda viSuNxvu shaMKacakarxgadAdhArigaLAda dUtaranunx kaLuhisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
kaqSaNxmeVGadaMtiruva, hasanumxKarAda, oLeLxya soMTavuLaLx kaNARBaraNagaLanunx dharisiruva, A viSuNxdUtaru dAriyalilx hoVgutatx idanunx kaMDaru.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxdUtaru heVLidaru:- niVvu yAru? nimamxnunx noVDidare oMdu baNaNxdavarAda rAkaSxraraMte kANutitxVri? viSuNxvige pirxVtipAtarxLAda Ikeyanunx elilxge karedoyuyxtitxruviri eMdaru?
\end{mng}

\begin{mng}
I mAtanunx keVLi yamadUtaru ODidaru. I viSuNxdUtaru koVpagoMDu avaranunx hoDedaru.
\end{mng}

\begin{mng}
yamaBaTaru aLutAtx yamana baLige ODihoVgi yamanige I viSayavelalxvanUnx tiLisidaru. yamanu I katheyelalxvanUnx keVLi citarxgupatxnanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
dhamaRrAjanu heVLidanu:- yAva puNayxdiMda A sULeyu mukitxyanunx hoMdidaLu? adanunx sariyAgi heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
citarxgupatxnu heVLidanu:- avaLu janamxda modaliniMdalU bahu pApagaLanenxV mADidAdxLe. Adare Akeyu mADiruva puNayxvanunx keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu sAri Ikeyu alaMkaqtaLAgi jArananUnx avana mUlaka haNavanUnx apeVkiSxsi oMdu Urige hoVdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx deVvasAthxnadalilxdudx tAMbUlavanunx hAkikoMDu, uLida suNaNxvanunx huDugATadiMda goVDeyalilxdadx oMdu tUtige baLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A puNayxdiMda avaLa pApavelalxvU nAshavAgi veYkuMThakekx hoVdaLu. ninanx daMDavu tapipxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- idanunx keVLi A yamanu beVre kelasakekx pArxraMBisidanu. itatx I sULeyu vimAnadalilx kuLitu viSuNxkiMkaroDane viSuNxloVkakekx hoVdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx shirxV viSuNxvina AjecnxyiMda aneVkaroDane mahaDiya maneyalilxdudxkoMDu nAnA BoVgagaLanunx anuBavisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
BakitxyiMda deVvasAthxnakekx suNaNxhacicxdare avanige eSuTx puNayx barutatxdeMbudanunx nAnu kANe.
\end{mng}

\begin{mng}
BakitxyiMda yAvanu I adhAyxyavanunx OnutAtxnoV avanu pApagaLiMda mukatxnAgi hariya maMdirakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx sUtashwnaka saMvAdadalilx deVvamaMdiracUNaRleVpadAnamAhAtamxyXveMba Araneya adhAyayxvu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large ELaneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu keVLidanu:- eleY! puNAyxtamxneV goVloVkavanunx yAva puNayxdiMda hoMdutAtxne? rAdhASaTxmiya mahimeyeVnu? dayaviTuTx idanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- nAradanu pUvaRdalilx barxhamxnanunx keVLidanu. adanenxV saMgarxhavAgi heVLutetxVne, keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAradanu heVLidanu:- eleY! savaRjacnxnAda pitAmahaneV, rAdhAjanAmxSaTxmiyanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
adariMda yAva puNayx laBisutatxde? yAru mADidAdxre? mADadidadxre doVSaveVnu?
\end{mng}

\begin{mng}
A varxtavanunx mADatakakx bage heVge? A rAdheyu heVge huTiTxdaLu? idanenxlAlx heVLu enanxlu,
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu:- rAdhAjanAmxSaTxmiyanunx saMgarxhavAgi heVLutetxVne. keVLu adara Palavanunx hariyu horatAgi beVre yAvaniMdalU heVLalasAdhayxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
adanunx oMdu sAri BakitxyiMda mADidarU koVTi janamxgaLa pApavu hoVgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
sAvira EkAdashiV varxtagaLiMda yAva puNayxvu barutatxdeyoV adara nUraraSuTx puNayxvu rAdhASaTxmI mADuvudariMda laBisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
meVruvinaSuTx cinanxvanunx dAnamADidare baruva puNayxvu rAdhAkaqSaTxSaTxmiyanunx AcarisuvudariMda barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
kanAyxdAnagaLanunx sAviramADidare baruva puNayxvu rAdhAkaqSaNxSaTxmiyiMda barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
gaMgAditiVthaRgaLalilx sAnxnamADidare baruva Palavu rAdhAkaqSANxSaTxmiya AcaraNeyiMda barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
I rAdhAkaqSANxSaTxmiyanunx yAvanu sharxdedhxyiMdAlAgali udAsiVnadiMdalAgali mADutAtxneyoV avanu tananx koVTi kuladoDane viSuNxvina sathxLavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
pUravxdalilx kaqtayugadalilx lakaSxNavatiyU suMdariyU Ada liVlAvatiyeMba sULeyobabxLidadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
avaLu aneVkavAgi doDaDxdAda pApagaLanenxV mADidadxLu. oMdu sAri haNasaMpAdanegoVsakxra UriniMda horaTu beVre Urige hoVgi bahaLa janagaLiruva guMpanunx noVDidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu suMdaravAda deVvasAthxnadalilx rAdhASaTxmI varxtadalilx AsakatxrAgi gaMdha, hU, dhUpa, diVpa, vasatxrX, PalagaLiMda BakitxyiMda rAdheya parxtimeyanunx pUjisutitxruvudanunx kaMDaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
kelavaru gAnamADutAtxre. kelavaru kuNiyutAtxre. kelavaru sotxVtarxmADutAtxre. kelavaru vAdayxgaLanunx bArisutAtxre. avarelalxranUnx noVDi AshacxrayxgoMDu avara hatitxrakekx hoVgi,
\end{mng}

\begin{mng}
niVvu puNAyxtamxru, saMtoVSadiMda mADutitxruva I kelasaveVnu? vinayadiMda keVLutitxruva nanage dayaviTuTx heVLi eMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
paroVpakArigaLAda avaru avaLa mAtanunx keVLi veYSaNxvavarxtavanunx heVLatoDagidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
rAdhAvarxtavanunx mADatakakxvaru heVLidaru:- BAdarxpada shudadhx aSaTxmiya dina rAdheyu huTiTxdaLu. I hotutx A dinavu pArxpatxvAgide. adanunx parxyatanxdiMda mADutitxdedxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
goVhateyx, kaLaLxtana, barxhamxhateyx, parasitxrXV kaLuvu, guru BArAyxgamana, vishAvxsaGAtakatana, sitxrXVhateyx, ivugaLiMduMTAda pApagaLu I aSaTxmI AcaraNeyiMda nAshavAgutatxve eMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
avara A mAtanunx keVLi pApaharavAda A varxtavanunx mADutetxVneMdu yoVcisi alilxyeV avaroDane varxtavanunx mADidaLu. kelavu kAlada meVle niSapxpaLAda Akeyanunx sapaRvu kacacxlu satatxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle yamana apapxNeyiMda pAshamudagxragaLanunx hiDidu yamaBaTaru avaLanunx karedoyayxlu oMdu hagagxdiMda kaTiTxdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
avaru yamana manege karedoyayxlu manasusxmADuvaSaTxralilxyeV shaMKacakarxgadAdhArigaLAda viSuNxdUtaru cinanxda vimAnavanunx haMsayutavAgiruvaMte taMdu ivaLanunx kaTiTxda A pAshavanunx cakarxda tudiyiMda katatxrisi niSApxpaLAda Akeyanunx rathadalilx kuLiLxrisikoMDu goVloVkaveMba viSuNxpurakekx karedukoMDu hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx viSuNxvina parxsAdadiMda rAdhAkaqSaNxroDane suKavAgi idadxLu. rAdhAkaqSANxSaTxmiyanunx mADadidadxre avaLige koVTikalapxgaLavaregU narakadiMda udAdhxraveV irutitxralilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
I shuBavAda varxtavanunx yAvaLu mADuvudilalxvoV Akeyu koneyalilx yamanapaTaTxNadalilx narakadalilx biVLutAtxLe. bahukAlada meVle janamxtALi vidhaveyAgutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu sAri BUmiyu duSaTxriMda hiMsitaLAgi goVvina AkAravanunx hoMdu nananx baLige aLutAtx baMdu, 
\end{mng}

\begin{mng}
tananx kaSaTxvanunx heVLikoMDaLu. A mAtanunx keVLi nAnu viSuNxvina baLige hoVdenu.
\end{mng}

\begin{mng}
kaqSaNxnalilx paqthivxya duHKavanenxlAlx arikemADidenu. avanu nananxnunx kuritA eleY! barxhamxneV, niVnu deVvategaLoDane BUmige hoVgu. alilxge nAnU nananx gaNagaLoDane barutetxVne eMdanu. adaraMte nAnu deVvategaLoDane BUmige baMdenu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle kaqSaNxnu pArxNapirxyeyAda rAdheyanunx kuritu nAnu BUmige hoVgutetxVne. alilx BUBAravanunx nAshamADabeVku. niVnU BUtalakekx hoVgeMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx keVLi rAdheyu BUmige baMdu BAdarxpada shudadhx aSaTxmidina vaqSaBAnuvina yajacnxBUmiyalilx hagalinalilx huTiTxdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
yajacnxkokxVsakxra BUshoVdhanemADidAga Akeyu sikakxlu rAjanu saMtoVSadiMda manegoyudx heMDatige koDalu Akeyu avaLanunx kApADidaLu. I riVtiyAgi I AKAyxnavanunx ninage heVLiruvenu. idanunx savaRparxkAradiMdalU apAtarxrAdavarige heVLade kApADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- I dhamARthaRkAmamoVkaSxgaLanunx koDuva I rAdhAcariteyanunx yAvanu keVLutAtxnoV avanu tananx pApavanenxlAlx  kaLedukoMDu satatxnaMtara veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx barxhamxKaMDadalilx barxhamxnAradasaMvAdadalilx  shirxVrAdhASaTxmimAhAtamxyXveMba ELaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mng}
shwnakanu keVLidanu:- eleY! sUtaneV, pUravxdalilx deVvategaLu samudarxvanenxVke kaDedaru? eMbudanunx keVLabeVkeMba AseyuMTAgide. adanunx heVLu enanxlu
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu. eleY! shwnakaneV samudarxmathanakAraNagaLanunx heVLutetxVne keVLu. adu dUrAvxsa iMdarxrugaLige saMvAdarUpavAda katheyu.
\end{mng}

\begin{mng}
mahAtapasivxyU IshAvxrAMshasaMBUtanU Ada dUrAvxsanu oMdu sAri maheVMdarxnanunx noVDalu savxgaRkekx hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
I dUrAvxsanu hoVdAga A iMdarxnu airAvatada meVle kuLitidadxnu. Aga A dUrAvxsanu pArijAtada mAleyanunx A iMdarxnige koTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
A mAleyanunx tegedukoMDu adanunx Aneya taleya meVle iTuTx parivAradoDane naMdanavanakekx hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A mAleyanunx A Aneyu tegedukoMDu cUru cUru mADi BUmiyalilx eseyalu adanunx noVDida QuSiyu koVpagoMDu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu mUru loVkada saMpatitxniMda kUDidedxVneMdu hiVge avamAnapaDisiruveyAdudariMda ninanx I mUru loVkada saMpatUtx saMshayavilalxde nAshavAgutatxde. 
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge shApagoMDa iMdarxnu punaH tananx amarAvatige hoVdanu alilx loVkamAteyAda lakiSxmXyu aMtadhARnaLAdudanunx tAnAgiyeV noVDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
loVkamAteya aMtadhARnaLAgalu mUru loVkavU hasivu bAyArikegaLiMda yAvAgalU aLalu modaliTaTxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
moVDagaLu maLe surisalilalx. kerekaTeTxgaLelAlx oNagihoVdavu. maragaLu hUhaNuNxgaLanunx biDalilalx. Aga hasivu bAyArikegaLiMda kUDi elalxrU barxhamxna baLige hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A barxhamxnoDane elalxrU tamamx duHKavanunx heVLikoMDaru deVvategaLa mAtanunx keVLi barxhamxnu avaroDaneyU BaqguveV muMtAda QuSigaLoDaneyU kiSxVrasAgarakekx hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A kiSxVrasamudarxda utatxra daDadalilx viSuNxvanunx pUjisi aSaTxkaSxriVmaMtarxvanunx japisi viSuNxvanunx dhAyxnamADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga parxsananxnAda sAvxmiyu elalxra edurigU garuDArUDhanAgi baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
piVtavasatxrXnU nAlukx toVLuLaLxvanU shaMKacakarxgadAdharanU puMDariVkAkaSxnU saMsAraveMba samudarxvanunx dATisuvavanU Ada viSuNxvanunx noVDi saMtoVSadiMda kaNiNxVru surisutatx jayajayashabadxdiMda sotxVtarxmADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVBagavaMtanu heVLidanu:- eleY! deVvategaLirA, niVveVke baMdiri? varavanunx keVLikoLiLx, A varavanunx koDutetxVne. beVre tiLiyabeVDi.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLu heVLidaru:- eleY! kaqpALuveV, bArxhamxNana shApadiMda mUru loVkavU saMpatatxnunx kaLadukoMDu hasivu bAyArikegaLiMda elalxrU toMdarepaDutitxdAdxre. I loVkagaLanenxlAlx kApADu. ninanx marehokikxdedxVve eMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVBagavaMtanu heVLidanu:- yAvaLa kaqpAleVshadiMda I jagatutx aishavxrayxdiMda kUDikoLuLxtatxdeyoV A iMdireyu barxhamxshApadiMda adaqshayxLAdaLu. AdudariMda Iga
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLelalxrU meVruparavxtavanunx kitutx adanunx maMthavanAnxgimADikoMDu, sapaRrAjanAda vAsukiyanunx hagagxvanAnxgimADikoMDu, deVvategaLU rAkaSxsarU kiSxVrasAgaravanunx kaDeyiti. adariMda jaganAmxteyAda lakiSxmXyu huTuTxvaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
avaLu nimagelalxrigU saMtoVSavanunxMTumADuvaLu. nAneV Ameya rUpadiMda A beTaTxvanunx dharisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
heVgeMdu heVLi viSuNxvu aMtadhARnanAdanu. deVvategaLelalxrU samudarxmathanamADalu yoVcisi horaTaru.
\end{mng}
ililxge padamxpurANada barxhamxKaMDadalilx samudarxmathanaveMba eMTaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large oMBatetxneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- A meVle deVvategaLU rAkaSxsarU seVri maMdaravanunx kitutx samudarxkekx esedaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle sanAtana puruSanAda viSuNxvu dayeyiMda kUmARvatAravanunx mADi A beTaTxvanunx buDadalilx hotutxkoMDanu baLika avaru,
\end{mng}

\begin{mng}
vAsukiyanunx adakekx sutitx kaDedaru. hiVge hatutx dinagaLu kaLedu hanonxMdaneya dinadalilx kaDeyutitxralu oMdu padAthaRvu huTiTxtu
\end{mng}

\begin{mng}
Aga huTiTxdudu kAlakUTa viSavu. A viSavu huTiTxdudanunx noVDi elalxrU ODalu shaMkaranu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY! deVvategaLirA, A viSavanunx nananx keYyalilxDi. A mahA viSavanunx taDeyutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVti heVLi A Ishavxranu nArAyaNananunx samxrisutatx, mahA maMtarxvanunxcacxrisutatx BayaMkaravAda viSavanunx kuDidanu. mahAmaMtarxda parxBAvadiMda A viSavu avananunx kolalxde jiVNaRvAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
acuyxta, anaMta, goVviMda, eMba mUru hesarugaLige nAmatarxyaveMdu hesaru. ivugaLa hiMde OMkAravanunx muMde namaH eMba padavanunx seVrisi ucacxrisutitxdadxre avanige viSa, sapaR, beMkigaLa matutx maqtuyxvina hedarikegaLoMdU iruvudilalx. A meVle saMtoVSagoMDa deVvategaLu samudarxvanunx kaDedaru.
\end{mng}

\begin{mng}
anaMtara alakiSxmXyu huTiTxdaLu. AkeyU kapupx muKavanUnx keMpaneya kaNaNxnUnx kUrxravAgi keMcagiruva kUdalanunx hoMdi mudukiyaMtidadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
Akege jeyxVSAThxlakiSxmXV athavA daridarxlakiSxmX eMdu hesaru. AkeyU deVvategaLanunx kuritu nAneVnu mADabeVkeMdaLu. A duHKada twrumaneyAda daridarxlakiSxmXyanunx noVDi deVvategaLu iMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
yAra maneyalilx nitayxvU jagaLa naDeyutatxdeyoV alilx ninage jAgavanunx koDutetxVve alilx suKavAgiru.
\end{mng}

\begin{mng}
niSuThxra vacanagaLanunx heVLuva maneyalUlx, suLuLx heVLuva maneyalUlx, saMdhAyxkAladalilx UTamADuvavara maneyalUlx suKavAgiru eMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
kapAla, kUdalu, mULe, bUdi, hoTiTxna beMki ivu elilxrutatxveyoV alilx ninage jAgavide. saMshavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
kAlanunx toLeyade UTamADuvavaramaneyalilx duHKavanUnx, dAridarxyXvanUnx koDutatx sadA iru.
\end{mng}

\begin{mng}
maraLu, upupx idadxlugaLiMda halalxnunx tikukxvavara maneyalilx duHKavanUnx, jagaLavanUnx koDutatx yAvAgalU iru.
\end{mng}

\begin{mng}
aNabe, belavxpaterx haNuNx, eMjalu ivanunx tinunxvavara maneyalilx yAvAgalU iru.
\end{mng}

\begin{mng}
ciguLi, soVrekAyi, beLuLxLiLx, mUlaMgi, basaLe, IruLiLxgaLanunx tinunxva pApabudidhxgaLa maneyalilxru. saMshavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
guru, deVvategaLu, atithigaLa pUje naDeyadiruvalilx, yajacnx dAnagaLilalxdiruvalilx, veVdadhavxniyilalxdiruvalilx niVnu sathxLamADikoMDiru.
\end{mng}

\begin{mng}
elilx daMpatigaLu kalahamADutAtxroV, pitArxcaRne, deVvAcaRnegaLu elilx naDeyuvudilalxvoV, elilx jUjATavu naDeyutatxdoyoV alilx niVniru.
\end{mng}

\begin{mng}
elilx parara heMDiralilx janaru kAmAsakatxrAgiruvaroV, para darxvayxvanunx yAru apaharisutAtxroV elilx bArxhamxNaru, sajajxnaru, vaqdadhxrugaLige gwravaviruvudilalxvoV alilx niVniru.
\end{mng}

\begin{mng}
A jAgagaLalilx pApavanUnx dAridarxyXvanUnx koTuTx niV niru deVvategaLu iMtu kalahapirxyagaLAda jeyxVSAThxlakiSxmXge heVLi punaH samudarx mathanakekx AraMBisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx barxhamxKaMDadalilx samudarxmathanaveMba oMBatatxneya adhAyxyavu mugidududu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- airAvata, ucecxYHsharxvasutx, dhanavxMtari, pArijAta, kAmadheVnugaLU, apasxrasitxVyarU A meVle huTiTxdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle hanenxraDaneya dina beLigeyx sUroyxVdayavAda meVle saravxlakaSxNasaMpananxLAda mahAlakiSxmXyu huTiTxdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
mahAdeVviyU, loVkakekxlAlx tAyiyU Ada, shirxV kaqSaNxna haqdayaveV maneyAgivuLaLx A lakiSxmXyanunx elalxrU noVDidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
AnaMtara caMdarxnU, amaqtavU, tuLasiyU huTiTxdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A beTaTxvanunx hAgeyeV biTuTx saMtoVSagoMDu elalxrU oTATxgi baMdu tAyiyAda lakiSxmXyanunx noVDi shirxVsUkatxvanunx japisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle parxsananxLAda A deVviyu elAlx deVvategaLanunx kuritu varavanunx keVLikoLiLx, nAnu koDutetxVneMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLu heVLidaru-kamaleyeV! tAyi! haripirxye! parxsananxLAgu, niVnilalxdudariMda jagatetxV shUnayxvAgide. pArxNarakaSxNeyanunx mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVgeMdu heVLalu nArAyaNapirxyeyAda Akeyu, Iga elAlx jaMtugaLa pArxNarakaSxNeyanunx mADutetxVneMdaLu
\end{mng}

\begin{mng}
AnaMtara shaMKacakarxgadAdhAriyAda jagadiVshavxranAda nArAyaNanu baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle deVvategaLu jagatapxtiyAda sAvxmiyanunx sotxVtarx mADi keYmugidukoMDu iMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY! viSuNxveV, ninanx heMDatiyanunx saMsArarakaSxNegoVsakxra itararanunx hoMdade Ikeyanunx tegedukoV, eMdaru. idanunx keVLi viSuNxvu tegedukoLaLxlu parxtijecnxmADadiralu, lakiSxmXyu iMteMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
lakiSxmXyu heVLidaLu:- eleY viSuNxveV, namamx akakxnobabxlidAdxLe cikakxvaLAda nananxnunx heVge maduveyAgutitxVye? doDaDxvaLu maduveyAgadeV iruvAga cikakxvaLanunx maduveyAgabahudeV?
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- idanunx keVLi viSuNxvu deVvategaLa mAtinaMte A alakiSxmXyanunx udAdhxlakanige koTuTx maduvemADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle nArAyaNanu lakiSxmXyanunx maduveyAdanu. Aga deVvategaLu Akeyanunx bAribArigU namasakxrisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
anaMtara baliSaThxvAda rAkaSxsaranunx deVvategaLu baDidoVDisidaru. avarelalxrU aLutatx sikikxdatatx ODihoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
sudheyanunx BakiSxsalu deVvategaLelAlx sAlAgi kUtaru. viSuNxvu hAge Ajecnx mADidanu. obobxbabxru hiVge heVLikoMDaru.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu koDu, niVnu koDu, niVnu koDeMdu heVLutitxdadxru. parxtiyobabxnU nanagAguvudilalx, nanagAguvudilalx, nanagAguvudilalx enunxtitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
anaMtara viSuNxvu edudx heMgasina avatAravanunx tALi cinanxda pAterxyalilx amaqtavanunx baDisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAhuvu amaqtavanunx kuDiyuvaSaTxroLage sUrayxcaMcarxru baMdu ivanu rAkaSxsanu, kapaTadiMda baMdidAdxneMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga viSuNxvu koVpagoMDu cinanxda swTiniMdaleV hoDeyalu avanu taleyu keLage bidudx keVtuveMba hesaranunx hoMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAhukeVtugaLibabxrU anaMtara BayadiMda ODidaru. IgalU A dinavu baMdare A rAhukeVtugaLu A sUrayxcaMdarxroDane yudadhxmADutAtxre. eMdare adeV garxhaNa. A dinavu sikukxvudu kaSaTxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga elAlx niVrugaLU gaMgAtiVthaRkekx samavAgutatxve. elalx bArxhamxNarU veVdavAyxsarige samarAgutAtxre. kAge niVru kuDiyuva jAgadalilx sAnxnamADidarU Aga gaMgAsAnxna PalaveV barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga mADida dAnavu akaSxya puNayxvanunx koDutatxde. koVTi janamxgaLiMda mADida pApavu nAshavAgutatxde. hiVge mADidare koVTi yAgagaLiMda tAne Enu parxyoVjana?
\end{mng}

\begin{mng}
vidAyxthiRyu videyxyanUnx, putArxthiRyu magananUnx, moVkASxthiRyu moVkaSxvanunx hoMdutAtxne. maMtarxsididhxyU Aga Agutatxde. samudarxmathanada viSayavanunx iMtu vivarisidedxVne.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx samudarxmathanaveMba hatatxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large hanonxMdaneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- eleY! sUtaneV niVnu sAkASxtf veVdavAyxsariMda shikeSxyanunx hoMdididxVye. A vAyxsanu viSuNxsavxrUpiyu. niVnu nirahaMkAranu. loVkakekx oLeLxyadanunx koVruvavanu. heMgasu suMdariyAgiruvudakUkx kurUpiNiyAgiruvudakUkx kAraNavanunx dayaviTuTx tiLisu. keVLabeVkeMdidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY sUtaneV Akeyu patipirxyeyAgi Atana kaNiNxge amaqtadaMtiralu Enu mADabeVku? avaLu lakiSxmXVrUpaLAgi heVge AguvaLu? heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- parama dulaRBavU, puNayxparxdavU Ada I viSayavanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
dAvxparayugadalilx swrASaTxrXdeVshadalilx veVdaveVdAMgagaLanunx Odida BadarxsharxvaneMba rAjanidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanige suraticaMdirxkeyeMba heMDati idadxLu. avaLalilx A rAjanige ELu jana makakxLu huTiTxdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle Atanige obabxLu magaLu huTiTxdaLu. Akeyu satayxvAdiniyAgi suMdariyAgidadxLu. taMdege avaLu bahu pirxVtipAtarxLAgi idadxLu. avaLa hesaru shAyxmabAleyu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle oMdu sAri A shAyxmabAleyu oLeLxya baNaNxvuLaLx maraLinalilx ratanxgaLanunx mucicx ADuva ATakokxVsakxra saKiyaroDane atuyxtakxqqSaTxvAda hoMgeyamarada neraLige hoVdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
iSaTxralilx saMsAroVdAdhxrakaLAda lakiSxmXyu tAneV alilxge baMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A lakiSxmXyu bArxhamxNa sitxrXVrUpavanunx hoMdi taleyanenxlAlx nareta kUDalugaLiMda tuMbikoMDu, parxjApAlakanAda A rAjana manege baMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva kuSxdarxna manege hoVgali eMdu yoVcisi A rAjana manege hoVdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
cinanxda goVDegaLuLaLx, bAvuTagaLiMda alaMkaqtavAda A aramaneya hebAbxgilanunx dATi alilxdadx dAvxrapAlakananunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY BaderxyeV, bAgilu kAyuvavaLeV, bAgilanunx biDu. jAgarxteyAgi hoVgi rANiyAda suratacaMdirxkeyanunx noVDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
A koVgileya dhavxniyaMtiruva dhavxniyiMda mAtanADida Akeya dhavxniyanunx keVLi A bAgilu kAvalugAraLu saMtoVSagoMDaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
bAgilu kAyuvavaLu heVLidaLu:- eleY mudukiyeV, ninanx hesareVnu? ninanx gaMDanAru? Etakekx baMde? ninage kelasaveVnu? Etakekx rANiyanunx noVDabeVku? adeVnu? eMbudelalxvanUnx heVLu. keVLabeVkeMba Ase ide.
\end{mng}

\begin{mng}
mudukiyu heVLidaLu:- eleY dAvxrapAlakiyeV keVLu, ninage nAnu baMda kAraNavanunx keVLabeVkeMdu manasisxdadxre heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
nananx hesaru kamaleyu anananx gaMDanu BuvaneVshaneMdu parxsidadhxnAgidAdxne avaniruvudu dAvxrAvatiVpaTaTxNa. alilxMda nAnu baMdidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu baMda kelasavanunx ninage heVLutetxVne, keVLu. pUravxdalilx veYshayxkuladalilx huTiTxda rANiyobabxLu idadxLu. avaLu ninage duHKavanalalx yAvAgalU koDutitxdadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu dina gaMDanoDane Akeyu jagaLavADidaLu. AmeVle gaMDanu toMdarepaDisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
Akeyu maneyiMda horage baMdu aLalu modalu mADidaLu. Akeya aLuva shabadxvanunx keVLi nAnu hatitxrakekx baMdenu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu keVLutatxlU elAlx viSayagaLanUnx heVLidaLu. AmeVle AkegoMdu varxtavanunx upadeVshamADidenu.
\end{mng}

\begin{mng}
nananx upadeVshadaMte Akeyu varxtavanunx mADi A varxtadiMda Akeyu suKavanunx hoMdidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
kelavu kAlada meVle A veYshayxrANiyu gaMDanoDane satatxLu. avaranunx karedukoMDu hoVgalu GAtukarAda, BayaMkararAda yavanu ALugaLu baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
camaRdiMda mADida hagagxdiMda kaTiTx, keYyalilx mudagxravanunx hiDidu avaranunx yamana manege karedoyayxlu parxyatinxsidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
iSaTxroLage viSuNxparAyaNarAda lakiSxmXya dUtaru shaMKacakarxgadegaLananx hiDidu avaranunx karedoyayxlu baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A viSuNxdUtaranunx noVDi A yamakiMkararu ODi hoVdaru. lakiSxmXVdUtarAda savxparxkAshAdigaLu A hagagxvanunx katatxrisi, rAja{ha}MsagaLiMda kUDida rathadalilx kUrisikoMDu kiVtiRya dAriyiMda lakiSxmXVpurakekx karedukoMDu hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A veYsheyxyu eSuTx bAri A varxtagaLanunx mADidadxLoV aSuTx sahasarx kalapxgaLavaregU A kamalApuradalilx avaru idadxru.
\end{mng}

\begin{mng}
puNayxda sheVSAMshavanunx anuBavisalu rAjana vaMshadalilx Iga huTiTxdAdxre. avaru rAjatanada sokikxniMda hememxgoMDu, varxtavanunx maretidAdxre. AdadxriMda avarigU ninagU adanunx upadeVshisalu baMdenu.
\end{mng}

\begin{mng}
bAgilu kAyuvavaLu heVLidaLu:- eleY vaqdedhxyeV, A varxtavanunx yAva riVtiyiMda mADidevu?
\end{mng}

\begin{mng}
yAva tiMgaLalilx A varxtavanunx mADabeVku? yAva deVvateyanunx pUjisabeVku? idanunx dayaviTuTx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
kamaleyu heVLidaLu:- kAtiRkamAsada koneyalilx athavA mAgaRshiVSaR mAsadalilx, adU ilalxdidadxre puSayxmAsada guruvAradalilx pUrAvxhaNxdalilx varxtamADatakakxvarelalxrU oMdeDe seVri nArAyaNaniMda sahitaLAda lakiSxmXyanunx pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
pAyasa sahitavAda sihipadAthaRgaLanUnx, bagebageyAda ananxgaLanUnx, BakaSxyXgaLanUnx mADi lakiSxmXVge niveVdanamADi saMtoVSapaDisi AmeVle hiVge pArxthiRsabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
mUru loVkadalilx pUjitaLAda, viSuNxpirxyaLAda eleY kamalAdeVviyeV, niVnu calisadaMte nananxlilx sithxravAgiru.
\end{mng}

\begin{mng}
UshavxriyeV, kamalAdeVviyeV, anaGeyeV, nanage rakaSxkaLAgu. eMdu heVLi nAnA bageyAda darxvayxgaLanunx lakiSxmXge koTuTx saMtoVSapaDisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
shAsatxrXriVriyiMda A lakiSxmXyanunx bahu utasxvadiMda pUjisabeVku. A meVle neYveVdayxsheVSavanunx bArxhamxNanigU tananx gaMDanigU, makakxLigU, ALugaLigU koTuTx tAnU tinanxbeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
eraDaneya guruvAradalilx visheVSavanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
hurida goVduveya hiTiTxniMda mADida citarxdhULigaLiMda BakitxyiMda lakiSxmXVyanunx saMtoVSapaDisabeVku. 
\end{mng}

\begin{mng}
mUraneya guruvAradalilx kaDubiniMda kUDida mosarananxvanunx niveVdisabeVku. nAlakxneya guruvAradalilx navaNe, akikxya hiTiTxniMda mADida pAyasa, modalAdavugaLiMdalU, BakaSxyXgaLiMdalU taqpitxpaDisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY parxtiVhAriNiyeV lakiSxmXVdeVviyanunx hiVge pUjisabeVku. anaMtara Akeya pirxtigoVsakxra bArxhamxNarige BoVjanamADisi, vasAtxrXlaMkAragaLanunx dAnamADabeVku. nAnA bageya PalagaLanunx koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
A parxtiVhAriNiyu heVLidaLu:- eleY mudukiyeV, ilelxV oMdu gaLige iru. A rANiyAda suraticaMdirxkege heVLi ninanxnunx karedukoMDu hoVgutatxVne, koVpamADabeVDa.
\end{mng}

\begin{mng}
heVgeMdu heVLi Akeyu A rANiya baLige hoVgi taleya meVle keYkaTiTxkoMDu, A kamaleyu heVLidudanunx modaliniMda koneyavaregU Akege elalxvanUnx heVLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
dAvxrapAlikeya mAtanunx keVLi A rANiyu hememxyiMda A kamaleya baLige baMdu iMteMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
rANiyu heVLidaLu:- eleY baqdadhxbArxhamxNiyeV Enu samAcAra? upadeVshakokxVsakxra baMdididxVyA? Bayavanunx biTuTx eSuTx hotutxbeVkAdarU heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNa sitxrXVyu heVLidaLu:- ninanx ayoVgayxtanavanunx noVDi nAnu hoVgalu apeVkiSxsutetxVne. paramadulaRBavAda varxtavanunx Eke heVLali?
\end{mng}

\begin{mng}
iMdireya vArada varxtavanunx niVnu eleY! cAMDAliyeV mADutAtx ilalx. adanunx nAnu noVDide. eleY duSaTxLeV Enu? eleY duSaTxLeV, aMtaha maneyalilx Enu kelasa?
\end{mng}

\begin{mng}
A bArxhamxNiya A mAtanunx keVLi koVpadiMda kaNaNxnunx keMDadaMte mADikoMDu A mudukiyanunx Akeyu hoDedaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle A vaqdadhxveVSadhAriNiyAda kamaleyu aLutAtx ODidaLu. Aga ATavADutitxdadx A shAyxmabAleyu A bArxhamxNiyu aLuva dhavxniyanunx keVLi A mudukiya hatitxrakekx baMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
shAyxmabAleyu heVLidaLu:- eleY vaqdadhxLeV I riVtiyAda duHKavanunx ninagAru uMTumADidaru? heVLu, enanxlu Akeya mAtanunx keVLi mudukiyu duHKadiMda A kamaleyu sakalavanUnx heVLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
shAyxmabAleyu A varxtavanunx keVLi shAsotxrXVkatxvidhiyiMda BakitxyiMda A varxtavanunx mADidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
mUru vAra mugidu nAlakxneya vAra baruvudaroLage A lakiSxmXya anugarxhadiMda maduveyu sidadhxvAyitu. 
\end{mng}

\begin{mng}
sidedhxVshavxradeVvaneMBa rAjana maganAda mAlAdharanu Akeyanunx maduveyAgi tananx manege karedukoMDu hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avaLu hoVdameVle eleY nAradane, Ashacxrayxvanunx keVLu. A rANiya maneyalilxdadx elalx darxvayxvanUnx yAru tegedukoMDu hoVdaroV gotAtxgaleV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
duDiDxlalxde budidhxhiVnaLAgi, ananxvasatxrXgaLilalxde magaLa manege hoVgalu, tAnu obabxna joteyalilx kuLitukoMDu keVLikoMDu baralu gaMDananunx kaLuhisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A mAlAdharana Urina baLi oMdu nadiya baLige eSoTxV dinagaLa meVle hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A nidiyiMda niVranunx tegedukoMDu hoVgalu Akeya dAsiyaru baMdu A duHKiyAda manuSayxnanunx noVDi dayeyiMda keVLidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
dAsiyaru heVLidaru:- niVnAru? elilxMda baMde? bahubaDavAgididxVyalAlx Eke? meY, kUdalugaLelAlx oraTagiralu kAraNaveVnu? adelalxvanUnx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
daridarxnu heVLidanu:- nAnu shAyxmabAleya taMdeyu swrASaTxrXdiMda baMdidedxVne. idanunx shAyxmabAleya hatitxra heVLiri.
\end{mng}

\begin{mng}
avana mAtanunx keVLi AshacxrayxgoMDu obabxranunx noVDi obabxru nakukx avara Urige hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
elalx samAcAravanunx shAyxmabAlege heVLalu avaLu adanunx keVLi alilxge ALugaLanunx kaLuhisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
hUvinaeNeNx, oLeLxya baTeTxgaLu, caMdana, tAMbUla, kuduregaLanunx taMdege koTuTx kaLuhisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
ALugaLu adanunx tegedukoMDu alilxge hoVgi avanige oLeLxya uDige toDigegaLanunx hAki iMdarxBavanadaMtiruva A shAyxmabAleya manege karedukoMDu hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A huDugiyu anaMtara taMdeya duHKavanunx noVDi saMteYsi oLeLxya ananxvanunx, tupapxvanunx hAki BoVjanamADisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAlukx dinagaLu kaLeyalu Akeyu taMdege oMdu pAterxyalilx guTATxgi haNavaninxTuTx avanige koTuTx kaLuhisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
AmeVle Atanu tananx manege hoVgi pAterxyalilx iruva dhanavanunx noVDalu adelalxvU idadxlupuDiyAgidudxvu. Aga bahu duHKapaTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle Atana heMDatiyu magaLa manege hoVguvudakekx maneyiMda horaTu duHKapaDutatx A saroVvarada tiVrakekx hoVdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
ALugaLiMda Akeyanunx gwravadiMda karesikoMDaLu. A pativarxteyu mAtaqsenxVhadiMda pUjisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
iSaTxroLage lakiSxmXVvArada varxtavanunx tAyige mADisuvudakekx A shAyxmabAleyu manasusx mADidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
avaLa tAyiyu kaSaTxvanunx bahuvAgi hoMdidudxdariMda lakiSxmXVvarxtavanunx mADi navaNegaLa parxsAdavanunx sivxVkarisidaLu. lakiSxmXyu mUru vAragaLa varxta kaLeyuvavaregU koVpadiMda idadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
lakiSxmXyu mUru vAragaLu kaLedarU kUDa Akeyu koVpadiMdaleV idadxLu. nAlakxneya vAradalilx oMdeV manasisxniMda sariyAgi mADisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
rANiyAda suraticaMdirxkeyu tananx paTaTxNakekx baMdaLu. baMdu maneyanunx noVDaLu adu iMdireya anugarxhadiMda saravxsamaqdadhxvAgididxtu. hiVge kelavu dinagaLu kaLeduvu.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu sAri shAyxmabAleyu tAyiya aishavxrayxvanunx noVDabeVkeMdu tAyiya manege hoVdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
tAyiyu magaLanunx dUradiMdaleV noVDi koVpagoMDu avaLa muKavanunx noVDuvudilalxveMdu heVLi kANadaMte mareyAgidadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx noVDi manasisxnalilx duHKahoMdida I shAyxmabAleyu maneyoLakekx hoVgi upapxnunx tegedukoMDu lakiSxmXVsaMpananxvAda tananx manege baMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjanAda tananx gaMDanu A pativarxteyanunx kuritu niVnu tavaru manege hoVgidedxyalalx! Enanunx taMdididxVye? nanenxdurige heVLeMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
heMDatiyu heVLidaLu:- rAjayxda sithxrAMshavanenxV taMdidedxVne. UTamADuvAga toVrisutetxVne eMdu heVLi upapxnunx hAkade aDigeyanunx mADidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A upipxlalxda aDigeyanunx A gaMDanAda mAlAdharanige baDisidaLu. mAlAdharanu upipxlalxda sapepx UTavanunx ruci noVDidanu. adu ruciyilalxdiralu A rAjasAravanunx (upapxnunx) hAkidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga A rAjanu saMtoVSagoMDu UTamADidanu. heMDatiyanunx niVnu dhaneyx, dhaneyx, eMdu hogaLidanu eMdare taMdeya manege hoVgidedxnu. alilx upipxlalxda UTavu heVge gwravAhaRvalalxvoV hAge. gwrava sikakxlilalx. upipxlalxda UTada saMtoVSadaMtaha saMtoVSavanunx alilx anuBavisidenu eMdu tAtapxrayx.
\end{mng}

\begin{mng}
I varxtavanunx mADada heMgasu daridarxLU kurUpiNiyU Agi janamx janamxdalilxyU daridarxLAgutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx OdidavaLU keVLidavaLU pApadiMda mukatxLAgi koneyalilx lakiSxmXya loVkavanunx hoMdutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
I varxtada katheyanunx keVLade yAvaLu varxtavanunx mADutAtxLoV avaLa varxtavu nAsha hoMdutatxde saMshayavilalx.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx sUtashwnakasaMvAdadalilx hanonxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large hanenxraDaneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- eleY sUtaneV, yAva beVre kelasada puNayxdiMda manuSayxnu pApavanunx kaLedukoMDu veYkuMThavanunx hoMdutAtxne? adanunx dayaviTuTx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- bArxhamxNana pArxNagaLanunx dhanadiMdalAgali, konege pArxNadiMdaleV Agali yAvanu kApADutAtxnoV avanu veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
pUravxdalilx dAvxparayugadalilx diVnarige oDeyanAda diVnanAthaneMba rAjanidadxnu. avanige makakxLiralilalx. avanu viSuNxvanenxV ArAdhisutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu sAri A rAjanu galananunx kuritu vinayadiMda yAva puNayxkelasa mADidare makakxLAgutatxve?
\end{mng}

\begin{mng}
eleY QuSiyeV, adanunx heVLu. ninanx apapxNeyiMda A kelasavanunx mADutetxVne. makakxLilalxdavara jiVvanavu sAthaRkavilalxvaSeTx?
\end{mng}

\begin{mng}
gAlavanu heVLidanu:- rAjaneV, niVnu keVLidudanenxV heVLutetxVne. EkAgarxteyiMda keVLu. makakxLAguvudakekx kAraNavanunx saMgarxhavAgi heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
narameVdhaveMba yAgamADu. Aga ninage elAlx lakaSxNagaLiMdalU kUDida maganu huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjanu heVLidanu:- eleY gAlavaneV, narameVdhaveMba yAgavu yajacnxgaLalelxlAlx utatxmavAdudaSeTx? adanunx mADabeVkAdare yAva lakaSxNadiMda kUDida manuSayxnanunx tarabeVku? heVLu?
\end{mng}

\begin{mng}
gAlavanu heVLidanu:- suMdaravAda shariVravuLaLxvanAgi muKavu lakaSxNavAgirabeVku. avanu shAsatxrXgaLanunx balalxvanAgirabeVku. satukxladalilx huTiTxrabeVku. iMthAvanAgirabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu aMgahiVnanAgirabAradu. mUKaRnU ayoVgayxnU AgirabAradu. eMdu gAlavanu heVLalu A rAjanu ALugaLanunx karedu QuSiya mAtugaLanunx avarige heVLi, obabx manuSayxnanunx taruvaMte heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A ALugaLige beVkAdaSuTx haNavanunx koTuTx kaLuhisi, yajacnxkokxVsakxra samasatx shAsatxrXgaLanunx balalx bArxhamxNaranunx karisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle rAjana apapxNeyiMda ALugaLu deVshadeVshakUkx, UrUrigU, paTaTxNagaLigU huDukutatx hoVgi aMthavanu elUlx sikakxde punaH matotxMdu deVshakekx hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx dashapuraveMba Uru. A Uru oLeLxya guNigaLAda bArxhamxNaranunxLaLxdudx. alilxruva heMgasaru oLeLxya kUdalanunx hoMdi hariNAkiSxyarAgidadxru.
\end{mng}

\begin{mng}
puruSaru avaranunx noVDidoDaneyeV moVhagoLuLxtitxdadxru. avaru A riVti caMdarxnaMte muKavuLaLxvarAgi suMdariyarAgidadxru. A manoVharavAda Urinalilx kaqSaNxdeVvaneMba bArxhamxNanidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanige sushiVleyeMba hesarina heMDatiyidadxLu. matutx mUvaru makakxLU idadxru. avanu veYSaNxvanu. yAvAgalU pirxyavAdiyu. sadA viSuNxpUjeyalilxyeV maganxvAgirutitxdadxnu. aupAsanAginxyanunx iTuTxkoMDidadxnu. pitaqBakatxnAgidadxnu. veYSaNxvarige pirxVtiyanunxMTumADutitxdadxnu. rAjana A dUtaru A bArxhamxNanalilxge hoVgi pArxthiRsidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
magananunx koDu, magananunx koDu, eleY bArxhamxNaneV, koDutetxVne eMdu heVLu. namamx rAjanige duHKanAshakanAda maganilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda narameVdhaveMba yajacnxvanunx mADuvanu. adaralilx diVkiSxtanAgiruvanu. baliyanunx koDalu ninanx magananunx koMDoyuyxtetxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
ninage nAlukx lakaSx suvaNAR nANayxgaLanunx koDutetxVve. magana meVlina pirxVtiyiMda koDadidadxre balAtAkxradiMdoyuyxtetxVve. rAjana Ajecnxyu A riVtiyAgide. adeV riVti nAvu mADutetxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
dUtara mAtanunx keVLida A bArxhamxNabArxhamxNiyaru duHKadiMda kUDi pArxNabiTaTxvaraMte Adaru. mUceRhoVgi pArxNaviruvudoV ilalxvoV eMba saMshaya baruvaMtAdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
tamage I haNadiMdalAgali, cinanxdiMdalAgali, jiVvadiMdalAgali, naneyiMdalAgali, upayoVgaveVnu? eMbadAgi A bArxhamxNanu dUtaranunx kuritu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNanu heVLidanu:- shoVkanAshakanAda magananunx karedukoMDeV hoVgalu baMdidadxre nananx mAtanunx savxlapx lAlisi.
\end{mng}

\begin{mng}
BUmiya meVlidudxkoMDu rAjAjecnxyanunx yAvanU mIralAguvudilalx. AdadxriMda nananx magananunx biTuTx mudukanAda nananxnenxV niVvu karedukoMDu hoVgi.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVgeMdu heVLida mAtanunx keVLi A rAjadUtaru koVpagoMDu avana maneyalilx balAtAkxradiMda A haNavelalxvanUnx hAki A magananunx karedukoMDu hoVgalu upakarxmisidaroV Aga A bArxhamxNanu keYmugidukoMDu avarige iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiriya magananunx biTuTx uLidavaralilx obabxnanunx karedukoMDu hoVgi eMdu heVLalu bAyi baruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNana I mAtanunx keVLi A dUtaru aLutitxruva bArxhamxNana heMDatiyanunx noVDi kiriya magananunx koDeMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A dUtara I mAtanunx keVLi A bArxhamxNana heMDatiyu suMTaragALiyoDane bALeyamaravu keLage biVLuvaMte BUmige bidadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilxdadx onakeyanunx tegedukoMDu haNeyanunx baDidukoLuLxtatx kaDeyavanAda nananx magananunx KaMDitavAgiyU koDuvudilalxveMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
iSaTxroLage A bArxhamxNana madhayxmaputarxnu baMdu idanunx noVDi tAyitaMdegaLige namasakxrisi aLutatx vinayadiMda iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
tAyi viSa koDalu manasusx mADidarU taMdeya magananunx vikarxyisalu iciCxsidarU rAjanu parxjegaLa savxtatxnunx apaharisalu manasusx mADidarU yAru tAne kApADutAtxre?
\end{mng}

\begin{mng}
heVgeMdu heVLi tAyitaMdegaLige namasakxrisi dUtaroDane yAgadalilx diVkeSxvahisiruva rAjana baLige hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle A daMpatigaLu magana nAshadiMda atUtx atUtx manasasxnunx beVre tirugisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle avaru hoVgutatx dAriyalilx shiSayxriMda kUDida aneVka jiMkemarigaLiMda kUDida vishAvxmitarxna Asharxmavanunx hoMdidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A QuSiyu avaranunx noVDi niVvAru? elilx hoVgididxri? nimamx kelasaveVnu? eMdu keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjadUtaru heVLidaru:- eleY QuSiyeV, keVLu. rAjanige makakxLAgalilalx. adakokxVsakxra narameVdhayAgamADalu nishacxyisi diVkeSxyanunx hoMdiruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda A yajacnxdalilx baligoVsakxra I bArxhamxNananunx oyuyxtetxVveMdaru. adanunx keVLi A QuSiyu A huDuganalilx dayeyiTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
nananx pArxNagaLu hoVdarU hoVgali. I huDuganu badukikoLaLxli. bAlaka, bArxhamxNa, sAvxmi, ivarigoVsakxra yAru pArxNagaLanunx biDutAtxroV avarige utatxmaloVkagaLu sikukxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVtiyAgi manasisxnalilx A QuSiyu yoVcisi avaranunx kuritu yajacnxdalilx baliyanunx koDalu nananxnunx karedukoMDu hoVgi I bArxhamxNa huDugananunx biTuTxbiDi. saMsAradalilx huTiTx suKaleVshavanUnx Itanu anuBavisilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
I bAlakanu heVge tAneV sAyuvanu? eleY dUtarirA, ivanu baMdameVle Itana tAyitaMdegaLu eSuTx duHKitarAgiruvaroV?
\end{mng}

\begin{mng}
pApa, A duraduSaTxru satitxrabeVku. iveV modalAda mAtanunx dUtaru keVLi A bArxhamxNananunx kuritu iMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjanAda diVnanAthana apapxNeyilalxde mudukanAda ninanxnunx nAvu heVge tAne karedukoMDu hoVgalu sAdhayx?
\end{mng}

\begin{mng}
heVgeMdu heVLi adUtaru rAjadhAnige hoVdaru. vishAvxmitarxnU dUtaroDane A yAgada manege hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjanige I vishAvxmitarxna udedxVshavanunx dUtaru heVLidaru. adanunx keVLi rAjanu saMdeVhapaTuTx A QuSiyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY QuSiyeV, nananx yajacnxdalilx baliyilalxde maganu huTuTxvudAdare Aga niVnu I bAlakananunx koMDoyayxbahudu.
\end{mng}

\begin{mng}
muniyu heVLidanu:- eleY rAjaneV, niVnu yajacnxvanunx mADidare utatxmanAda maganeV huTuTxvanu. avana dashaRnavU utatxmavAdudu Agutatxde. vayxthaRvAguvudilalx. I viSayadalilx saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx keVLi rAjanu bahu saMtoVSapaTuTx, elAlx QuSigaLoDaneyU kUDikoMDu pUNARhutiyanunx mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle A QuSiyu bArxhamxNana magananunx karedukoMDu dashapuraveMba Atana Urige hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
hoVgi eleY bArxhamxNaneV, maneyalilx suKavAgi kuLitiruveyalalx eMdanu. adakekx A bArxhamxNanu muniyeV! satatxMte idedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjanu baladiMda nananx magananunx karedukoMDu hoVdanu. Enu mADali? maganu horaTuhoVgalu atutx atutx namimxbabxrigU kaNuNxgaLu kuruDAdavu eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle A vishAvxmutarxminiyu eleY bArxhamxNaneV, ninanx magananunx noVDu, karedukoMDu hoVgeMdanu. Aga avaribabxrU haSiRtarAgi magananunx kUgutatx horakekx baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
muniya mAtina sididhxyiMdalU magananunx noVDabeVkeMba AseyiMdalU avaribabxrige oDaneyeV kaNuNxgaLu baMdavu.
\end{mng}

\begin{mng}
magana muKavanunx avaru cenAnxgi noVDi A QuSige namasakxrisutatx iMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY QuSiyeV, namimxbabxrigU niVnu jiVvadAnamADideyalalxve?
\end{mng}

\begin{mng}
avara A mAtanunx keVLi dayAvaMtanAda A QuSiyu avanige ashiVravxdisi tananx Asharxmakekx horaTuhoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga A QuSiyu veYkuMThavu samIpadalilxruvudAgi tiLidu deVvategaLiMdalU mADalu asAdhayxvAda tapasasxnunx mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
kelavu dinagaLu kaLeyalu A rAjanige suMdaranAda, rAjayoVgayxnAda maganu kiSxVrasamudarxdalilx caMdarxnu  huTiTxdaMte huTiTxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
putorxVtasxvavAgutatxlU rAjanu bahu dhanavanunx dAnamADi duHKavanunxLidu haSaRdiMda BUmiyanunx ALidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
pArxNagaLanAnxgali haNavanAnxgali koTuTx yAvanu bArxhamxNaranunx kApADutAtxneyoV avanu punarAvaqtitxyilalxda veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
yAru idanunx OdutAtxroV, bArxhamxNana muKadiMda keVLutAtxroV, konege oMdu sholxVka, ilalxdidadxre adhaR sholxVkavanAnxdarU OdutAtxroV, keVLutAtxroV avaru viSuNxvina maMdirakekx hoVgutAtxre.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx sUtashwnaka saMvAdadalilx bArxhamxNa parxtipAlana kathanaveMba hanenxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large hadimUraneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
eleY sUtaneV, kaqSaNxjanAmxSaTxmiya mahimeyanunx heVLu. nananxnunx mahAsamudarxdiMda etutx.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- eleY bArxhamxNaneV, kaqSaNxjanAmxSaTxmiyanunx yAvanu BakitxyiMda mADutAtxnoV avanu maqtanAda meVle tananx koVTikulagaLiMda veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
aSaTxmiyu budhavAravAgali soVmavAravAgali idudx aMdeV roVhiNiV nakaSxtarxbaMdidadxre, adanunx Acarisuvavana koVTi kulagaLigU mukitx koDutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
mahApApiyAdarU I varxtavanunx mADidare pApadiMda mukatxnAgi satatxnaMtara hariya manege hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu kaqSaNxjanAmxSaTxmiyanunx mADuvudilalxvoV avanu ililx duHKagaLanunx anuBavisi satatxnaMtara narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
parxtivaSaRvU kaqSaNxjanAmxSaTxmiyanunx mADada heMgasu narakavanunx hoMdutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
kaqSaNxjanAmxSaTxmiya dina yAvanu UTamADutAtxnoV avanu mahAnarakavanunx tiMda hAge. idu satayxvu, saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
pUvaRdalilx diliVpanu vasiSaThxnanunx keVLalu avanu heVLidudanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
diliVpanu heVLidanu:- BAdarxpada kaqSaNx aSaTxmiya dina kaqSaNxnu huTiTxdanaSeTx? adara viSayavanunx keVLabeVkeMdidedxVne. eleY! QuSiyeV, adara viSayavanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
shaMKacakarxgadAdharanAda viSuNxvu deVvakiya hoTeTxyalilx heVge huTiTxdanu? Enu kAraNadiMda huTiTxdanu?
\end{mng}

\begin{mng}
vasiSaThxnu heVLidanu:- janAdaRnanu savxgaRvanunx biTuTx BUmiyalilx Eke huTiTxdaneMbudanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
pUvaRdalilx BUdeVviyu kaMsAdi duSaTxriMda toMdare paDisalapxTuTx atutx atutx kaNuNxgaLanunx dapapxvAgi mADikoMDu, Ishavxranidadxlilxge hoVdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
kaMsaniMda tirasakxrisalapxTaTxvaLAgi avamAnavanunx hoMdideneMdu kaNiNxVranunx surisutatx avanige heVLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
duHKadiMda aLutitxruva A BUmiyanunx umAsahitanAda shivanu noVDi koVpagoMDu deVvategaLoDane barxhamxna baLige baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilxge hoVgi barxhamxnanunx kuritu kaMsadhavxMsakAraNavAda oMdu upAyavanunx, eleY! barxhamxneV, biSuNxvinoDane saqSiTxseMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
Ishavxrana A mAtanunx keVLi hoVguveneMdu heVLi barxhamxnu viSuNxvu malagiruva kiSxVrasamudarxkekx haMsada meVle kuLitu baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLoDane alilxge hoVda A barxhamxnu jANatanadiMda viSuNxvanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
kamalaneVtarxneV, ninage namasAkxravu paramAtamxnAda hariyeV ninage namasAkxravu loVkarakaSxkanAda ninage namaH lakiSxmXVkAMtaneV ninage vaMdaneyu.
\end{mng}

\begin{mng}
iMtu avara sotxVtarxgaLanunx keVLi janAdhaRnanu avaranunx kaMgeTaTxvaranAnxgi tiLidu niVveVtakekx baMdireMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu:- eleY! jaganAnxthaneV, nAvu baMda kAraNavanunx heVLutetxVve, keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
Ishavxrana varadiMda matatxnAda kaMsanu taDeyalasAdhayxnAgidAdxne. vasudheyanunx hoDedu baDidu karavanunx hiDidu eLedu piVDisutatxlidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
modalu shaMBuvu varavanunx koTuTx AmeVle mAyeyiMda vaMcisi soVdariya maganiMda maraNavanunx hoMduvaMte keVLuvaMte mADidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda A kaMsananunx kolalxlu deVvakiya hoTeTxyalilx huTiTxgoVkulakekx hoVgu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu hiVge heVLalu A jaganAnxthanu shaMBuvanunx kuritu eleY! shaMBuveV, pAvaRtiyanunx kaLuhisikoDu, oMdu vaSaRvidudx baruvaLu eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
umeyanunx rakaSxkaLanAnxgiTuTxkoMDu A jaganAnxthanu madhureyanunx kuritu horaTanu. itatx barxhAmxdigaLu horaTuhoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvakiya hoTeTxyalilx viSuNxvu janamxvanunx tALidanu. yashoVdeyalilx pAvaRtiyu janamxvanunx hoMdidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx avaru oMBatutx tiMgaLugaLanunx oMBatutx dinagaLanAnxgi kaLedu BAdarxpadamAsada kaqSaNxpakaSxda aSaTxmiyalilx roVhiVNiVnakaSxtarxviralu A rAtirxyu moVDagaLiMda dhavxnigeYyutitxralu kaMsAriyAda sAvxmiyu Aga avatarisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
naMdana heMDatiyAda virATadeVshada A yashoVdeyu magaLanunx hetatxLu. keYyalilx kamalavuLaLx padamxnABAnanunx I deVviyu hetatxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A maguvanunx noVDi vasudeVvanu saMtoVSapaTaTxnu. kaMsana BayadiMda hedarida A deVvakiyu heVLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY! sAvxmiyeV, niVnu virATadeVshada yashoVdeya baLige hoVgi I gaMDumaguvanunx avaLige koTuTx avaLa heNuNx maguvanunx tegedu koMDu bA.
\end{mng}

\begin{mng}
avaLa A mAtanunx keVLi vasudeVvanu duHKisutatx keYyalilx maguvanunx tegedukoMDu A yashoVdeya baLige horaTanu.
\end{mng}

\begin{mng}
yamuneyu dAriya madhayxdalilx pUNaRparxvAhahoMdi GoVravAgididxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx noVDi daDadalilx niMtu yamaneyanunx noVDutatx vasudeVvanu duHKapaDutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
Enu mADali? elilx hoVgali? vidhiyu vaMcisitalalx. naMdana manege heVge hoVgali?
\end{mng}

\begin{mng}
mAyeyiMda vaMcitanAda vasudeVvanu iMtu noVDutatx daDadalilx niMtidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
punaH noVDalu A nadiyu maMDiyudadhxkekx kaMDubaMditu. adanunx noVDi edudx horaDalu anuvAdanu. Aga mAyeyiMda A hariyu A vasudeVvana keYyiMda keLage bidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
bidadx A maguvanunx noVDi hA hA eMdu duHKisutatx punaH pApamADalu vidhiyu nananxnunx vaMcisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY! jaganAnxthaneV nananxnunx kApADu eMdu duHKisutitxralu A duHKavanunx keVLi kaqpeyiMda kaqSaNxnu jalakirxVDeyanAnxDi matetx A vasudeVvana keYge baMdanu. avananunx tegedukoMDu vasudeVvanu naMdana manege hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
yashoVdege I maguvanunx koTuTx avaLa heNuNx maguvanunx taMdanu. tananx manege baMdu deVvakige A maguvanunx koTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvakiyu hetatxLeMdu keVLi A kaMsanu A maguvanunx taruvaMte ALugaLanunx kaLuhisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
kaMsadUtaru deVvakiVvasudeVvariMda maguvanunx balAtAkxradiMda kasidukoMDu hoVgalu baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
kaMsana dUtaru A maguvanunx tegedukoMDu hoVgi kaMsanige koTaTxru. A maguvanunx muTuTxtatxlU avanigU adu BayavAguvaMte mADitu.
\end{mng}

\begin{mng}
shudadhxvAda cinanxda baNaNxvuLaLx pUNeRVMduvaMte muKavuLaLx, miMcinaMte kaNuNxLaLx A maguvanunx noVDi kaMsanu nakakxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga kaMsanu idanunx A kalilxna meVle baDidu kolilxri eMdu AjAcnxpisidanu. A asuraru avana AjecnxyaMte kolalxlu hoVdAga miMcinaMte veVgavuLaLx A maguvu sararxne aMtariVkaSxkekx hAritu.
\end{mng}

\begin{mng}
gwriyu heVLidanu:- eleY! rAjaneV ninanx shaturxvelilxruvaneMbudanunx heVLutetxVne, keVLu. ninanxnunx kolulxva A suroVtatxmanu naMdana maneyalilx guTATxgidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
vasiSaThxnu heVLidanu:- heVgeMdu heVLi A mAyeyu tananx sAthxnakekx hoVdaLu. I mAtanunx keVLi kaMsanu duHKagoMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}
soVdariyAda pUtanige niVnu naMdamaMdirakekx hoVgeMdu heVLidanu. kapaTadiMda A shaturxvanunx koMdu bA. A shaturxvanunx kolalxlu ninage beVkAdudanunx koDutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
AjAcnxpatxLAda Akeyu goVkulakekx horaTaLu. mAyeyiMda ati suMdariyAda goVkulavanunx hokakxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
satxnagaLalilx viSavanunx tuMbikoMDu I pashupAlara manege baMdu kANadaMtidadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
oLage hoVgi maguvanunx ebibxsi molekoTuTx A maguvu jiVvanADiyanenxV hiVralAgi Akeyu sadagxtiyanunx hoMdidaLu. anaMtara taqNAvataR, shakaTAsuraranunx koMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
anaMtara kALiVyaneMba sapaRvanunx madiRsi madhurApurige hoVgi kaMsananunx koMdu kaMsana ALugaLanunx jayisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVtiyAgi eleY! doreyeV, viSuNxvina janamxdinavarxtavanunx heVLidedxVne. idanunx keVLidare pApavelalxvU nAshavAgi beVkAdudu Palisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
gaMDasu, heMgasu yAreV idanunx mADidarU bahu aishavxyaRvanunx hoMdi suKavAgirutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
dhamaRkAmagaLanunx apeVkiSxsuvavaru pUvaRvidadhxvAda tadige, SaSiThx, aSaTxmi, EkAdashigaLanunx mADabAradu. (vidadhxveMdare beretiruvudu). 
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda sapatxmiyiMda kUDida aSaTxmiyanunx parxyatanx pUvaRkavAgi biDabeVku, nakaSxtarxvu ilalxdidadxrU navamiyiMda kUDida aSaTxmiyanenxV mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
udayadalilx savxlapx aSaTxmi idudx, pUtiRyAgi navami idudx, muhUtaRkAla roVhiNiVnakaSxtarxvidadxrU A dinavelAlx aSaTxmiyeMdeV tiLidu varxtavanAnxcarisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
aSaTxmiyu budhavAra baMdu roVhiNiVnakaSxtarxvidadxrU, soVmavAra baMdu A nakaSxtarxvidadxrU, adanunx mADidare koVTayxMtara varxtagaLiMdeVnu Pala?
\end{mng}

\begin{mng}
navamiyu budhavAra athavA soVmavAra baMdu, aMdu pArxtaHkAla aSaTxmiyidadxre, adu nUru vaSaRkokxMdu sala laBisutatxdeyoV ilalxvoV. eMdare bahu parxshasatxvAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}
navamiyadina nakaSxtavxvilalxdidadxre aMdu varxtavanAnxcarisabAradu. aSaTxmiyu nakaSxtarxdiMda kUDidadxrU sapatxmiyiMda vidadhxvAgidadxre mADabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}
kalA, kASAThx, mahUtaRgaLaSuTx hotitxdadxrU aSaTxmiyanunx navamiya dinaveV mADabeVku. adu sapatxmiyiMda vidadhxvAgidadxre mADaleVbAradu. eMdare pUvaRdina aSaTxmiyu sapatxmiyiMda vidadhxvAgidadxre mAraneya kalA, kASaThx, mahUtaRgaLaSuTx idadxre, mAraneya dinadadxnenxV mADeMdu athaR.
\end{mng}

\begin{mng}
budhavAra, soVmavAragaLalilx I riVti aSaTxmiyu sikikxdare adu navamIyukatxvAgidadxre kulagaLa koVTiyanunx pavitarxvanAnxgi mADutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu sala sapatxmiyiMda veVdheyanunx hoMdidadxrU A aSaTxmiyanunx mADabAradu. gaMgeya kalashakekx oMdu biMdu heMDavu soVkidarU adu tAyxjayxvaSeTx?
\end{mng}

\begin{mng}
diVliVpanu keVLidanu:- hiMde yAru mADidaru? idanunx yAru parxkAshisidaru? idakekx puNayxveVnu? PalaveVnu? idanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
vasiSaThxnu heVLidanu:- citarxseVnaneMbobabx rAjanidadxnu. avanu mahApApi. agamAyxgamana, cinanxvanunx kadiyuvudu, heMDa kuDiyuvudu, vayxthaRvAgi mAMsavanunx tinunxvudu. ivelalxvanUnx mADutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVti pApamADutatx yAvAgalU pANivadheyalilx niratanAgi, cAMDAlaroDaneyU patitaroDaneyU yAvAgalU sarasasalAlxpa mADutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVtiyAda ivanu oMdu dina beVTege manasusx mADi hoVdanu. kADinalilx Aneyiruvudanunx elalx kaDeyalilxyU baMdhisi ALugaLanenxlalx kuritu joVpAnavAgiri eMdu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAneV I Aneyanunx kolulxtetxVne. matAtxvanAdarU hoDedare avananunx nAneV kolulxtetxVneMdanu. hiVge heVLi hoVgalu edurige huliyu baMditu. adanenxV anusarisi rAjanU hoVdanu
\end{mng}

\begin{mng}
vAyxGarxvanunx kolalxlu hoVdavanu bahukaSaTxpaTuTx hasivu bAyArikegaLiMda kUDikoMDu yamunAdaDakekx baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A dina roVhiNiVsahitavAda aSaTxmiyAgitutx. aMdu janamxvAravAgididxtu. aMdu Itanu upavAsamADidaMtAyitu. nALe yamuneyalilx varxtavanunx mADalu aneVka pUjAdarxvayxgaLiMdalU dhUpadiVpagaLiMdalU gaMdhapuSapxkuMkumagaLiMdalU sidadhxpaDisi, aneVka vidhavAda ananxgaLanunx mADidadxru. idanunx noVDi rAjana manasusx BakitxyiMda kUDitu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjanu heVLidanu:- ananxvanunx tinanxdidudxdariMda nananx pArxNagaLu nishacxyavAgiyU nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
heMgasaru heVLidaru:- apapx! iMdu kaqSaNxjanAmxSaTxmiyu. UTamADabAradu. iMdu UTamADidare hadudx, kAge, katetx, goVmAMsagaLanunx tiMdaMteyeV sari.
\end{mng}

\begin{mng}
saMsAradalilx vAsisutitxruva janarige yAva yAva toMdaregaLu tAne uMTAguvudilalx? tapupxgaLanunx tAne mADuvudilalx?
\end{mng}

\begin{mng}
deVhadalilx pArxNaviruvavaregU jayaMtiyanunx mADadavanige, AvAga upavAsavilalxdavanige shikeSxyu yamana maneyeV sari.
\end{mng}

\begin{mng}
pitaqgaLige koTuTxdanunx avaru sivxVkarisuvudilalx. pitaqgaLu narakaBAgigaLAgutAtxre. AdadxriMda aMdu UTamADabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}
savxlapx, hU, gaMdhagaLanunx, vasatxrXvanUnx taMdu I varxtavanunx saMtoVSadiMda A rAjanu mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
I varxtada parxBAvadiMda citarxseVnanu divayxvAda vimAnadalilx pitaqgaLoDane viSuNxloVkakekx hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
madhurege hoVgi kaqSaNxdashaRnavanunx mADidare yAva puNayxvu barutatxdoV kaqSaNxjanAmxSaTxmI varxtadiMda A puNayxvu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
dAvxrakege hoVgi vishevxVshavxranAda hariyanunx noVDidare baruva puNayxvanunx janAmxSaTxmIvarxta mADuvudariMda hoMdutAtxne.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx harijanAmxSaTxmIvarxta mahimeyeMba hadimUraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large hadinAlakxneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- eleY! mahAnuBAvaneV, bArxhamxNa matutx savaRvaNaRgaLa mahimeyanunx dayaviTuTx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- bArxhamxNanu elAlx vaNaRgaLigU guruvu A bArxhamxNanu deVvategaLigelAlx Asharxyanu. avaneV nArAyaNanu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvareMba budidhxyiMda bArxhamxNanige BakitxyiMda namasakxrisidare saMpatutx hecucxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNananunx noVDi avamAnabudidhxyiMdAgali gavaRdiMdalAgali namasakxrisadidadxre, avana taleyanunx katatxrisalu hariyu iciCxsutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNanu tapupxmADidadxrU yAva pApigaLu devxVSisutAtxroV avaranunx hariya devxVSigaLeMdu tiLiyabeVku. avaru narakakekx hoVgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNanu yAcanege baMdare avananunx koVpagoMDa kaNuNxgaLiMda noVDidare, yamanu avara kaNuNxgaLige kAdiruva sUjiyanunx cucucxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva mUDhanu bArxhamxNananunx gadarisutAtxneyoV avana bAyige yamadUtaru kAda kabibxNavanunx hAkutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
tapasivxyAda bArxhamxNanu yAra maneyalilx UTamADutAtxnoV avana maneyalilx deVvategaLoDane viSuNxvu UTamADutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNana pAdoVdakavanunx yAvanu oMdu toTaTxnAnxdarU kuDiyuvanoV avana barxhamxhatAyxdi pApavelalx hoVgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu bArxhamxNana pAdagaLanunx BakitxyiMda tananx keYyiMdaleV toLeyutAtxneyoV avana savaRpApagaLU hoVgutatxve. satayxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
makakxLilalxda matutx makakxLu sAyutitxruva heMgasu bArxhamxNana pAdagaLanunx seVvisidare makakxLAgutatxve. matutx huTiTxda makakxLu sAyuvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
parxpaMcadalilxruva tiVthaRgaLelAlx samudarxdalilxrutatxve. samudarxdalilxruva tiVthaRgaLelAlx bArxhamxNada pAdagaLalilxrutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNana pAdoVdakavanunx taleyalilx poVrxVkiSxsikoMDare avanu savaRtiVthaRgaLalilx sAnxnamADidaMtAgi pApadiMda mukatxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
shwnakaneV heVLuvenu keVLu. savaRpApaharavAda bArxhamxNana pAdoVdakada itihAsavanunx heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
pUvaRdalilx dAvxparayugadalilx vAyxpAraniratanAda shUdarxjAtiya BiVmaneMbuvanobabxnidadxnu. avanu aneVka barxhamxhateyxgaLanunx mADidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
kUrxri, yAvAgalU saMtoVSavilalxdavanu, avanu obabxLu veYshayxLoDane shUdArxcAradalilxyeV niratanAgidadxnu. matutx guruvina heMDatiyanunx iTuTxkoMDidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
avana kaLaLxtanagaLanunx beVre beVreyAgi heVLabeVkAgilalx. adara leKaKxveV sikukxvaMtilalx. A duSaTxnAda BiVmanu pApiyAgidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu sAri obabx bArxhamxNana manege hoVdanu. alilxMda avana haNavanunx kadiyalu manasusx mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A bArxhamxNana horabAgilina baLiyalilxdudx diVnateyiMda A bArxhamxNananunx kuritu I riVti heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
sAvxmI, nananx mAtanunx lAlisi. tAvu dayeyuLaLxvaraMte kANutitxVri. nanage hasivAgutitxde. pArxNagaLu hoVgutitxve. ananx hAkiri.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNanu heVLidanu:- eleY! hasivuLaLxvaneV, nananx mAtanunx keVLu. aDigemADuvavarobabxrU ilalx. akikxyanunx koDutetxVne. tegedu koMDu hoVgi elAlxdarU koTuTx UTamADu.
\end{mng}

\begin{mng}
nanage taMde, tAyi, maga, sahoVdararu, heMDati, neMTaru obabxrU ilalx. nanonxbabxnanunx biTuTx elalxrU satutx hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
ayAyx! maneyalilx kelasavilalxde BAgayxhiVnanAgi obabxneV idedxVne. badukiruva nanage hariyobabxnidAdxne. avana horatu beVre yAranUnx kANe.
\end{mng}

\begin{mng}
BiVmanu heVLidanu:- eleY! bArxhamxNaneV, nanage yArU ilalx. nAnu shUdarx jAtiyavanu. seVvemADikoMDu ninanx maneyalilxyeV irutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- I mAtanunx keVLi bArxhamxNanu AnaMda paTuTx jAgarxteyAgi aDigemADi avanige ananxvanunx hAkidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanU haSaRdiMda A bArxhamxNana maneyalilxyeV idudx koMDu, A bArxhamxNanige BakitxyiMda iSaTxvAda seVvegaLanunx mADutatxlidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
iMdoV, nALeyoV Itana darxvayxvanunx kadiyuvenu. irali, mADuvenu. hotutxkoMDu hoVguvenu. saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
manasisxnalilx hiVge nidhaRrisikoMDu Atanu heVLida kelasagaLanenxlAlx mADutatx avanu keYkAlugaLanunx toLedu taleyalilx porxVkiSxsi koLuLxtAtx kuDiyutatxlU kapaTadiMda vatiRsutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu sAri obabx kaLaLxnu kadiyalu baMdu bAgilanunx tegedu maneyoLakekx nugigxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
I kaLaLxnanunx noVDi BiVmanu avananunx hoDeyalu doNeNxyanunx tegedukoMDu baMdanu. kaLaLxnu A BiVmana taleyanunx oDedu jAgarxteyAgi ODihoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu sAyalu, viSuNxBaTaru shaMKacakarxgadAdhAranAgi baMdu niSapxpanAda BiVmananunx karedukoMDu hoVgalu sidadhxrAdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga rAja{ha}MsagaLiMda citirxtavAda rathavU baMditu. adaralilx kUtu itararige dulaRBavAda veYkuMThavanunx hoMdidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNana mahimeyanunx ninage heVLidenu. idanunx yAvanu BakitxyiMda keVLutAtxnoV avana pApavelalxvU nAshavAgutatxde.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx bArxhamxNamAhAtamxyX kathanaveMba hadinAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large hadineYdaneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- eleY mahAnuBAvaneV, pApanAshakavAda EkAdashiye mahimeyanunx heVLu. adara PalaveVnu? mADadidadxre doVSaveVnu?
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- EkAdashiya mahimeyanunx eSeTxMdu heVLali? EkAdashiya hesaranunx keVLida kUDaleV elAlx pArxNigaLigU BayavanunxMTumADuva yamakiMkararU kUDa hiMjariyutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
EkAdashiVvarxtavu elAlx varxtagaLigU sherxVSaThxvAdudu. A dina upavAsavidudx jAgaraNe mADi, viSuNxvige alaMkAra mADi pUje beVku.
\end{mng}

\begin{mng}
A dina tulasiVdaLadiMda hariyanunx pUjisabeVku. A dina oMdu daLavanunx pUjisidarU koVTiyajacnxda Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
AgamAyxgamanapApavU kUDa EkAdashiVupavAsadiMda nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
A EkAdashiV dina tupapxda diVpavanunx hariya muMde hacicxdare avanu parxkAshakanAgi tananx teVjasisxniMda katatxleyanunx nivArisutatx veYkuMThakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva deVshadalilx EkAdashiya utasxvavu naDeyutatxdeyoV A deVshavu dhanayxvAdadudx. A rAjanU A parxjegaLU dhanayxru.
\end{mng}

\begin{mng}
shayaneYkAdashi, parivataRneYkAdashiV, utAthxneYkAdashigaLalilx yAru nirAhAranAgirutAtxnoV, A pArxNigaLu puNayxBAgigaLu. avaranunx nananx baLige karetarabeVDireMdu yamanu tananx dUtarige hagalU rAtirxyU apapxNe mADutatxleV irutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
EkAdashiyu viSuNxvige bahu pirxyavAdudu. puNayxvadhaRkavAdudu. A dinadalilx ananx tiMdare viSuNxvu deVhavanunx dahisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu EkAdashiya dina ananx tinunxvanoV avana janamxvanunx suDu. avana swMdarayxkekx beMkihacucx. avanu tiMda ananxvu malaveMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}
EkAdashiya dina ananxvanAnxsharxyisikoMDu nAnA bageya pApagaLu irutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
amAvAseyxya dina sitxrXVsaMgamADidare heVge bahupApa barutatxdoV aMteyeV EkAdashiya dina ananx tiMdare bahupApa barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
A dina UTamADidare roVgigaLAgi kuMTa, kuruDa, ubabxsaroVga, mahoVdara, kuSaThx ivugaLanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
A dina ananxvanunx tiMdare Ura haMdiyAgi huTuTxtAtxre. daridarxrAgutAtxre. sereyalilx sikukxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
saMsAradalilx eSuTx pApagaLiveyoV avelalxvU EkAdashiya dina ananxvanunx AsharxyisikoMDirutatxve. adariMda A dina UTamADabAradu, niVranunx viSuNxvina AjecnxyiMda kuDiyabeVku. avanu narakadiMda pArAguvanu. EkAdashiya dina UTamADuvavanige pArxyashicxtatxveV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
manuSayxru hariya dinadalilx eSuTx ananxvanunx tinunxtAtxroV oMdoMdu aguLigU koVTi barxhamxhateyxgaLa pApavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
bAribArigU heVLutetxVne. eleY! manuSayxrirA, keVLiri, hariya dinadalilx UTamADabAradu. UTamADabAradu. UTa mADaleV bAradu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUrayx caMdarx garxhaNagaLalilx gaMgAdi tiVthaRgaLalilx sAnxnamADidare baruva Palavu EkAdashiya upavAsadiMda barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
A EkAdashiya dina utapxlada hUvina mAlegaLiMda kaqSaNxnanunx pUjisi shAsotxrXVkatxvAgi pAraNemADidare punajaRnamxvilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
EkAdashiya dina deVvasAthxnavanunx alaMkarisidare utatxmagatiyanunx hoMdu veYkuMThakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
EkAdashiya dina nirAhAramADidavaru avaru yAvAgalU veYkuMThadalelxV irutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
yAra manasusx tuLasiya BakitxyalilxdeyoV avarU viSuNx loVkadalilx shAshavxtavAgirutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
paradarxvayxvanunx yAru apeVkiSxsuvudilalxvoV avaru saMtoVSagoMDu viSuNxpuradalilx vAsisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
kASxmakAla baMdAga pArxNigaLige ananx hAkidare avarige viSuNx loVkavu sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
goVvugaLu, bArxhamxNaru, sAvxmi, heMgasaru ivarigoVsakxra pArxNabiDuvavarige viSuNxpuravu laBisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
dashamiyiMda vidadhxvAda EkAdashiyu uvoVSayxyoVgayxvAdudalalx. adanunx dujaRnara saMgadaMte tayxjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
EkAdashiVtithiya dina aruNoVdayadalilx dashamiyidadxre A dina upavAsamADade dAvxdashi dina upavAsamADi, tarxyoVdashi dina pAraNe mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
aruNoVdayavu dashamiya sheVSadiMda kUDidadxre viSuNxBakatxnu A dina EkAdashiVvarxtavanunx mADabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}
pArxtaHkAlada nAlukx GaLigegaLanunx aruNoVdayaveMdu heVLutAtxre. adu yatigaLa sAnxnakAlavu. Aga niVrelalxvU gaMgege samavAguvuvu.
\end{mng}

\begin{mng}
aruNoVdaya kAladalalx dashamiyu kaMDare aMdu EkAdashiyanunx AcarisabAradu. dhamaRkAmAthaRgaLu nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
EkAdashiyu dashamiyiMda savxlapx vidadhxvAgidadxrU madayxda biMduviniMda saMpakaRvanunx hoMdida tupapxda koDavanunx tayxjisuvaMte, tayxjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu dina saMpUNaRvAgi EkAdashi idudx, dAvxdashiya dinavU idadxre A dAvxdashiyalilx EkAdashiyanunx yatigaLAcarisabeVku. gaqhasathxru hiMdinadina mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
dAvxdashiyadina EkAdashiyidudx tarxyoVdashiya dina dAvxdashiyilalxdidadxre, tarxyoVdashiyadina pAraNe mADabeVku. A dAvxdashiya upavAsa mADidare nUru yAgagaLanunx mADida puNayxbarutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
EkAdashiyu dashamiyiMda vidadhxvAgidudx mAraneya dina dAvxdashiyeV Agidadxre, dAvxdashiya dinaveV upoVSayxmADatakakxdudx.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu dina pUNaRvAgi EkAdashiyidudx mAraneyadina pArxtaHkAladalilxyU EkAdashiyidadxre, elalxrU mAraneya dinada dAvxdashiyiMda kUDida EkAdashiyanenxV AcarisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
EkAdashiyalilx yAra manasusx kUDideyoV avarige savxgaRvAsasidadhx. veYkuMThavanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
paraloVkakekx sAdhanavAdudu EkAdashigiMda matotxMdilalx. bahu pApamADidadxrU EkAdashiVvarxtavanunx mADidare avelalxvU hoVgi savxgaRkekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
heMgasu gaMDanoDane harivAsaravanunx mADidare, gaMDa makakxLoDane savxgaRkekx hoVgutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
hariya muMde BakitxyiMda diVpavanunx hacicxdare A puNayxkekx leKaKxveV iruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
gaMDanoDane jAgaraNemADidare gaMDanoDaneyeV bahukAla veYkuMThadalilxruvaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
EkAdashiya dina BakitxyiMda yAva vasutxvanunx dAna mADidarU avanu akaSxyavAda puNayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
kAMcanaveMba oMdu paTaTxNadalilx balalxBaneMbavanobabxnidadxnu. avanu bahu dhanikanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanige heVmaparxBeyeMba rUpavatiyAda heMDatiyidadxLu. alilx kaliya guNavu (pApagaLu) bahaLavAgidadxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
Akeyu yAvAgalU gaMDanoDane jagaLavADutitxdadxLu. doDaDxvaranunx gadarisutitxdadxLu. keTaTxmAtiniMda bayuyxtitxdadxLu. aDigeya pAterxyalilx guTATxgi tinunxvaLu. tiMdu mikakx eMjalanunx doDaDxvarige parxtidinavU baDisuvaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvAgalU jAranalilxyeV manasisxTiTxrutitxdadxLu. nAnu pativarxteyeMdu heVLikoLuLxvaLu. gaMDanoDaNe yAvAgalU jagaLavADutatx manasisxge vayxtheyanunxMTumADutitxdadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
gaMDanu oMdu bAri noVDi bayudx A pApiniyanunx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avaLu koVpagoMDu pALumaneyalilx yArigU  tiLiyadaMte malagikoMDaLu. ananx niVrugaLanunx tegedukoLaLxleV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
A dina akasAmxtAtxgi parivataRneYkAdashiyAgididxtu. adu savaRpApavanunx nAshamADutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
beLigeyx mAraneya dina sharxvaNadAvxdashiyu. A dina bahukoVpadiMda horage baMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
upavAsamADidudariMda Akeyu nimaRlaLAdaLu. jayaMtiya dinada A rAtirxyeV maqtaLAdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
yamana apapxNeyiMda BayaMkaravAda dUtaru avaLanunx karedoyayxlu baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
kaTiTxhAki karedukoMDu hoVgaletinxsidAga, shaMKacakarxgadApANigaLAda viSuNxdUtaru alilxge baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
avaru kaTiTxda A yamapAshavanunx katatxrisi, utatxmavAda rathadalilx kUrisikoMDu viSuNxvina manege karedukoMDu hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
avaroDane anaMtara deVvategaLigU hoMdalasAdhayxvAda shuBavAda veYkuMThavanunx hoMdidaLu. I riVti viSuNxdinada mahimeyanunx heVLidenu.
\end{mng}

\begin{mng}
icecxyilalxde haridinavanAnxcarisidarU harimaMdirakekx hoVgutAtxne. EkAdashiVdina harimaMdirakekx diVpahacacxlu hoVguvavanu hejejxhejejxgU ashavxmeVdhaPalavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
hariya dinavAda EkAdashiyadina purANagaLanunx OdidarU keVLidarU parxtiyoMdu akaSxrakUkx kapilAgoVvina dAnada Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx harivAsaramAhAtamxyXveMba hadineYdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large hadinAraneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- yAva kelasavanunx mADidare pApavelalaxvU nAshavAgutatxde? shirxVhariya kaqpe barutatxde? adanunx kaqpeyiMda heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- keVLuvavarige pApanAshakavAda, viSuNxvina kaqpeyu uMTAguva bageyanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
huNiNxmeyadina BakitxyiMda sAvxmiyAda viSuNxvina pUjemADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
avana aneVka janamxgaLisida pApavu nAshavAgi shirxVramaNana dayeyuMTAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
dAvxdashiyadina BakitxyiMda ananxdAnamADidare avana pApagaLu aruNoVdayvAdare katatxleyu tolaguvaMte tolaguvudu.
\end{mng}

\begin{mng}
dAvxdashiyadina harige paMcAmaqtasAnxnavanunx mADisidare hariya pirxVtiyu oDane uMTAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
maMtarxvanunx heVLadeyU, araladiruva kaThiNavAda hUvanunx yAvanu pUjemADutAtxnoV avanu narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNanige kalilxnaMte parxyoVjanavAgada dAnavanunx koTaTxre avanige puNayxbaruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
videyxyilalxdavanu tiLuvaLikeyilalxde dAna tegedukoMDare, ArihoVda beMkiyaMte avanu narakaBAgiyAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
marada Ane, vitarxdalilx bareda maqga, vidAyxhiVnanAda bArxhamxNa, ivaru AyA hesaranunx hoMdiruvavareV horatu adara kirxye iruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
dAriyalilxruva niVru sUrayxrashimxyiMda shudadhxvAguvaMte BakitxyiMda saBeyanunx noVDikoDuvudariMda mAtarx pApanAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
Ashavxyujadalilx pUNiRmeyalilx haripirxVtiyAgi tupapxdiMda seVrida araLanUnx, kavaDeyanUnx koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
BakitxyiMda pUjemADidare punarAvaqtitxrahitavAda hariya sAthxnavanunx hoMdutAtxne. BakitxyiMda koDadidadxre harige taqpitxyAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
pUniRmeyalilx harige eSuTx kavaDegaLanunx dAnamADutAtxneyoV aSuTx dinagaLu hariya sAthxnadalilxrutAtxne. nishacxyavu.
\end{mng}

\begin{mng}
karaviVrapuradalilx nidaRyavAda pApiyU, BayaMkaranU Ada kAladivxjaneMdu shUdarxnidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu yAvAgalU tananx kelasamADikoLuLxvanu. sAvxmikArayxvanunx nAshamADuvanu. hiVgiralu satutxhoVdanu. BayaMkararAda yamadUtaru baMdu kaTiTxkoMDu yamana baLige koMDoyadxru. alilx A yamanu citarxgupatxranunx parxshinxsidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
yamanu heVLidanu:- eleY citarxgupatxne, ivana pApapuNayxkaravAda kamaRgaLeVnuMTu? heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
ivanu pApiyu, tananx kelasavanunx mADikoLuLxvanu. sAvxmiya kelasavanunx nAshamADuvanu. AdadxriMda puNayxvu savxlapxvU ilalx. narakadalilx nUku.
\end{mng}

\begin{mng}
obabxrigU kANadaMte kalilxna maneyalilx nUru manavxMtagaLu irali. AmeVle sapaRda janamxdalilx huTaTxli.
\end{mng}

\begin{mng}
A shatamanavxMtaragaLavaregU narakadalilx hAki kalilxna maneyalilxTiTxdadxru. anaMtara sapaRda hoTeTxyalilx huTiTxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu sAri kAtiRkamAsadalilx pwNaRmAseyxyalilx araLanUnx kavaDeyanUnx biladiMda horakekx eseyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
adu hariya muMde bidudxvu. adara pApavanunx hariyu nAshamADidanu. adara duHKavu hoVyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVgiralu satitxtu. Aga bahujana yamadUtaru koMDoyayxlu baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
kaTiTx yamana baLige tegedukoMDu hoVguvaSaTxralilx viSuNxdUtaru baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
pAshavanunx katatxrisi vivayxvAda rathadalilx kUrisidaru. yamadUtaru ODihoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
AmeVle A dUtaroDane viSuNxvina baLige hoVgi avana hatitxraveV punarAvaqtitxyilalxde suKadiMdididxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
BakitxyiMda araLanUnx kavaDeyanUnx tupapxvanUnx koTaTxre eSuTx puNayxbarutatxdeyoV nAnu kANenu.
\end{mng}

\begin{mng}
I adhAyxyavu pApanAshakavu. idanunx keVLidare, hariya kaqpeyiMda Atana pApagaLu nAshavAgutatxve.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx barxhamxKaMDadalilx sUtashwnakasaMvAdadalilx hadinAraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{hadineVLaneya adhAyxya}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- pApanAshakavAda viSuNapAdoVdakada mahimeyanunx heVLu. kAraNasahitavAgi keVLabeVkeMba Aseyide.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- viSuNxpAdoVkaravu samasatx pApagaLanunx nAshamADutatxde. oMdu biMduvanAnxdarU dharisidare savaRtiVthaRPalavU barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva pApiyu viSuNxpAdoVdakavanunx kuDiyutAtxneyoV avana deVhadalilxruva pApavelAlx hoVgutatxde. saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxpAdoVdakavanunx sapxshaRmADidareVne pApavelAlx hoVgi akalamaraNavuMTAgade gaMgAsAnxnaPalavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxpAdoVdakakekx tulasiVeleyanunx hAki tegedukoMDare avanu koneyalilx viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
meVruvinaSuTx cinanxvanunx dAnamADidare baruva Palavu hari pAdoVdakavanunx muTiTxdareVne barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
koVTi goVdAnavanunx mADidare baruva Palavu haripAdoVdakavanunx muTuTxvudariMdaleV barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
koVTikanAyxdAnadiMda baruva Palavu viSuNxpAdoVdakavanunx muTuTxvudariMda barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
koVTi yajacnxgaLanunx mADidare baruva Palavu haripAdoVdaka muTuTxvudariMdaleV barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
ELu koVTi AnegaLanunx dAnamADidare baruva puNayxvu hari pAdoVdakavanunx muTuTxvudariMdaleV barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
sasayxgaLiMda kUDida sapatxdivxVpagaLanunx dAnamADidare baruva PalakikxMtalU hecucx Palavu viSuNxpAdoVkavanunx muTuTxvudariMdaleV barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
hecicxniMdeVnu? saMkeSxVpavAgi heVLutetxVne keVLu. viSuNx pAdoVdakavanunx muTiTxdareVne pApiyu viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
shwnakanu keVLidanu:- muTiTx, kuDidu, mADidudariMda yAvanu veYkuMThakekx hoVdanu? idanunx dayeyiMda nanage heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- pUvaRdalilx terxVtAyugadalilx obabx sudashaRnaneMba bArxhamxNanu idadxnu avanu bahupApiyu. haridinadalelxlalx UTamADutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvAgalU shAsatxrXgaLanUnx, varxtagaLanUnx niMdisutitxdadxnu. tAnu hoTeTx tuMbikoLULxvudanunx biTuTx matotxMdanUnx tiLiyanu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVgiralu kAla samIpisidudxdariMda satatxnu. yamadUtaru baMdu kaTiTxkoMDu yamapurakekx hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
avananunx noVDi yamanu,  eleY citarxgupatxneV, ivanu mADida puNayxpApagaLeVnu? ivanu mahApApiyeMdeV kANutAtxnalalx enanxlu
\end{mng}

\begin{mng}
citarxgupatxnu heVLidanu:- hwdu, ivanu mahApApiyu puNayxveMbudu savxlapxvU ilalx. hariya dinadalilx kUDa UTamADutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
hariya dinadalilx UTamADidare ameVdhayxvanunx tiMdaMte Agutatxde. A pApiyu narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
ivanu mUru manavxMtaragaLa kAlavanunx narakadalilx anuBavisali anaMtara UrahaMdiyAgi huTaTxli eMdanu
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- AmeVle A yamadUtaru yamana AjecnxyiMda avananunx narakakekx hAkidaru. anaMtara maladalilx nUru manavxMtaragaLigiMtalU hecAcxgiyeV idadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
A narakavAsavAda meVle BUmiyalilx haMdiyAgi huTiTxdanu. harivAsara BoVjanadiMda I riVti narakavAsavuMTAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
AmeVle A haMdiya jAtiyiMda satatxmeVle kAgeyAgi huTiTx AgalU malaBakaSxkanAgidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu dina bAgilinalilx iTiTxdadx haricaraNoVdakavanunx kuDidudariMda pApavelalx hoVyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
A dinaveV A kAgeyu beVDana balege bidudx avaniMda kolalxlapxTiTxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga rAja{ha}MsagaLiMda kUDidarathavu baMditu. adaralilx A kAgeyu kuLitukoMDu veYkuMThakekx hoVyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
haripAdoVdakada mahimeyanunx heVLidedxVne. idu pApanAshakavAdudu. idanunx keVLidavanu pApavanunx kaLedukoLuLxtAtxne.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx sUtashwnakasaMvAdadalilx viSuNxpAdoVdakamahimeyeMba hadineVLaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large hadineMTaneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- mUDhatanadiMda kAmalaMpaTanAgi, yAra saMgavanunx mADabeVDaveMdu heVLideyoV avara saMgavanunx mADidare adara shudidhxyu yAvudariMda Agutatxde? adanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- shavxpAkiyAda caMDAliVgamana mADidare mUrudina upavAsavidudx AmeVle pArxjApatayxkaqcaCxrXvanunx AcarisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
muMDanakwSxravanunx mADisikoLaLxbeVku. eraDu goVdAna mADabeVku. sariyAda dakiSxNeyanunx koTaTxre shudadhxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
kaSxtirxyanAgali, veYshayxnAgali caMDAliVgamanamADidare pArxjApatayx varxtavanunx kaqcaCxrXmoDanAcarisi eraDu goVvugaLanunx dAnamADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
shUdarxnu caMDAliVgamanamADidare nAlukx hasugaLanunx dAna mADidare shudadhxnAguvanu. pArxjApatayxvarxtavanunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
tAyi, akakxtaMgiyaru. magaLu, sose, ivaralilx gamisidare mUru kaYcacxrXgaLanunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
AmeVle mUru cAMdArxyaNagaLanunx mADabeVku. mUru jote goVdAna mADabeVku. muMDana mADisikoMDu paMcagavayxvanunx kuDiyabeVku. hoVmagaLanunx mADabeVku. Aga shudadhxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
taMdeya heMDati, tAyiya sahoVdari, guruvina heMDati, soVdaramAvana heMDati, sahoVdarana heMDati, savxgoVtarxdavaLu, ivaranunx gamisidare pArxjApateyxgaLeraDanunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
mUru cAMdArxyaNagaLanunx mADabeVku. aidu goVmidhunagaLanunx koDabeVku. viparxrige dakiSxNekoTaTxre shudadhxvAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
goVvinalilx meYthuna mADidare mUru upavAsagaLanunx mADabeVku. goVdAnamADi ananxdAna mADidare shudadhxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
veVsheyx, katetx, haMdi, kapi, ememxgaLalilx meYthunamADidare hasuvina sagaNiyanunx niVrinalilx kadaDi bagagxDadaMte mADi adaralilx katitxnavaregU baruvaMte niMtikoMDu mUrudina nirAhAranAgirabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
shiKe iruvaMte kwSxramADisikoMDu mUru dina upavAsa mADabeVku. oMdu rAterx niVrinalilx niMtirabeVku. heVgAdare shudadhxnAgutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNasitxrXVgamanavanunx mADidare pArxjAdatarxgaLu mUranunx Acarisi cAMdArxyaNagaLu mUranunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
goVvugaLu mUranunx dAnamADidare shudadhxnAgutAtxne. A bArxhamxNiyu paMcagavayxvanunx aidu rAterxgaLu kuDidare shudadhxLAgutAtxLe. matutx eraDu goVvugaLanunx dakiSxNeyanAnxgi koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
parAMganeya gamanamADidare kaqcaCxrXsahitavAda sAMtapanavanunx mADabeVku. heMgasu baMdhanadaMtAdudariMda avaLanunx biDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
beVre jAtiyavaLanunx gamisidare pArxjApatayxvanunx mADidare shudadhxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
heMgasu keMDakekx samaLu. gaMDasu tupapxda gaDigeyaMtiruvanu. avaribabxrU oMdeDeyalilxrabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}
jAraniMda gaBoVRtapxtitxyAdare AkeyU kulAMtakaLu. AdadxriMda Akeyanunx biTuTx biDabeVku. doVSavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva heMgasu elalxranUnx biTuTx maneyiMda horaTu hoVgutAtxLoV avaLu hoVdaMteyeV avaLu kulaBarxSaTxLu, avaLa saMgamavu kUDadu.
\end{mng}

\begin{mng}
sitxrXVyu moVhitaLAgi parapuruSaranunx hoMdidare, avaLu pArxjApatayxvanUnx, kaqcaCxrXvanUnx mADi paMcagavayxvanunx kuDidu goVdavxyavanunx dAnamADidare shudadhxLAgutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNa sitxrXVyu AjAcnxnadiMda parapuruSanalilx moVhitaLAdare avaLanunx biTuTxbiDabahudu. doVSavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNanu moVhitanAgi bArxhamxNasitxrXVyanunx gamisidare goVvanUnx eLaLxnUnx dAnamADidare shudadhxnAgutAtxne.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx sUtashwnaka saMvAdada hadineMTaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large hatotxMbatatxneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- ajAcnxnadiMda mUtarxvanAnxgali, malavanAnxgali, seVvisidare athavA heMDavanunx muTiTxdare shudidhxyAguva bageyanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
eraDu pArxjApatxyagaLanunx mADi tiVthaRyAterxgaLanunx mADabeVku. hanonxMdu etutxgaLanunx dAnamADabeVku. shiKeyanunx iTuTxkoMDu kwSxramADisikoLaLxbeVku. nAlukx dAri seVrida jAgakekx hoVgi alilx pArxjApatayxvanunx AcarisabeVku. goVvugaLeraDanunx dAnamADabeVku. AmeVle paMcagavayxvanunx kuDidu bArxhamxNaBoVjana mADisabeVku. Aga shudadhxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
jAcnxnavidudx ApatAkxladalilx caMDAlAnanxvanunx tiMdare kaqcaCxrXvanUnx, cAMdArxyaNavanUnx mADi shiKesahitavAgi muMDanamADisikoMDu obabxnige oMdu obabxnige eraDu, obabxnige mUru matotxbabxnige nAlukx I riVti goVdAnamADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
shUdArxnanx, sUtakAnanx, ivu tinanxlapxDatakukxvalalx. avaru muTiTxda niVranunx kuDiyakUDadu. jAcnxnavidudx vipatitxnalilx shUdarxnu tiMdu mikukxdanunx UTamADidare pArxjApatayxgaLeraDanunx mADabeVku. cAMdArxyaNagaLu mUranunx mADabeVku. eraDu goVdAnagaLanunx mADabeVku. paMcagavxyavanunx kuDiyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
aginxyalilx hoVmamADi bArxhamxNananunx BoVjanamADisidare shudadhxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
ili, muMgisi, bekukxgaLu tiMda ananxvanunx eLuLx daBeRgaLa niVriniMda porxVkiSxsidare shudadhxvAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
IruLiLx, beLuLxLiLx, nugegxkAyi, soVreVkAyi, mUlaMgi, mAMsagaLanunx tiMdare cAMdArxyaNavanunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
madayx mAMsagaLalilx AsakatxnAda shUdarxnanunx caMDAlanaMte dUradalilx biDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
madayxmAMsagaLanunx biTuTx bArxhamxNa seVve mADikoMDiruva shUdarxnu sherxVSaThxnAda shUdarxneMdu tiLiyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
ajAcnxnadiMda maqtasUtakada ananxvanunx tiMdare oMdu sAvirada meVle hatutx gAyitirxgaLanunx mADidare shudadhxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
kaSxtirxyanu oMdu sAvira gAyitirxgaLiMdalU veYshayxnu aidu sAvira gAyitirxjapadiMdalU shUdarxnu paMcagavxyavanunx kuDiyuvudariMdalU shudadhxrAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
niVcajAtiyavara maDakeyalilx niVranAnxgali, tupapxvanAnxgali, mosaranAnxgali kuDidare pArxjApatayxvarxtavanunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
aginxyalilx hoVmamADi aneVka dAnagaLanunx koDabeVku. shUdarxnAdare upavAsamADabeVkAdidxlalx. dAnamADidare shudadhxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
niVcaru divxjaranunx hoDedarU athavA yAvavidhavAgi shikiSxsidarU shiKeyanunx boVLisikoMDu ahoVrAtirx upavAsamADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
pArxjApatayxkaqcaCxrXvanAnxcarisi cAMdArxyaNavarxtavanunx mADabeVku. AmeVle paMcagavayx pAnamADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
eraDu hasugaLanunx dAnamADabeVku. aginxyalilx hoVmamADabeVku. ananxdAna mADabeVku. idiSuTx madayxpAnavanunx jAcnxnadiMda mADidare shikeSxyu (pArxshicatatxvu).
\end{mng}

\begin{mng}
niVcajAtiyavana maneyalilx UTamADidare avananunx biTuTx biDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
goVvina biVjagaLanunx cacucxvudu, adanunx katatxrisuvudu, iMtaha bArxhamxNanu savxNaRsetxVya mADida pApakokxLagAguvanu. pArxjApatayxgaLu mUranunx mADabeVku. shiKesahitavAgi taleboVLisikoMDu paMcagavayxpArxshanamADabeVku. hoVmadigaLanunx mADi mUru goVdAnagaLanunx mADabeVku. Aga avana ananxvanunx UTamADabahudu. niVranunx kuDiyabahudu.
\end{mng}

\begin{mng}
pArxjApatayxveMdare beLigeyx mUrudina UTamADakUDadu. sAyaMkAladalilx yAcisade doreta ananxvanunx UTamADabeVku. matetx mUru, dinagaLu UTaveV kUDadu.
\end{mng}

\begin{mng}
sAMtapanaveMdare- hiMdina rAtirx upoVSayxvidudx goVgaMjalu goVsagaNi, hAlu, mosaru, tupapx, kushoVdaka (paMcagavayx)gaLanunx eraDu eraDudina kuDiyabeVku. adu savaRpApaharavu.
\end{mng}

\begin{mng}
beLigeyx sAyaMkAlagaLalilx mUrudinadavarige yAcisade doretare oMdoMdu gArxsavanunx tiMdu upavAsavidadxre adu atikaqcaCxrXveninxsikoLuLxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
parxti mUru dinakokxmemx bisiniVru, bisihAlu, bisi tupapxvanunx kuDidu oMdoMdusAri sAnxna mADutitxdadxre adu tapatxkaqcaCxrXvAgutatxde. pApanAshakavu.
\end{mng}

\begin{mng}
hanenxraDudina UTamADadidadxre adu parAkaveMba kaqcaCxrXvu parxsidadhxvAdudu. idu pApavanunx nAshamADutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
cAMdArxyaNaveMdare- amAvAseyxya dina upavAsavidudx, mAraneVdina oMdoMdu gArxsadaMte hecicxsi shukalxpakaSxda pUNiRmege hoTeTx tuMbisikoMDu, matetx kaqSaNxpakaSxda pADayxdadinadiMda oMdoMdu gArxsa kaDimemADi amAvAseyxyadina upavAsamADuvudu.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu tiMgaLavarege pArxtaHkAladalilx nAlukx piMDagaLanunx mAtarx tinunxtatx baMdare shishucAMdArxyaNaveMdu hesaru.
\end{mng}

\begin{mng}
kuMbaLakAyanunx heMgasu oDedare paMcagavayxvanunx mUrudina kuDiyabeVku. matutx aidu kuMbaLakAyigaLanunx dakiSxNevasatxrXgaLoDane dAna mADabeVku.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx sUtashwnakasaMvAdadalilx hatotxMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large ipapxtatxneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- kaliyugadalilx tamasesxMba aMdhakUpadalilx kapepxgaLaMtiruva I janagaLu yAva puNayxvanunx mADidare I saMsAraveMba samudarxvanunx dATuvaru, heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- rAdhAkaqSaNxnige pirxVtiyanunxMTumADuva ashavxyujamAsadalilx beLigeyx sAnxnamADi, rAdhAdAmoVdarara pUjeyanunx BakitxyiMda mADabeVku. mAMsa muMtAdavugaLanunx biDabeVku. patiseVveyalilx parAyaNeyAgirabeVku. Akeyu goVloVkavanunx hoMdutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRkamAsadalilx rAdhAdAmoVdararige dhUpadiVpagaLanunx koTaTxre pApagaLu hoVgi viSuNxpadavanunx hoMdutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRkamAsadalilx heMgasu vasatxrXdAnamADidare Akeyu harimaMdiravanunx seVrutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
rAdhAdAmoVdararige yAvaLu kAtiRkamAsadalilx suvAsaneya puSapxgaLanunx apiRsutAtxLoV Akeyu veYkuMThakekx hoVgutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
rAdhAdAmoVdararige kAtiRkamAsadalilx gaMdhaneYveVdayxsakakxregaLanunx yAvaLu koDutAtxLoV Akeyu harimaMdirakekx hoVgutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
rAdhAdAmoVdara pirxVtigoVsakxra bArxhamxNanige yAva dAna beVkAdarU mADali. hAge mADidare akaSxya puNayxvuMTu.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRkamAsadalilx rAdhAdAmoVdararanunx udedxVshisi yAvaLu BakitxyiMda pArxtaHkAladalilx pUjemADutAtxLoV avaLu bahukAla narakaBAginiyAguvudilalx. mADadidadxre avaLu narakaBAgiyAguvaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
janamxBUmiyalilx huTuTxtAtx parxti janamxdalilxyU vidaveyAgutAtxLe. gaMDananunx hoMdidarU avanige pirxVtipAtarxLAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
pUvaRdalilx terxVtAyugadalilx shaMkaraneMba shUdarxnidadxnu. avanu swrASaTxrX deVshadavanu avana heMDatiyu yAvAgalU jagaLagaMTiyu. avaLa hesaru kalipirxyaLeMdu.
\end{mng}

\begin{mng}
jArananunx apeVkiSxsuvavaLAdudariMda jArAkAMkiSxyeMdU Akeya hesaru. gaMDananunx hulilxgiMta kaDeyAgi kANutitxdadxLu I gaMDanu nanage yoVgayxnalalx, nananx gaMDanu parapuruSanu eMdu tiLidu A gaMDanige eMjalananxvanunx dinavU hAkutitxdadxLu. niVcara sahavAsadiMda madayxvanunx kuDiyuvudu, mAMsavanunx tinunxvudu, rUDhiyAgi biTiTxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
nitayxvU gaMDananunx hedarisuvudu, bayuyxvudu, mADutatx ivanu nananx kAlige saMkoVleyAgidAdxne. ivaneVtakekx sAyuvudilalx?
\end{mng}

\begin{mng}
ivanu satatxre nAnu yatheVcaCxvAgi BoVgisutitxrabahudu. eMdenunxtatx manasisxnalilxyeV yoVcanemADikoMDu obabx jAranoDane beVre sathxLakekx hoVguvaMte sidadhxpaDisikoMDu idadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAtirx gaMDanu malagiruvAga avana katatxnunx katitxyiMda katatxrisi jAranu heVLidadx saMkeVtasathxLakekx hoVdaLu
\end{mng}

\begin{mng}
alilxge baMdidadx jArapuruSananunx huliyu tiMdubiTiTxdidxtu. adanunx noVDi ivaLu mUCeRhoVdaLu. bahukAlada meVle ecacxtutx bahuvAgi atatxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
kalipirxyeyu heVLidaLu:- nananx gaMDananunx koMdu jAranalilx apeVkeSxyiMda baMdenu. A jAranAda sAvxmiyanunx duradaqSaTxdiMda huliyu tiMdubiTiTxtu. EnumADali? elilx hoVgali? deVvaru nananxnunx vaMcisidanu. eMdu haMbalisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- AmeVle kalipirxyeyu manege baMdu gaMDana muKadalilx muKaviTuTx aLutitxdadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
kalipirxyeyu heVLidaLu:- eleY nAthane, nAnu eMtaha keTaTx kelasavanunx mADidenu? yAva loVkakekx hoVguvenu? eleY sAvxmiyeV, mAtanADu.
\end{mng}

\begin{mng}
iSaTxbaMdaMte ninanxnunx tirasakxrisutitxdudx bayuyxtitxdedxnu. niVnu Enu mAtADutatxleV iralilalx. nananxlilx tapupx tAneV ilalx. mAtanADu.
\end{mng}

\begin{mng}
avana pAdagaLanunx namasakxrisi beVre Urige hoVdaLu. alilx avaLu hoVgutatxlU kAtiRkamAsadalilx namaRdeyalilx sAnxnamADutitxruva heMgasaranunx noVDidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A nadiyalilx sitxrXVyarU kUDa rAdhAdAmoVdararanunx pUjisutatx shaMKanAdagaLiMdalU, gaMdhahUgaLiMdalU, dhUpadiVpagaLiMdalU, vasAtxrXdigaLiMdalU PalaveV muMtAduvugaLiMdalU, BakitxyiMda pUjemADutitxdudxdanunx noVDi eleY sitxrXVyareV, niVvu mADutitxruvudeVnu? heVLiri eMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sitxrXVyaru heVLidaru:- utatxmavAda I kAtiRkamAsadalilx rAdhAdAmoVdararanunx pUjemADutetxVve. adariMda pApaharaNavAguvudu.
\end{mng}

\begin{mng}
idariMda koVTijanamxgaLiMda mADida pApavu naSaTxvAyiteMdaru. IkeyU manege baMdu hariya dinadalilx pUjemADi mAMsavanunx biTiTxdadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A varxtamahimeyiMda Akeyu tananx pApavanenxlAlx kaLedukoMDu huNiNxmeya dina kAlavAgalu yamana ALugaLu baMdukoMDoyayxlu camaRda hagagxgaLiMda kaTiTxdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga vimAnavanunx tegedukoMDu viSuNxdUtaru shaMKacakarxgadA padamxvanamAlegaLanunx dharisibaMdaru. yamadUtaranunx avaru baDidoVDisidaru. yamadUtaru horaTuhoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
rAja{ha}MsadiMda kUDidacinanxda vimAnadalilx kuLitu viSuNxdUtariMda kUDikoMDu hoVdaLu. Akeyu avaroDane hoVgi viSuNxloVkadalilx bahukAlavidudx iSaTxvAda BoVgagaLanenxlAlx anuBavisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRkamAsadalilx rAdhAdAmoVdarara varxtavanunx mADidavaLu pApavanunx kaLedukoMDu goVloVkavanunx hoMdutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
heMgasaru, gaMDasaru, yAreV Agali idanunx BakitxyiMda keVLidare koVTijanamxgaLa pApagaLanunx kaLedukoLuLxvaru.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx sUtashwnakasaMvAdadalilx ipapxtatxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large ipapxtotxMdaneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- eleY sutaneV utatxmavAda kAtiRkamAsada vidhiniyamagaLanunx cenAnxgi heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- ashavxyuja pwNaRmAseyxyiMda modalu mADikoMDu utAthxnadAvxdashiVvaregU kAtiRkavarxtavanunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
hagalinalilx manuSayxru utatxramuKavAgiyU rAtirxyalilx dakiSxNABimuKavAgiyU kuLitukoMDu malamUtarxgaLanunx visajiRsabeVku. mwnavAgirabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
dAri, niVru, koTiTxge, samxshAna, hutatxgaLalilx malamUtarxgaLanunx visajiRsabAradu. shudadhxvAda maNaNxnunx tegedukoMDu eDageYyanunx toLedukoLaLxbeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
niVriniMda maNaNxnunx hAkikoMDu keYyanunx ipapxtutxbAriyU eMdare oMdoMdu keYyanunx hatutx hatutx bAriyU oMdoMdu kAlanunx mUrumUrubAriyU toLedukoLaLxbeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
AmeVle muKashudidhxmADikoMDu eMdare bAyimukakxLisi, sAnxnakekx saMkalapxmADabeVku. haqdayadalilx dAmoVdararananx dhAyxnamADi I maMtarxvanunx heVLabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
dAmoVdara rAdheyara pirxVtayxthaRvAgi kAtiRkadalilx nAnu pArxtaH sAnxnavanunx mADutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
paMkajanABanige namasAkxravu. kaqSaNxnige namasAkxravu jalashAyiyAda sAvxmige namasAkxravu. rAdheyoDaniruva sAvxmige namasAkxravu. I aGayxRvanunx tegedukoV, nanage parxsananxnAgu.
\end{mng}

\begin{mng}
AmeVle dAnamADabeVku. anaMtara tilakavanunx hacicxkoLaLxbeVku. haNegiTuTxkoLaLxde nitayxkamaRgaLanunx mADidare A kelasavelalxvU Palavilalxde hoVgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
UdhavxRpuMDarxvilalxdavana dashaRnavanunx mADabAradu. oMdu veVLe mADidage sUrayxdashaRnamADidare shudadhxnAguvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvana haNeyalilx UdhavxRpuMDarxvu kANutatxdeyoV avanu caMDAlanAdarU pUjAhaRnu saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdoMdakekx jAgaviDadaMte UdhavxRpuMDarxvaninxTuTxkoMDare avara haNeyalilxruvudu nAyiya hejejxgaLeMdariyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
pArxtaHkAlada kamaRgaLanunx mugisikoMDu BakitxyiMda pApanAshakaLAda tuLasiyanunx pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
AmeVle purANada katheyanunx keVLi hariyalilx manasisxTuTx bArxhamxNananunx BakitxyiMda pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
parara piVTha, parAnanx, parara hAsige, parara heMDiru, ivanunx yAvAgalU biDabeVku. kAtiRkamAsadalalxMtU muTaTxleVbAradu.
\end{mng}

\begin{mng}
joVLa, ududx, mAMsa, jeVnu, heMDa, halasaMde, ivanunx kAtiRkamAsadalilx biDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
niMbehuLi, ruciyAda ananxda puDigaLu, haLasida ananx, ivanunx biDabeVku. dhAnayxgaLalilx shAkadhAnayxgaLanunx tinanxbahudu. hasugaLa hAlu mAMsavalalxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
BUmiyalilx huTiTxda lavaNavu, pArxNigaLiMda baMda mAMsaveMdu tiLi. bArxhamxNaniMda koMDukoMDa rasagaLoMdanUnx tinanxbAradu. saNaNx koLadalilxdadx niVru ashudadhx. upayoVgisabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxcarayxvanAnxcarisabeVku. sAyAhanxdalilx eleyalilx UTa mADabeVku. aBayxMjanamADikoLaLxbAradu.
\end{mng}

\begin{mng}
aNabe, oLage ToLiLxruva IruLiLx hUvu muMtAdavu, paDavala, hiMgu, IruLiLx, basaLe, beLuLxLiLx, mUlaMgi, nugegx, soVreVkAyi, badaneVkAyi, beVladahaNuNx, kuMbaLakAyi, kaMcina taNigeyalilx UTa, eraDusAri beVyisida padAthaR, sUtakAnanx, mInu, muTATxda heMgasu, eraDu mUru bAri UTamADuvudu, sitxrXVsaMga ivanunx veYSaNxvavarxtadalilx biDabeVku. 
\end{mng}

\begin{mng}
nelilxVkAyanunx AditayxvAradalilx yAvAgalU biDabeVku. kuMbaLakAyanunx tiMdare dhananAshavAgutatxde. badaneVkAyanunx tinunxtAtx hariyanunx samxrisabAradu. paDavalakAyiMda vaqdidhxyAguvudilalx, mUlaMgi tiMdare balavu hoVgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
bilavxdalilx kaLaMkiyU, niMbehaNiNxnalilx kiVLujAtiyalilx huTuTxvikeyU, tALeyalilx shariVranAshavU, teMginalilx daDaDxtanavU uMTAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
soVreyakAyanunx tiMdare goVmAMsavanunx tiMdaMteyU, kalalxMgaDiyanunx tiMdare goVhateyxmADidaMteyo, sUraNageDeDxyanunx tiMdare pApa mADidaMteyU, basaLeyanunx tiMdare barxhamxhateyxyanunx mADidaMteyU Agutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
swteyalilx makakxLa nAsha, udidxnalilx ciratoVgi, mAMsadalilx bahu pApagaLu uMTAgutatxve. AdadxriMda ivanunx biDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvudAdarU oMdu padAthaRvanunx varxtadalilx koneyavaregU biTiTxdudx varxtada koneyalilx bArxhamxNanige A padAthaRvanunx dAnamADi AmeVle tinanxbeVku. hAgAdare haripirxVtiyAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
shAsotxrXVkatxdaMte kAtiRkavarxtamADuvavananunx noVDidare yamadUtaru, siMhada BayadiMda AnegaLu ODuvaMte ODutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxvarxtavu sherxVSaThxvAdudu. nUruyajacnxgaLU adare samavAguvudilalx. kAtiRVkadalilx viSuNxvarxtamADidare veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
manoVvAkAkxyagaLiMda mADida yAvudAdarU pApavidadxre kAtiRkavarxtamADuvavananunx noVDi nAshahoMdutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
yathoVkatxvAgi kAtiRkavarxtamADuvavana puNayxvanunx barxhamxnu kUDa heVLalasamathaRnu.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRkavarxtavuLaLxvananunx noVDidare pApavelalxvU elilxhoVgali? elilx irali? eMdu hatutx dikukxgaLigU ODutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
haripirxVtigoVsakxra pUNiRmAsiyadina ananxvasatxrXgaLanunx bArxhamxNanige koTuTx saMtapaRNe mADisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
rAtirxyalilx naqtayxgiVtAdigaLiMda hariyanunx dhAyxnisutAtx jAgaraNe mADabeVku. idanunx BakitxyiMda keVLidare avana pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDada sUtashwnakasaMvAdada kAtiRkamahimeyalilx ipapxtotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large ipapxtetxraDaneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu keVLidanu:- keVLuvavara pApanAshakavAda tuLasiya mahimeyanunx savaRpArxNihitagaLigoVsakxra heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- maneya sutatxlU tuLasiya vanavidadxre A maneyu tiVthaRveMdu tuLidu yamakiMkararu hatitxra baruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
tuLasiya kAnanavu pApaharavAdudu. yAru adanunx beLasutAtxroV avaru yamadashaRna mADuvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
tuLasiyanunx ebibxsuvudu, kApADuvudu, seVvemADuvudi, dashaRnasapxshaRnagaLanunx mADuvavarige savaRpApagaLu hoVgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
koVmalavAda tuLasiVdaLagaLiMda hariyanunx pUjisidare yama dashaRnaveV avarigAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
gaMgAditiVthaRgaLU, tirxmUtiRgaLU, deVvategaLoDaneyU, puSakxrAdi tiVthaRgaLoDaneyU tuLasiVdaLadalilxrutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
tuLasidaLadiMda kUDidudx pArxNagaLanunx biTaTxre avanu veYkuMThavanunx hoMdutAtxne. idu satayxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
tuLasiVmaqtitxkeyanunx hacicxkoMDavanu pApiyAgidadxrU avana pApavelalxvU hoVgi harimaMdiravanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu tuLasikaDiDxya caMdanavanunx dharisutAtxnoV avananunx pApavu hoMduvudilalx. paramagatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
tuLasiVkaDiDxya mAleyanunx katitxnalilx hAkikoMDidadxre avanu aneVkabageyalilx anAcAriyAdarU hariyamaMdiravanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
nelilx haNiNxnamAle, tuLasiVkASaThxda mAle yAvana katitxnalilxrutatxveyoV avana BagavadxBXkatxneMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxvige samapiRsidadx tuLasiVdaLada mAleyanunx hAkikoMDidadxre avanu deVvategaLigU vaMdayxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
tuLasiVmAleyanunx katitxnalilx hAkikoMDu janAdaRnananunx pUjisidare oMdoMdu puSapxkekx hatutx sAvira goVdAnada Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
yAru kAraNavanunx keVLutAtx, nAsitxkarAgi heVtuvAdigaLAgi mAleyanunx dharisuvudilalxvoV avaru viSuNxkoVpAginxyiMda dagadhxrAgi naraka BAgigaLAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
dhAtirxVmAle, tuLasiVmAlegaLu, pApanAshakagaLu, dhamaRkAmAthaRgaLanunx koDatakakxvu. avanunx biDabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}
dhAtirxmAleyu eSuTx loVmagaLanunx muTuTxtatxdeyoV, aSuTx sAvira vaSaRgaLu keVshavana maMdiradalilxrutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
tuLasiVmAleyanunx deVvarige samapiRsi anaMtara adanunx BakitxyiMda dharisidare adu pApaharavu.
\end{mng}

\begin{mng}
tuLasiVkASaThxmAleyanunx yamana dUtaru noVDi dUradiMdaleV ODutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
tuLasiVviDada neraLinalilx piMDadAna mADidare pitaqgaLu taqpatxrAgi mukitxyanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
keY, tale, katutx, kivi, muKagaLalilx nelilxVkAyanunx dharisidare avaneV sAkASxtf hariyeMdu tiLiyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
dhAtirxkAyi, elegaLiMda hariyanunx pUjisidare koVTi janamxgaLiMda mADida pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
yajacnx, deVvate, QuSigaLu, tiVthaR ivelalxvU kAtiRka mAsadalilx dhAtirxV varxtavanunx AsharxyisikoMDirutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRkadalilx nelilxyeleyanUnx, dAvxdashiyalilx tiLasiVdaLavanunx kuyayxbAradu. avanu narakaBAgiyAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
nelilxya neraLinalilx UTamADidare A vaSaRparayxMtaravU mADiruva ananx saMbaMdhavAda pApavelalxvU nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
tuLasiya vanada madhayxdalilxyU, nelilxmarada buDadalilxyU kAtiRka mAsadalilx hariyanunx aciRsidare veYkuMThavanunx hoMdutAtxne. nishacxyavu.
\end{mng}

\begin{mng}
tuLasiya buDadalilxruva niVranunx BakitxyiMda talege porxVkiSxsikoMDare pApagaLu hoVgi hariya sAninxdhayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
tuLasiya daLadiMda bidadx niVranunx yAvanu taleyalilx dharisutAtxneyoV, avanu saravxtiVthaRgaLalilxyU sAnxnamADidaMtAgi hariya maneyanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
pUravxdalilx dAvxparayugadalilx obabx rAjanidadxnu. avanu sAnxna mADi oMdu sAri oMdu tiLasige niVranunx hAki hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A rAjanu sUrayxnaMte teVjasusxLaLxvanU, puNayxshAliyAgiyU idadxnu, avana hesaru mAtaRMDaneMdu bAyArikeyiMda  kUDida oMdu pApiyAda nAyiyu alilxge baMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
A nAyiyu tuLasiya mUladalilxdadx A niVranunx kuDiyitu. adariMda adara pApavu hoVyitu. asimadaRnaneMba obabx beVDanu alilxge veVgadiMda baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avana pAtarxdalilxdadx ananxvanunx A nAyiyu tiMdu, anaMtara A pAterxyanunx oDedu baMdubiTiTxdidxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda A nAyiyanunx hoDedanu. adu satitxtu. yamana AjecnxyiMda adanunx koMDoyayxlu pAshAdigaLanunx tegedukoMDu Atana ALugaLu baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
kaTiTxtegedukoMDu hoVguvaSaTxralilx viSuNxkiMkararu baMdaru. baMdu, adara kaTaTxnunx kitutx, utatxmavAda rathadalilx hatitxsidaru. Aga yamana ALugaLu apApx idanunx yAva puNayx mADideyeMdu karedukoMDu hoVgutitxVri eMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
pUvaRdalilx ivanobabx rAjanu. ivanu bahu puNayxgaLanunx mADidAdxne. obabx suMdariyanunx kadudxdariMda yamana manege hoVdanu. alilx avana apapxNeyiMda niVvu bahukelxVshagaLanunx koTiTxri.
\end{mng}

\begin{mng}
tAmarxda sitxrXV parxtimeyanunx kAsi adaroDane malagisidiri. adariMda tuMba kaSaTxvanunx anuBavisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
kAdiruva kabibxNada gaTiTxyanunx AlaMgisidiri, idariMdalU kaSaTxvanunx koTiTxri.
\end{mng}

\begin{mng}
upupxniVreV modalAdavugaLalilx adudxvadariMda avanu bAribArigU bahu kelxVshapaTaTxnu. A meVle pApa janamxdalilx padeVpadeV huTiTxdanu. Iga tuLasiya buDada niVranunx kuDidu pApagaLanunx kaLedukoMDu hariya manege hoVgutitxruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
I mAtanunx keVLi yamadUtaru horaTuhoVdaru. viSuNxdUtaru tamomxDane avananunx veYkuMThakekx karedukoMDu hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
tuLasiya mahimeyu pApanAshakavAdudu idanunx heVLidenu, BakitxyiMda seVvisidare yAva Pala barutatxdeMdu niVneV yoVcisu.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx sUtashwnakasaMvAdadalilx tuLasiVmahime eMba ipapxtetxraDaneV adhAyxyavu, mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large ipapxtatxmUraneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- kaluSanAshakavAda kAtiRkada uLida aidu dinagaLa mahimeyanunx dayaviTuTx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- eleY shwnakaneV, niVnu keVLida pApanAshakavAda viSuNxpaMcakada mahimeyanunx heVLutetxVne. A sheVSa paMca dinagaLu bahu muKayxvAduvu.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxpaMcakavu varxtagaLalelxlAlx utatxmavAdudu. A varxtadalilx hariyananx BakitxyiMda dhUpAdigaLiMda pUjisidare, saravxpApagaLu hoVgi viSuNxvina manege hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxcAri, gaqhasathx, vAnaparxsathx, yati yArAdarU Agali viSuNx paMcakavanunx mADadidadxre avarige paramasAninxdhayxvu sikukxvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNx paMcakavu saravxpApaharavAdudu. puNayxparxdavAdudu, Aga sAnxna mADidare saravx tiVthaRgaLa Palavu laBisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
hariya muMde-adaralUlx tuLasiyu idadxre inUnx visheVSa-idara muMde tupapxda doDaDxdiVpavanunx hacicxdare hariya sAthxnavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
AkAshadalilx hari pirxVtigAgi diVpavanunx hacicxdare viSuNxvina sAthxnavanunx hoMdutAtxne. pApiyAdarU pApavanunx kaLedukoMDu hariya sAthxnavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu viSuNx paMcakadalilx harige paMcAmaqtasAnxnagaLanunx mADisutAtxneyoV avanige hariyu beVkAdudanunx koDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
harige paramAnanx niveVdanavanunx mADidare avana puNayxvanunx catumuRKanU vaNiRsalAranu.
\end{mng}

\begin{mng}
EkAdashiya dina hariyanunx pUjisi goVmayavanunx maMtarxvatAtxgi seVvisabeVku. dAvxdashiya dina goVmUtarxvanunx maMtarxvatAtxgi seVvisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
tarxyoVdashiya dina hAlanUnx catudaRshiyadina mosaranUnx maMtarxvatAtxgi seVvisabeVku. I nAlukx dinagaLu upavAsa mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
aidaneV dinadalilx sAnxnamADi keVshavananunx pUjisi, bArxhamxNarige BoVjanamADisi, dakiSxNekoTuTx, rAtirxyalilx maMtirxtavAda paMcagavayxvanunx kuDiyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
upavAsa mADalu shakitxyilalxdidadxre PalamUlagaLanunx tinanxbahudu. athavA vidhivatAtxgi havisasxnunx mADikoMDu tinanxbahudu.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxpaMcakavanunx tuLasiVdaLavanunxpayoVgisi yAvanu mADutAtxneyoV avananunx sAkASxtf nArAyaNaneMdu tiLiyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
pUravxdalilx terxVtAyugadalilx obabx shUdarxnidadxnu. avana vaqtitxyu kaLaLxtana. hesaru daMDikaranu. yAvAgalU dhamaRvanunx niMdisuvanu. suLuLx heVLuvudu. mitarxdorxVha, sULeyara saMga, barxhamxsavxtatxnunx kadiyuvudu, nAsitxkara sahavAsa, goVmAMsa tinunxvike, madayxpAna, pararanunx niMdisuvudu, naMbidavaranunx kolulxvike, jAcnxtigaLa jiVvanavanunx nAshamADuvudu, ivelalxvanunx mADutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
Itanu duSaTxnAgiruvudanunx tiLidu elAlx jAcnxtigaLu, I pApiya manege baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
jAcnxtigaLu heVLidaru. loV daDaDxneV namamx hiriyaru gaLisidadx kiVtiRyanunx nAshamADutitxVye. namamx vaMshavu apayashasasxnunx hoMdutatxde
\end{mng}

\begin{mng}
heVgeMdu kiVtiRya BayadiMdelalxrU hedari Atananunx kuladiMda horage hAkidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
Urinalilxdadx veYBavavelalxvU nAshavAgalu kADige hoVgi kaLaLxroDane sadAkAladalUlx kaLaLxtanavanenxV mADutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}
dAriyalilx hoVgutitxruva ivarige tinanxleVnU sikakxleV ilAlx hasiviniMda kUDida avaru beVre sathxLakekx hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx hoVda ivaru nelilxya maradaDiyalilx idadx, puNayx kelasadalilx niratarAgidadx aneVka jana bArxhamxNaranunx, noVDidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A kaLaLxrelalxlU hoVgalu, I daMDekaranu bArxhamxNara baLige hoVgi namasakxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
daMDakaranu heVLidanu:- eleY bArxhamxNarirA, nanage hasivAgutitxde. pArxNagaLeV hoVgutitxve. tiMDiyananx koDi, nimage sharaNu baMdidedxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
A mAtanunx keVLi dhamARsakatxrAda avaru saravxpApanAshakavAda, parxsidadhxvAda, I viSuNxpaMcakadalilx ananxvanunx tinanxlu ninage apeVkeSx heVge huTuTxtatxde? ninanx hesareVnu? ninanx jAti yAvadu? Iga heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
nananx hesaru daMDakaranu: nAnu mahA pApiyu; heVge nananx udAdhxravAdiVteMdu keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
sherxVSaThxvAda viSuNxpaMcakavanunx mADeMdenanxlu A bArxhamxNAjecnxyiMda hAgeyeV mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu satatxmeVle veYkuMThavanunx hoMdi, hariya baLi idadx janamxvivajiRtanAgidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
I pApanAshakavAda katheyanunx keVLidavanu koVTijanamxdiMda mADida pApavanunx kaLedukoMDu suKiyAgirutAtxne.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx barxhamxKaMDadalilx viSuNxpaMcakamAhAtemxyXyeMba ipapxtatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large ipapxtatxnAlakxneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- eleY! vidAvxMsaralilx sherxVSaThxneV, dAnagaLa mahimeyeVneMbudanunx Iga nanage heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- eleY! QuSiyeV, BUdAnavu dAnagaLalelxlAlx utatxmavAdudu. adanunx mADidare elAlx dAnavanunx mADida Palabaruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}
sasayxdoDaniruva BUmiyanunx dAnamADidare avanu viSuNx loVkadalilx hadinAlukx jana iMdarxriruvavaregU suKavanunx anuBavisutAtx iruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle BUmiyalilx huTiTx, cakarxvatiRyAgi BUmiyanenxlAlx anuBavisi, anaMtara viSuNxloVkakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
hasuvina camaRdaSuTx BUmiyanunx dAnamADidarU avanige pApavelalxvU hoVgi veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
nUru hasugaLu oMdu hoVri elilx suKavAgi taDeyilalxde irutatxveyoV A jAgavanunx goVcamaRveMdu QuSigaLu heVLutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
BUdAna mADidavanu, tegedukoMDavanu, ibabxrU savxgaRvanunx hoMdutAtxre. aneVka dAnagaLidadxrU avanunx biTuTx BUdAnavanunx tegedu koLaLxbeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
tiLuvaLikeyilalxde yAvanu BUdAnavanunx tegedukoLuLxvudilalxvoV avanu janamxjanamxkUkx duHKiyAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu beVre kaDeyiMda baMda BUmiyanunx hAgeyeV bArxhamxNarige koDutAtxnoV avanige shirxV viSuNxvu paramapadavanunx koDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
tAnAgali pararAgali koTaTx BUmiyanunx punaH tegedukoMDare tananx koVTi kulagaLoDane narakakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvabArxhamxNara BUmiyanunx kadadxvanige koVTikalapxgaLavaregU pArxyashicxtatxveV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
pararu koTaTx BUmiyanunx kApADidare dAnamADidudakikxMtalU koVTiyaSuTx puNayxvu baruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}
sapatxdivxVpagaLiMda kUDida BUmiyanunx dAnamADidare baruvaSuTx puNayxvu oMdu kareyuva hasuvanunx koTaTxre barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
vaqSaBavanunx daridarxnAda kuTuMbige dAnamADidare pApavelalxvU hoVgi shivaloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
eLiLxnaSuTx cinanxvanunx dAna mADidarU tananx koVTikuladadoDane hariya loVkavanunx hoMdutAtxne.beLiLxyanunx bArxhamxNanige dAnamADidare caMdarxloVkavanunx hoMdi alilx amaqtavanunx yAvAgalU kuDiyutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
havaLa, mututx, hiVraka, vajarxgaLanunx dAnamADidavanu savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
puruSanu tulABAravanunx dAnamADidare baruvaSuTx puNayxda koVTiyaSuTx sAligArxmavanunx  dAnamADidare barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
sapatxdivxVpagaLa sahitavAda BUmiyanunx dAnamADidare baruva puNayxvanunx sAligArxmada dAnadiMda hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
sAligArxmavanunx bArxhamxNanige dAnamADidare hadinAlukx loVkagaLanunx dAnamADidaMtAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
tulApuruSa dAnavanunx bArxhamxNanige mADidare punajaRnamxvilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
sAlaMkAravAda kanAyxdAnavanunx mADidare barxhamxloVkadalilx suKisutatx punajaRnamxvanunx hoMduvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
kaneyxyanunx mAratakakxvanige narakadiMda punarAgamanavilalx. kanAyxdAna mADidavanige savxgaRdiMda punarAgamanavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
kere, CatirxgaLanunx dAnamADidare satatxmeVle iMdarxloVkakekx hoVgi nAlukx kalapxgaLavaregU irutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
vasatxrXdAnavanunx bArxhamxNanige mADidare savxgaRdalilx oLeLxya vasatxrXgaLanunxTuTx suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
mudihasu, harakupaMce, muTATxda huDugi, ivanunx dAna mADidare narakaBAgiyAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
kaneyxyanunx mAridavananunx noVDabAradu. noVDidare oDaneyeV sUrayxdashaRnavanunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
PalagaLanunx dAnamADidare savxgaRvanunx hoMdi sAvira kalapxgaLavarege alilx utatxmaPalagaLanunx anuBavisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
shAkadana mADidare shivana manege hoVgi kalapxdavxya parxyaMtara alilx utatxmavAda pAyasavanunx BakiSxsutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
tupapx, mosaru, majijxge, hAlugaLanunx dAnamADidare veYkuMThadalilx amaqtapAnavanunx mADutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
gaMdha puSapxgaLanunx dAnamADidare savxgaRvanunx hoMdi sAvirayugagaLidudx gaMdhapuSapxgaLa alaMkAravanunx anuBavisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
shayAyxdAnaveMbudu dAnagaLalilx utatxmavAdudu. bArxhamxNanige koTaTxre barxhamxloVkakekx hoVgi maMcadalilx malagutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
maNedAna, diVpadAnagaLanunx mADidare pApagaLu hoVgi savxgaRdalilx siMhAsanadalilx kuLitu diVpagaLa sAliniMda parxkAshisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
tAMbUladAna mADidare BUmiyalilx samasatx suKagaLanunx hoMdi savxgaRdalilx apasxra sitxrXVyara toDeya meVlidudx tAMbUlavanunx hAki koLuLxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
vidAyxdAnavu bahusherxVSaThxvu. adanunx mADidare viSuNxloVkadalilx munUnxru yugagaLirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx oLeLxya jAcnxnavanunx hoMdu viSuNxvina kaqpeyiMda dulaRBavAda moVkaSxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
anAthanAda bArxhamxNa huDugananunx karedu videyx kalisidare hariya Bavanakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
pusatxkavanunx BakitxyiMda dAnamADidare avanu oMdoMdakaSxrakUkx koVTi kapilA hasugaLanunx dAnamADida puNayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
jeVnu, belalxgaLa dAniyu ikuSxsAgaravanunx hoMdutAtxne. lavaNadAsiyu varuNaloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
tatavxjacnxrAda QuSigaLu ananx niVrina dAnagaLanunx dAnagaLalelxlAlx utatxmagaLeMdu heVLutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
ananx niVrugaLanunx dAnamADidare loVkadalilx Atanu elAlx dAnavanunx mADidaMtAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
ananxdAniyanunx pArxNadAniyeMdu heVLutAtxre. AdadxriMda elAlx dAnagaLigiMta ananxdAniyu hecucx Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
ananx heVgoV hAgeyeV niVrU heVLalapxTitxde. ananxdAnavu niVrina dAnavilalxdidadxre sididhxsuvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
hasivu bAyArikegaLu eraDU samaveV AdadxriMda ananxdAna niVrudAnagaLeraDU utatxmavu.
\end{mng}

\begin{mng}
ananxdAna mADidavanu pApavanunx kaLedukoMDu harimaMdirakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
ananxvanunx BUmiyalilx eSuTx aguLanunx koDutAtxreyoV aSuTx barxhamxhateyxgaLu nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
ananxdAna mADutitxruvavara pApavu avara shariVravanunx biTuTx jAgarxteyAgi ODutatxde. matutx tegedukoMDavananunx hoMdutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMdaleV pApiSAThxnanxvanunx tiLidavaru UTamADuvudilalx. ajAcnxnadiMda tegedukoMDare pApigaLAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
BUmiyalilx niVru nilulxvaMte mADidare avanige pApavelalxvU hoVgi hariya maMdiravanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
puruSanu parxyatanxdiMda duDaDxnunx kUDisabeVku. kUDiTaTx haNavanunx dAnadalilx vayxya mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
yAru A haNavanunx kApADutAtxroV avaru duHKapaDuvudalalxde, koneyalilx elAlx haNavanUnx biTuTx hoVgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva manuSayxnu dAna koTuTx koTuTx daridarxnAgutAtxnoV avanu daridarxnalalx. naraloVkadalilx avaneV maheVshavxranu.
\end{mng}

\begin{mng}
sAdhugaLu, niyamagaLu, baMdhugaLu ilalxda paraloVkadalilx dAna mADadiruvudu baruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
haNaviruvAga tinanxde, dAnamADade idadxvanu satatxmeVle daridarxnaMte niTuTxsirubiDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
tatavxdashiRgaLu tapasisxgiMtalU dAnavu utatxmaveMdu heVLidAdxre AdadxriMda dAna mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu bArxhamxNanige dAna mADuvudilalxvoV avanu BayaMkaravAda GoVra narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
dAnamADuvavanu dAnavanunx samxrisabAradu. dAna tegedukoMDavanu dAnavanunx yAcisabAradu. hAge samxrisidare, yAcisidare ibabxrU sUrayxcaMdarxriruvavarege narakadalilxrutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxhatAyxdi pApagaLu dAnamADuvudariMda nAshavAgutatxve AdadxriMda dAnamADabeVku.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx sUtashwnaka saMvAdadalilx ipapxtatxnAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large ipapxteYdaneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- viSuNxcariterxyu elalx kaSaTxgaLanunx nAshamADutatxde. pApagaLanunx nAshamADutatxde. duSaTxgarxhagaLanunx nivArisutatxde. viSuNxvina sAninxdhayxvanunx koDutatxde. dhamARthaRkAmamoVkaSxgaLanunx koDutatxde, BakitxyiMda keVLidavanu satatxmeVle savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
hariya nAmoVcAcxraNe mADidare A mahimeyu bahu aduBxtavAdudu. adanunx ucAcxra mADidara manuSayxnu utatxma gatiyanunx hoMdutAtxne. eleY sUtaneV, A nAmakiVtaRnada vidhiyanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- eleY! shwnakaneV, moVkaSxsAdhanavAda saMvAdavanunx heVLutetxVne. keVLu. nAradanu pUvaRdalilx sanatukxmArasAvxmiyanunx keVLidanu. adanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu sAri yamunA tiVradalilx kUtiruva shAMtamanasusxLaLx sanatukxmArananunx nAradanu keYmugidukoMDu nAnA bageyAda dhamaRgaLanUnx avugaLa vayxtAyxsa visheVSagaLanUnx tiLiseMdu keVLikoMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAradanu heVLidanu:- eleY BagavatipxrXyaneV, BagavaMtanu heVLi dhamaRsaMBaMdhavanUnx adara nAshavAguvikeyanUnx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sanatukxmAranu heVLidanu:- goVviMdapirxyanU goVviMda dhamaRvanunx tiLida nAradaneV, keVLu; mukitxkAraNavU ajAcnxnakekx dUravU Ada dhamaRvanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
AcAra hiVnaru, vaMcakaru, patitaru, jagatitxge moVsamADuvavaru, DaMBa, ahaMkAra, kuDita, cADipararu, pApigaLu, dhana heMDirugaLalilx Asakatxru yAva pApigaLeV Agali avarU kUDa goVviMdana pAdasamxraNe mADidare shudadhxvAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvateyanAnxgi mADuva karuNAkaranAda, carAcaragaLige mukitxparxdanAda A sAvxmiyanunx tapupx mADuva janaru tirasakxrisutAtxre. nishavxyavu loVkadalilx viKAyxtavAda A hesaranunx tirasakxrisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
hariyanAnxsharxyisiruvavanu sarAvxparAdha mADidadxrU avugaLiMda biDalapxDutAtxne. vipatutxgaLiMda AvarisalapxTaTxvanu harigU aparAdha mADutAtxne. A aparAdhagaLanunx hariyu nAshamADutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
nAmagaLanunx samxrisutitxdadxreVne avanu duHKadiMda pArAgi moVkaSxvanunx hoMdutAtxne. A nAmagaLeV senxVhitaru. aparAdha mADidare adhoVgati hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
nAradanu heVLidanu:- BagavaMtana nAmagaLalilx aparAdhagaLAvuvu? avanunx samxrisidare avu heVge pApagaLanunx nAshamADi kANadiruva suKavanunx taruvuvu?
\end{mng}

\begin{mng}
sanatukxmAranu heVLidanu:- satupxruSara niMdeyu nAmagaLige mahAparAdhavanunx mADutatxde. KAyxtiyanunx hoMdiruva puruSananunx seYrisade avananunx haLidarU nAmAparAdhavAguvudu. yAvanu guNa, hesaru, kirxyegaLiMda hari shivarige BeVdavanunx tiLisutAtxnoV avanu harinAmakekx shaturxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
guruvina tirasAkxra, shAsatxrXgaLa niMde, harinAmagaLalilx athaRvAda kalapxne. I nAmAparAdhiyAda pApige yamaniMda shudidhxyilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
dhamaRvarxtagaLanunx biDuvudu, hoVma modalAda samasatx kirxyegaLU oMdeV eMdu tiLidu parxmAdapaDuvudu, sharxdedhxyilalxdiruvudu, upadeVshagaLanunx vimuKavAgi keVLadiruvudu, shivanAmakekx aparAdha mADuvudu, ivelalxvU nAmAparAdhagaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAmamahimeyanunx keVLidarU yAvanu adaralilx pirxVti toVruvudilalxvoV ahaMkAradiMdalU mamakAradiMdalU kUDiruvanu, avanu nAmAparAdhiyu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY! nAradeneV I riVtiyAgi nAmasuKavanUnx adaralilx biDabeVkAdudanUnx shaMkaranu nanage heVLidanu. I meVle heVLida hatutx aparAdhagaLanunx yAru tiLidU biDuvudilalxvoV avaru tAyiya meVle koVpagoMDu UTamADade huDugaru duHKapaDuvaMte duHKisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
aparAdhagaLanunx mADade nAmajapavanunx yAvAgalU mADu. A nAmajapagaLiMda ninage elalxvU sididhxsutatxde. matotxMdariMdilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
nAradanu heVLidanu:- eleY! sanatukxmAraneV, pwruSavaMtarAda, viveVka veYrAgayxgaLilalxda deVha, pirxye, athaRgaLalilx AsakatxrAdavaru AparAdhavanunx heVge mADuvudilalx? nAmAparAdhavu.
\end{mng}

\begin{mng}
sanatukxmAranu heVLidanu:- parxmAdadiMda nAmAparAdhavAdare yAvAgalU nAmasamxraNe mADutatxleV irabeVku. adakekxV sharaNu hoMdabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
nAmAparAdhagaLanunx nAmagaLeV pariharisutatxve. eDabiDade samxraNe mADida A nAmagaLeV parxyoVjana koDutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
sAvxmiya hesarina cihenxyAda nAmavu samxraNakekx baMdarU, kiviyalilx keVLidarU, adu shudadhxvAgali ashudadhxvAgali vayxvadhAnavilalxde ucacxrisidare KaMDitavAgiyU kApADutatxde. A nAmavanunx deVha, haNagaLa loVBadalilx seVrisidarU pASaMDara madhayxdalilx ucacxrisidarU adu PaladAyakavalalx.
\end{mng}

\begin{mng}
I rahasayxvanunx pUravxdalilx shaMkaraniMda keVLiruvenu. idu saravx AraMBagaLanunx nAshamADutatxde. aparAdhagaLanunx nAshamADutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
aparAdhigaLAda nararu viSuNxnAmavanunx tiLidare adara paThanadiMda avarigU mukitxyAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
nAmagaLa mahimeyu purANagaLalilx heVLalapxTiTxde. AdadxriMda purANagaLanenxlAlx keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
purANadalilx sharxdedhx yAvanige ideyoV avanige shivanU viSuNxvU parivAragaLoDane parxsananxrAguvaru.
\end{mng}

\begin{mng}
puSakxra, parxyoVga, siMdhu saMgamagaLalilx sAnxna mADidare baruva puNayxda eraDaraSuTx sharxdedhxyiMda keVLidavanige barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
purANavanunx keVLidarU ODidarU oMdoMdu akaSxrakUkx kapilA goVvanunx dAnamADida Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
purANavanunx keVLidare makakxLilalxdavanu makakxLanUnx, dhanavilalxdavanu dhanavanUnx, vidAyxthiRyu videyxyanUnx, moVkASxthiRyu moVkaSxvanUnx, hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
purANavanunx keVLidavanu koVTijanamxda pApagaLanunx kaLedukoMDu hariya manege hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
purANa Oduvavananunx BakitxyiMda pUjisi goV BUhiraNayxgaLanunx koDabeVku. hUvu gaMdhagaLiMda pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
kaMcina jalapAterxyanUnx, kuMDalagaLanUnx, cinanxda uMguravanUnx koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
AsanavanUnx, hUmAleyanUnx koDabeVku. duDiDxnalilx loVBa mADabAradu. duDiDxnalilx loVBamADidare Palavu hiVnavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
sakala iSaTxsididhxgaLigoVsakxra purANavanunx OdisabeVku. avanige cinanx, beLiLx, baTeTx, hU, gaMdhagaLanunx koTaTxre harimaMdirakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
vidhivatAtxgi pusatxkavanunx saMpUNaR mADidavara hesaranunx citarxgupatxnu baredukoLuLxtAtxne.
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx sUtashwnaka saMvAdadalilx ipapxtetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\large ipapxtAtxraneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
shwnakanu heVLidanu:- parxtijecnxyanunx kApADidare baruva puNayxvanUnx, pAlisadidadxlilx baruva pApagaLanUnx tiLisu. adanunx tiLiyalu kutUhalapaDutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
parxtijecnxyu suLALxdare baruva doVSavanUnx, parxtijecnxyanunx satayxvanAnxgi mADuvudariMda baruva puNayxvanUnx dayemADi heVLu. balageY meVle balageYyanunx hAki parxtijecnx mADuvudariMda baruvudeVnu? heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- shwnakaneV, niVnu veYSaNxvaralilx sherxVSathxnAgididxVye. modaliniMda heVLuvenu; keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
nUru goVvugaLanunx koTaTxre baruva puNayxkikxMta koVTiyaSuTx puNayxvu parxtijecnxyanunx pAlisuvudariMda barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
parxtijecnxyanunx nAshamADikoLuLxvudariMda dAruNavAda narakavanunx hoMdutAtxne. nUru manavxMtaragaLavaregU narakadalilxrutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle ililx baDavana maneyalilx huTiTx, ananxvasatxrXgaLilalxde tananx kamaRdiMda kelxVSapaDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
satayxda viSayavanunx deVvaru, aginx, gurugaLa saninxdhiyalilx parxtijecnx mADabAradu mADidare goVtarxvanenxV dahisutatxde. Adare veYSaNxva goVtarxvu nAshavAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
suLaLxnunx parxtijecnx mADidare nAnu heVLabeVkAdadedxVnide? satayxdiMdaleV pApasaMGaTanaviruvAga suLiLxnalilx heVLabeVkAdedxVnU ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
hariyanunx muTiTx satayxvanunx parxtijecnx mADidare avana goVtarxveV bahu duHKavanunx nUru manavxMtaragaLavaregU hoMdutatxde. suLiLxniMda heVLabeVkAdedxV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVhariya nimARlayxvanunx muTiTx parxtijecnx mADidare tananx ELu taleyavaranunx tegedukoMDu narakaBAgiyAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
AmeVle yAvAgaloV janamx hoMdi janamx janamxkUkx kuSaThxroVgavuLaLxvanAgutAtxne. satayxdiMda hiVgAgutatxde. suLiLxniMda heVLatakakxdedxVnide?
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu keYyalilx keYhAki parxtijecnx koDutAtxnoV matutx adanunx pAlisutAtxnoV avanige kaqSaNxnu parxtayxkaSxnAgutAtxne. satayxvanunx heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
keYge keYhAki, parxtijecnxyanunx pAlisadidadxre avara pitaqgaLu kUDa narakayAtaneyanunx anuBavisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
tAnaMtU narakavanunx hoMdiyeV hoMdutAtxne. koVTi kalapxgaLa koneyalilxyAdarU udAdhxravAgutAtxnoV ilalxvoV gotitxlalx.
\end{mng}

\begin{mng}
shwnakanu keVLidanu:- eleY QuSiyeV balageY meVle balageYyanunx hAki A parxtijecnxyanunx pAlisuvudariMda yArige kaqSaNxnu parxtayxkaSxnAgidedxVne? eMbudanunx keVLaliciCxsutetxVne heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- pUravxdalilx kAMciVpuradalilx viVravikarxmaneMba shUdarxnidadxnu. avanu hoTeTxbAkanu. meY bahu dapapx. suMdaranu. bahuvAgi mAtADuvavanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu dhanavaMtanu. putarxvaMtanu, saBayxnu, vidAvxMsanu, elalxrigU pirxyanu, bArxhamxNaranUnx atithigaLanUnx yAvAgalU pUjisuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu pitaqBakatxnu, parxtijAcnxpAlakanu, mAtige tapapxtakakxvanalalx guruseVve mADutitxruvanu. hariseVvakanu.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu sAri obabx suMdaranAda caMDAlanu moVsamADi kapaTa bArxhamxNarUpavanunx dharisi avana manege baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
kapaTa bArxhamxNanu heVLidanu:- eleY! dhiVraneV, cenAnxgidadx nananx heMDatiyu maqtaLAdaLu. IgeVnu mADali? elilx hoVgali? dayaviTuTx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
vivAhavanunx mADisuvavanige adaralUlx bArxhamxNanige mADisidare, dAnagaLiMdAgali, tiVthaRgaLiMdAgali, koVTi yajacnxgaLiMdAgali parxyoVjanaveVnu? adakikxMtalU hecucx Palavu baruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx keVLi A viVravikarxmanu nanagobabx kaninxkeyidAdxLe ninagiceCxyidadxre koDutetxVne. maduve mADikoLaLxbahudu eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
nananx balegeY tegedukoV; BASe koDutetxVne. beVre naDeyuvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
A caMDAlanu saMtoVSapaTuTx keYge keYhAki mAtu tegedukoMDanu matutx iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNanu heVLidanu:- BakaSxNagaLanUnx mADi, jAgarxteyAgi nanage maduve mADikoDu. vilaMba mADidarebahu viGanxgaLu baruvuveMdu shAsatxrXdalilx heVLide.
\end{mng}

\begin{mng}
viVravikarxmanu heVLidanu:- nALe ninage huDugiyanunx maduve mADikoDutetxVne. balageYyalilx keYhAki adaraMte koDadidadxre avanu ayoVgayxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- puroVhitanAda kaqSaNxshamaRneMba bArxhamxNananunx karedu tananx mAtanUnx tAnu parxtijecnx mADiruvudanUnx heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shUdarxnu pirxyanAgidadxrU avanige heVge magaLanunx koDutitxVye? avanu huTuTx kaTuTxgaLu gotitxlalxdiruvudariMda heVge avanige keneyxyanunx koDutitxVye?
\end{mng}

\begin{mng}
avana taMdeyeV modalAda jAcnxtigaLu eleY! viVravikarxmaneV, namamx mAtanunx keVLu, eMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
avana kulagotitxlalx, deVsha, goVtarx, dhanagaLu gotitxlalx, shiVla, vayasusx ivugaLAvuvU gotitxlalx. keneyxyanunx heVge koDutitxVye?
\end{mng}

\begin{mng}
avanu heVLidanu. eleY! puroVhitaneV nAnu keYge keYhAki mAtu koTiTxdedxVne. adanunx yAvAgalU beVre mADalAre.
\end{mng}

\begin{mng}
avarigelAlx hiVgeMdu heVLi magaLanunx dAna mADalu upakarxmisidanu. idanunx jAcnxtigaLu noVDi AshacxrayxpaTaTxru.
\end{mng}

\begin{mng}
avana satayxvacanavanunx tiLidu shirxV kaqSaNxnu shaMKacakarxgadAdharanAgi garuDananunx ErikoMDu alilxge shiVGarxvAgi baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
BagavaMtanu heVLidanu:- ninanx kula, dhamaR, ninanx tAyi taMdegaLu, elalxrU dhanayxru ninanx mAtu satayxvu. ninanx balegeY, kamaR, janamx, ivelalxvU dhanayxvAduvu. iMtahavu mUru loVkadalilxyU ilalx. I kelasadiMda ninanx kulavu udAdhxravAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUtanu heVLidanu:- hiVge kaqSaNxnu heVLutitxralu savxNaRda vimAnavu garuDana bAvuTagaLiMda alaMkaqtavAgi harigaNagaLiMda kUDikoMDu taralapxTiTxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
avana kuladavaranUnx, A cAMDAlananUnx, puroVhitananUnx rathadalilx sAvxmiyu tAnAgiyeV kUrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avarelalxranUnx hariyu karadukoMDu veYkuMThakekx hoVdanu alilx aneVka BoVgagaLanunx avaru anuBavisutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}
balageYkoTuTx yAvanu mAtanunx mirutAtxnoV avanu tananx kuladoMdige narakakekx hoVgutAtxne. satayxvu, satayxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
avana ananx niVrugaLanunx pitaqdeVvategaLu tegedukoLuLxvudilalx. dhamaRvu avana maneyanunx biTuTx hedarikeyiMda horaTu hoVgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva mUDhanu Asheyanunx toVrisi nirAseyanunxMTumADutAtxnoV avanu tananx kulada koVTi puruSaroMdige narakakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu mAtige tapupxtAtxnoV avananunx rAja, beMki, kaLaLxriMda dhamaRvu vaMcisutatxde. satayxvu, satayxvu, nishacxyavu.
\end{mng}

\begin{mng}
savxgoRVtatxravAda I adhAyxyavanunx keVLuvavanu A meVle savxgaRvanunx hoMdutAtxne. I loVkadalilx jiVvanumxkatxnAgidudx anaMtara kaqSaNxna loVkavanunx hoMdutAtxne. 
\end{mng}
ililxge shirxV padamxmahApurANada barxhamxKaMDadalilx sUtashwnaka saMvAdadalilx ipapxtAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.

ililxge shirxV vAyxsamahAmuniyiMda parxNiVtavAda padamx mahApurANada mUraneyadAda barxhamxKaMDavu mugidudu.

