\documentclass{article}
\usepackage{kanlel}

\def\mn{\bgroup\noindent\ignorespaces\begin{flushleft}}
\def\endmn{\end{flushleft}\egroup\bigskip}
\begin{document}

\begin{mn}
mahAlakiSxmXge AnaMdaparxdavAgiyU, utatxmaveMba vayxvahArakekx ahaRvAgiyU 
iruva, parxpaMcadalilxruva elAlx janara haqdayadalilxyU
vAsisuva, mahAjanarige muKayxgamayxsAthxnavAda, utatxmavAda 
vasutxgaLigelalxkikxMtalU utatxmavAda, goVviMdana caraNakamalavanunx 
namasakxrisuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdAnodu kAladalilx, uriyutitxruva aginxge samAnarAda, himavatapxvaRtadalilx 
vAsisuva, sakalaveVdagaLanunx tiLidiruva, elAlx QuSigaLU     
shwnakaQuSiyanunx  noVDalu kutUhalavuLaLxvarAgi neYmishAraNayxvanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kAlatarxyagaLalilxruva vasutxgaLanUnx sAkASxtakxrisuva, utatxma 
savxBAvadiMda kUDiruva, nAnApuNAyxsharxmagaLalilx vAsisuva, QuSigaLa 
madhayxdalilx maheVMdarx matutx viMdhayxpavaRtagaLalilx vAsisuva elAlx 
QuSigaLU A neYmishAraNayxkekx baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
adeV riVtiyalilx, abuRdAraNayxdalilxvAsamADuvavarU, 
puSakxrAraNayxdalilx vAsisuvavarU, jAMbumAgaRveMba keSxVtarxvAsigaLU, 
satayxkeSxVtarxvAsigaLU saha alilxge baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ideV riVtiyalilx dhamARraNayxvAsigaLU, daMDakAraNayxvAsigaLU, 
shirxVsheYlakeSxVtarxdalilxruvavarU, kurukeSxVtarxnivAsigaLU saha 
baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiMde heVLida QuSigaLalalxdeV, yAvAgalU shAsAtxrXthaRgaLanunx 
mananamADutitxruva beVrebeVre QuSigaLU kUDa A shwnakamuniyanunx 
noVDalu utAsxhavuLaLxvarAgi shiSayxroMdige neYmishAraNayxkekx baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge baMda QuSigaLelalxrU shwnakamuniyanunx pUjisi, ataniMda 
satakxrisalapxTaTxvarAgi, varxtadhArigaLu kuLitukoLuLxvudakekx 
yoVgayxvAda nAnA bageyAda AsanagaLalilx karxmavaritu kuLitukoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge AsanagaLalilx kuLitavarAgi, munigaLu kaqSaNxna saMbaMdhavAda, 
puNayxkaragaLAda kathegaLanunx obabxrigobabxru heVLatoDagidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
susaMsakxqqtarAda A QuSigaLu heVLi keVLisuvudaroLagAgi, teVjasivxyAgiyU, 
kAMtiyukatxnAgiyU iruva, sUtapurANikanu alilxge baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAyxsashiSayxnAgiyU, PurANagaLAnenxlAlx tiLidavanAgiyU, 
roVmahaSaRNaneMdu parxsidadhxnAgiyU iruva, A muniyu baMdiratakakx 
QuSigaLanenxlAlx pUjisi, avariMda tAnu satAkxravanunxhoMdi, 
kuLitukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
heVge suKavAgi kuLitiruva, vAyxsashiSayxnAda, sota mahA muniyanunx 
kuritu, Alilxge baMdiratakakx mahAtapasivxgaLAda shwnakAdi QuSigaLu 
parxshenxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru : eleY mahAmeVdhAviyAda, varxtavanenxlAlx anuSAThxna 
mADiruva, pwrANikanAda roVmahaSaRNaneV!  puNyxkaravAda eSoVTx kathegaLanunx 
hiMde nininxMda keVLiruvevu.
\end{mn}

\begin{mn}
Iga hariya katheyanunx keVLuvudaralilx utAsxhavuLaLxvarAgiruvevu. 
hariyalilx BakitxyiDuvudeV mAnavarige paramadhamaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}
hariya vaqtAtxMtadiMda kUDiruva purANavanunx matUtx heVLu. hariyiMda 
horatAda katheyu shamxshAnakekx samavAdudu (aMdare shamxshAnavaSuTx ashudadhxveMdathaRvu).
\end{mn}

\begin{mn}
hariyeV AyAya tiVthaRsavxrUpavanunx tALiruvaneMdu shAsatxrXdalilX parxsididhXyiruvudu. 
AdudariMda puNyxjanakavAda tiVthaRda hesarugaLanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
caravAgiyU, sithxravAgiyU iruva, I parxpaMcavu yAriMda saqSiTxsalapxTiTxtu, yAru kApADuvaru, 
matutx yAralilx layavanunx hoMduvudu?.
\end{mn}

\begin{mn}
`yAvakeSxVtarxgaLu puNayxkaragaLu, yAva pavaRtagaLu pUjAhaRvAdavugaLu, matutx 
puNayxjanakagaLAda nadigaLAvuvu,' shuBavanunxMTumADuva, pApavanunx nAshamADuva, 
ivelalxvanUnx namage O mahAtamxnAda muniyeV, heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtamuniyu heVLidanu: eleY pUjayxrAda 
QuSigaLeV! bahaLa cenAnxgi parxshenxyanunx mADidiri, A hariyanunx 
namasakxrisi padamxpurANavanunx heVLuvenu. 
\end{mn}

\begin{mn}
parAsharara maganAda, parama puruSanAda, savaRveVdavanUnx horageDavida, 
savaRvideyxgaLigU AsharxyadAtanAda, loVkakekx jAcnxnavanunx haraDuva, 
veVdaveVdAMtagaLalilx tiLiyalu yoVgayxnAda, shAMtamUtiRyAda,
Atamx budidhxge goVcaranAda, parishudadhxvAda,  teVjoVvisAtxravuLaLx, loVkadalilx 
haraDiruva kiVtiRyiMda yukatxnAda, veVdavAyxsamuniyanunx yAvAgalU namasakxrisuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAra anugarxhadiMda I katheyanunx heVLaluduyxkanxnAgiruvenoV, hecAcxda teVjasusxLaLx, 
BagavaMtanAda, A vAyxsamunige namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aru KMDagaLiMdalU, aivatetxYdu  sAvira garxMthagaLiMdalU kUDiruva, puNayxparxdavAda,
I padamxpurANavanunx heVLuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
A purANadalilx modalaneyadu AdiKaMDavu, eraDaneyadu BUmiKaMDavu, 
mUraneyadu barxhamxKaMDavu, nAlakxneyadu pAtALaKaMDavu, aidaneyadu kirxyAKaMDavu. 
koneyadu utatxraKaMDavu. I AruKaMDagaLU seVridudeV mahApadamxpurANaveMdu
parxKAyxtavAgide. jagatitxna viSayagaLelalxvanUnx idaralilx vivariside.
\end{mn}

\begin{mn}
idara vaqtAtxMtavanunx heVLuva purANavanunx padamxpurANaveMdu paMDitaru heVLuvaru. 
I purANavAdaroV viSuNx mAhAtamxyXvanunx heVLuvudariMda parishudadhxvAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvadeVvanAda hariyeV I purANavanunx barxhamxnige modalu heVLidanu. 
barxhamxnu nAradanigU, nAradanu namamx guruvAda vAyxsanigU heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvAda vAyxsanu itihAsasahitavAda elAlx purANagaLanUnx, saMhitegaLanUnx,
tanage pirxyanAda nanage, adhayxyana mADisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sharxvaNadiMda barxhamxhatAyxdi mahApAtakagaLanUnx pariharisuva, 
ati kaSaTxdiMda saMpAdisiruva, A purANavanunx nAnu Iga heVLuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
sharxdAdhxBakitxyiMda kUDi keVLida mAtarxdiMdaleV mukitxyanunx koDuva, 
A purANavanunx keVLuvavanu savaRtiVthaRsAnxmADida puNayxvanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
asharxdedhxyiMda keVLuvavanU kUDa, puNayxsamUhavanunx hoMdutAtxne. 
AdadxriMda I padamxpurANavanunx savaRparxyatanxdiMdalU sharxvaNamADu. 
\end{mn}

\begin{mn}
ililxruva, shiSayxsameVtarAda, ilAlx QuSigaLU keVLiri: pApavanunx hoVgalADisi,
puNayxvanunxMTumADuva, AdiKaMDavanunx Iga heVLuvanu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada modalaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu: eleY bArxhamxNasherxVSaThxreV! tirxkAlajacnxnAgiyU, 
nitayxnAgiyU iruva paramAtamxnanunx boVdhisuva Adi saqsiTxyanunx heVLuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNoVtatxmareV! parxLayavuMTAda meVle, saqSaTxvAda vasutxgaLalilx 
yAvudU iralilalx. savaRkUkx kAraNavAda joVyxtisasxvXrUpavAda, 
barxhamxsavxrUpavu mAtarx ididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxvasutxvu moVkASxthiRgaLige AnaMda paTaTxNavAgiruvudu. 
elAlx kAladalUlx iruvudu. Avudara leVpavU adakikxlalx. shAMtavAgiyU, 
sakalaguNashUnayxvAgiyU iruvudu. hiVgiruva vasutxvige malasaMbaMdha heVge Aguvudu? 
\end{mn}

\begin{mn}
matutx A barxhamxsavxrUpavu jAcnxnarUpaveV tAnAgiruvudariMda, 
savaRvanUnx tiLidiruvudu. Adakekx utapxtitxyU,  nAshavU illxvu. hAgeyeV
vaqdidhx, hArxsagalU ilalx. adilalxda jAgaveV ilalx. 
adu elAlx vasutxgaLalilxyU iruvudu. adakikxMta doDaDxdAda vasutxvu beVroMdilalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
punaH saqSiTxsamayavodagidAga A barxhamxnu tananxlilx aDagiruva vikAra 
vasutxgaLanenxlAlx tiLidu saqSiTxge pArxraMBa mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga parxdhAnavu kAyoRVnumxKavAyitu. A parxdhAnadiMda mahatatxtavxvuMTAyitu. 
A mahatatxtavxvu sAtivxka, rAjasa, tAmasaveMdu mUruvidhavAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
sipepxyalilx biVjavu aDagiruvaMte, parxdhAna tatavxdalilx mahatatxtavxvu aDagiruvudu. 
mahatatxtavxda vikAravAda, ahaMkara tatavxvu, sAtivxka, rAjasa, tAmasaveMdu mUruvidha.
ahaMkAratatavxvu mahatatxtavxdiMda utapxnanxvAyitu. A ahaMkAratatavxvu, 
parxdhAna tatavxdalilx mahatatxtavxvu aDagiruvaMte, tAnu mahatatxtavxdalilx aDagiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
A tamAsa ahaMkArada vikAraveV shabadxtanAmxtarxvu. 
A shabadxtanAmxtarxdiMda AkAshoVtapxtitxyu.
\end{mn}

\begin{mn}
A tAmasAhaMkAradalilx shabadxmAtArxkAshavu aDagiruvudu. 
A shabadxmAtArxkAshadiMda sapxshaRtanAmxtarxvu uMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
A sapxshaRtanAmxtarxdiMda vAyuvu uMTAyitu. A vAyuvina guNavu sapxshaRvu. 
I AkAshadalilx sapxshaRtanAmxtarxvu aDagiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
A vAyuvina vikAraveV rUpatanAmxtarxvu. A rUpaguNavuLaLx teVjasusx vAyuviniMda uMTayitu.
\end{mn}

\begin{mn}
I sapxshaRmAtarxvAyuvinalilx rUpatanAmxtarxvu aDagiruvudu. 
I joyxVtisisxna vikAraveV rasatanAmxtarxvu. 
\end{mn}

\begin{mn}
I  rasatanAmxtarxdiMdaleV rasaguNavuLaLx jaladautapxtitxyu. 
I  rasamAtarxjaladalelxV rUpamAtarxvu aDagiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I jalaveV vikAravanunx hoMdi gaMdhatanAmxtarxvanunx saqSiTxsitu. 
A gaMdhatanAmxtarxdiMdaleV elAlx BUtagaLa guNagaLigiMtalU 
hesusx guNagaLuLaLx paqthiviyu uMTAyitu. 
\end{mn}

\begin{mn}
A BUmiyu utapxtitxyAguvAgaleV, A saMsagaRdiMda gaMdhavu huTiTxtu. 
AdudariMda paqthiviya guNavu gaMdhavu, hAgeyeV yAvayAvudara 
sahavAsadiMda yAvayAvudu huTuTxtatxdeyoV adaraMtey guNavu huTuTxtatxde; 
A guNavu adara saMbaMdhavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I paMcatanAmxtarxgaLanunx avisheVSaveMbudAgiyU, 
paMcatanAmxtarxgaLiMduMTAda AkAshAdi BUtagaLanunx visheVSaveMbudAgiyU heVLuvaru. 
tAmasAhaMkAradiMda BUtatanAmxtarx saqSiTxyAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
tapasivxgaLAda eleY QuSigaLeV! I riVtiyAgi tAmasAhaMkArasaqSiTxyu heVLalapxTiTxtu.
sAtivxkAhaMkAradiMduMTAda hatutx iMdirxyagaLanunx teYjaseVMdirxyagaLeMdu deVvategaLu heVLuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
manasusx hanonxMdaneya iMdirxyaveMbudAgi tatavxjacnxriMda niNiRVtavAgide. 
I hatutx iMdirxyagaLalilx aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu kameVRMdirxyagaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY kulavanunx pavitarx mADuva munivayaRreV ! A aidu iMdirxyagaLanUnx 
avugaLa kAyaRgaLAnUnx heVLutetxVne. sharxvaNeVMdirxya, tavxgiMdirxya, cakuSxriMdirxya,
rasaneVMdirxya, matutx GArxNeVMdirxya eMbudAgi I aidu jAcnxneVMdirxyagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
I iMdirxyagaLu budidhxya sahAyadiMda shabAdxdi jAcnxnavanunxMTumADuvuvu. 
pAyu, upasathx, hasatx, pAda, vAkukx, I aidu kameRVMdirxyagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
I kameRVMdirxyagaLige horakekx biDuvudu, AnaMdavanunxMTumADuvudu, tegedukoLuLxvudu, 
naDeyuvudu, mAtanADuvudu, ivu kAyaRgaLu. AkAsha, vAyu, teVjasusx, jala, 
paqthiviV,  I aidu paMcaBUtagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleYbAhamxNareV! karxmavAgi shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa gaMdhagaLalilx oMdu, eraDu,
mUru, nAlukx, aidanunx hoMduvuvu. (AkAshakekx, shabadxvU, vAyuvige shabadxsapxshaRvU,
teVjasisxge shabadxsapxshaRrUpavU, jalakekx shabadx sapxshaR rUparasavU, paqthivige shabadx 
sapxshaR rUpa rasa gaMdhagaLU, guNagaLu). ivugaLu beVre beVre BUtagaLu, 
Binanx Binanx shakitxyuLaLxvugaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
I paMca BUtagaLu oTiTxge seVradeV parxjegaLanunx saqSiTxmADalu asamathaRgaLu.
ivugaLu oTiTxge seVri parasapxrAsharxyadiMda saqSiTxsuvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
I BUtagaLu oMdu guMpAgi parasapxra BeVdavananxDagisikoMDu puruSanu 
adhiSAThxtaqvAgiralAgi parxdhAnada mAhAtemxyXyiMda saqSiTxsuvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahatiV parxkaqtiya modalugoMDu visheVSaBUtagaLu seVri aMDavanunxMTumADuvuvu.
I aMDapu vaqdidhxhoMdi, niVrina guLeLxyaMte oMdAgi kANisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahAmeVdhAvigaLAda munigaLeV! BUtagaLiMda beLedu baMdiruva I moTeTxyu, 
niVrinalilxdudx barxhamxrUpavanunx hoMdida viSuNxvige sherxVSaThxvAda modalaneya sAthxnavAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
A moTeTxyalilx avayxkatxsavxrUpavanunx tALida, jagatitxgelAlx oDeyanAda, 
AdikAraNanAda viSuNxvu, tAneV barxhamxrUpavanunx hoMdi iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahadUrxpavanunx tALiruva A viSuNxvina sevxVdoVdakaveV moTeTxyAyitu. 
gaBaRveVSaTxna cilaveV beTaTxgaLAgi pariNamisitu.
gaBaRjalaveV samudarxrUpavanunx tALitu.
\end{mn}

\begin{mn}
A moTeTxyalilx beTaTxgaLU divxVpagaLU, samudarxgaLU, joyxVtisUsx, deVvategaLu,
asurarU, manuSayxrU matutx ivarugaLa sUkaSxmXrUpavAda loVkavU uMTAdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdayxMtarahitanAda viSuNxvina nABiyiMda utapxnanxvAda kamalaveV avana 
AjecnxyiMda cinanxda moTeTxyAyitu.
\end{mn} 

\begin{mn}
A savoRVtatxmanAda hariyeV rajoVguNavanAnxsharxyisi barxhamxrUpavanunx tALi, 
jagatitxna saqSiTxge pArxMBisuvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
parxtiyugadalilxyU parxLayapayaRMtavAgi saqSiTxyanunx mADutitxruvanu; 
narasiMha rUpadiMdalU rudarxrUpadiMdalU saMharisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAtamxnAda  A  viSuNxveV barxhamxrUpavanunx biTuTx samasatxvAda 
parxpaMcavanUnx pAlisabeVkeMba iceCxyiMda rAmAdirUpavanunx tALi pAlisuvanu.
AvaneV jagatatxnunx saMharisalu rudarxnAguvanu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada eraDaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru : elAlx pavaRtagaLa, nadigaLa, deVshagaLa matutx 
BUmiyalilxruva parxsidadhxvAda beVre vasutxgaLa hesaranunx tiLisiri.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY sherxVSaThxnAda sUtaneV! parxmANajacnxnAda niVnu BUmiya aLateyanUnx 
samasatx AraNayxgaLanUnx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu : eleY mahApArxjacnxreV ! vidAvxMsaru parxpaMcadalilxruva 
samasatx BUtagaLanUnx samasatx vasutxgaLigU sAmAnayx kAraNagaLanAnxgi heVLuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmi, niVru, vAyu, aginx, AkAsha ivu tudiyiMda oMdoMdu guNadiMda adhikavAgiruvuvu.
modalu BUmiyanunx heVLalu kAraNaveVneMdare, samasatx guNagaLiMdalU kUDiruvikeyeV.
\end{mn}

\begin{mn}
tatavxjacnxrAda QuSigaLu BUmige shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa matutx gaMdha, 
ivugaLeV guNagaLeMbudAgi heVLuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
EleY bArxhamxNasherxVSaThxreV! jaladalilx nAlukx guNagaLiruvuvu. 
adaralilx gaMdhavilalx. teVjasisxge shabadx, sapxshaR matutx rUpa I mUru guNagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY divxjareV! vAyuvige shabadxvU matu sapxshaRvU, guNagaLu. 
AkAshadalilx shabadx oMdeV guNavu. I aidu guNagaLu paMcaBUtagaLalilxruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
I paMcaBUtagaLu parasapxra Adhikayx nUyxnateyanunx hoMdadiruvAga samavAgiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
I paMca BUtagaLu nUyxnAdhika BAvavanunx hoMdidAga pArxNigaLu 
deVhadhAraNe mADuvuvu. hAgilalxdidadxre deVhaveV utapxnanxvAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ivu karxmavAgi nAshavuMTAgutatxve. (heVgeMdare paqthivige jaladalilx 
teVjasisxnalilx teVjasisxge vAyuvinalilx, vAyuvige AkAshadalilx) 
nAshavu karxmavAgiyeV utapxtitxyU kUDa Agutatxde. (aMdare AkAshAdikarxmadiMda) 
hiVge BUtagaLige heVLida dhamaRgaLelalxvU IshavxraniMdaleV barutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
kaNiNxge kANuva vasutxgaLelalxvU paMca BUtagaLu seVri uMTAgiruvuvu. 
kaNiNxge kANuva padAthaRgaLige mAtarx manuSayxru parxmANagaLanunx Uhisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
daqgogxVcaravalalxda padAthaRgaLanunx UheyiMdaleV niNaRyisabAradu. 
(avugaLanunx shAsatxrXdiMdaleV niNaRyisabeVku.) 
eleY munivayaRreV! sudashaRna divxVpavanunx vaNiRsuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahABAgayxshAligaLeV !  I divxVpavu cakarxdaMte guMDAgiruvudu. 
matutx idu nadigaLa jaladiMdalU, samurxdadaMtiruva pavaRtagaLiMdalU kUDiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I divxVpadalilx nAnA vidhavAda paTaTxNagaLiruvuvu, suMdaravAda deVshagaLiruvuvu, 
hUvu haNuNxgaLiMda kUDida vaqkaSxgaLiruvuvu, beVkAda dhanadhAnayxgaLiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
I divxVpada sutatxlU lavaNasamudarxviruvudu. 
kananxDiyalilx  muKavanunx noVDuvaMte I divxVpavanunx elAlx 
kaDeyalilxyU noVDi tiLidukoLaLxbahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I divxVpada aMshadavxyadalilx pipapxla KaMDavU, 
inunx aMshadavxyadalilx shashaKaMDavU saha iruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
I KaMDagaLu elAlx auSadhigaLiMda tuMbiruvuvu. 
mikakx jAgadalelxlAlx niVru tuMbikoDiruvudu. idariMdaleV bAki vasutxgaLu 
saMkeSxVpavAgi iveyeMdu heVLalapxTTxvu eMdu BAvisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru : eleY budidhx shAliyAda sUtaneV ! yAva KMDavanunx 
saMkeSxVpadiMda tiLisideyoV A divxVpada guNagaLanenxlAlx 
tiLidukoMDiruva niVnu visAtxravAgi namage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shashaKMDadalilx BUmiya avakAshaveSiTxruvudu? adanunx namage tiLisu.
anaMtara pipipxlaKMDavanunx tiLisuviyaMte.
hiVgeMbudAgi keVLida parxshenxge sUta purANikanu muMde heVLuvaMte utatxraheVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY parxjAcnxsaMpananxrAda munigaLeV ! pUvaRpashicxma samudarxpayaRMta
habibxruva I Aru, visAtxravAda pUvaRdikikxnalilxruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
himavatapxvaRtavu, heVmakUTavu, pavaRtasherxVSaThxvAda niSadhavu, 
veYDUyaRmaNigaLiMda kUDiruva niVlapavaRtavu, molada AkAravuLaLx shevxVta pavaRtavu, 
eMbudAgi A Aru pavaRtagaLalilx ivu aidu pavaRtagaLu
\end{mn}

\begin{mn}
AraneyadAda shaqMgapavaRvu elAlx KanijapadAthaRgaLiMdalU tuMbiruvudu. 
I Aru pavaRtagaLu sidadhxrigU, cAraNarigU vAsasAthxnavAgiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
I pavaRtagaLa oLaBAgagaLu sahasArxru yoVjana vishAlavAgiruvuvu. 
eleY sadAcAra saMpananxreV! I pavaRtagaLalilxruva 
deVshagaLelAlx puNayxparxcuravAgiruvuvu. 
hAgeyeV vaSaRgaLU kUDa puNyxdiMda kUDiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
A deVshagaLalilx elAlx kaDegaLalilxyU, nAnA jAtiya pArxNigaLu vAsisuvuvu. 
namAmxsharxmagaLelalxvU BArata vaSaRdalilxruvuvu. ideV Barata vaSaRvu. 
idarAcege heYmavata vaSaRviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
`heVmakUTapavaRtada Ace harivaSaRvide' eMdu heVLuvaru niVlapavaRtada dakiSxNakUkx, 
niSadhapavaRtada utatxrakUkx pUvaRda kaDege mAlayxvatapxvaRtaviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahABAgayxshAligaLeV ! A mAlayxvatapxvaRtadiMdAce gaMdhamAdanaviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAlayxvatapxvaRtakUkx gaMdhamAdana pavaRtakUkx madhayxdalilx madhAyxhanxda 
sUyaRnaMteyU, hoge ilalxda AginxyaMteyU hoLeyuva, 
duMDAda suvaNaRmayavAda meVrupavaRtaviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
idara etatxravu eMBatatxnAlukx sahasarx yoVjanavu, matutx idara keLaBAgada 
ALateyU saha aSeTxV Agirutetx.
\end{mn}

\begin{mn}
idu meVle keLage matutx tananx sutatxlU loVkagaLanunx AvarisikoMDirutetx.
eMTu divxVpagaLoLage idara pAshavxRgaLalilx nAlukx divxVpagaLiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
BadArxshavx, keVtumAla, jaMbUdivxVpa matutx puNayxvaMtarAda 
janarige AsharxyavAda utatxrakuru eMba iveV nAlukx divxVpagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
supAshavxRna putarxnAda sumuKaveMba pakiSxyu suvaNaRmayavAda kAgegaLanunx noVDi hiVge yoVcisitu.
\end{mn}

\begin{mn}
meVru pavaRtakekx pakiSxgaLalilx utatxmavu, madhayxmavu, matutx adhamavu eMba viveVkaveV ilalx.
AdudariMda I pavaRtavanunx biTuTx dUra vAsisuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
garxhagaLalilx muKayxnAda sUyaRnu A beTaTxvanunx sututxvanu. 
adeV riVtiyAgi nakaSxtarxgaLoDane caMdarxnU sututxvanu. 
vAyuvU kUDa parxdakiSxNAkAravAgi sututxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY pArxjacnxreV ! A pavaRtadalilx divayxvAda puSapxgaLiruvuvu. 
alilxruva manegaLelalxvU suvaNaRmayavAgiyU, hitavAgiyU iruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
A pavaRtadalilx, gaMdhavaRrU, deVvategaLU, asurarU, rAkaSxsarU,
saha apasxrasitxrxVyaroMdige yAvAgalU viharisutatxliruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
adaralilx barxhamxnU, rudarxnU, deVvAdhipatiyAda iMdarxnU baMdu,
 bahu dakiSxNegaLiMda kUDiruva yajacnxgaLananxnuSAThxna mADuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx tuMburarU, nAradarU, vishAvxvasuvU, hAhAhUhU eMba gaMdhavaRnU 
viSuNxvanunx nAnAvidhavAda sotxVtarxgaLiMda sutxtisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
pUjayxrAda sapatxQuSigaLU, kashayxpabarxhamxnU, parxtipavaRsamayadalilxyU alilxge hoVguvaru.
eleY QuSigaLeV ! nimage kushalavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
A beTaTxda shiKaradalilx shukArxcArayxnu deYtayxriMda gwravisalapxDutAtxne. 
suvaNaRgaLU, ratanxgaLU, ratanxpavaRtagaLU, ivelalxvu idara saMbaMdhigaLeV Agive. 
\end{mn}

\begin{mn}
A pavaRtada nAlakxneV oMdu BAgavu kubeVranige seVriruvudu. 
kubeVranu tananx aishavxyaRdalilx hadinAraralolxMdu BAgavanunx manuSayxrige haMcuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adara madhayxBAgadalilx elAlx QutugaLalilxyU, 
savaRpuSapxgaLiMdalU kUDiruva suMdaravAda beTaTxdAvareya vanavu iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
A vanadalilx shivanu divayxBUtagaLiMda kUDidavanAgi pAvaRtiyoMdige saMtoVSavAgiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A parashivanu kAlinavaregU joVlADutitxruva beTaTxdAvare hUvina mAleyanunx dharisi, 
tirxsUyaRraMte javxlisutitxruva neVtarxtarxyadiMda parxkAshisutitxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A shivanunx, ugarxvAda tapasasxnAnxcarisi, meVlAda niyamavanunx hoMdi, 
satayxvanenxV ADutAtx, tapasisxdidhxyanunx hoMdiruvavaru mAtarx sAkASxtakxrisuvaru. 
A parashivanu durAcArigaLige yAvAgalU goVcaranAgalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNasherxVSaThxreV ! A beTaTxda shiKaradiMda hAlinaMte beLaLxgiruva, 
siDilinaMte GoVravAda dhavxniyuLaLx, BAgirathiyu sAmAnAyxkAravanunx hoMdi parxvahisutitxruvaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxvaMtariMda seVvisalapxTaTx, puNayxvanunx koDuva, 
A gaMgeyu caMdarxharxdaveMba maDuvige veVgadiMda hariyuvaMte kANuvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdarxharxdaveMdu parxsidadhxvAda A sarasusx A BAgiVrathiyiMdaleV uMTAgi
samudarxdaMte kANutatxde. beTaTxgaLiMdalU taDeyalAgada A BAgiVrathiyanunx 
parashivanu taleyiMda lakASxMtara vaSaR dharisidanu. A meVruvina pashicxma 
pAshavxRdalilx keVtumUlaveMba oMdu sathxLaviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alelxV jaMbUKaMDaveMba KaMDadalilx mahAjanapadaveMba deVshaviruvudu. 
alilxruva manuSayxru hatutxsAvira vaSaR jiVvisuvavaru.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx alilxruvavaru cinanxdaMte meYbaNaNxvuLaLxvaru.
sitxrXVyarelalxrU apasxrasitxrXVyarige samAnarAgiruvaru. alilxruva janarige
roVgada savxrUpaveV tiLiyadu. avaru duHKavanunx kaMDavareV alalx. 
avaru sadA saMtoVSacitatxrAgiyeV iruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx huTuTxvavaru karagisi sudadhxvAda cinanxdaMte hoLeyuva deVhada 
kAMtiyuLaLxvaru. gaMdhamAdanada shiKaradalilx kubeVranu rAkaSxsaroMdige vAsisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kubeVranu apasxrasitxrXVyara guMpugaLoDane seVri, alilx bahaLa saMtoVSapaDuvanu. 
A gaMdhamAdanada pAshavxRda tapapxlalilxruva paTaTxNadalilx 
deVvajAtige seVridavaru vAsisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru hanonxMdusAvira vaSaRgaLakAla badukuvaru.
alilxruva manuSayxru kapupx baNaNxvuLaLxvarAgiruvaru, 
teVjasisxnalUlx baladalUlx, meVlAgiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasaru kuvalayada kAMtiyiMda kUDidavaru; noVDida mAtarxkekx 
saMtoVSavanunxMTumADuva swMdayaRdiMda shoVBisutitxruvaru. 
shevxVtavaSaRvu niVloVtapxlagaLiMda kUDiruvudu. 
idakikxMtalU hiraNamxya vaSaRvu sherxVSaThxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
airAvata vaSaRvu nAnAdeVshagaLiMda kUDi shoVBisutatxliruvudu. 
eleY BAgayxshAligaLada bArxhamxNareV, I eraDu vaSaRgaLu deVvaSiRya dakiSxNoVtatxra 
(dhanususx) bilulxgaLAgi shoVBisutatxliruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
madhayxdalilxruva ilAvaqtatxvU seVri aidu vaSaRgaLu.
utatxrakekx hoVgutatx hoVgutatx I vaSaRgaLu guNa sherxVSaThxgaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY sherxVSaThxreV ! hiMde heVLida vaSaR (KaMDa) gaLalelxlAlx vAsisuva pArxNigaLu AyasisxniMdalU,
AroVgayxdiMdalU, dhamaRdiMdalU, kAmadiMdalU, athaRdiMdalU, meVlu meVlAgiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahAtamxreV ! I riVtiyAgi paqthiviyu pavaRtagaLiMda, heNeyalapxTiTxruvudu. 
heVmakUTaveMba doDaDx pavaRtavu keYlAsapavaRtada oMdu BAgavu.
\end{mn}

\begin{mn}
A heVmakUTadalilx kubeVranu guhayxkaroMdige vAsisuvanu. I keYlAsadiMda 
utatxrakekx meYnAkapavaRtada 
kaDege hiraNayxshqMgaveMba pavaRtaviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
A hiraNayxshaqMgapavaRtavu doDaDxdAgiyU, divayx vasutxgaLiMda kUDidudAgiyU,
ratAnxdhikayxvuLaLxdAgiyU iruvudu. adara pakakxdalilx vishAlavAgiyU, nimaRlavAgiyU,
honinxna maraLuLaLxdAgiyU iruva viSuNx saroVaraviruvudu.
A sarasisxnalilx BagiVrathanu gaMgeyanunx sAkASxtakxrisi bahaLa vaSaRgaLu vAsisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva dhavxjasatxMbagaLelalxvU ratanxmayavAgiruvuvu.
BUmiyelAlx cinanxdiMda kUDiruvudu. alilxyeV kiVtiRshAliyAda 
iMdarxnu yAgamADi sididhxyanunx paDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxrUpavanunx tALi jagatatxnenxlAlx saqSiTxsida, purAtananAda,  
tiVkaSxNX teVjasisxniMda kUDiruva,
viSuNxvu savaRloVkada seVveyanunx keYgoLuLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alelxV naranArAyaNarU, barxhamxnU, manuvU, shivanU iruvaru. 
alelxV deVvagaMgeyu modalu baMdu niMtadudx.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamx loVkadiMda horaTa gaMgeya ELu riVtiyAgi parxvahisi, ELu hesaranunx hoMdidaLu. 
vaToVdakAnaliVniV, sarasavxtiV, jaMbU, siVtA, gaMgA, matutx ELAneyadAda siMdhu , I riVtiyAgi ELu 
nadigaLu I siMdhu nadiya mahAtemxyu budidhxge 
goVcaraveV AgalAradu. idakekx `divayx nadi' eMba hesarU uMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
idara daDadalilx kaLeda sahasArxru yugagaLiMdalU, diVGaRkAla naDeyutakakx 
yAgagaLanunx naDeyisutitxruvaru. sarasavxtiV nadiyAdaroV, alalxlilx kANutatxlU,
mareyAgutatxlU iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I ELu divayxnadigaLu `sapatxgaMgA' eMba hesariniMda parxsidadhxvAgiruvuvu. 
himavatapxvaRtadalilx rAkaSxsaru vAsisuvaru; heVmakUTadalilx guhayxkariruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
niSadhapavaRtadalilx sapaRgaLU, AnegaLU, goVkaNaRveMba tapoVvanavU iruvuvu.
shevxVta pavaRtavu elAlx deVvategaLigU, asurarigU vAsasAthxnavu.
\end{mn}

\begin{mn}
niSadhapavaRtadalilx yAvAgalU gaMdhavaRru vAsisuvaru.
niVlapavaRtadalilx barxhamxSiRgaLu iruvaru. eleY puNayxshAligaLeV ! 
shaqMgapavaRtadalilx deVvategaLu saMcarisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahABAgayxshAligaLeV ! viBAgamADalAgi I vaSaRgaLu meVlina riVtiyalilx ELAguvuvu.
I vaSaRgaLu  oMdoMdara tiVradalilx oMdoMdidudxkoMDu, moVkaSxparxdavAdudariMda savaRrigU
hoMdabeVkeMba koVrikege pAtarxgaLAgi, sithxranAgiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
I vaSaRgaLu deVvategaLiMdalU manuSayxriMdalU nAnAbageyAgi vaqdidhxhoMdutitxruvudu. 
ivugaLa vaqdidhxyanunx heVLalu sAdhayxvilalxvu. keVLuva iceCxyiMda naMbatakakxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}
molada AkAravAda shashaKaMDada  vicAravanunx parxshenx mADidiraSeTxV. 
idara dakiSxNoVtatxragaLalilx eraDu vaSaRgaLiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
I shashaKaMDada kivigaLAgi nAgadivxVpa, kAshayxpadivxVpagaLiruvuvu. 
I kaNaRdivxVpagaLige taleyu malayaparavxtavu.
ivu mUranUnx noVDidare molada taleyaMte kANutatxde.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada mUraneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru : eleY sUtapurANikaneV ! modalu meVruvina utatxradikakxnunx tiLisu ;
AmeVle mAlayxvatapxvaRtavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu : meVrupavaRtada utatxra pAshavxRdalilx, niVlapavaRtakekx, dakiSxNadalilx,
sidadhxrige AsharxyavAgiyU puNayx BUmiyAgiyU iruva, A utatxra kurudeVsha iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva vaqkaSxgaLu sihiyAda PalagaLanenxV biDuvuvu.
yAvAgalU PalapuSapxgaLiMda kUDiruvuvu. hUvugaLu sugaMdhavAgiyU,
PalagaLu rasaBaritavAgiyU iruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNoVtatxmareV ! kelavu vaqkaSxgaLu koVrida PalagaLanunx
koDuvuvu; matetx kelavu hAluLaLx maragaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A maragaLu yAvAgalU paMcAmaqtakekx samavAda kiSxVravanunx parxsavisuvuvu ; 
baTeTxgaLanUnx koDuvuvu; haNuNxgaLalilx ABaraNagaLanunx kUDa biDuvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlxBUmiyalUlx ratanxgaLu heVraLavAgiruvuvu.
sUkaSxmXvAda cinanxda puDigaLuLaLx	maraLudiNeNxgaLu kaMDabaruvuvu.
elAlx QutugaLalilxyU, BUmiyU suKasapxshaRvuLaLxdAdxgiruvudu. 
QuSigaLu nimaRla haqdayaru.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxna janarelAlx deVvaloVkadiMda puNayxvanunx anuBavisidanaMtara uLida 
puNayxdiMda alilxge baMdu huTiTx beLedavaru ;
shudadhxvAda vaMshadalilx huTiTxdavarAgiyU, noVDalu ramayxrAgiyU idAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
sitxrXVpuruSara davxMdavxgaLu alilxruvuvu. sitxrXVyaru 
apasxrasitxrXVyarige samavAgiruvaru. alilxna janaru amaqtakekx 
samanAda A vaqkaSxda hAlanenxV kuDiyuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
tAruNayx baMdAga samAna rUpaguNagaLiMda kUDiruva, oMdeV vidhavAda pirxVtiyuLaLx, 
sitxrXVpuruSaru seVri alilx beLeyuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I sitxrxVpuruSayugamxvu eraDu cakarxgaLu oMdu gADiyanunx anusarisuvaMte 
parasapxra anusarisuvaru. ililxruva janagaLu roVgavanenxV tiLiyaru ; 
yAvAgalU saMtuSaTxhamxdayaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
ivaru hanonxMdusAvira vaSaRgaLakAla badukuvaru ; obabxranonxbabxru agaluvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ililx moneyAda kokukxLaLx mahA balashAligaLAda BAruMDaveMba pakiSxgaLu, 
satatxjanagaLanunx etitxkoDu hoVgi haLaLxgaLalilx hAkuvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNareV ! I riVtiyAgi utatxrakurudeVshavanunx saMkeSxVpavAgi tiLisidenu. 
meVruvina pUvaRpAshavxRvanunx yathAyoVgayxvAgi tiLisuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
BadArxshavxveMba vaSaRvu vaSaRgaLalelxlAlx meVlAdudu.
idaralilx BadarxshAlaveMba vanadalilx kAlAmarxveMba doDaDxmaraviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I kAlAmarxvAdaroV oMdu yoVjana etatxravuLaLxdAdxgi, yAvAgalu PalapuSapapxgaLiMda kUDi,
sidadhxcAraNarige saMtoVSavanunxMTumADuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva puruSarAdaroV beLaLxgiruvaru, teVjasivxgaLu matutx mahAbalashAligaLu ; 
biLineYdilege samAnavAda vaNaRdiMda kUDi suMdariyArAgi manoVhararAgiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva padimxniyeV modalAda nAlukx jAtiya heMgasarU caMdarxnaMte 
baNaNxvuLaLxvaru ;pUNaRcaMdarxnaMte muKavuLaLxvaru , 
caMdarxnaMte taNaNxgiruva meYyuLaLxvaru; 
nataRnagAnagaLalilx, bududhxmatiyaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ililx vAsisuva janaru kAlAmarxveMba mAvina marada haNiNxna rasavanunx kuDiyutAtx, 
yAvAgalU taruNarAgiyeV idudxkoMDu, hatutx sahasarxvaSaRgaLu badukuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
niVlapavaRtakekx dakiSxNadalilx niSadhapavaRtakekx utatxradalilx 
bagukAladiMdiruva sudashaRnaveMba doDaDxdAda nevraLeV maravudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I vaqkaSxvu tananx haNuNxgaLiMda elalxra koVrikeyanunx pUtiRmADutAtx, 
puNayxvanunx koDutAtx, sidadhxcAraNariMda seVvitavAgiruvudu. 
A maradiMdaleV A BUBAgakekx `jaMbUdivxVpa' eMba hesaru baMdide.
\end{mn}

\begin{mn}
A jaMbUdivxVpada veYshAlayxvu sAviradanUru yoVjanagaLiruvudu. 
alilxruva mAlayxvatapxvaRtada pUvaRshiKaradalilx, meVruvina pUvaRBAgadalilx 
vaNiRsida guNagaLuLaLx vasutxgaLu
kaMDubaravuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNoVtatxmareV ! mAlayxvatapxvaRtada visAtxravu aivatutx sAvira yoVjanavu. 
alilxna `mahArajata' reMdu parxsidadhxrAgiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A mAnavarAdaroV barxhamxloVkadiMda cuyxtarAdavaru,
barxhamxvoMdeV satayxveMdu heVLuvavaru, utatxmavAda tapasasxnunx 
Acarisuvavaru, iMdirxyanigarxhadiMda meVlumxKavAda shukalxvuLaLxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
sUyaRnanunx kApADalu alilxruva aravatAtxru sAvira pArxNigaLu Atana baLige hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
avu sUyaRnanunx sututxgaTiTxkoMDu, aruNana muMde hoVgutatxve. 
avu avananunx kApADutAtx aravatAtxru sAviravaSaRgaLavaregU irutatxve. 
sUyaRna tApavanunx taDeyalAradeV, AnaMtara avu caMdarxmaMDalavanunx seVrutatxve.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada nAlakxneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru : eleY sUtaneV ! vaSaRgaLu, pavaRtagaLu, alilx vAsisuvavaru, 
ivanUnx matutx ivara hesaranUnx, sariyAgi  namage tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu : shevxVtapavaRtada dakiSxNakekx niSadha pavaRtada utatxradalilx
ramaNaka vaSaRviruvudu. alilx mAnavaru huTuTxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva manuSayxru oLeLxya vaMshadalilx utapxnanxrAgi, suMdaravAda AkaqtiyiMda kUDi, 
devxVSavanenxV kANadeV, beLeyuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAgalU saMtuSaTxcitatxrAda A janaru hanUnxMdu sAvirada aidunUru vaSaRgaLu badukuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
niVlapavaRtadiMda dakiSxNakekx niSadhapavaRtadiMda utatxrakekx hiraNamxyavaSaRviruvudu. 
alelxV heYraNavxtiV nadiyu hariyuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
ideV vaSaRdalilx pakiSx rAjanAda garuDanu vAsisuvanu. 
ililxyeV suMdararAgiyU, dhanudhARrigaLagiyU, yukaSxrUMdige saMcarisuvavarAgiyU iruva, 
bahaLa balashAligaLU matutx saMtuSaTxcitatxrU Ada, tapasivx janaru irutAtxre.
avaru jeVvisiruva kAlavu hanenxraDusAvirada ainUru vaSaRgaLu. eleY barxhamxNa sherxVSaThxreV !
alilxna shiKaragaLalilx mUru shiKaragaLu matarx vicitarxvAdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
avugaLalilx oMdu maNimayavAdudu, matotxMdu suvaNaRmayavAdudu, aduBxtavU Adudu, 
savaRratanxgaLiMdalU kUDiruvudu ; alalxdeV, sherxVSaThxvAda manegaLiMda shoVBisutatxliruvudu
\end{mn}

\begin{mn}
A shaqMgadalilx savxyaMparxkAshaLAda shaMDiniVdeVviyu vAsisuvaLu. 
I shaqMgada utatxradikikxge samudarx payaRMtavAgi airAvatavaSaRvu iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I shiKaradiMda kUDiruva shaqMgavatapxvaRtalilxMtalU acege aMdare 
airAvatavaSaRdalilx sUyaRna gatiyilalx. alilxruva mAnavaru mupapxnenxV kANaru. 
caMdarxneV AgaliV nakaSxtarxgaLeV AgaliV alilx parxkAshisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva janagaLu padamxkAMtiyiMda kUDiruvaru, meY baNaNxdalilx padamxvanunx hoVluvaru, 
padamxda esaLinaMtiruva kaNuNxLaLxvaru, padamxsugaMdhadiMda  kUDiruva deVhavanunx hoMdiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru gaBaRvAsada duHKavanenx ariyaru, dugaRMdha shUnayxru, Aharavanunx muTuTxvavareV alalx,
iMdirxyagaLanunx tamamx sAvxdhiVnadalilxTuTxkoDiruvaru, deVvaloVkadalilx puNayxvananxBavisi
uLida puNayxvanunx anuBavisuvudakekx ililxge baMdiruvaru, pApa gaMdhavu avarigilalx,
avarelalxrU divxjaru
\end{mn}

\begin{mn}
dhAmiRkarAda A puruSasherxVSaThxru hadimUrusAvira vaSaRgaLu badukuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kiSxVrasamudarxkekx utatxradalilx savaRjagatapxrXBuvAda shirxVhariyu vAsamADuva veYkuMThaviruvudu.
alilx avanu cinanxda rathadalilxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A rathakekx eMTu cakarxgaLiruvuvu. savaRpArxNigaLU adaralilxruvuvu. 
adu manoVveVgadiMda calisuvudu; aginxyaMte parxkAshisuvudu; cinanxdiMda alaMkarisalapxTiTxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNasherxVSaThxreV, A viSuNxvu savaRpArxNigaLigU oDeyanu, savaR vAyxpiyu,
aNuvu, mahatatxradavanu, mADuvavanu matutx mADisuvavanU saha AgidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY satupxruSareV! paqthiviV, jala, teVjasusx, AkAsha, vAyu, ivelAlx avaneV; 
savaRpArxNigaLigU pUjayxnU avane, avana muKaveV aginxyu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada aidaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru: eleY sUtaneV ! BAratavaSaRvu puNayxtamavAgiyU, 
puNayxvanunx koDatakukxdAgiyU iruvudu. AdudariMda budidhxshAliyAda niVnu adara 
savxrUpavelalxvanUnx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu: eleY munigaLeV ! A BAratavaSaRvanunx Iga heVLuvenu. pirxyamitarxnigU, 
veYvasavxta manuvugU I BAratavaSaRvu pirxyavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
veVnana maganAda paqthucakarxvatiRgU, ikASxvXkuvigU,
yaytigU, aMbariVSanigU, mAMdhAtaqcakarxvatiRgU, nahuSanigU, idu pirxyavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV mucukuMdanigU, kubeVaranigU, ushiVnaranigU, QSaBanigU, purUravanisxgU, naqganigU,
rAjaSiRyAda kushikanigU, mahAtamxnAda gAdhigU, soVmanigU, diliVpanigU inunx 
baliSaThxrAda aneVka kaSxtirxyarigU matutx elAlx pArxNigaLigU utatxmavAda BArataBUmiyu pirxyavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx muMde niVnu keVLida hAge vaSaRvanunx tiLisuvenu. maheVMda, alaya, sahayx,
shukitxmAnf, QukaSx, viMdhayx, pAriyAtarx, I ELu pavaRtagaLu ``sapatxkulAcala" gaLeMdu
parxsidadhxvAgiruvuvu. I pavaRgaLa samiVpadalilx ivugaLalxdeV sAvirAru pavaRtagaLiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
avelalxvanunx tiLiyuvidu kaSaTxsAdhayxvu. avugaLu saha gaTiTxyAgiyU, 
doDaDxvAgiyU, bagebageyAda tapapxlugaLiMda kUDiyU, bahu visAtxravAgiyU iruvuvu; 
matetx kelavu saNaNxvAgiruvuvu. ivugaLa samiVpadalilx inUnx saNaNx beTaTxgaLu
kaMDubaruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRjacnxrAda AyaRrU melxVcaCxru kUDi, gaMgA, siMdhU, yamunA, sarasavxtiV, I nadigaLa 
tiVravanunx Asharxyisuvaru. matutx pApavanunx pariharisuva daqSadavxtiV, vipAshA,
savxcaCxvAlukA, veVtarxvatiV, kaqSANx, veVNiV, ivugaLa taTavU ivarige vAsasAthxvavu. 
hAgeyeV irAvatiV, vitasAtx, payoVSiNxV, deVvikA, veVdasamxqti, veVdashirasf, titxdivA,
siMdhulAkaqti, ivugaLU kUDa A melxVcaCx ayaRrige AsharxyagaLu.
kariVSiNiV, citarxvahA, tirxseVnA, goVmatiV, dhUtapApA, caMdanAkwshikiV,
tirxdivA, nAcitA, roVhitAraNiV, rahasAyx, shatakuMBA, sharayU, 
camaRNavxtiV, veVtarxvatiV, hasitxseVnA, diDha, sharAvatiV, payoVSiNxV, 
BiVmA, BiVmarathiV, kAveVriV, vAlukA, vAsiV, shatamaliV, niVvArA, mahitA, 
suparxyoVgA, pavitArx, kaqSaNxlA, 
\end{mn}

\begin{mn}
ciMdhuvAjiniV, purumAliniV, pUvARBirAmA, viVrA, BiVmA, mAlAvatiV, palAshiniV,
pApaharA, maheVMdArx, pATalAvatiV, kariVSiNiV, asikinxV, kushaviVrA, marutAvx,
parxvarA, meVnA, hoVrA, Gaqtavatf, anAkatiV, anuSiNxV, seVvAyx, kAriV,
sadAviVrA, adhaqSAyx, kushaciVrA, rathacitArx, joVyxVtirathA, vishAvxmitArx,
kapiMjalA, upeVMdArx, bahulA, kuviVrA, aMbuvAhiniV, veyxnaMdiV, piMjalA, veVNA, tuMgaveVgA,
vidishA, kaqSaNxveVgA, tAmArx, kapilA, dheVnu, sakAmA, veVdasAvx, haviHsArxvA, mahApathA,
shipArX, picaCxlA, BAradavxjiV, kwNiRkiV, shoVNA, bahudhA, caMdarxmA, dugAR,
\end{mn}

\begin{mn}
aMtaHshilA, baqhamxmeVdhAyx, daqSadavxtf, paroVkASx, roVhiV, jaMbUnadiV, sunAsA, tapasA, dAsiV,
sAmAnAyx, varuNA, asiV, niVlA, dhaqtikariV, paNaRshA, mAnaviV, vaqSaBA, barxhamxmeVdhAyx,
daqSadavxtiV, I pUvoRVkatxvAda nadigaLu mahAnadigaLu. ivugaLalalxdeV 
beVre mahAnadigaLU parxsidadhxvAgiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
alalxdeV sadAnirAmayA, kaqSANx, maMdagA, maMdavAhiniV, bArxhamxNiV, mahAgwriV, dugAR,
citorxVtapxlA, citarxrathA, maMjulA, roVhiNiV, maMdAkiniV, veYtaraNiV, koVkA, shukitxmatiV, anaMgA
vaqSakAtavxyA, kumAriV, QuSikulAyx, mAriSA,
\end{mn}

\begin{mn}
sarasavxtiV, supuNAyx, maMdAkiniV, savaRgaMgA I nadigaLa niVranunx kuDiyutAtx A AyaRmelxVcaCxru
avugaLa daDadalilxyeV iruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I nadigaLilAlx tAyiyaMte parxpaMcakekx hitakAriNigaLu, aparimitavAda PalagaLunx koDuvuvu, 
ivugaLoMdU kaqtirxmagaLalalx, tAvAgiyeV huTiTxduvu. iMtahavu inUnx sAvirAru ive.
nananx samxqqtige goVcaravAda nadigaLunx mAtarx heVLiruvenu. inunx muMde deVshagaLanunx
heVLuvenu, keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
deVshagaLu : kuru, pAMcAla, shAlavx, mAterxVya, jAMgala, shUraseVna, puliMda, bwdha, mAla, 
matasxyX, kushaTaTx, swgaMdhayx, kuMti, kAshi, koVshala, ceVdi, matasxyX, karUSa, BoVja, siMdhu, 
puliMda, utatxma, dashANaR, meVkala, utakxla, paMcAla koVshala, neYkapaqSaThx, yugaMdhara, 
boVdha, mudarx, kaLiMga, kAshiV, aparakAshiV, jaThara, kukura, sadashANaR, kuMtiV, 
avaMtiV, aparakuMtiV, goVmaMta, malalxka, puMDarx, vidaBaR, naqpavAhika, ashamxka, utatxrAshamxka,
goVparASaTxrX, kaniVyagoVparASaTxrX ,adhirAjayx, kushaTaTx, malalxrASaTxrX , keVraLa, mUlava, 
upavAsayx, vakArxtapa, avakArxtapa, shaka, videVha,
mAgadha, sadamx, malaja, vijaya, aMga,vaMga, kaLiMga, yakaqlolxVma, malalx, sudeVSaNx,
parxhAlxda, mahiSa, shataka, bAhilxka, vATadhAna, camaRcaMDa, ATaviVsheVKara, 
meVruBUta, upAvaqtatx, anupAvaqtatx, surASaTxrX, keVkaya, kuTATxparA, mAheVya, kakaSx, 
sumudarxniSukxTa, aMdha, ivugaLu beTaTxgaLa oLagiruva deVshagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMdeheVLuva bahigiRri, aMgamalada, magadha, mAlavAyaRTi, satavxtara, parxvaqSeVya,, BAgaRva, 
kirAta, sudevSaNx, BAsura, shaka, niSAda, niSadha, AnataR, neYraqta, pUNaRla, 
pUtimatasxyX, kuMtaka, kushala, tiVragarxha, shUraseVna, Ijika, kalapxkAraNa,
tilaBAga, masAra, madhumatatx, kukuMdaka, kAshimxVra, siMdhu, swviVra, gAMdhAra, dashaRka,
aBisAra, kudurxta, swrila, bAhilxka, daliRV, mAlava, davaR, vAtaja, Amaratha, uraga, balaTaTx, 
sudAma, sumalilxkA, baMdhAkariVSa, kuliMda, gaMdhika, vanAyu, dasha, pAshavxRroVma, kushabiMdu,
kAcaCx, goVpAlakacaCx, jAMgala, kuruvaNaRka, kirAta, babaRra, sidadhx, veYdeVha, 
tAmarxlipitxka, jwDarx, melxVcaCx, seYriMdarx, pAvaRtiVya, ivugaLu kelavu deVshagaLu. 
ivu pavaRtaparxdeVshagaLalilxruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY munivayeRreV! beVre dakiSxNa deVshagaLu muMde heVLuva riVtiyalilx parxsidadhxvAgiruvuvu.
avu yAvuveMdareV : darxviDa, keVrala, pArxcayx, mUSika, bAlamUSika, kaNARTaka,
mAhiSika, vikaMdha, mUSikA, Jalilxka, kuMtala,swhaqda, nalakAnana, koVkuTiTxka, coVla, 
koVkaNa, maNivAlava, samaMga, kanaka, kukuraMga, aramAriSa, dhavxjini, utasxvasaMkeVta,
tirxgaBaR, mAlayxseVna, vUyxDaka, koVraka, porxVSaThx, saMgaveVgadhara, viMdayxrulika,
puliMda, valabxla, mAlava, malara, aparavataRka, kuliMda, caMDika, kUraDa, mushala, 
satxnavAla, satiVthaR, pUtitiVthaR, saMjaya, sidAya shivATa, tapana,sUtapa, QuSika, vidhaBaR,
satxMgana, parataMgana, ivugaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY munigaLeV! utatxratadalilx kelavu deVshagaLu keVvala melxVcaCx janagaLiMdaleV, 
kUDiruvuvu. javana, kAMBoVja, I deVshagaLalilxruvavaru kUrxjanaru matutx melxVcaCxru. 
sakaqGaqha, kulaTayx, hUNa, pArasika, ramaNa, dashamAnika, ivugaLalilx kaSxtirxyarU, 
veYshayxrU, shUdarxrU baMdu  nelasidAdxre. shUra, ABiVra, darada, kAshimxVra, pashu,
KAMDiVka, tuSAra, padamxva, girigahavxra, AterxVya, BaradAvxja, satxnapoVSaka, dorxVSala,
kaliMga, ivarelAlx kirAtajAtige seVridavaru. ivara deVshavu hiVgeyeV parxsidadhxvAgiruvudu.
toVmara, hanayxmAna, karaBaMjaka, ivU deVshada hesarugaLu. ivugaLalalxdeV, pUvaRdikikxnalilxyA,
utatxradikikxnalilxyA, inUnx kelavu parxsidadhxvAgiruvuvu. I deVshagaLalilx dhamARthaRkAmagaLu, 
AyAya janagaLa, guNabalagaLAnanxnusarisi beLeyuvuvu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada Araneyaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru : eleY sUtaneV! BArata vaSaR, heYmavatavaSaR, 
matutx harivaSaR ivugaLa AyuHparxmANavanUnx, balavanUnx, shuBAshuBagaLanUnx, muMde naDeyuvudanUnx,
hiMde naDedudanUnx, Iga naDeyuvudanUnx, namage visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu: eleY munivayaRreV! BArata vaSaRdalilx kaqta, terxVtA, dAvxpara, kali 
eMbudAgi nAlukxyugagaLu. avugaLAlilx modalu kaqtayugavu. anaMtara terxVtAyugavu.
AmeVle dAvxparayugavu. anaMtara kaliyugavu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY tapasivxgaLeV! kaqtayugadalilx, AyuHparimitiyu nAlukx sahasarxvaSaRgaLu, terxVtAyugadalilx
mUrusAvira vaSaRgaLu, dAvxparayugadalilx eraDusAvira vaSaRgaLu,
I riVti BUmiyalilx janaru badukutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
kaliyugadalilx Ayusisxge niyamitavAda parxmANaveV ilalxvu. gaBaRdalelxV sAyuvudU uMTu;
huTiTx sAyuvudU uMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqtqyugadalilx bArxhamxNa kaSxtirxya veYshayxru mahAbalashAligaLAgiyU, 
daqDha nishacxyavuLaLxvaragiyU, budidhxvaMtarAgiyU, iruvaru. huTuTxvAgaleV iMtaha guNagaLiMda 
kUDiruvaru I riVti sAvirAru janaru huTiTxdAdxre ; alalxdeV baliSaThxrU, suMdaravAda 
AkAradiMda kUDiyU matutx tapasivxgaLAgiyU iruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
terxVtAyugadalilx, kaSxtirxyaru utAsxhashAligLAgiyU, sherxVSaThxsavxBAvavuLaLxvarAgiyU,
dhamaRbudidhxyuLaLXvarAgiyU, satayxvAdigaLAgiyU, suMdararAgiyU, 
sherxVSaThxvAda shariVravuLaLxvarAgiyU, dhanudasxnunx dharisi mahAviVyaRvanunx 
parxdashiRsuvarAgiyU, iruvaru. matutx yudadhxdalilx, elalxrU mecucxvaMte hoVrADuvavarAgiyU, 
elalxrU cakarxvatiRgaLAgiyU, A kaSxtirxyaru iruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
dAvxparayugadalilx savaRvaNaRdavarU utAsxhashAligaLagi, parasapxra 
koleyalilx tamamx parxrAkarxmavanunx toVrisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kaliyugadalilx manuSayxru koVpavuLaLxvarAgiyU, teVjasisxlalxdavarAgiyU, 
loVBigaLAgiyU, anaqta BASigaLAgiyU iruvaru. I yugadalilx itarara utakxSaRvanunx sahisalAraru;
tAveV elalxrigiMtalU meVleMbudAgi tiLidukoLuLxvaru; 
itarara meVle  yAvAgalU koVpavanunx, toVrisuvaru; itararanunx vaMcisuvaru; itarara guNagaLalilx
doVSavanenxV eNisuvaru; darxvAyxdigaLalilx atAyxsheyanunx toVrisuvaru; keYge 
sikikxda vasutxgaLalilx mamakAravanunx toVrisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
dAvxparayugamadhayxdalilx kaliyugadalilx heVLiruva dhamaRgaLu saMkiSxpatxvAgiruvuvu. 
BAratavaSaRtakikxMtalU heYmavata vaSaRvu meVlAgiruvudu; 
adakikxMtalU harivaSaRvu sherxVSaThxvAdudu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada ELaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru : eleY sUtaneV! jaMbU KaMDavanunx tiLisuruveyaSeTxV; 
adara visAtxravanUnx, samudarxda parxmANavanunx tiLisu; hAgeyeV shAkadivxVpavanUnx,
kushadivxVpavanUnx, shAlamxladivxVpavanUnx, kwrxMcadivxVpavanUnx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu: eleY bAhamxNareV ! I  jagatitxnalilx eSoTxV divxVpagaLiruvuvu.
avugaLalilx ELu divxVpagaLanunx vaNiRsuvenu, keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
jaMbUpavaRtavu hadineMTusAvirada ArunUru yoVjanavuLaLxdudx. lavaNasamudarxda parxmANavAdaroV,
idakekx eraDaraSuTx BAgavu; idu nAnAdeVshagaLiMda kUDiruvudu. I samudarxdalilx havaLagaLu,
maNigaLu, hecAcxgi doreyuvuvu; aneVkabageyAda dhAtugaLiMda koDiruva pavaRtagaLiruvuvu. 
alilxsidadhxrU, cAraNarU iruvaru. I samudarxvu vishAlavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhAmiRkareV! shAkadivxVpavanunx adu iruvaMte vaNiRsuvenu, keVLiri. 
I shAkadivxVpavu jaMbUdivxVpakekx eraDaraSiTxruvudu. I divxVpadiMda sututxvareyalapxTaTx
kiSxVrasamudarxvu I divxVpada parimANavanenxV hodiruvudu. I divxVpadalilx
nAnA deVshagaLaliruvuvu. alilxruva janagaLu maqtihoMduvareV alalx matutx
A janaru kaSxmeyuLaLxvarU, teVjasusxLaLxvarU Agiruvaru, duBiRkaSxvanenxV ariyaru.
I riVtiyAgi shAkadivxVpavanunx saMkeSxVpavAgi tiLisidenu. matetx yAvudanunx tiLisi?
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru: eleY mahApArxjacnxnAda sUtaneV! shAkadivxVpavanunx saMkeSxVpavAgi
tiLisiruvi; adanunx visAtxravAgi tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu: eleY dhAmiRkarAda munigaLeV ! I shAkadivxVpadalilx ELu maNipavaRtagaLiravuvu.
ililxruva nadigaLu kUDa ratanxgaLiMda tuMbive. A pavaRtagaLa matutx 
nadigaLa hesaranunx heVLutetxVne keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhAmiRkarAda munigaLeV ! alilxruva vasutxgaLelalxvU suguNagaLiMda kUDiruvuvu.
pavaRtagaLalilx modalaneyadu meVruvu. idu deVvaSiRgaLigU, gaMdhavaRrigU, AsharxyavAgiruvudu.
pUvaRdikikxnalilx vishAlavAda malaya pavaRtaviruvudu. I pavaRtadiMda meVGagaLu 
horaTu elAlx kaDeyalilxyU vaSiRsuvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
idariMdAcege jaladhAraveMba mahApavaRtaviruvudu. idariMdaleV, meVGagaLigadhipatiyAda iMdarxnu 
jalavanunx tegedukoLuLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNasherxVSaThxreV ! maLegAladalilx idariMdaleV elAlx kaDeyalilU maLe suriyuvudu. ideV 
riVtiyalelxV reYvatakaveMba mahApavaRtaviruvudu. I pavaRtada meVle reVvatiVnakaSxtarxvu iruvudu. 
adeV idakekx elelxyAgiruvudu. utatxradikikxnalilx shAyxmaveMba mahApavaRtaviruvudu.
I pavaRtavu AgataneV uditavAda meVGada kAMtiyiMda kUDiruvudu, matutx bahaLa etatxravAgiruvudu. 
ililx vAsisuva janaru shAyxmalavaNaRdiMda kUDi saMtuSaTxcitatxrAgiruvuru.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru : eleY sUtane! namage doDaDx saMshaya uMTAgide. EneMdare, 
Alilxruva janagaLu Eke kapApxgiruvaru?
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu: eleY mahAparxjacnxda munisherxVSaThxreV ! elAlx divxVpagaLalUlx, pakiSxyu,
beLaLxgU kapapxgU iruvadaSeTx? I eraDu vaNaRgaLige madhayxsathxvAdudeV I shAyxmavaNaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge shAyxmavaNaRdiMda kUDiruvudariMda shAyxmapavaRtaveMba hesaru baMditu. eleY munivayaRreV !
alilxMda muMde dugaRsheYlavu iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx keVsariV eMba beTaTxviruvudu. adaralilx keVsariV puSapxviruvudu.
hiVgeyeV I pavaRtadiMda biVsuva gALiyu keVsariya parAgadiMda kUDi biVsutitxruvudu.
ililxruva vaSaRgaLu mahAmeVru, mahAkAsha, jalada, kumuhoVtatxra, eMdu parxsidadhxvAgiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
jaladhAra, sukumAra eMba eraDu vaSaRgaLu iruvuvu. 
reYvatadalilx kwmAraneMba mahApuruSanU shAyxma pavaRtadalilx maNikAMcananeMba mahApuruSanU, 
keVsaradalilx mwdAki eMba mahApuruSanU, iruvaru. hiVge I divxVpadalilx diVGaRvAgiyU, 
harxsavxvAgiyU, iruva beTaTxgaLu nAnAdikikxnalilx haraDikoMDiruvuvu. I KaMDadalilx shAkaveMba 
doDaDx vaqkaSxviruvudu, idanAnxsharxyisi aneVka parxjegaLu vAsisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I shAkavaqkaSxdiMda kUDiruva deVshadalilx nAnA rASaTxrXgaLiruvuvu; alilx shivanunx ati BakitxyiMda 
pUjisuvaru. ililx sidadhxrU, cAraNarU, deVvategaLu baruvaru. ililxruva parxjegaLelalxrU, 
dhamaRpararu. tamage ukatxvAda kamaRgaLalilx niratarAda nAlulx vaNaRgaLiruvuvu. 
ililx kaLaLxneV kANabaruvudilalx. ililxruva parxjegaLu diVGARyugaLu; mupapxnUnx, apamxtuyxvanUnx
kaMDavareV alalx. vaSARkAladalilx samudarxkekx hoVguva nadigaLaMte parxjegaLu aBivaqdidhx 
hoMdutitxruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxruva nadigaLelalx puNayxtamavAdavugaLu. ililx gaMgeyU, sukumAriV, kumAriV, 
siVtA, shivoVdakA, mahAnadiV, maNijalA, ikuSxvadhaRnikA eMba hesarugaLiMda parxsidadhxvAgiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililx beVkAdahAge iMdarxnu maLegareyuvanu. AdudariMda puNoyxVdakagaLAda hatAtxru, sAvirAru 
nadigaLu parxvahisutitxruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtaha puNayxnadigaLiruva shAkadivxVpadalilx, maqga, shashaka, mAnasa, malalxka, eMba 
nAlukxdeVshagaLu iruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
I maqgaveMba deVshadalilxruvaralilx tamamx kamaRdalAlxsakatxrAda bArxhamxNareV hecAcxgiruvaru.
mashakadeVshadalilx dhamaR parapAgi, beVkAdudanunx koTuTx, saMtoVSapaDisuva kaSxtirxyaru vAsisuvaru.
mAnasadeVshadalilx veYshayx dhamaRvanAnxsharxyisi jiVvisuva, dhamARthaRpararAda shUraru 
vAsisutAtx, tamamx koVrikeyanenxlalx hoMduvaru. malalxkadeVshadalilx shUdarxru vAsisuvaru.
ivarU saha dhamARsakatxrAgiyeV iruvaru. ililx rAjarilalx,
shikeSxyilalx, ililx daMDisuvavarU ilalx. dhamaRvanunx canAnxgi tiLidiruva, A janaru, tamamx
tamamx dhaRmavanunx mAtarx anuSAThxna maDutAtx, parasapxra rakiSxsikoLuLxvaru. shAkadivxVpada 
viSayadalilx iSuTxmAtarx heVLalu sAdhayxvu. keVLabeVkAdudU iSeTxV.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada eMTaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu: eleY BAgayxshAligaLAda munivayaRreV! utatxra divxVpagaLa 
viSayadalilx parxsidadhxvAda katheyanunx heVLuvenu, keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
GaqtatoVya, dadhimaMDa, suroVda, dugadhxsAgara, eMbudAgi nAlukx samudarxgaLu oMdakikxMta oMdu 
eraDaraSuTx karxmavAgi doDaDxdAgirutatxve. I divxVpagaLa matutx pavaRtagaLa sutatxlU, 
samudarxgaLiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
madhayxmadivxVpadalilx `manaHshile' eMba shevxVta pavaRtaviruvudu. pashicxmadikikxnalilx 
nArAyaNanaMte kapApxgiyU, nArAyaNanige pirxyavAgiyU iruva, kaqSaNx pavaRtaviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I kaqSaNxpavaRtadalilxruva ratanxgaLanunx keVshavaneV sAkASxtAtxgi pAlisuvanu. avaneV elAlx
parxjegaLigU suKavanunx koDutitxruvanu. sharadivxVpadalilx, deVshada madhayxdalilx, 
kushasatxMBaveMba daBeRya kADiniMda kUDiruva parxdeVshaviruvudu. shAlamxlikaveMba 
divxVpadalilx oMdu bUrugada maravu pUjisalapxDutitxruvudu. 
\end{mn}

\begin{mn}
kwrxMcadivxVpadalilx ratanxrAshigaLiMda kUDida kwrxMcapavaRtavanunx nAlukx vaNaRdavarU 
sadA pUjisuvaru. goVmaMta pavaRtavu savaRdhAtugaLiMda kUDi, nArAyaNana vAsakekx pirxyavAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I pavaRtadalilx moVkASxthiRgaLu savaRjagatapxrXBuvAda, pApavanunx pariharisuva, 
shirxVmanAnxrAyaNananunx seVvisutitxruvaru. sharadivxVpadalilx `sunAma' eMba havaLada 
pavaRtaviruvudu. suvaNaRmayavAda `duyxmatf' eMbudu eraDaneya pavaRtavu matutx kumudagiriyu 
mUraneyadu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAlakxneyadu pupapxvatapxRtavu, aidaneyadu `kusheVshaya' eMdu parxsidadhxvAgiruvudu,
Araneyadu `haragiri' eMdu hesaruLaLxdudx ; I riVtiyAgi Aru pavaRtasherxVSaThxgaLiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
A pavaRtagaLa aLateyu pUvaRBAgagaLalilx eradaraSiTxruvudu. I pavaRda pArxMtada vaSaRgaLu ELu,
modalaneyadu audiBxda, eraDaneyadu reVNumaMDala, mUraneyadu suratha, nAlakxneyadu laMbana, 
aidaneyadu dhaqtimatf, Araneyadu parxBAkara, ELaneyadu kApila, I riVtiyAgi ELu vaSaRgaLu.
I vaSaRgaLalilx deVvategaLu, gaMdhavaRrU, saMtoVSavAgiruvaru. ililxruvavarige maqtiya BayaveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I vaSaRgaLalilx kaLaLxra hesareV ilalx, melxVcaCxrU ilalx. ililxruvarelAlx biLiya
janaru. A janarAdaroV sukumAravAda avayava uLaLxvaru. eleY bArxhamxNoVtatxmareV! uLida 
deVshagaLalelxlAlx nAnu keVLiruva meVrege vaNiRsuvenu, keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
kwrxMcadivxVpadalilx kwrxMcapavaRtaviruvudu. A kwrxMcapavaRtadiMdAcege vAmana pavaRtaviruvudu.
adara inonxMdu BAgadalilx aMdhakAra pavaRtaviruvudu. idariMda horage meYnAka pavaRtaviruvudu. 
meYnAkadiMda Acege goVviMda pavaRtavu, goVviMdapavaRtavu kaLedanaMtara puMDariVka pavaRtaviruvudu.
puMDariVkada muMde duMduBisavxnaveMba pavaRtaviruvudu. I pavaRtagaLa aLateyu hiMde heVLida 
pavaRtagaLa karxmavananxnusarisi oMdakekxraDAgiruvudu. eleY QuSigaLeV ! alilxruva deVshagaLanunx 
vaNiRsuvenu keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
kwrxMcapavaRtada samiVpadalilxruva deVshavu kushalaveMdu parxsidadhxvAgiruvudu. vAmana 
pavaRtakekx saninxhitavAdudu, parxsidadhxvAda manoVnugaveMba deVshavu. I manoVnugada Acege 
iruvudu uSaNxdeVshavu, uSaNxdeVshada horege pArxvaraka deVshavu, idara muMde aMdhakArakadeVshavu,
adara muMde muni deVshavu, munideVshada muMde duMduBideVshavu. ililxruva janaru pArxyashaH 
gwravaNaRuLaLxvaru. I deVshagaLelalxvU deVvategaLigU, gaMdhavaRrigU, vAsasAthxnagaLu.
puSakxradeVshadalilx sherxVSaThxratanxgaLuLaLx puSakxra pavaRtaviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I puSakxradeVshadalilx hariyeV parxjApAlakanAgi saMcarisuvanu. A hariyanunx samasatxdeVvategaLU,
mahaSiRgaLU yAvAgalU Bajisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I deVvamahaSiRgaLu hariyanunx nAnAvidhavAgi sotxVtarxmADutAtx, pUjisuvaru. jaMbUdivxVpadiMda nAnA
vidhavAda ratanxgaLu horakekx hoVguvuvu. I divxVpagaLalilx vAsisuva parxjegaLU matutx bArxhamxNaru,
barxhamxcayaR, satayx matutx iMdirxyanigarxha ivugaLiMda kUDiruvaru. hiVge aMtariMdirxya, 
bahiriMdirxyagaLanunx nigarxhisuva I QuSigaLu, divxguNavAgi AroVgayxvanUnx, AyusasxnUnx , 
hoMdiruvaru. hiVge vaNiRsalapxTaTx divxVpagaLalilxruva  deVshagaLalilx dhamaRmAtarxveV 
sithxravAgi naDeyuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililx hariyeV daMDadhAraNamADi, I divxVpagALanUnx matutx elAlx QuSivayaRranUnx yAvAgalU 
rakiSxsuvanu. A  hariyeV rAjanu, avaneV shivanu, avaneV taMdeyu, avaneV barxhamxnu. 
hiVge savaRsavxrUpiyAda A hariyu elAlx parxjegaLanUnx, visheVSavAgi munigaLanUnx, 
paMDitaranUnx kApADuvanu.
\end{mn}


\begin{mn}
ililxruva parxjegaLu sidadhxvAgi tAnAgiyeV odagida BoVjanavanunx Bujisi, taqpatxrAguvaru. 
alilxMda muMde cacwcxkavAda sutatxLateyuLaLx, mahAsheYlavu daqgogxVcaravAguvudu.
I pavaRtadalilx, vAmana, airAvata, suparxtiVka, matutx parxBinanxkaraTa eMba nAlukx digagxjagaLu
vAsisuvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
I gajagaLadaroV gaMDaparxdeVshagaLalilx madoVdakavanunx surisuvuvu. I pavaRtada aLateyanunx 
heVLalu nAnu utAsxhapaDuvudilalx. EkeMdare, I pavaRtada etatxravU, agalavU, mUlavU, gaNanege 
sikukxvudilalx. I pavaRtadalilx elAlx dikukxgaLalilxyU, yatheVSaTxvAgi vAyuvu biVsuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxna AnegaLAdaroV padamxdaqshavAda tamamxsoMDila tudiyiMda vAyuvanunx yatheVcaCxvAgi 
tegedukoLuLxvuvu. hiVge tegedukoDa vAyuvanunx mUginiMdalU, bAyiyiMdalU,
biDuvuvu. hiVge shAvxsarUpavAgi saMcarisuva vAyuvanunx noVDi janaru, I gajagaLiMdaleV vAyuvu
utapxnanxvAgi saMcarisutitxruvudoV eMdu Uhisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I parxdeVshadalilx vAsisuva  parxjegaLige savaRswKayxgaLu karagatagALAguvuvu.
hiVge , modalu udedxVshamADidaMte jagatitxna saqSiTxyanunx tiLisiruvenu. I riVtiyAgi 
paqthiviVparimANavanunx keVLida satupxruSanu puNayxvanunx hoMduvanu. ivana samasatx
koVrikegaLU keYgUDavuvu. ivanalilx, Ayususx, bala, kiVtiR, matutx teVjasusx ivugaLu vaqdidhxyanunx
hoMduvuvu. pavaRkAladalilx niyamadiMda kUDi I samAKAyxnavanunx keVLidavana pitaqpitAmahAdigaLU 
taqpatxrAguvaru.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada oMBatatxneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru : eleY sUtaneV! paqthiviya aLateyanUnx, adara saninxveshavanUnx, AyAya
nadigaLalUnx, nininxMdaleV keVLidare, amaqta pAnamADidaMteyeV sari. BUmiyalilxruva nadigaLu 
savaRpApagaLanunx paharisatakakxvugaLeMdu nAvu keVLiruvevu. avugaLu eMteMtaha PalagaLanunx koDuvuvu
eMbudanunx visAtxravAgi heVLu, keVLabeVkeMdu bahaLa kutUhaladaDutitxruvevu.
\end{mn}


\begin{mn}
sUtanu heVLidanu : eleY munivayaRreV ! keVLabeVkAdudanenxV keVLidiri. idanunx keVLuvuveMdare, 
manuSayxnu saMvAdisabeVkAdudanunx saMpAdisidaMtAguvudu, puNayxvanUnx kUDihAkidaMtAguvudu.
nanage tiLidamaTiTxge heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNoVtatxmareV ! pUvaRkAladalilx, nAradamunigU yudhiSiThxranigU naDeda saMvAdavanunx 
heVLuvenu keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAratharAda pAMDuputarxru rAjayxvanunx kaLedukoMDU, kADinalilx dwrxpadiyoDane vAsisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara barxhamxteVjasisxniMda aginxge samavAgi parxkAshisutitxruva nAradananunx yudhiSiThxranu 
noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A samayadalilx tamamxMdiriMda kUDida yudhiSiThxranu, deVvategaLiMda kUDi savxgaRdalilx vAsisuva 
iMdarxnaMte parxkAshisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
kaSaTxkAladalilxyu patigaLanunx biDadeV seVvisuva dwrxpadiyu, deVvategaLanAnxsharxyisida 
sAvititxyaMteyU, meVrupavaRtavanunx Asharxyisida sUyaRna parxBeyaMteyU parxkAshisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
oDaneyeV yudhiSiThxraniMda pUjeyanunx parigarxhisida nArada QuSiyu, A samayakekx atayxMta 
anurUpavAda mAtiniMda A yudhiSiThxrananunx samAdhAnagoLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhAmirka sherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV ! ninanx koVrikeya yAvudiruvudu? niVnageVnu beVku ? 
nAneVnunx koDali? heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara dhamaRsutanu tamamxMdiroDane namasAkxra mADi, aMjalibadadhxnAgi  deVvasamAnanAda 
nAradananunx kuritu hiVge heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY niyama paranAda nAradaneV! loVkapUjayxnAda niVnu taqpatxnAdare, ninanx anugarxhadiMda nananx 
iSATxthaRvu keYgUDiteMdeV BAvisutetxne. sayoVdararoDane nananxnunx niVnu anugarxhisuvudAdare, eleY
BagayxshAliyAda QuSivayaRneV ! nananx manasisxnalilxruva saMshayavanunx hoVgaLaDisu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNoVtatxmaneV ! AyAya tiVthaRgaLanunx seVvisutAtx BUparxdakiSxNemADidare baruva 
puNayxvanunx samagarxvAgi tiLisu.
\end{mn}


\begin{mn}
nAradanu heVLidanu : eleY rAjaneV ! hiMde diliVpa rAjanu vasiSaThxniMda keVLida I viSayavanunx 
samagarxvAgi heVLuvenu, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRkAladalilx rAjasherxVSaThxnAda diliVpanu munigaLaMte dhamaRvarxtavanunx sivxVkarisi, 
BAgiVrathiVtiVradalilx vAsisutitxdadxnu. teVjasivxyAda A diliVpanige BAgiVrathiVtiVradalilx
deVvaSiRgaLa purasAkxrakekx ahaRvAgiyU, deVvategaLigU, gaMdhavaRrigU paramapirxyavAgiyU iruva 
gaMgAdAvxraveMba shuBadeVshavu, tapasAsxthXnavAgididxtu. divayxkAMtiyuLaLx A diliVpanu 
pitaqgaLanUnx deVvategaLanUnx, QuSigaLanUnx, vidhuyxkatxvAda kamARnuSAThxnadiMda 
taqpatxpaDisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
heVge mahAtamxnAda A diliVpanu oMdAnoMdu kAladalilx japamADutitxruvAga, paMcaBUtagLAMte 
mahA mahimanAda vasiSaThx mahaSiRyanunx kaMdAnu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAMtiyiMda javxlisititxruva puroVhitAda vasiSaThxnanunx kaMDu, rAjanu paramAnaMdaBaritanU,
AshacxyaRcakitanU, Adanu. AdeV kaSxNadalilx diliVpamahArAjanu shAsatxrX niyamadaMte A
vasiSaThxmahaSiRyanunx pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shirasisxnalilx pUjAdarxvayxgaLanunx dharisi, BakitxyiMda shudadhx haqdayanAgi, 
barxhamxSiRsherxVSaThxnAda A vasiSaThxnalilx tananx hesaranunx heVLi namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY munivayaRneV, niVnu kushalaneV! nAneV ninanx dAsanAda diliVpanu, ninanx dashaRnamAtarxdiMdaleV
nAnu elAlx pApagaLiMdalU mukatxnAdenu. nara sherxVSaThxnAda diliVpanu hiVge heVLi, 
aMjalibadadhxnAgi namasakxrisi, mAtanADadeV samamxnAdanu. eleY yudhiSiThxraneV ! 
kaqcarxcAMdArxyaNAditapasisxniMdalU, veVdAdhayxyanadiMdalU kUDida A diliVpamahArAjananunx noVDi  
vasiSaThxnu bahaLa saMtoVSagoMDanu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada hatatxneyaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
vasiSaThxnu heVLidanu: eleY dhamaRjacnxnAda diliVpaneV.
ninanx namarxteyanUnx iMdirxyanigarxhavanUnx matutx satayxsaMdhateyanUnx noVDi tuSaTxnAdenu.
ninanx dhamARcaraNeyiMda pitaqgaLelalxrU, mukatxrAdaru. adariMdaleV nanage yAjayx 
(shiSayx)nAgiruve. ninanxnunx noVDi nanage bahaLa pirxVtiyuMTAyitu. ninageVnanunx mADi 
saMtoVSavanunxMTU mADali? niVnu keVLidadxnunx koDuvenu. 
\end{mn}

\begin{mn}
diliVpanu heVLidanu: savaRloVka pUjayxnada niVnu, pirxVtanAdare, nAnu keVLivudelAlx 
keYhUDuvudeMdeV naMbirutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhamaRsherxVSaThxneV ! nananxlilx anugarxhabudidhxyu ninaguMTAdare, nananx 
haqdayadalilxruva saMdeVhavanunx heVLuvenu, adanunx pariharisu.
\end{mn}

\begin{mn}
heV Bagavanf ! tiVthaRgaLa viSayadalilx nanagoMdu saMdeVhavuMTAgiruvudu. AdudariMda nininxMda A 
tiVthaRgaLanunx  beVre beVre keVLabeVkeMba kutUhalaviruvudu. alalxdeV, I BUmiyanunx parxdakiSxNe 
mADuvavanige baruva PalavanUnx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
vaSiThxnu heVLidanu: eleY diliVpa mahArAjaneV ! QuSigaLu koVrutitxruva A tiVthaRPalavanunx 
heVLuvenu, manasisxTuTx keVLu. yAvanu keYgaLanUnx, kAlugaLanUnx, manasasxnUnx, videyxyanUnx,
tavasasxnUnx, kiVtiRyanUnx, asadivxSayagaLiMda taDedu sadivxSayagaLalilx mAtarx upayoVgisuvanoV
avanu tiVthaRPalavanunx hoMduvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu dAnakekx keY niVDadeV saMtuSaTxnU, niyama pAlakanU Agi, shudadhxhaqdayadiMda kUDidavanAgi,
ahaMkAravanunx dUramADiruvanoV, avanige tiVthaRPalavu laBisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu DaMBavanunx biTuTx, AhAravanunx dUramADiyAgaliV AthavA AhAra sikakxdeyAgaliV 
iMdirxyagaLanunx nigarxhisi, savaRdoVSagaliMda dUranagiravanoV, avanige tiVthaR Palavu 
benanxMTiruvudu. eleY rAjasherxVSaThxnAda diliVvaneV ! koVpavanunx biTuTx, satayxvananxDutAtx, 
niyamaparanAgi savaRpArxNigaLanUnx tananxMte noVDuvavanu tiVthaRPalakekx BAgiyAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu aneVka yajacnxgLanunx heVLiruvaru. avu veVdagaLalUlx parxsidadhxvAgiruvuvu. avugaLanunx 
hAgeyeV anuSAThxna mADi, ihaparagaLalilx PalagaLanunx paDeyabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
Adare daridarxru A yajacnxgaLanunx naDesalAraru. EkeMdare,yajacnxkekx bahusAmAgirxgaLanunx 
beVkAguvuvu.
rAjarAgaliV, beVre dhanikarAgaliV iMtaha yajacnxgaLanunx elolxV oMdeDeyalilx naDesuvaru. 
daridarxru sAviragaTTxle seVridarU sAdhanashUnayxrAgi I yajacnxgaLanunx naDesalAraru.
\end{mn}


\begin{mn}
eleY janapatiyAda diliVpaneV! daridarxrU yAvudanunx naDeyisabahudoV, yAvudariMda aneVka 
yajacnxPalagaLanUnx hoMdabahadoV, adanunx keVLu. QSigaLige mAtarx veVdayxvAda, I tiVthaRyAterxya 
Palavu yajacnxPalagaLigiMta meVlAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRvanunx hoMdidAga oMdu rAterxgiMtalU hecucx kala upavAsa mADadeyU, suvaNaRvanUnx dAna
mADadeyU iruvavanu daridarxnAgi huTuTxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRyAtArxPalavu bahudakiSxNeyanunx koTuTx niyamadiMda Acarisida aginxSoTxVmAdiyajacnxgaLa
PalagaLigiMtalU,migilAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxloVkadalilxruva puSakxratiVthaRvu deVvaloVkada tiVthaRveMbudAgi mUruloVkadalilxyU 
parxsidadhxvAgiruvudu. A puSakxratiVthaRyAterxyanunx Acarisidavanu shivanige samAnanAguvanu. 
pArxtaHkAla, madhAyxnahx, sAyAhanx, I kAlagaLalilx  I puSakxra tiVthaRdalilx nUru lakaSx 
koVTi tiVthaRgaLu baMdu seVruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
dAvxdashaditayxrU, aSaTxvasugaLu, EkA dasharudarxru, sAdhayxrU, deVgaNagaLU, gaMdhavaRrU, 
apasxrasitxrXVyarU I tiVthaRdalilx baMdu seVruvaru. I puSakxra keSxVtarxdalilx deVvategaLU, 
deYtayxrU, barxhamxSiRgaLU tapasasxnAnxcarisi, mahApuNayxvanunx kUDisi, divayxPalagaLanunx hoMduvaru
\end{mn}

\begin{mn}
I puSakxra keSxVtarxvu ililxna tiVthaRyAterxyanAnx carisabeVkeMdu manasusxmADidavanigU, savaR 
pApagaLanUnx, pariharisuvudu. aMtaha manuSayxnu savxgaR PalavananxnuBavisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLigU, dAnavarigU, samavAda pirxVge pAtarxnAda barxhamxnU kUDa I tiVthaRdalilx niraMtaravU
ati pirxVtiyiMda vAsisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I puSakxra tiVthaRdalilx  deVvategaLU, matutx itararU, mahApuNayxvanunx saMpAdisi, tamage iSaTxvAda,
moVkASxdisididhxgaLanunx hoMduvaru. pitaqgaLanUnx deVvategaLanUnx pUjisi,
ililx mADida sAnxnakekx ashavxmeVdhayAgakikxMtalU, hatatxraSuTx PalaveMdu vidAvxMsaru heVLuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I puSakxrAraNayxdalilx koneya pakaSx obabx bArxhamxNananAnxdrU BoVjanamADisidavanu, 
barxhamxloVkadalilx yArigU sulaBavalaxda sAthxnavanunx hoMduvanu. eleY rAjasherxVSaThxnAda
diliVpaneV ! sAyaMkAla pArxtaHkAlagaLalilx, yAvanu aMjali badadhxnAgi BakitxyiMda I 
puSakxrakeSxVtarxvanunx samxrisuvanoV avanu savaRtiVthaRgaLalUlx sAnxnamADidaMtAguvanu. 
sitxrXyeV Agali, puruSane AgaliV I puSakxrakeSxVtarxvanunx hoMdidamAtarxkekx huTiTxda modalugoMDu
mADida savaRpApagaLU nAshavAguvudaralilx yAva saMdeVhavU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
elalx deVvategaLigU, viSuNxvu heVge AdiyoV hAgeyeV savaRtiVthagaLigU, I puSakxra tiVthaRvu 
AdiyAdudu. hanenxraDuvaSaRgaLakAla shuciyAgi I sathxLadalilx niyamaparanAgidudx koMDiruvanu, 
savaRyAgagaLa PalagaLanunx hoMduvanu, barxhamxloVkavanunx saha paDeyuvanu.
kAtiRkapwNaRmAseyxya dina I keSxVtarxvAsavu, nUruvaSaR tapapxdeV naDeyisida aginx hoVtarxkekx 
samanAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
puSakxra keSxVtarxkekx hoVguvudAgaliV, alilx tapasasxnAnxcarisuvudAgaliV, alilx dAna 
mADuvudAgaliV, alilx vAsisuvudAgaliV, savxlapx puNayxgaLige sulaBavAgalAravu. mUru shiKaragaLu,
mUrupavaRtagaLiMda hariyuva parxvAhagaLu, mUru mUrAgi parxsidadhxvAgiralu kAraNavanunx ariyalArevu. 
AhAra niyamavanunx hoMdi, tapasusxmADutatx niyamaparanAgi hanenxraDuvaSaR vAsisuvanu, 
samaRpApagaLiMda mukatxnAgi, savaR yajacnxPalavanUnx hoMduvanu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada hanUnxMdaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
vasiSaThxnu heVLidanu : balamuKavAgi hoVgutAtx jaMbU mAgaRveMba keSxVtarxvanunx parxveVshisabeVku.
pitqgaLigU, pUjayxvAda jaMbUmAgaRvanunx parxveVshisida mAtarxdiMdaleV ashavxmeVdhada Palavanunx 
hoMduvanu matutx avanu maraNAnaMtara viSuNx loVkavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hagalu nAlakxneV jAvada Adiyalilx oMdAvaqtitx AhAra tegedukoDu aidu divasagalu vAsisi,
manuSayxnu Araneyadina UTamADidare dugaRtiyanunx kANalAranu. alalxdeV utatxmavAda sididhxyanunx 
hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
jaMbU divxVpadiMda horaTu, tuMDUlikAsharxmakekx hoVguvavanu dugaRtiyanunx hoMdalAranu. matUtx 
savxgaRloVkadalilx pUjAhaRnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
agasAtxyXsharxmakekx hoVgi pitaqgaLanUnx, deVvategaLanUnx pUjisutAtx, mUrurAtirx upavAsa mADuvavnu.
aginxSoTxVmayAgada Palavanunx hoMduvanu. kanAyxsharxmakekx hoVgi, shAkAhAravanAnxgaliV, 
PalAhAravanAnxgaliV, tegedukoDu jiVvisuvavanu tirugi kwmAravanunx hoMduvanu. saMpaduyxkatxvAgiyU,
loVka pUjitavAgiyU, iruva dhamARraNayxvanunx parxveVshisida mAtarxdiMdaleV manuSayxnu 
savaRpApagaLiMda mukatxnAguvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
A dhamARraNayxdalilx, pitaqgaLanUnx, deVvategaLanUnx aciRsitAtx Aharaniyamavanunx hoMdi, shwca 
saMtoVSadigaLiMda kUDiruvavanu, savaRkAmavanUnx pUraNx mADuva yajacnx visheVSada Palavanunx 
hoMduvanu. anaMtara dhamARraNayxvanunx balakekx biTuTxkoMDu, yayAtipatanaveMba sathxLakekx 
hoVgabeVku. hiVge mADidavanige ashavxmeVdhayajacnx PalavuMTAguvudu. anaMtara mahAkALeVshavxrana
keSxVtarxvanunx hoMdi koVTitiVthaRdalilx sAnxna mADi, niyama paranAgi kflxpAtxhAradiMdiruvavanu, 
ashavxmeVdhayAgada Palavanunx gaLisuvanu. anaMtara dhamaRjacnxnAda puruSanu mUru loVkadadalUlx 
parxsidadhxvAgiruva, shivakeSxVtarxdalilxruva BadarxvaTaveMba keSxVtarxvanunx hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva shivana dashaRnamAtarxdiMdaleV goVsahasarxdAnadiMda baruva Palavanunx hoMduvanu.
matutx mahAdeVvana anugarxhadiMda gaNagaLige adipatiyAgi niSakxMTakavAda samqdidhxyanunx 
anuBavisuvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
mUru loVkagaLAlilxyU parxsidadhxvAda, elalxkikxMtalU utatxmavAda, namaRdAnadiyanunx hoMdi, 
pitaqgaLigU, deVvategaLigU, tapaRNavanunx mADuva manuSayxnu, aginxSoTxVmayAgada Palavanunx 
hoMduvanu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada hanenxraDaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
yadhiSiThxranu heVLidanu: vasiSaThxnu diliVpa mAhArAjanige heVLidaMte, savaRpApavanunx 
pariharisuvudAda namaRdA eMdu parxsidadhxvAda tiVthaRda mAhAtemxyanunx nininxMda keVLabeVkeMdu 
bayasuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY nAradamahaSiRyeV! saMkeSxVpavAgi tiLisida namaRdeya mAhAtemxyanunx visAtxravAgi tiLisu. I 
nadige namaRdA  eMbudagi hesaruMTAgalu kAraNaveVnu? matutx mahApuNayxnadi eMbudagi 
parxsidadhxvAgalu nimitatxveVneMbudanunx dayaviTuTx tiLisuvavanAgu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradu heVLidanu : nadigaLalelxlAlx utatxmavAda namaRdAnadiyu savaRpApavanUnx pariharisuvudalalxde,
sAthxvara jaMgama pArxNigaLanUnx kUDa baMdhadiMda biDisuvudu. nAnu keVLiruva meVrege 
vasiSoThxVkatxvAda namaRdA mAhAtamxyXvanunx samagarxvAgi tiLisuvenu
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgeya kanaKalakeSxVtarxdalilx atayxMtapuNayxparxdavAdudu,
sarasavxtiVnadiyu, kurukeSxVtarxdalilx bahusherxVSaThxvAdudu. Adare namaRdAnadiyu gArxmadalUlx,
araNayxdalilxyU, elelxlUlx puNayxtamavAdudu. 
\end{mn}

\begin{mn}
mUru divasagaLalilx sAnxnapAnAdigaLanunx mADidavananunx sarasavxtiV jalavu parishudadhxnanAnxgi 
mADuvudu. ELu divasagaLalilx, yamunA nadiyu pavitarxmADuvudu. gaMgA jalavu takaSxNadalelxV 
pavitarxmADuvudu. namaRdA jalavAdaroV dashaRna mAtarxdiMdaleV pavitarxmADuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I namaRdA nadiyu kaLiMgadeVshadalilx amarakaMTakaveMba pavaRtada pashAcxdhaRdalilx 
atayxMta puNayxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
A parxdeshadalilx deVvategaLU, asurarU, gaMdhavaRrU, QSigaLU, tapasanAnxcarisi utatxmavAda 
sididhxyanunx hoMduvaru. alilx sAnxmAdi jiteVMdirxyanAgi, swca, saMtoVSa, sAvadhAyxya, 
IshavxratapaRNa, parxNidhAnaparanAgi oMdu rAtirxyalilx upavAsa mADidavanU kUDa tananx nUrAru 
vaMshagaLanunx udAdhxramADuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
janeVshavxrakeSxVtarxdalilx sAnxnamADi vidhayxnusAravAgi pitaqgaLige piMDavanunx koTaTxre, A 
pitatxgaLu mahA parxLaya parayxMtavAgi taqpitxgoLuLxvaru.I pavaRtada savaRBAgadalUlx koVTi
rudarxru parxSiThxtarAgiruvaru. alilx sAnxnamADi gaMdhamAlAyxdigaLAnunx samapiRsidare koVTi 
rudarxrU, taqpatxrAguvaru. I pavaRtada pashicxma Bagadalilx sAkASxdiVshavxraneV vAsisutitxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I BAgadalilx sAnxnamADi shuciyAgiyU, barxhamxcAriyAgiyU, jiteVMdirxyanAgiyU, ididx 
shAsatxrXdalilx heVLiruvaMte, pitaqkAyaRvanunx naDesabeVku. pitaqdeVvategaLige tapaRNavanunx 
koDabeVku. hiVge mADuvudariMda ivana hiMdina ELu taleyavaregiruva pitaqgaLu savxgaRloVkavanunx 
hoMduvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge sAnxnAdigaLanAnxcarisidavanu savxgaEloVkadalilx apasxra sitxrXVgaNadiMdalU,
divayx sitxrXV samUhadiMdalU, seVvisalapxTuTx, aravatutxsAvira vaSaR divayxBoVgagaLanunx 
anuBavisuvanu. alailxruvavaregU, divayxgaMdhadiMdalU, divAyxlaMkAradiMdalU, shoVBisutatxliruvanu.
avadhiyu kaLeda naMtara I BUmige baMdu, sherxVSaThxvAda kuladalilx huTiTx, aishavxyaRvaMtanAgiyU,
dAnashiVlanAgiyU, dhAmiRkanAgiyU iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
punaH A tiVthaRvanunx samxrisikoMDu, alilxge hoVgi sAnxnAdigaLanAnxcarisuvanu. sapatxkula 
puruSarige mukitxyanunxMTu mADuvanu. tAnU kUDa rudarxloVkavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I sherxVSaThxvAda namaRdA nadiyu nUru yoVjanakikxMtalU hecucx diVGaRvAgiyU, eraDu yoVjana
agalavAgiyU iruvudu. I amarakaMTaka pavaRtada savaR BAgadalUlx, tiVthaRgaLiruvuvu. avugaLa 
saMKeyxyU aravatutx koVTi matutx aravatutx sAvira iruvudu. 
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxcayaRdiMdalU, shwcadiMdalU, kUDidavanAgi iMdirxyagaLanUnx, korxVdhavanUnx jayisi, 
savaRpArxNigaLa hitavanenx guriyAgiTuTxkoDu savaRhiMseyiMda dUravAgabeVku. hiVgidudxkoMDu 
keSxVtArxBimAnideVvategaLanunx sharaNu hoMdiruva puruSana puNayxPalagaLanunx heVLuvenu keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY pAMDuputarxnAda dhamaRrAjaneV ! I riVtiyAgi niyama paranAda manuSayxnu, apasxra 
sitxrXVyariMdalU, divayxsitxrXVyariMdalU, seVvegoLaLxlu yoVgayxvAda savxgaRloVkadalilx 
mUrusAvira vaSaR suKavananxnuBavisuvanu. matutx gaMdhAnulipatxnAgiyU, divAyxBaraNagaLiMda 
BUSitanAgiyU, deVvategaLoMdige saMtoVSadiMda viharisutitxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niyatakAla kaLedanaMtara BUloVkavanunx hoMdi parAkarxmashAliyAda rAjanAgi, nAnAratanxgaLiMda kUDida
aramaneyalilx vAsisuvanu. matutx A aramaneyu vajarx veYDhUrAyxdi maNigaLiMda ketatxlapxTaTx 
ratanxsatxMBagaLiMda shoVBisutitxruvudu. alilx yAva citarxgaLigU, yAva dAsa dAsiyarigU korateyilalx.
matutx Aneya bAgilalilx sAvirAru AnegaLu, lakASxMtara kuduregalU, dhavxnimADutitxdudx, A 
maneyanunx iMdarx veYjayaMtakekx samavAgi mADuvuvu. A maneyalilx rAjAdhirAjanAda I manuSayxnu, 
savaRsitxrXVyara anurAgakekx pAtarxnAgibeVkAda suKagaLanunx anuBavisutAtx savaRroVgashUnayxnAgi nUru
vaSaRkikxMtalU migilAgi jiVvisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi amarakaMTakadalilx maqtiyanenxYdidavanige suKavuMTAguvudu, matutx ililx aginxyalilx
parxveVshisiyAgaliV, niVrinalilx  bidAdxgaliV, AhAratAyxga mADiyAgaliV, maqtihoMdidavanu 
moVkaSxvanenxV hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anUDharAda mUrusAvira kaninxkeyaru ivana maneyalilx seVvAparAgiruvaru. alalxdeV matetxSoTxV
maMdigaLu ivana seVvakarAgi bALabeVkeMbudAgi deVvaranunx pArxthiRsutitxruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
matUtx divayxboVgagaLanunx anuBavisutAtx, aparimitavAda kAla suKavAgiruvanu. beVrobabxnu 
samudarxdavaregiruva BUmiyalelxlUlx iMtahavanu huTuTxvudilalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtaha amarakaMTakaveMba I paravxtadalilx I riVtiyAda mahAtemxyiruvudu. I pavaRtada pashicxmakekx
koVTitiVthaRveMdoMdiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx jAleVshavxraneMdu parxsidadhxnAda shivanu iruvanu. A shivananunxdedxVshisi saMdheyxyanunx 
upasisutAtx, piMDa parxdAna mADabeVku. hiVge piMDaparxdAna mADuvavanu, pitaqgaLanunx hatutxvaSaR 
taqpitxgoLisuvanu. I namaRdA nadige dakiSxNadalilx savxlapx dUradalelxV kapilA eMba mahanadi 
iruvudu. 
\end{mn}

\begin{mn}
I nadiya daDadalilx  sakala deVvadAru vaqkaSxgaLU, matitxmaragaLU, beVkAdahAge beLediruvuvu.
I nadiya hesaru mUru loVkagaLalUlx parxsidadhxvAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I nadiyalilx nUru koVTigaLigiMtalU, adhika tiVthaRgaLiruvudAgi purANa parxsididhxyiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I nadiVtiVradalilx beLeda maragaLU kUDakAla vashAtf bidudx, namaRdAjaladalilx seVridamAtarxkekx 
mukitxyanunx hoMduvuvu. hiVgeyeV, vishalayxkaraNA eMdu parxsidadhxvAda matotxMdu nadi iruvudu. 
idaralilx sAnxnamADidavana savaRpApagaLU dUravAguvuvu. hiMde heVLida amarakaMTakaveMba pavaRtadalilx
deVvategaLU, kinanxrarU, mahoVragarU, yakaSxrU, gaMdhavaRrU, QuSigaLU, ivarelalxrU seVruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ivarelalxrU seVri, namaRdAnadiyoMdige saMgama hoMduva vishayxlakaraNiV eMba nadiyanunx 
saqSiTxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx sAnxnamADi jiteVMdirxyanAgi, barxhamxcayaRdiMda oMdu rAtirx upavAsa mADidavanu, nUru 
taleyavarevigU tananx hiMdinavarige sadagxtiyanunx koDuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx, IshavxraneV kapilAnadiya matutx vishalAyx nadiya mahAtemxyanunx, loVkahitada 
daqSiTxyiMda heVLiruvanu. I tiVthaRgaLalilx sAnxna mADuvavanu ashavxmeVdhada Palavanunx hoMduvanu. 
ililx upavAsa mADuvavanu savaR pApagaLanUnx kaLedu, iMdarxloVkavanunx paDeyuvanu. namaRdA nadiya
mahAtemxyanunx nAnu purANagaLalilx keVLiruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
AyAya ukatxsathxLagaLalilx sAnxnamADuvavanu, ashavxmeVshada Palavanunx hoMduvanu. 
namaRdA nadiya utatxra daDadalilx vAsisuvavaru iMdarxloVkavanunx paDeyuvaru. Ishavxranu, 
sarasavxtiV nadiyalUlx, gaMgA nadiyalUlx, namaRdA nadiyalUlx sAnxnadAnAdigaLu samAna 
PalvuLALxvugaLeMdu, nanage heVLiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
amarakaMTakadalilx pArxNatAyxgamADuvavanu, nUru koVTi vaSaRkikxMtalU adhikavAgi iMdarxloVkadalilx
pUjitanAguvanu. noreyiMdalU, alegaliMdalU kUDida pUjayxjala vishiSaTxvAda namaRdAnadiyanunx 
shirasisxniMda parxNAmamADuvavanu, savaRpApagaLiMdalU biDugaDehoMduvanu. barxhamx hateyxya
doVSavanunx oMdu hagalalUlx , oMdu rAtirxyalilxyU, upavAsa mADida mAtarxkekx barxhamxhateyxyiMda 
naranu mukatxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi puNayxtamavAgiyU, ramayxvAgiyU iruva namaRdA mahAnadiyu, mUruloVkagaLanUnx 
pavitarxgoLisabalulxdu. vaTeVshavxra keSxVtarxdalilxyU, mahApuNayx parxdavAda gaMgAdAvxradalilxyU,
tapoVvanadalilxyU, varxtavananxnuSAThxna mADi pArxNatAyxga maDuvavarige baruva sadagxtiyu
parxsidadhxvAgiruvudaSeTxV. namaRdA nadiya tiVradalilx pArXNatAyxga mADuvavarige adakekx hatutx BAga
adhikaPalavu baruvudu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada hadimUraneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu : gaMge yamune, namaRde, I mUraralilx  namaRdeyeV bahu puNayxkaravAdudu.
dhamaRdalilx niratarU, mahAtamxrU Ada QuSigaLu A riVti viBAgisidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY pAMDuputarxnAda dhamARtamxjaneV !  oMdu yajocnxVpaviVtaparxmANavanunx anusarisi namaRdA 
nadiyanunx  puNayxkeSxVtarxgaLAgi viBAgisiruvaru. yAva BAgadalilx sAnxnamADidarU mAnavanu savaR 
pApagaLanUnx niVguvanu. eleY pAMDunaMdananeV ! mUru loVkagaLalilxyU parxsidadhxvAda jAleVshavxra
tiVthaRda utapxtitxyanunx heVLuvenu keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx munigaLU iMdarxnoDagUDida deVvategaLU deVvadeVvanU, mahAmahima shAliyU Ada 
maheVshavxrananunx sotxVtarxmADatoDagidaru. sotXtarxmADutAtx maheVshavxrana baLige baMdu
`BayadiMda dikukxtoVrada namamxnunx kApADu' eMbudAgi beVDikoDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxranu heVLidanu: eleY munisherxVSaThxreV ! Eke baMdiri ?  nimamx duHKaveVnu ? yAriMda 
BayagoMDu hiVge saMtApa paDutitxruviri? nimamx kaSaTxvanunx beVga heVLi, hiVgeMbudAgi
heVLida maheVshavxrana mAtanunx keVLi, aneVka varxtAcAragaLiMda shudadhxrAda A QuSigaLu hiVge 
heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru : tirxpuraveMba paTaTxNadalilx bANaneMba parxsidadhxnAda dAnavanu baladiMda 
kobibx, savaRrigU BayaMkaranAgiruvanu. eleY virUpAkaSxneV ! A tirxpuravu avana teVjasisxna 
baladiMda, aMtarikaSxdalelxV idudxkoMDu saMcarisutitxruvudu. avaniMda BiVtarAda nAvu ``niVneV gati''
eMdu ninanxnunx baMdu seVriruvevu. I mahAsaMkaTadiMda namamxnunx pAragoLisu. namage matotxbabxru 
gatiyilalx. namemxlalxrnUnx dayamADi anugarxhisu. duHKavu tolagi savaR deVvategaLU suKavAgiruvaMte 
mADuva BAravu ninanxdAgiruvudu. eleY jagatapxrXBuveV ! niVneV namemxlalxrigU gatiyAgiruve.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAdeVvanu heVLidanu : eleY munigaLeV ! savxlapx kAladalelxV nimage saMtoVSavAguva kAyaRvanunx 
keYgoLuLxvenu. duHKapaDabeVDiri.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu avarelalxranUnx samAdhAnagoLisi namaRdAtiVravanunx seVri, A bANAsurana saMhAra 
mAgaRvanunx yoVcisutAtx nAradananunx samxrisidanu. samxraNe mADidoDaneyeV nAradanu
maheVshavxrana samiVpakekx baMdu seVridanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu : eleY mahAdeVvaneV ! nananxnunx Eke samxriside? nAnu Enanunx mADabeVku ? 
sAvxmiyeV, heVLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxranu heVLidanu: eleY nAradaneV ! dAnaveVMdarxnAda bANana tirxpuraveMba paTaTxNavanunx 
hoMdi, nAnu heVLuva A kAyaRvanunx shiVGarxvAgi mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
A nagaradalilx ruva puruSaru deVvategaLige samAnarAgiruvaru. sitxrXVyarAdaroV 
apasxrasitxrXVyarige sadaqsharAgiruvaru. avara teVjasisxniMda A paTaTxNavu aMtarikaSxdalilx
tirugutitxruvudu. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNasherxVSaThxnAda nAradaneV !  alilxge hoVgi ati nigUDhavAda mAtoMdanunx heVLi 
naMbisu. hiVgeMba mahAdeVvana vAkayxvanunx  keVLida nAradanu, shiVGarxgatiyiMda naDedu, A 
paTaTxNada sitxrXVyara haqdayavanunx kalakuvudukAkxgi tirxpuravanunx parxveVshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A paTaTxNavu oMdunUru gAvuda agalavuLaLxdAdxgiyU, eraDunUru gAvuda udadxvuLaLxdAdxgiyU, idudx 
nAnAratanxgaLiMda shoVBisutatxlitutx.
\end{mn}

\begin{mn}
kaNARbaraNagaLiMdalU, toVLu baMdigaLiMdalU, kiriVTadiMdalU, kaMgoLisutatxliruva, 
baladiMda kobibxda bANAsurananunx noVDidanu. matutx A bANAsuranu caMdarxkAMta maNigaLiMda
kUDida soMTapaTiTxyiMdalU, cinanxda uMguradiMdalU, shoVBisutatxlidadxnu. hiVge shoVBisutatxliruva
A bANanu nAradananunx kaMDoDaneyeV parxtuyxtAthxna mADi, mAyARdeyiMda muMde heVLuvaMte heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
bANanu heVLidanu : eleY bArxhamxNasherxVSaThxneV ! nArada mahaSiRyAda niVnu tAnAgiyeV nananxnunx 
anugarxhisalu namamx manege baMdirutitxVye. anuguNavAgi aGayxRpAdAyxdigaLanunx sivxVkarisu. I riVti
gwravisi, bahukAlada meVle dashaRna koTiTxruva I nAradamahaSiRyanunx ucitavAda AsanadiMda 
satakxrisabeVkeMbudAgi heVLi, sidadxvAdavugaLelalxvugaLiMda satakxrisidanu. 
hiVge satakxrisuvikeyalilx BAgavanunx hoMdida avana patinxyAda anwpamayxLu heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY tirxkAlajacnxnAda nAradamahaSiRyeV ! manuSayx loVkadalilx yAva yAva varxta, niyama, dAna,
tapasusxgaLiMda deVvategaLu taqpitxgoLuLxvaru, eMbudanunx dayamADi nanage heVLu eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu: elw anwpamayxLeV ! tilanimiRtavAda dheVnuvanunx veVdAdhayxyana mADida 
bArxhamxNanige dAna mADidare, savaR samudarxgaLiMdalU, navadivxVpagaLiMdalU, kUDiruva BUmiyanenxV 
dAnamADidaMtAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtaha dAnamADida manuSayxnu, koVTisUyaRrige samAnagaLAda, samasatx padAthaRgaLiMdalU tuMbiruva, 
vimAnagaLanunx hoMdi, beVkAda iSATxthaRgaLanunx hoMdutAtx parxBuvAgi bALuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
amaTe, beVla,bALe, kadaMba (deVvayoVgayxvAda Icalu) saMpige, ashoVka ivugaLa vanagaLu 
puNayxtamavAduvugaLu. shukalx kaqSaNxpakaSxgaLalilx baruva aSaTxmi, catuthiRV, dAvxdashiV,
viSuvasaMkArXMti tithiciCxdarx ivugaLu puNayxkaragaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivugaLalilx upavAsa mADuva sitxrXVyarige KaMDitavAgiyU savxgaRvAsavu siguvudu. upavAsapirxyarAda
sitxrXVyarU, QuSigaLU, kalidoVSadiMda nimuRkatxrAgi savaRpApagaLanUnx kaLedu moVkaSxhoMduvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY anwpamayxLeV ! idanenxlAlx keVLida niVnu nininxSaTxdaMte naDeyabahudeMdu heVLida nAradana 
ukitxyanunx keVLi, rAhamahiSiyu hiVge heVLidaLu. suvaNaR, maNi, ratanxgaLanunx 
nininxSaTxdaMte koDuvenu. nananxlilx parxsAdavanunx toVrisi tegedukoLaLxbeVku. harishaMkararu
pirxVtarAgaleMdu utatxmavAda yAva vasutxvanunx beVkAdarU koDuvenu, dayamADi tegedu koLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradu heVLidanu : BaderxyeV ! jiVvike ilalxdeV baDavanAgiruva bArxhamxNananunx noVDi, avanige 
dAnamADu. nAvu shiVlasaMpananxrAgi parxtigarxhavanunx biTiTxvaru.
AdareV AyAya vasutxgaLa mAhAtemxyanunx tiLisi janarige Adaravanunx mAtarx uMTumADuvevu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge upadeVshamADi avara manasasxnenxlAlx beVre kaDege eLedu, nAradanu tananx sathxLakekx 
hiMtirugidanu. hiVge nAradana upadeVshavanunx keVLida sitxrXVyara manasisxna sethxYyaRvu 
naSaTxvAgi manasusx tirugalAraMBisitu. hiVge mahAtamxnAda bANana paTaTxNadalilx doVSavuMTAyitu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada hadinAlakxneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu: eleY yudhiSiThxraneV! nananxnunx
parxshenxmADida viSayavanunx Iga heVLuvenu, keVLi tiLidukoV.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxralilx, mUru loVkagaLalilxyU parxsidadhxvAda, namaRdA nadiya daDadalilx iruva 
mAheVshavxrasAthxnadalilx kuLitu, tirxpuravadheyanunx kuritu haranu yoVcisutitxdadxnu.
hiVge yoVcisutAtx maMdara pavaRtavanunx dhanusasxnAnxgi mADikoMDu vAsuki eMba sapaRrAjananunx 
dhanusisxna hagagxvanAnxgi racisi, veYshAKavanunx bANabiDuva jAgavanAnxgi mADidanu. viSuNxvanunx
bANavanAnxgi mADi, adara muKadalilx aginxyaninxTuTx, adanunx vAyuvinoDige seVrisidanu. nAlukx 
veVdagaLu kuduregaLAduvu. savaR deVvategaLu rathavAgi niMtaru. ashivxniV deVvategaLu eraDu 
cakarxvAdaru. cakarxdharaneV cakarxda acAcxdanu. dhanusisxna koneyaBAgadalilx iMdarxnu 
sidadhxnAgi niMtanu.  kubeVranu bANadalilx seVridanu. balageYyalilx yamanU, eDageYyalilx maqtuyxvU 
sidadhxrAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRloVkaparxsidadhxrAda gaMdhavaRreV cakarxda hAre kAlugaLAdaru. parxjAsarxSaTxqqvAda 
barxhamxneV sArathiyAdanu. deVvategaLigelAlx adhipatiyAda shivanu hiVge savaRdeVtAtamxkavAda
rathavanunx sidadhxpaDisikoMDu sAvira vaSaRgaLa kAla guri mADutAtx nishacxlanAgi niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A mUru paTaTxNagaLu oTiTxge seVruva kAlavanunx hiVge niriVkiSxsutitxdudx seVridoDaneyeV 
shUladiMda iridanu.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx sidadhxvAda A bANavanunx tirxpuradameVle parxyoVgisidanu. takaSxNaveV sitxrXVyara 
teVjasesxlAlx naSaTxvAyitu. balavu kuMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
A paTaTxNadalilx sAvirAru utApxtagaLu taledoVriduvu. A parashivanu tirxpuravinAshakAkxgi 
maqtuyxsavxrUpavanunx tALidanu. alilxruva janaru kaSaTxgaLanunx hoMdi, hedaridavarAgi naguvudanenxV
biTuTxbiTaTxru. citarxdalilx bareda boMbegaLaMtidudx repepxyanunx tegeyuvudu mucucxvudanunx mAtarx 
mADutitxdadxru.
\end{mn}


\begin{mn}
hiVge utApxtagaLanunx kANutitxruva janara balavanUnx , budidhxyanUnx haranu koVpadiMda 
nAshamADidanu. savxpanxdalilx keMpu baTeTxgaLanunx dharisida tamamxnenxV noVDidaru.
matutx yAvudu savxpanxdalilx kaMDare keTaTxdedxMdu heVLulapxTiTxdeyoV aMtaha samasatx 
savxpanxgaLanUnx noVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
yugAMta samayadalilx biVsuva vAyuvige samanAda, saMvataRkaveMba vAtuviniMda perxVritavAda aginxyu 
meVlina bAgagaLalilx hatitxkoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva maragaLelalxvU hatitxkoMDu uriyalAraMBisidavu. maneya meVliBAgagaLelAlx uriyutAtx 
biVLAlAraMBisiduvu. A samayadalilx janaru dikukxtoVcade, hAhAkAra mADalAraMBisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A bANagaLa jAvxlegaLiMda hatitxkoMDu uriyutAtx udAyxnagaLelalxvU bUdiyAduvu. maragaLU,
udAyxnada BAgagaLU, nAnAvidhavAda manegaLU, ivugaLelalxvU suTuTx bUdiyAduvu. aginxyu hatutx
dikukxgaLalilxyU parxsarisitu.
\end{mn}

\begin{mn}
paTaTxNada nAnABAgagaLalilx sAvirAru jAvxlegaLu horaTavu. hiVge hatutx dikukxgaLalUlx 
parxsarisiruva jAvxlegaLanunx noVDi, manaHshilegaLiMdaleVnAdarU I BAgagaLelAlx tuMbiruvuvUV eMdu 
UhisuvaMtitutx. I  paTaTxNagaLelalxvU araLiruva hUgaLiMda tuMbiruva, matutxgada maragaLiMda 
tuMbiruvuvUV eMbaMte toVrutitxtutx. paTaTxNadalelxlAlx hogeyu tuMbikoMDu, oMdu maneyalilxruvavaru
matotxMdu manege hoVgalu sAdhayxvAgalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
A tirxpuraveMba paTaTxNavu harakoVpAginxyiMda suDalapxTuTx elAlx kaDeyalUlx roVdanadiMdalU,
duHKaparaMpareyiMdalU, kUDi hatitxkoMDu uriyutitxtutx. sAvirAru aramaneya shiKaragaLu uridu 
daDadaDane biVLutitxdudxvu. ELu aMtasitxniMda manegaLu kaSxNakAladalelxV hatitx uriyutitxdudxvu.
horagiruva maragaLU, janagaLu vAsisuva jAgagaLU, deVvAlayagaLu hatitx uriyalAraMBisiduvu. avugaLa
jAvxlegaLu matotxMdukekx tagali avugaLU kUDa uriyalAraMBisiduvu. aginxge sikikxda janagaLu 
nAnAkUgugaLiMda kUgutAtx aLalAraMBisidaru.
\end{mn} 

\begin{mn}
alilx bididxruva beMkiya keMDada rAshigaLu beTaTxgaLa samudAyadaMtidudxvu. paTaTxNadalilxruva 
janagaLalalxrU deVva deVvanAda shivananunx `` parxboV ! nananxnunx kApADu" eMbudAgi 
kUgikoLuLxtitxdadxru. A paTaTxNadalilxruva dAnAvaru obabxru matotxbabxranunx apipxkoMDu,
jAvxlega siluki, sAvirAru maMdigaLu oToTxTiTxge aginxge AhutiyAdaru. ratanxgaLiMdalaMkaqtavAda
aramanegaLelalxvU uriyutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
haMsavisheVSagaLiMdalU, kamalagaLiMdalU, kUDiruva koLagaLU, puroVdAyxnagaLU, bAvigaLU, 
ivelalxvU aginxge siliki hALAduvu. I BAvigaLAdaroV yAvAgalU, bADadiruva kamalagaLiMda kUDi
nUrArugAvuda parxdeVshagaLanunx vAyxpisikoMDidudxvu. matutx ratAnxlaMkaqtavAda beTaTxda 
shiKaragaLaMtiruva pArxsAdagaLelalxvU, aginxge tutAtxdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
aginxge silukida ivugaLelxvU bUdiyAgi niVrilalxda meVGagaLaMte mAyavAduvu. A aginx yAdaroV harana 
korxVdhada sahAyavanunx hoMdi heMgasaru, makakxLu, mudukaru, danagaLu,
pakiSxgaLu, kuduregaLu, eMba viveVkavilalxde aparAdhagaLa kaDe daqSiTxyiDadeV, elalxvanUnx suTuTx 
bUdimADitu. shaturxgaLU, malagidadxvarU, nidirxsutitxdadxvarU eSoTxV maMdigaLu aginxyalilx 
beratu hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eSoTxV maMdigaLu makakxLanunx tabibx nidirxsutAtx, hAgeyeV aginxge tutAtxdaru. hiVge A paTaTxNavu
javxlisutitxralAgi, apasxrasitxrXVyarige samAnarAda sitxrXVyaru, aginxge tamamx deVhavanunx
opipxsi keLage biVLutitxdadxru. mutitxna hAravanunx dharisi malagi nidirxsutitxdadx 
madhayxywvanadiMda kUDiruva aMganeyobabxLu, hogeya bAdheyiMda ecacxtutx aginxjAvxlege guriyAgi, 
magananunx nenesikoMDu BUmiya meVle bidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
suvaNaRda meYbaNaNxvuLaLx matotxVvaRLu, iMdarxniVla maNigaLa ABaraNagaLiMda yukatxLAgi, hogeyiMda 
dikukxtoVcade, BUmiyalilx bidudx biTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
beMkiyu suDutitxralu, obabx saKiya tananx oDatiya keYyanunx hiDidu, A beMkiya utatxmavAda
rUpavanunx noVDi tAneV moVhitaLAgi, A madadiMda shirasisxnalilx aMjaliyanunx dharasi A aginxyanunx
kuritu muMde heVLuvaMte heVLidaLu. apakAravanunx mADuva puraSaralilx veYravanunx toVrisalu 
iciCxsuvudAdare hAge mADu, maneyeMba paMjaradalilx sikikxkoMDu koVgilegaLaMte iruva sitxrXVyaru 
yAva aparAdhavanunx tAneV mADuvaru? pApiyeV! nAcigeyilalxdavaneV! heMgasinameVle ninanx 
koVpaveMthAdudx? eleY aginxyeV, ninage dAkiSxNayxvilalx, nAcigeyilalx, satayxvilalx, 
shicitavxvilalx, eleY bahu baNaNxdiMda kUDida aginxyeV ! nAnu ninanxnunx niMdisutetxVne, 
utatxravanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
sitxrXVyaru vadhayxralalx eMba shAsatxrXvu ninanx kivige bididxlalxveV? eleY aginxyeV ninanx 
guNagalu iSeTxVyeVnu? sitxrXVyaranunx todarepaDisuvadaralilx karuNeyAgali, dayeyAgali, 
dAkiSxNayxvAgali ilalxvalalx! eleY aginxyeV, heMgasaranunx noVDi melxVcaCxrU kUDA dayeyanunx 
toVrisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu melxVcaCxrigiMtalU keTaTxvanAgiruveyalalx! ninanxnunx taDeyavudakAkxguvudilalxvalalx,
savxlapxvU budidhxyilalxvalalx, suDuvudu, nAshamADuvudu, ivugaLalilxyeV ninanx guNagaLu 
tuMbideyalalx! I heMgasaranunx hALumADuvudaralilxyeV ninanx durAcAravu tuMbide. niVnu duSaTx,
dayeyilalxdavanu. lajejxyilalxdavanu, hAkidedxlalxvanunx tinunxvavanu, ayoVgayx.
\end{mn}

\begin{mn}
AsheyilalxdavaneV, durAcAriyeV, nidaRyaneV, niVnu, A ariyada makakxLanUnx kUDA suDutitxruveyalalx,
ayoyxV pApiyeV, eMdu bAyige baMdahAge kUgikoMDu aLutitxdadxLu. hiVge aLutitxruva akeyanunx 
noVDi, aginxya meVle koVpagoMDu bayuyxtAtx, itararu putarx shoVkadiMda aLalAraMBisidaru.
matotxbabxLu ayoyxV ! shaturxvinaMte koVpagoMDu, dayAshUnayxnAgi beMkiyu suDutitxruvudalAlx.
ayoyxV ! koLagaLalUlx, bAvigaLAlUlx, saroVvaragaLalUlx, kUDa jAvxleyu ELutitxruvudalAlx!
eleY melxVcaCxneV ! namamxnunx suDu, suTuTx niVnAvagatiyanunx hoMduve balelxyA? eMbudAgi 
heVLutitxruva I sitxrXVyaranunx kuritu nahinxyu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vahinxyu heVLidanu: nananx adiVnadalilxdudxkoMDu nimamxnunx nAnu hALumADutitxlalx, nAnu inonxbabxra 
apapxNeyaMte naDedukoLuLxvavanu. AdudariMda nAnu anugarxhavanunx toVrisuvaMtilalx, I viSayadalilx 
kAraNavilalxdeV, koVpagoMDu naDedukoLuLxtitxruvenu eMdanu. hiVgiruvAga shUranada A bANAsuranu
tirxpuradAhavanunx noVDi, Asanadalilx kuLitaMteyeV heVLidanu. alapxbaladiMda kUDiruva 
deVvategaLu, nananx meVle Ishavxranalilx dUru heVLinananxnunx hALumADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAtamxnAda shaMkaranu nananx meVle heVLiruvadoVSagaLanenxlAlx naMbi, nananxnunx pariVkiSxsade, 
suTaTxnu. Ishavxranu horatu beVre yArU nananxnunx kolalxlAraru. hiVge heVLi, mUru loVkakUkx 
adhipatiyAda shivaliMgavanunx etitx taleyalilx dharisi, mitarxvagaRvanunx biTuTx, tAnoVbabxneV 
paTaTxNadAvxradiMda horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeVyeV nAnAvidhavAda ratanxgaLanUnx, swMdarayxdiMda kaMgoLisutitxruva sitxrXVyaranUnx biTuTx,
liMgavanunx mAtarx taleyalilx dharisi horaTu, A liMgavanunx paTaTxNada cAvaDiyalilx iTuTx,
A bANAsuranu, deVvadeVvanU,tirxloVkAdhipatiyU, Ada shivananunx sotxVtarx mADalu AraMBisidanu. eleY
shaMkaraneV! nAnu vadhege ahaRnAgidudx, nananxnunx niVnu suDuvudAdare suDu. eleY mahAdeVva! 
atiBakitxyiMdalU, atisaMtoVSadiMdalU, yAvAgalU pUjisalapxTiTxruva nananx I shivaliMgavu, ninanx
anugarxhadiMda, nAshavAgadirali.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnaMtU nananxnunx koMdeV kolulxtitxVye! nananx I shivaliMgavu mAtarx hALAgadirali. ninanx 
pAdavanunx mAtarx nAnu hoMdabeVku. eleY mahAdeVvaneV janamx janamxdalilxyU ninanx pAdadalilxyeV 
AsakatxnAgidedxVne. nananxnunx anugarxhisu. hiVge heVLi AbANanu toVTakaveMba vaqtatxvisheVSadiMda
Ishavxrananunx sotxVtarx mADidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
maMgaLadiMda kUDi maMgaLavanunxMTumADutAtx savaRkUkx kAraNanAda ninage namasAkxravu, 
saMsArakekx BayaMkaranAdavanAgiyU, IshavxraralelxlAlx meVlAdavanAgiyU, BiVmeVshavxraneMdu 
parxsidadxnAda shivaneV! ninage namasAkxravu. manamxthana deVhavanunx dahisida, aMdhakAsurananunx 
dhULiVpaTa mADida, tirxpuravanunx konegANisida mahAdeVvaneV, ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasarige pirxyanAda, kAmana Bakitxge viSayanAda, eleY IshaneV, punaH punaH namasAkxravu.
ninanxnunx, suragaNagaLU, sidadhxgaNagaLU, alalxdeV, ashavxmuKagaLiMdalU, vAnaramuKagaLiMdalU,
siMhamuKagaLiMdalU, gajamuKagaLiMdalU kUDidavugaLAgi harxsavxmuKagaLULaLxvugaLAgiyU, 
diVGaRmuKagaLULaLxvugaLAgiyU, iruva gaNagaLU, ninanxnunx yAvAgalU, namasakxrisutatxliruvuvu. 
aMtaha ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
sithxravAda caMdarxkaleyanunx dharisi sadA parxkAshisutatxliruva shivaneV, dashaRna mADuvudakekx 
alBayxrAda aneVka rAkaSxsaru bahaLa janamxgaLu hoMdi baMdarU nAnu duHKagoLaLxlilalx. aMtaha nAnu
Iga bahu BakitxyiMda ninanxnunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
heV deVva! putarx, kaLAtarx BUSaNa, darxvayxgaLoMdige nananx samxqqtiyalilx savoRVtatxmanAgi 
viSayanAgu. sAvirAru shariVgaLanunx hoMdi bahuvAgi vayxthepaTiTxruvenu. narakada mAgaRvanunx
saMpAdisikoMDenu.
\end{mn}

\begin{mn}
ayoyxV! nananx pUvaRpApakamaRgaLu nananx benanxnanxMTiruvuvu. iSuTx parishudadhxvAda 
kamaRvanAnxcarisidarU inUnx nananxnunx biDuvaMtilalxveV? ayoyxV! dikukx naDuguvaMte kANutitxruvudu.
tiruguvaMte kANisuvudu. nAnu inenxMdigU kubudidhxyanunx hoMdalArenu. nananx kubudidxyu naSaTxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdirxyagaLanunx jayisi, shudadhxvAda manasisxniMda I toVTakavaqtatxvanunx, paThisuvavanu, bANanu 
heVge rudarxna varakekx pAtarxnAdanoV hAge tAnU pAtarxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
maheVshavxranu I sotxVtarxvanunx keVLi parxsananxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxranu heVLidanu: eleY vatasxneV! niVnu hedarabeVkAgilalx. sapatinxVkarAda, 
putarxpwtarxriMdalU, patinxyariMdalU, savxjanagaLiMdalU, kUDi aginxyiMda vaNaR hiVnanAgade iru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bANAsuraneV! inunx muMde deVvategaLu ninanxnunx vadhisalAraru eleY yudhiSiThxraneV, 
deVvadeVnAda Ishavxranu hiVge bANAsuranige matUtx varavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge varavanunx hoMdida bANAsuranu kiSxVNateyanunx biTuTx, nAshavilalxde BayashUnayxnAgi 
iceCxbaMdaMte loVkadalelxlAlx saMcarisidanu. anaMtara rudarxdeVvanu beMkiyanunx upasaMharisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAmahimanAda shaMkaranu mUraneya paTaTxNavanunx nAshamADadeV aMtarikaSxdalilx, adu 
elilxbeVkAdarU, alilx saMcarisuvaMte biTuTxbiTaTxnu. adu rudarxna pArxBAvadiMda saMcarisutatxda.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAtamxnAda shaMkaraniMda dAhavanunx hoMdida A tirxpuravu nUrAru jAvxlegaLiMda kUDi uriyutAtx
BUmiya meVle bididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
avugaLalilx oMdu paTaTxNavu tirxpuradAhAnaMtara shirxVsheYladalilx bididxtu. eraDaneyadu
amarakaMTakapavaRtadalilx bididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxranu tirxpuravanunx suTaTxnaMtara koVTi rudarxranunx parxtiSiThxsidaru. uriyutitxruva hAge 
paTaTxNavanunx keDavida jAgadalilx parxtiSiThxnAdavanu jAvxleVshavxraneMdu parxsidadhxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
meVlakekxdadx uriyu savxgaRvanunx muTiTxtu. deVvategaLU, asurarU, kinanxrarU, ivarelalxrU, 
oTiTxge hAhA eMdu kUgikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
parxsarisida A jAvxleyanunx rudarxdeVvanu, maheVshavxrapuravAda amarakaMTakadalilx 
satxMBanamADidanu. I riVtiyAgi amarakaMTakaveMba pavaRtadalilx yAtarx mADidavanu muMde heVLuva 
Palakekx BAgiyAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mUvatatxoMdukoVTisAvira vaSaRgaLalilx hadinAlukx loVkagaLanunx anuBavisuvanu, eMbudAgi eleY 
yudhiSiThxraneV? tiLiyuvavanAgu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara BUloVkavanunx hoMdi, dhAmiRkanAda rAjanAgi EkacacxkArxdhipatayxdiMda, aKaMDavAda 
paqthiviVsAmArxjayxvanunx anuBavisuvanu. idaralilx yAva saMshayavU ilalx. eleY mahArAjaneV! 
I amarakaMTakapavaRtavu, elAlx kaDeyalilxyU puNayxtamavAdudu. caMdarx sUrayxra garxhaNagaLalilx 
amara kaMTakavanunx hoMduvavanu muMde heVLuva Palavanunx hoMduvanu. ashavxmeVdhayAgakikxMtalU, 
hatatxraSuTx Palavanunx hoMduvanu. I amarakaMTaka pavaRtadalilx maheVshavxrana dashaRnavanunx
mADidare savxgaRloVkavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUyaRnige rAhugarxhaNavuMTAda samayadalilx savaRtiVthaRgaLU, savaRdeVvategaLu, ililx seVruvaru. 
adudariMdaleV I amarakaMTakapavaRtadalilx niKilapuNayxgaLU, doreyuvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtaha samayadalilx ililx seVruvavanu, puMDariVka yajacnxda Palavanunx hoMduvanu. 
A amarakaMTapavaRtadalilx jAvxleVshavxrakeSxVtarxviruvudu. alilx sAnxna mADida mAtarxkekx 
savxgaR suKavanunx anuBavisuvanu. ililx maraNahoMduvavara punajaRnamxvanunx hoMdalAraru,
\end{mn}

\begin{mn}
caMdarxsUyaRra garxhaNakAlagaLalilx pArxNatAyxga mADuvavana Pala visheVSavanunx heVLuvenu. 
BakitxyiMda keVLu. amarareMdu parxsidadhxrAda deVvategaLiMda kUDiruva amarakaMTaka pavaRtadalilx
pArxNatAyxga mADuvavanu parxLayaparayxMtavAgi rudarxloVkadalilx vAsisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
amareVshavxraneMba Ishavxranige nivAsasAthxnavAda amarakaMTakapavaRtada jalavanAnxsharxyisi
aneVka QuSisherxVSaThxru tapasasxnunx mADutitxdAdxre. amarakaMTakakeSxVtarxda sutatxlU,
oMdu yoVjana parimitiyuLaLxdAdxgi I keSxVtarxviruvudu, BakitxyiMda kUDidadxrU sariye, 
ilalxdidadxrU sariye,  namaRdA nadiyalilx sAnxnamADida mAtarxkekx savaRpApagaLiMdalU, mukatxnAgi
rudarxloVkavanunx seVruvanu.
\end{mn}
%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada hadineYdaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu: eleY mahAjanareV! Alilxruva mahAtamxrAda QuSimuKayxru 
yudhiSiThxrananunx muMdu mADikoMDu, nArada mahaSiRyanunx parxshenx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY pUjayxnAda nAradaneV! loVkada hitakAkxgiyU nimamxgaLa teVjoVaBivaqdidhxgAgiyU, mahimeyuLaLx
kAveVri saMgamada viSayavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRdA pApAsakatxrAgi duSAkxyaRgaLanunx mADUtitxruva manuSayxru savaRpApagaLiMdalU, mukatxrAguva, 
mukitxyanunx hoMduva bageyanunx keVLalapeVkiSxsuvevu. pUjayxnAda nAradaneV! dayaviTuTx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxra muMtAda mahAtamxreV! keVLiri. parAkarxmashAliyAda kubeVranu I sathxLadalilx 
mahAyajacnxvanunx naDesidanu. I tiVthaRvanunx hoMdi yajacnxvanunx mADidanaMtara adhika 
sAmArxjayxvanunx hoMdi, sidadhxpuruSanAdanu. I vicAravAgi 
heVLuvudanunx keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
parAkarxmashAliyAda kubeVranu, kAveriyu  namaRdA nadiyanunx seVruva saMgamadalilx sAnxnavanunx 
mADutAtx shuciyAgidudx, deVvamAnadiMda nUruvaSaRgaLa kAla tapasusx mADidanu. hiVge 
tapasusxmADutitxruva  kubeVrana viSayadalilx tuSaTxnAda Ishavxranu utatxmavAda varavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
``eleY mahAparAkarxmashAliyAda  yakaSxneV! ninagiSaTxvAda varavanunx keVLikoV. athavA ninanx 
manasisxnalilxruva kAyaRvanAnxdarU tiLisu" eMdu Ishavxranu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kubeVranu heVLidanu: deVveVshanAda mahAdeVvaneV!  nananxlilx niVnu saMtuSaTxnAgi varavanunx 
koDuvudAdare, nAnu elalxrigU modalaneyavanAgiruvaMteyU, yakaSxrige yajamAnanAgiruvaMteyU mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
kubeVrana mAtanunx keVLi saMtoVSagoMDa maheVshavxranu, hAgeyeV AgaleMdu heVLi, alilxyeV 
aMtadhARnavanunx hoMdidanu. A kubeVraneMba yakaSxnu shiVGarxvAgi yakaSxtanunx  seVri, avariMda 
pUjegoMDu, savaR yakaSxrigU adhipatiyAgi aBiSikatxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
savaR pApavanUnx pariharisuva kAveVriV saMgamavanunx tiLiyada manuSayxru  KMDitavAgiyU 
moVsahoVdavareV sari. AdudariMda savaR parxyatanxdiMdalU kAveVriVsaMgamadalilx sAnxna mADaleVbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAnadiyAgiyU, mahApuNayxtamavAgiyU iruva, kAveVriVnamaRdAsaMgamadalilx sAnxna mADi Ishavxrananunx
pUjisabeVku. hiVge mADuvavanu ashavxmeVdhada Palavanunx hoMdi rudarxloVkadalilx pUjayxnAguvanu.
matutx alilx aginxparxveVsha mADuvavanU, anashanavarxtavanunx mADuvavanU, utatxmasitxrXVyariMda
seVve keYgoLuLxvavanAgi, savxgaRdalilx rudarxnaMte shAshavxtavAda gatiyanunx hoMdi vAsisuvanu, 
eMdu nanage shaMkaranu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtaha puNayxshAliyu aravatutxkoVTi aravatutx sAvira vaSaRgaLa kAla, rudarxloVkadalilx hoVda 
jAgadalelxlAlx taqpatxnAgi vAsisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge anuBavisidanaMtara, puNayx mugidameVle BUloVkadalilx utatxma kuladalilx huTiTx sakala 
BoVgagaLananxsuBavisutAtx, dhamaRparAyaNanAda rAjanAgi bALuvanu. I nadiya
jalavanunx pAnamADuvavaru cAMdArxyaNavarxtada Palavanunx hoMduvaru. matutx I saMgamajalavanunx 
pAnamADuvavaru savxgaRvananxnuBavisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgAyamunAsaMgamadalilx sAnxnamADida Palavanunx kAveVriVsaMgamadalilx sAnxnamADida mAnavanu 
paDeyuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjasherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV!  I riVtiyAgi kAveVriVsaMgamavu mahApuNayxjanakavAgiyU,
savaRpApagaLanunx nAshamADatakakxdAdxgiyU, parxsidadhxvAgiruvudu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada hadinAraneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu : namaRdA nadiya utatxra daDadalilx paterxVshavxraveMdu parxsidadhxvAda 
tiVthaRvu iruvudu. adu oMdu yoVjana parxdeVshadalilx sAnxnAdigaLanunx mADuvavara savaRpApagaLanUnx
pariharisi sherxVSaThxvenisikoMDiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjasherxVSaThxnAda yuDiSiThxraneV! A tiVthaRdalilx sAnxna mADuvavanu deVvategaLoDane 
saMtoVSavAgi vAsisuvanu. matutx aidusAvira vaSaRgaLa kAla iceCxyaMte rUpagaLanunx dharisi 
kirxVDisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxMda muMde gajaRnaveMba keSxVtarxvanunx hoMdabeVku. I tiVthaRdalilx moVDavu saMcarisutitxruvudu.
I tiVthaRda mahimeyiMdaleV adakekx `iMdarxjitf eMba' hesaru baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxMda muMde `meVGarAva' eMba tiVthaRvanunx parxveVshisabeVku. ililx visheVSavAgi meVGagaLa
gajaRneyAgutitxruvudu. ililx meVGanAdaneMba gaNanu varavanunx paDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxraneV! alilxMda muMde barxhamxnu savaRdAvAsisuva barxhAmxvataRveMba tiVthaRvanunx 
hoMdabeVku. alilx sAnxna mADuvudariMda naranu barxhamxloVkadalilx pUjegoLuLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara AhAraniyamavanunx hoMdi shwcAdisaMpananxnAgi, aMgAraveMba tiVthaRdalilx sAnxnAdigaLanunx
Acarisuvavanu, savaRpApagaLanUnx kaLedukoMDu rudarxloVkavanunx seVruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde kapilAtiVthaRvu siguvudu. alilx sAnxnamADida mAtarxkekx mAnavanu goVdAnada Palavanunx 
hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde hoVgi deVvategaLiMdalU, QuSigaLiMdalU, pUNaRvAgiruva kAMciVtiVthaRvanunx hoMdi, sAnxnamADida
mAtarxdiMdaleV naranu goVloVkavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxMda muMde pAvaRtiyoDAne vAsisuva shivanige  nivAsasAthxnada kuMdalatiVthaRvanunx hoMdi 
sAnxnamADuvavanu, deVvategaLiMdalU kUDa vadhayxnAgalAranu. hiVge muMduvariyalAgi  savaRpApagaLanUnx
nAshAmADuva pipapxleVshavxra tiVthaRvanunx hoMduvanu. alilx sAnxnAdigaLanunx mADuvavanu 
rudarxloVkadalilx pUjAhaRnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxMda muMde Ishavxranu deVvashiKeyanunx keDavida nimaRlavAda vimaleVshavxratiVthaRvanunx 
hoMdi, A tiVthaRdalilx pArxNatAyxga mADida mAtarxkekx naranu rudarxloVkavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara puSakxraNiVkeSxtarxvanunx hoMdi, alilx sAnxnamADida mAtarxdiMdaleV, naranu iMdarxna 
adhARsanakekx BAgiyAguvanu. nadigaLalelxlAlx meVlAda namaRdAnadiyu Ishavxrana deVhadiMda
horaTu, sithxravAda matutx saMcarisuva pArxNi sAmAnayxvanUnx moVkaSxkekx ahaRvAgi mADuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
samasatx deVvategaLigU deVvanAda, mahAtamxnAda IshavxraneV  munisamudAyakUkx, atishayavAgi namagU,
heVLiruvanu. sherxVSaThxvAda I namaRdA nadiyu savaRmunigaLa parxshaMsege pAtarxvAgiruvudu. 
loVkada keSxVmakAkxgiyeV idu Ishavxrana deVhadiMda horaTiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
savaR pApavanunx pariharisuva, savaRloVkavaMdayxvAda, I namaRdeyanunx deVvategaLU, gaMdhavaRrU,
apasxra sitxrXVyarU saha hogaLiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxjaladiMda kUDi savaR nadigaLigiMtalU, modalaneyavaLU, parxsidadhxLU Ada, samudarxvanunx 
seVruva, eleY namaRdeyeV! Ishavxrana deVhadiMda horaTu QuSigaLa parxshaMsege pAtarxLAda ninage 
namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
eley dhamaRgaliMda kUDi sherxVSaThxvAda muKaBAgavanunx dharisiruva namaRdeyeV! ninage 
namasAkxravu. deVgaNagaLiMda vaMditaLAda eleY namaRdeyeV! matUtx ninage namasAkxravu. 
pavitarxvAda vasutxgaLigiMtalU parisudadhxLAda namaRdeyeV! punaH ninage namasAkxravu. 
savaR jagatUpxjayxLAda namaRdeyeV! matetx matetx ninage namasAkxravirali.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu I sotxVtarxvanu shudadhxvAda manasusxLaLxvanAgi nitayxvU paThisutatxlidadxre
veVdavanunx hoMduvanu, kaSxtirxyanu jayashAliyAguvanu, veYshayxnu vAyxparadalilx lABavanunx 
hoMduvanu. hiVge paThisuva shUdarxnige shuBagatiyuMTAguvudu. ananxvanunx apeVkiSxsuvavanu 
nitayxvU samxraNemADida mAtarxkekx ananxvanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAkASxnamxheVshavxraneV I nadiyanunx nitayxvU seVvisutitxruvanu. AdudariMdaleV 
barxhamxhateyxyanunx kUDa pariharisuva I nadiyu puNayxtamaveMbudAgi parxsidadhxvAgiruvudu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada hadineVLaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu: eleY yudhiSiThxraneV ! A kAla modalugoMDu  barxhAmxdigaLU, tapaHpararAda 
munigaLU, kAma korxVdhAdhi mAnasikadoVSagaLanunx biTuTx namaRdA nadiyanunx seVvisutatxliruvaru. 
mahAmahimanAda shaMkaraneV tananx shUla bidadx jAgavanunx noVDi, A BUtalavu ati puNayxvAdudeMdu
heVLidanu. matutx alilxruva tiVthaRvu shUlaBeVdaveMdu parxsididhxgoMDu mahApuNayxtamavAgiruvudu.
alilx sAnxnamADi Ishavxrananunx aciRsuvavanu goVsahasarxdAnamADida Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A tiVthaRdalilx mUru rAtirx vAsamADi, yoVgayxvAda upavAsadi dhamaRvisheVSavanunx keYgoMDu 
Ishavxrananunx pUjisuvavanu mukitxhoMduvanu. anaMtara karxmavAgi BiVmeVshavxrananUnx, 
sherxVSaThxnAda namaRdeVshavxrananUnx, mahApuNayxvanunx koDuva AditeyxVshavxrananUnx, 
tupapxdiMdalU, jeVniniMdalU, kUDi pUjisidare, janamxpaDedudadu sAthaRkavAguvudu. alilxMda muMde
hiVgeyeV malilxkeVshavxrananunx pUjemADidare, janamx saPalavAguvudu. muMde varuNeVshavxrananunx
dashaRnamADi niVrAjeVshavxrananUnx dashaRna mADabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
hiMde heVLida aidu deVvAlayagaLanunx noVDida mAtarxkekx, savaRtiVthaRgaLa PalavU siguvudu. 
alilxMda muMde yudadhxvu naDeda parxdeVshakekx hoVgabeVku. asuraroDane yudadhx mADi avara 
balavanunx kugigxsi nAshamADida sathxLadalilxkoVTitiVthaRveMba tiVthaRvu parxsidadhxvAgiruvudu. 
hiVge kolalxlapxTaTx A rAkaSxsara shirasusxgaLelalxvU alilx kANalapxDuvuvu. hiVge kolalxlapxTuTx 
A dAnavaru shUlapANiVshavxrananunx  parxtiSeThx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ililx oMdu koVTi rAkaSxsaru kolalxpapxTaTxru. AdudariMdaleV I Ishavxranige koVTiVshavxraneMdu 
parxsididhxyu. I tiVthaRda dashaRnamADuvavanu I deVhadoMdigeV savxgaRvanunx seVruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga iMdarxnu idanunx sahisadeV tananx alapxhaqdayateyanunx parxkAshapaDisutAtx, vajarxkiVlaveMba
yaMtarxdiMda baMdhana mADidanu. alilxMda muMde janagaLige sashariVra savxgaRgamanavu 
nililxsalapxTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx tupapxdoMdige bilavxPalavanunx samapaRNemADi koneyalilx parxdakiSxNemADi IshavxranoMdige 
adanunx taleyalilx dharisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxraneV! hiVge mADuvavanu iSATxthaRgaLanenxlAlx hoMdi rAjanAguvanu. 
maqtiyanenxYdidavanu  rudarxsAyujayxvanunx hoMdi punarutapxtitxyanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge seVve mADuvavanu savxgaRdalilx rAjayxBAravanUnx mADuvanu. tarxyoVdashiVdina IshavxroVpApane 
mADi hiMde heVLida koVTiVshavxra tiVthaRdalilx sAnxnamADida mAtarxkekx mAnavanu 
savaRyajacnxgaLaPalavanUnx hoMduvanu. alilxMda muMde agasetxyXVshavxra tiVthaRvu siguvudu.
manuSayxra pApavanenxlAlx nAshamADuvudakAkxgiyeV sidadhxvAgiruva I agasetxyXVshavxratiVthaRdalilx 
sAnxnamADida mAtarxkekx manuSayxnu barxhamxhatAyx doVSadiMdalU mukatxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAtiRka mAsada kaqSaNx pakaSxda catudaRshiVdivasa Ishavxranalilx sithxramanasisxTuTx, 
iMdirxyagaLanunx sAvxdhiVnadalilxTuTxkoMDU Ishavxrananunx  GaqtadiMda sAnxnamADisabeVku.
\end{mn}


\begin{mn}
hiVge sAnxnamADidavanu tananx vaMshadalilx utapxnanxrAda ipapxtotxMdu maMdigaLoMdige 
keYlAsadalilx vAsisuvanu. matutx I divasa vAhanavanUnx, pAdarakeSxgaLanUnx, CatirxyanUnx,
tupapxvanUnx, suvaNaRvanUnx, bArxhamxNarige BoVjanavanUnx, koDuvavanu oMdakekx koVTiPalavanunx 
hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjasherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV! alilxMda muMde sherxVSaThxvAda ravisatxvavanunx hoMdi 
sAnxna mADuvavanu rAjanAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
namaRdAnadiya dakiSxNatiVradalilx shakarxtiVthaRviruvudu. Alilx oMdu rAtirx upavAsamADi
sAnxnamADabeVku. niyamapUvaRkavAgi sAnxnamADi janAdaRna deVvaranunx pUjisuvavanu 
goVsahasarxdAnada PalaBAgiyAgi viSuNxloVkavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara manuSayxra savaRvidhavAda pApagaLanUnx pariharisuva QuSitiVthaRdalilx sAnxnamADida  
mAtarxdiMdaleV shivaloVkadalilx pUjAhaRnAguvanu. alilxyeV sherxVSaThxvAda nArada tiVthaRviruvudu. 
adaralilx sAnxnamADuvavanu sahasarxgoVdAnada Palavanunx  hoMduvanu. anaMtara barxhamxniMda 
pUvaRdalilx saqSaTxvAda deVvatiVthaRvanunx hoMdi sAnxnamADuvavanu barxhamxloVkadalilx 
pUjitanAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde amarariMda sAthxpitavAda amarakaMTakaveMba tiVthaRvanunx hoMdabeVku. alilx sAnxnamADida 
mAtarxdiMda sahasarxgoVdAnaPalavanunx hoMduvanu. alilxMda muMde  sherxVSaThxvAda vAmaneVshavxra 
keSxVtarxvanunx seVrabeVku. alilx vAmAneVshavxrana deVvasAthxnavanunx noVDidamAtarxkekx naranu 
barxhamxhateyxyiMda mukatxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara QuSitiVthaRvanunx hoMdi alilx IshAneVshananUnx dashaRnamADuvavanu janamxsAPalayxvanunx
hoMduvanu. anaMtara BiVmeshavxrakeSxVtarxvanunx  hoMdi sAnxnamADida mAtarxdiMda 
savaRvAyxdhigaLanUnx  niVgi savaRduHKagaLiMdalU biDugaDehoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxMda vAraNeVshavxra keSxVtarxvanunx hoMdi alilx sAnxnamADuvavanu savaRduHKagaLanUnx 
dUramADuvanu. muMde soVmatiVthaRvanunx hoMdi sherxVSaThxnAda caMdarxna dashaRnamADabeVku. 
anaMtara A tiVthaRdalilx bahuBakitxyiMda sAnxnamADabeVku. hiVge sAnxnamADidavanu oDaneyeV jaDavAda
I pAthiRva deVhavanunx biTuTx divayxdeVhavanunx hoMdi aruvatutx sahasarx vaSaRgaLakAla 
shivaloVkadalilx  shivanaMteyeV suKiyAgiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjasherxSaThxnAda yudhiSiThxraneV! muMde piMgaleVshavxrananunx hoMdabeVku.
alilx oMdu hagalU matutx oMdu rAtirxyU upavAsamaDabeVku. hiVge mADuvavanu tirxrAtarxveMba yAgada 
Palavanunx hoMduvanu. eleY rAjasherxVSaThxneV! A tiVthaRdalilx  kapilAgoVvanunx 
dAnamADuvavanu A goVvigU adara karugaLigU eSuTx roVmagaLiveyoV aSuTx sAvira vaSaRgaLakAla
rudarxloVkadalilx virAjisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjasherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV ! A piMgala keSxVtarxdalilx pArxNatAyxgamADuvavanu 
sUyaRcaMdarxru iruvavaregU, savxgaRdalilx anaMtavAgi suKapaDuvanu. namaRdAnadiya daDadalilx 
vAsisuva manuSayxru maqtiyanunx hoMdidanaMtara, aneVka sukaqtagaLanunx  mADida janaru hoMduva 
savxgaRvanunx hoMduvaru. alilxMda muMde hoVgi  suraBikeVshavxrananUnx, nArakeVshavxrananUnx, 
koVTikeVshavxrananUnx dashaRnamADabeVku. alilxyeV gaMgAvataraNatiVthaRviruvudu. 
alilx oMdu divasamAtarx upavAsa mADuvudariMda beVkAdaSuTx puNayxvu sulaBavu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde naMditiVthaRveMba tiVthaRdalilx sAnxnamADidavanige naMdiVshanu tuSaTxnAgi soVmaloVkavanunx
koDuvanu. anaMtara vAyxsatiVthaRdiMda kUDiruva tapoVvanadalilx parxsidadhxnAda divxVpeVshavxravanunx
hoMdabeVku. A sathxLadalilx pUvaRdalilx vAyxsana huMkArakekx hedari mahAnadiyu dakiSxNadikikxge 
parxyANamADitu.
\end{mn}

\begin{mn}
A vAyxsatiVthaRdalilx parxdakiSxNe mADuvavanu vAyxsanu pirxVtige pAtarxnAgi tanage iSaTxvAda 
Palvanunx hoMduvanu. eleY rAjasherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV! diVpatxnAda A divxVpeV
\end{mn}

\begin{mn}
A EraMDatiVthaRdalilx parxdakiSxNe mADuvavanu sapatxdivxVpagaLiMda kUDida BUmiyanenxV parxdakiSxNe
mADidavanAguvanu. anaMtara suvaNaRtilakatiVthaRdalilx sAnxnamADi suvaNaRvanunx dAnamADuvavanu 
suvaNaRvimAnavanunx hoMdi rudarxloVkadalilx pUjayxnAguvanu. hiVge bahukAla rudarxloVkadalilx
vAsisi kAlakarxmavAgi BUmiyalilx parAkarxmashAliyAda rAjanAguvanu. muMde ikuSxnadiV saMgamavanunx 
seVrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru loVkagaLalUlx parxsidadhxvAda divayxvAda ikuSxnadiVsaMgamadalilx yAvAgalU Ishavxranu 
vAsisuvanu.alilx sAnxnamAdida manuSayxnu gaNagaLige adhipatiyAguvanu. savaRpApagaLanUnx 
pariharisuva 
sakxMdatiVthaRvanunx hoMdi sAnxnamADida mAtarxdiMdaleV huTiTxda modalugoMDu 
mADida pApasamudAyavu naSaTxvAguvudu. muMde AMgirasatiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu sahasarxgoVdAnada
Palakekx BAgiyAgi rudarxloVkadalilx pUjAhaRnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara savaRpApagaLanUnx pariharisuva lAMgalatiVthaRvanunx hoMdi sAnxnamADuvavanu 
ELujanamxgaLiMda saMpAdisida pApagaLelalxvanUnx kaLedukoLuLxvanu. I viSayadalilx savxlapxvU
saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRsherxVSaThxvAda savaRtiVthaRrUpavAda vateVshavxratiVthaRvanunx hoMdi sAnxnamADUvanu 
sahasarxgoVdAnada Palvanunx  hoMduvanu. muMde savaRpApavanUnx pariharisuva 
saMgameVshavaratiVthaRvanunx hoMdi sAnxnamADuvavanu KMDitavAgiyU rAjayxvanunx anuBavisuvanu. 
idaralilx savxlapxvU saMdeVhavilalx. muMde BadarxtiVthaRdalilx mADida dAnavu tiVthaRda 
mahimAtishayadiMda dAnamADuvavanige oMdakekx koVTiPalavanunx koDuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eMtaha kapApxda heMgasAdarU, A BadarxtiVthaRdalilx sAnxnamADidare, Ishavxrana patinxyAda pAvaRtige 
samAnaLAguvaLu. anaMtara aMgAreVshavxrakeSxVtarxvanunx hoMdi alilx sAnxnamADuvavanu 
rudarxloVkadalilx pUjAhaRnAguvanu. maMgaLavAradiMda kUDida  catuthiRV tithiyalilx sAnxnamADuvavanu
nArAyaNaniMda anugaqhitanAgi avana AjecnxyaMte anaMtakAla suKapaDuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ayoVnisaMgamaveMba tiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu punajaRnamxvanunx hoMduvudilalx. muMde 
pAMDAveVshavxra keSxVtarxkekx hoVgi sAnxnamADabeVku. hiVge alilx sAnxnamADuvavanu 
deVvAsurariMdalU avadhayxnAgi anaMtakAla suKapaDuvanunx. muMde viSuNxloVkavanunx hoMdi 
sakalaBUVgagaLanUnx anuBavisi avanu BUmiyalilx rAjanAgi huTuTxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde kaMboVtikeSxVtarxdalilx sAnxnamADabeVku. adaralilxyU utatxrAyaNadalilx sAnxnamADuvavanu 
udidxSaTxvAda PalavanenxV anuBavisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara caMdarxBAgAnadiyanunx hoMdi sAnxnamADuvavanu caMdarxloVkadalilx pUjitanAguvanu. eleY 
rAjasherxVSaThxnAda yudiSiThxraneV! deVveVMdarxniMda pUjitavAgi deVvategaLiMda pUjisalapxTaTx 
shakarxtiVthaRvanunx hoMdabeVku. alilx sAnxnamADi suvaNaRdAna mADuvavanu athavA niVlavaNaRda 
etatxnunx dAnamADuvavanu A vaqSaBada matutx adara vaMshadalilx  huTiTxda goVvugaLa roVmagaLu
eSiTxruvuvoV aSuTxsAviravaSaRgaLa kAla keYlAsadalilx vAsisuvanu.

\end{mn}

\begin{mn}
kAlakarxmadalilx savxgaRcuyxtanAgi BUloVkavanunx hoMdi A tiVthaRda mahimeyiMda sAvirAru 
shevxVtavaNaRda kuduregaLige sAvxmiyAda utatxmarAjanAgi bALuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjasherxVSaThxnAda yudhiSithxraneV! muMde sherxVSaThxvAda barxhAmxvataRtiVthaRvana hoMdi 
alilx sAnxnamADi pitaqdeVvategaLanunx tapiRsabeVku. adaralilxyU sUyaRnu kanAyxrAshiyalilxruvAga 
niyamaparanAgi oMdurAtirx upavAsamADi pitaqgaLige koTaTx piMDavu anaMtakAla taqpitxyanunxMTu
mADuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde kapilAtiVthaRvanunx hoMdi sAnxnavanunx  mADi kapilAgoVvanunx dAnamADuvavanu BUmiyanenxlAlx 
dAnamADida Palavanunx hoMduvanu. muMde namaRdeVshavxra tiVthaRvu iruvudu. aMtaha tiVthaRvu muMde 
huTuTxvudU ilalx, hiMde huTiTxyU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx sAnxnamADuvavanu ashavxmeVdhayAgaPalavanunx hoMduvanu. A tiVthaRdalilx savaRtarx 
sAnxnAdigaLanAnxcarisuvavanu BUmiyalilx rAjanAgi huTuTxvanu; matutx savaRlakaSxNagaLiMda
kUDi savaRroVgashUnayxnAgi bALuvanu. namaRdAnadiya utatxra daDadalilx sherxVSaThxvAda 
AditAyxyanaveMba tiVthaRvu iruvudu. adu IshavxraniMda gwravisalapxTiTxruvudu. eleY yudhiSiThxraneV!
alilx sAnxnamADi shakAtxyXnusAra dakiSxNe koDabeVku. hiVge mADida dAnavu A tiVthaRda mahimeyiMda 
aparimitavAguvudu. daridarxreV AgaliV, vAyxdhigarxsatxreV AgaliV, duSakxqqtaniratareV AgaliV,
elalxrU savaRpApavanUnx kaLedu sUyaRloVkavanunx seVruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
mAGa shukalx sapatxmiya divasa A keSxVtarxdalilx elilxyAdarU AhAratAyxgamADi 
iMdirxyavAyxpAragaLanunx taDedu vAsamADidare, yAvakAladalUlx vAyxdhiyanenxV noVDalAranu.
visheVSataH avanu kuruDanU, kivuDanU, eMdigU AguvudeV ilalxvu. aishavxyaRshAliyAgi swMdayaRdiMda 
kUDi sitxrXVyara pirxVtiyanunx gaLisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAkaRMDeVya muniya I AditAyxyatanatiVthaRvanunx mahApuNayxveMbudAgi heVLiruvanu. I tiVthaRyAterx
mADudavaru saMshayavilalxdeV moVsahoVdavareMdeV tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara mAseVshavxra keSxVtarxvanunx hoMdi alilx sAnxna mADida mAtarxdiMdaleV naranu 
savxgaRvAsavanunx anuBavisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alalxdeV hadinAlukx iMdarxru rAjayxBAramADuvavarevigU ivanu suKapaDuvanu. taruvAya samipadalilx
nAgeVshavxra tapoVvanavanunx hoMdabeVku. eleY rAjeVMdarxneV! alilx Bakitx BAvadiMda sAnanxmADi 
shuciyAgiruvavanu aneVka nAgakaninxkeyaroMdige anaMtakAla 
BoVgapaDuvanu. muMde kubeVrana nivAsavAda kubeVra BavanaveMba keSxVtarxvanunx seVrabeVku.
alilx kAleVshavxraveMba matotxMdu tiVthaRviruvudu. alilx kubeVranu iSATxthaRvanunx hoMdi 
saMtoVSagoMDanu. A tiVthaRdalilx sAnxna mADidavanu savaRsaMpatatxnUnx anuBavisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxMda muMde pashicxmadikikxge parxyANa mADi marutAlayakeSxVtarxvanunx hoMdabeVku. 
alilx BakitxyiMdoDagUDi shuciyAgi sAnxnamADi alilxyeV shakAtxyXnusAravAgi suvaRNaRdAnavanUnx 
ananxdAnavanUnx mADuva paMDitanu puSapxkavimAnada sahAyadiMda vAyuloVkavanunx seVruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxraneV! muMde yamatiVthaRvusiguvudu. adaralilx mAGakaqSaNx catudaRshiyalilx 
sAnxnamADabeVku matutx rAtitxyalilx mAtarx BoVjanamADabeVku. hiVge mADuvavanu gaBaRvAsavanunx 
ariyanu. alilxMda muMde ahalAyxtiVthaRkekx hoVgi sAnxnamADabeVku. ililx sAnxnamADida 
mAtarxdiMdaleV naranu apasxrasitxrXVyaroDane merayuvanu. pArameVshavxra keSxVtarxdalilx ahaleyxyu 
tapasasxnunx mADi mukatxLAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ceYtarx shukalx tarxyoVdashiV tithiyu kAmadinaveMdu parxsididhxyiruvudu. I divasadalilx  A 
pArameshavxra tiVthaRdalilx ahaleyxyanunx pUjisabeVku. hiVge pUjisuvavanu elilx huTiTxdadxrU 
savaRrapirxVtigU pAtarxnAguvanu; matutx beVrobabx manamxthanaMte shoVBisutAtx sitxrXVyarige 
atipirxyanAguvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
ayoVdheyxge hoVgi shakarxtiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu goVsahasarxdAnada Palavanunx hoMduvanu. 
anaMtara soVmatiVthaRdalilx sAnxnamAtarxdiMdaleV mAnavanu savaRpApagaLiMdalU mukatxnAguvanu. 
caMdarxgarxhaNada samayadalilx soVmatiVthaRvu savaRpApavanUnx pariharisi bahuPalagaLanunx 
koDuvudAgi mUruloVkagaLalilxyU parxsididhx iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjasherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV! I soVmatiVthaRdalilx  cAMdArxyaNavarxtavanAnxcarisuvavanu 
savaRpApagaLanUnx niVgi soVmaloVkakekx hoVguvanu. aginxyanunx parxveVshisiyAgaliV, jaladalilx 
bidAdxgaliV, AhAra biTATxgaliV, soVmatiVthaRdalilx maqtiyanunx hoMduvavanu matayxRloVkadalilx tirugi
huTuTxvudeV ilalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde satxMBatiVthaRdalilx sAnxnamADabeVku. alilx sAnxnamADida mAtarxkekx soVmaloVkadalilx 
pUjAhaRnAguvanu. eleY rAjasherxVSaThxneV!  muMde yoVdhaniVpaTaTxNadalilx parxsidadhxvAda 
savaRsherxVSaThxvAda viSuNxtiVthaRvanunx hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ililx viSuNxvu koVTigaTaTxle seVrida asuraroMdige yudadhxmADidanu. AdudariMda ililx viSuNxtiVthaRvu
utapxnanxvAyitu. ililx sAnxnamADuvudariMda viSuNxvu tuSaTxnAguvanu. ililx oMdu hagalU matutx oMdu
rAtirxyU upavAsamADuvudariMda barxhamxtAyxdoVSavu kUDa nivaqtitxyAguvudu. ililxMda muMde 
sherxVSaThxvAda tApaseVshavxrakeSxVtarxvanunx hoMdabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
I keSxVtarxkekx amoVhakaveMdu parxsididhxyiruvudu. ililx pitaqgaLige tapaRNAdigaLanAnxcarisabeVku; 
matutx huNiNxmeyalilxyU, amAvAseyx tithiyalilxyU, shAsAtxrXnusAravAgi shArxdadhxmADabeVku. ililx 
sAnxnamADi jalamadhayxdalilx AneyaMtiruva baMDegaLa meVle piMDavanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
veYshAKamAsadalilx pitaqgaLige piMDadAnamADidare BUmi iruvavaregU pitaqgaLu visheVSavAgi 
taqpatxrAguvaru. eleY rAjasherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV! muMde atuyxtatxmavAda 
sidedhxVshavxrakeSxVtarxkekx hoVgi alilx sAnxnamADuvavanu gaNapatiya saninxdhiyanunx seVruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxMda muMde viSuNxvu liMgarUpavanunx dhAraNe mADi vAsisuva janAdaRnakeSxVtarxvu siguvudu. alilx 
sAnxna mADuvavanu viSuNx loVkadalilx pUjegoLuLxvanu. namaRdAnadiya dakiSxNadaDadalilx 
sherxVSaThxvAdatiVthaR oMdiruvudu. Alilx manamxthanu GoVravAgi tapasasxnunx mADidanu. 
samAdhayxvasethxyalilxruva mahAtamxnAda  shaMkarana haNeya kaNiNxniMda horaTa aginxyiMdadagadhxnAgi 
oMdusAvira vaSaRgaLa kAla Ishavxrananunx upAsane mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxranu manamxthananunx suDalu Aga huTiTxda beMkiyu himavatapxvaRtadalilx matotxMdu 
himavaMtanaMteyeV doDaDxdAgi kANuvudu. Aga suTaTxvugaLelalxvU kusumeVshavxranalilx aikayxvAgive.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvira divayxvaSaRgaLu kaLedanaMtara pAvaRtiV sahitanAda Ishavxranu ivara tapasisxge mecicx
varaparxdAnamADidanu. anugarxhakekx pAtarxrAda ivarelalxrU namaRdAnadiya taTavanAnxsharxyisi
duHKadiMda mukatxrAdaru. manamxthanu I tiVthaRda mahimeyiMdaleV amaranAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxsAdapAtarxnAda manamxthanu Ishavxrananunx kuritu `eleY mahAdeVvaneV! ninanx anugarxhadiMda 
I tiVthaRvu elAlx dikukxgaLalilxyU adhaRyoVjana parxdeVshadalilx utatxma tiVthaRvAgaliV' eMdu 
pArxthiRsikoMDunu. A tiVthaRdalilx upavAsaparanAgi sAnxnamADuvavanu manamxthanaMte divayxdeVhavanunx
dharisi rudarxloVkadalilx pUjayxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
veYshAvxnaratiVthaRdalilx yamanU, vAyutiVthaRdalilx kAmadeVvanU hiMde ililx tapasusx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx aMdhoVnaveMba sathxLavide. adara hatitxra sAnxna, dAna, samArAdhana, piMDadAna, ivugaLu 
utatxmavAduvu. 
\end{mn}

\begin{mn}
I aMdhoVnadalilx aginxparxvesha, jalaparxveVshamADidarAgaliV, anashanagaLiMda 
pArxNabiTaTxrAgali athavA adara sutatxlU 
adhaRyoVjanadalilx deVhatAyxga mADidarAgali, punarAvaqtitx ilalxdagatiyu baruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
tarxyXMbakatiVthaRdalilx sAnxnamADi aMdhoVnamUladalilx vidhivatAtxgi pitaqgaLige piMDakoTaTxre, 
sUyaRcaMdarxru iruvavaregU pitaqgaLu taqpatxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
puruSanAgaliV, sitxrXVyAgaliV, utatxrAyaNa baMdanaMtara I kusumeVshavxrakeSxVtarxdalilx 
shuciyAgirabeVku. hiVge sidedxVshavxrana deVvAlayadalilx  idudx, mAraneyadina beLigeyx A 
sidedhxVshavxrananunx pUjisuvavanu savaRyajacnxgaLiMdalU sididhxsuva Palavanunx hoMduvanu. 
tiVthaRyAterxya parxdeVshadalilx PalakoDuva samayavodagidAga I sidedhxVshavxrana yAterxmADidavanu 
BUloVkadalilx aishavxyaRdiMdalU swMdayxyaRdiMdalU kUDidavanAgi rAjanAgi samudarxmadhayxdalilxruva 
BUmiyelalxvanUnx ALuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
keSxVtarxpAla, daMDapAla, mahAbala, kaNaRkuMDala ivugaLa  dashaRnamADadeV, mADuva yterxyu 
nirathaRkavu. elAlx deVtegaLU I tiVthaRgaLU Palavanunx keVli kusumeVshavxra keSxVtarxkekx baMdu, 
kusumeVshavxrananunx sotxVtarxmADutAtx, puSapxvaqSiTxyanunx uMTumADuvaru.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada hadineMTaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu: viSuNxvina huMkArada mAtarxdiMdaleV dAnavaru yAva sathxLadalilx 
nAshahoMdidaroV, aMtaha BAgaRveVshakeSxVtarxvanunx anaMtara hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx sAnxnamADuvudariMda savaRpApagaLU tolaguvuvu. eleY yudhiSiThxraneV! inunx muMde 
shukalxtiVthaRda utapxtitxyanunx keVlu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnAdhAtugaLiMda kUDi vicitarxvAgiruva, beLagina sUyaRnaMte pArxkAshisutatxliruva, karagisida 
cinanxdaMte javxlisutatxliruva, manoVharavAda himavatapxvaRtada shiKaravu muMde iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
A shiKaravu vajarxmaNigaLiMdalU, saPxTikamaNigaLiMdalU, kaTiTxruva meTaTxlugaLiMdalU, vikAravAda 
suvaNaR vasutxgaLiMdalU kUDi, nAnAvidhavAda pupapxgaLiMda shoVBisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I shiKaradalilx savaRjacnxnAda, savaRparxpaMcakUkx oDeyanAda, nitayxnAda, loVkAnugarxhaveV tananx 
kataRvayxnanAnxgi mADikoMDiruva, shAMtanAda, Ishavxranu gaNasamUhadoDane kuLitiruvanu. sakxMda, 
naMdi, mahAkAla ivaroMdigU, viVraBadarxgaNagaLoMdigU, pAvaRtiyoDaneyU, kUDiruva Ishavxranunx 
mAkaRMDeVya muniyu parxshenxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamx, viSuNx, shaciVpatigaLiMda saMsutxtanAda deVva deVvanAda mahAdeVvaneV ! 
saMsAraduHKadiMda BiVtanAda nanage suKoVpAyavanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
tirxkAlajacnxnAda, matutx savaRjagatitxgU adhipatiyAda maheVshaneV !  savaRpApagaLanUnx 
pariharisuva, tiVthaRgaLalelxlAlx utatxmavAda tiVthaRvanunx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxranu heVLidanu: eleY, savaRshAsatxrXgaLanUnx tiLida pArxjacnxshAliyAda bAhamxNaneV ! keVLu:
QuSisamUhagaLoMdige hoVgu, alilx sAnxnamADu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRshAligaLAda manu, atirx, yAjacnxvalakxyX, kAshayxpa, aMgirasusx, yama, ApasatxMba, saMvataR,
kAtAyxyana, baqhasapxti, nArada, gwtama, ivarugaLanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
kanaKala keSxVtarxdalilx gaMgeyu ati puNayxLu. sUyaRnige rAhugarxhaNa saMBavisidAga, pArxyAga, 
puSakxra, gayA, kurukeSxVtarx, ivugaLu mahApuNayxtamagaLAgi parxsididhxyanunx hoMdiruvuvu. Adare 
shukalxtiVthaRveMba parxsidadhxvAda tiVthaRvu hagalalUlx, rAtirxyalilxyU, noVDuvudariMdalU, 
muTuTxvudariMdalU, sAnxnadiMdAgaliV, dhAyxnadiMdAgali, tapasisxniMdAgali, mahA Palavanunx koDuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililx mADida hoVmavU, upavasAvU, tiVthaRda mahimeyiMda adhikaPalavanu koDuvuvu. shukalxtiVtharvu 
nadiyalilx mahApuNayxtamaveMba parxsidadhxvAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
cANakayxneMba rAjaSiRyu I keSxVtarxdalilx sididhxyanunx hoMdidanu. I keSxVtarxvu oMdu yoVjana 
parimANadiMda kUDiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
shukalxtiVthaRvu savaRpApavanUnx pariharisi mahApuNayxvanunxMTumADuvudu. I tiVthaRda 
samipadalilxruva marada tudiyanunx noVDidarU, barxhamxtAyxdoVSavu kUDa dUravAgavudu. 
eleY mAkaMRDeVya munivayaRneV! sherxVSaThxvAda veYshAKa mAsada kaqSaNX catudaRshiyalilx nAnu 
ililx pAvaRtiyoDane iruvenu. A divasa nAnu keYlAsavanUnx saha biTuTx, I keSxVtarxdalilx 
vAsisuvenu; matutx deVvategaLU, kinanxrarU, gaMdhavaRrU, sidadhxrU, vidAyxdhararU ilelxV vAsisuvaru
\end{mn}

\begin{mn}
AyAya gaNagaLU, apasxrasitxrXVyarU, nAgarU, deVvategaLU, iSATxthaRvanenxlAlx koDuvaMtaha 
vimAnagaLalilx kuLitu I tiVthaRda meVlugaDe aMtarikaSxdalilx vAsisuvaru. eleY yudhiSiThxraneV! 
I shukalxtiVthaRkekx avarelalxrU dhamARpeVkeSxyiMdaleV baMdudu. agasanu niVriniMda baTeTxgaLanunx 
shudidhxmADuvaMte, I tiVthaRvU huTiTxda modalugoMDu kUDihAkida pAparAshiyanenxV toLeyuvudu; 
matutx sAnxnamAduvavananUnx shudidhxgoLisuvudu. eleY mAkaRMDeVya muniyeV !  ililx mADida 
sAnxnadAnagaLu mahApuNayxvanunx uMTumADuvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
shukalxtiVthaRkikxMtalU meVlAda tiVthaRvu hiMde uMTAgalU ilalx; muMde uMTAguvudU ilalx. pUvaR 
vayasisxnalilx manuSayxnu pApakamaRgaLanunx mAduvuduMTaSeTxV. aMtaha manuSayxnu 
shukalxtiVthaRdalilx oMdu hagalU, oMdu rAtirxyU, upavAsamADida mAtarxdiMdaleV A pApagaLanenxlAlx
kaLeyuvanu. tapasisxniMdalU, barxhamxcayaRdiMdalU, deVvara pUjeyiMdalU, bahaLa puNayxvanunx 
saMpAdisuvanu
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV ililx mADuva deVvatoVdedxVshakavAda darxvayxdAnadiMda baruva puNayxvu, nArAru 
diVGaRkarxtugaLanAnxcarisuvudariMda eMdigU baruvudilalx. kAtiRka kaqSaNx catudaRshiyalilx upavAsa 
mADi parameVshavxranige AjayxsAnxna mADisuvavanu ipapxtotxMdu saMtatiyoMdige keYlAsadalilx 
vAsamADuvanu. QuSigaLiMdalU, sidadhxriMdalU AshirxtavAda I tiVthaRvu bahu meVlAda 
tiVthaRvAgiruvudu. eleY rAjaneV ! ililx sAnxnamADuvavanu punaH gaBaRvAsavanenxV ariyalAranu. 
\end{mn}

\begin{mn}
shukalxtiVthaRdalilx sAnxnamADi , Ishavxrananunx pUjisi, naqtayx giVtAdigaLUMdige 
jAgaraNeyanunx AcarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge rAtirxyalilx jAgaraNe mADi, mAraneyadi beLigegx shukalxtiVthaRdalilx sAnxnamADi, 
Ishavxrananunx pUjisi, shivavarxtavanunx dharisidavanAgi, AcAyaRnige BoVjana mADisabeVku.
I bArxhamxNasamArAdhana viSayadalilx, shakAtxyXnusAravAgi darxvayxloVBavilalxdeV mADisabeVku.
iMtaha BoVjanavanenxV mADisabeVkeMba niyamavilalx. anaMtara parxdakiSxNe mADi deVvara samipakekx 
hoVgabeVku. hiVge mADuvavanu anuBavisuva Palavanunx keVLu. divayxvAhanavanenxVri 
apasxrasitxrXVyariMda saMsUtxyamAnanAgi, shivaloVkavanunx  hoMduvanu; matutx shivanige samanAgi 
parxLayakAlapayaRMtavAgi suKapaDuvanu. I shukalxtiVthaRdalilx suvaNaR dAnamADida sitxrXVyu 
Ishavxranige  tupapxda aBiSeVkavanunx mADabeVku; matutx kumArasAvxmiyanunx pUjisabeVku. hiVge 
BakitxyiMda pUjisuvavaLu paDeyuva puNayxPalavanunx heVLuvenu, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtaha nAriyu hadinAlukx iMdarxra adhikAraviruva payaRMta deVvaloVkadalilx vAsisuvaLu. utatxrAyaNa 
dakiSxNA, catuRdaRshiV, viSusaMkarxmaNa, iMtaha divasagaLalilx ililx sAnxnamADi, upavAsaparanAgi, 
iMdirxya nigarxhadiMda kUDi, EkAgarxcitatxdiMda dAnamADidare, harihararu suparxsananxrAguvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
shukalxtiVthaRda mahimeyiMda savaRvU akaSxyanAda Palavanunx koDuvuvu. I tiVthaRdalilx 
dikikxlalxda baDavAnAda bArxhamxNa nanAnxgaliV, athavA dikikxruva bArxhamxNAnanenxV AgaliV, vivAha
mADisuvavanu hoMduva Palavanunx heVLuvenu keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
udAvxhitAnAda manuSayxna matutx avana putarxparaMpareya roVmagaLu eSiTxruvuvoV, aSuTx 
sAviravaSaRgaLakAla avanu shivaloVkadalilx pujayxnAgi mereyuvanu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada hatotxMBatatxneya adhayxyavu mugidudu.


\begin{mn}
nAradanu heVLidanu: muMde narakatiVthaRkekx hoVgi alilx sAnxnamADida mAtarxdiMdaleV narakavanunx 
kaNiNxniMda sahA noVDalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxraneV? I tiVthaRda mAhAtemxyXyanunx heVLuvenu keVLu. I tiVthaRdalilx hAkida 
mULegaLu mAyavAgi hoVguvuvu. matutx maqtanAda manuSayxnige GoVra rUpavu hoVgi utatxma AkAravu 
uMTAguvudu. muMde goVtiVthaRvu siguvudu. adanunx noVDida mAtarxkekx savaRpApagaLU nAshavAguvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde kapilAtiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu sahasarx goVdAnada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adaralUlx jeyxVSaThxmAsada catudaRshiVyalilx  upavAsa mADi BakitxyiMda kapilAgoVvanunx 
dAnakoDabeVku. matutx tupapxda diVpavanunx hacicx Ishavxranige GaqtABiSeVkavanunx mADisi Gaqta 
sahitavAda  bilavxPalavanunx samapaRNe mADi koneyalilx  parxdakiSxNe mADabeVku. GaMTeya saradiMda 
alaMkaqtavAda kapilAgoVvanunx dAna mADabeVku. hiVge mADuvavanu shivanige samAnanAguvanu. tirugi 
huTuTxvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
adaralUlx catuthiRV maMgaLavArada divasadalilx shivanige aBiSeVkamADisi bArxhamxNarige 
BoVjanavanunx mADisabeVku. navamiyukatxvAda maMgaLavAradlUlx amAvAsAyxdivasadalUlx savaR 
parxyatanxdiMda I shavxranige aBiSeVkamADisabeVku. hiVge mADuvavanu swMdayaRshAliyU, 
saMpatitxniMda kUDidavanAgiyU Aguvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
liMgakekx GaqtABiSeVkamADisi bArxhamxNaranunx BakitxyiMda pUjisuvavanu sahasArxru 
parivAragaLoMdige puSapxka vimAnavanenxVri shivaloVkavanunx seVruvanu. hiVge 
shivaloVkavanunx hoMduva viSayadalilx savxlapxvU saMshayavilalx; matutx alilx shivanaMteyeV bahaLa 
kAla suKapaDuvanu. pUvaRjanAmxjiRtavAda  kamaRda saMbaMdhadiMda BUloVkadalilx huTiTx, 
dAnadhamiRSaThxnAda rUpavuLaLx, matutx baliSaThxnAda rAjanAguvanu.

\end{mn}

\begin{mn}
muMde shApadagadhxnAda GaqNabiMdu munige mukitxyanunx koTaTx QuSitiVthaRvanunx hoMdabeVku. I 
tiVthaRda mahimeyiMda yAtirxkana pApavelalxvU dUravAguvudu. muMde sherxVSaThxvAda 
gaNeVshavxratiVthaRvanunx hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I gaNeVshavxratiVthaRdalilx  shArxvaNa bahuLa catudaRshiV tithiyalilx sAnxnamADuvavanu 
shivaloVkadalilx pUjAhaRnAguvanu. A tiVthaRdalilx tapaRNamADuvavanu pitaq, deVva, QuSi, ivara
saMbaMdhavAda mUru QuNagaLiMda mukatxnAguvanu. adeV gaNeVshavxra tiVthaRda hatitxra sherxVSaThxvAda 
gaMgAvadanaveMba tiVthaRviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I gaMgAvadanatiVthaRdalilx PaloVdedxVshadiMdAgaliV, PalAkAMkeSx ilalxdeyAgaliV, sAnxnamADida  
mAtarxdiMdaleV mAnavanu  janAmxraBayx saMcitAvAda savaRpApagaLiMdalU mukatxnAguvanu; idaralilx 
saMdeVhavilalx. yAvAgalU I tiVthaRdalilx pavaRtithiyalelxV sAnxnamADi pitaqgaLige tapaRNamADabeVku. 
hiVge mADuvavanu QuNatarxyadiMda mukatxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAtamxnAda shaMkaranu parxyAgakeSxVtarxkekx heVLiruva Palavu sUyaRnige rAhugarxhaNa 
samayadalilx  I tiVthaRdalilx sAnxnAdigaLiMduMTAguvudu. I gaMgAvadanada samipadalilx savxlapx 
dUradalilx mUru loVkagaLalilxyU parxsidadhxvAda dashAshavxmeVdhikaveMba keSxVtarxvu iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
BAdarxpada mAsada amAvAseyxyalilx oMdurAtirx upavAsamADi alilx sAnxnamADuvavanu shaMkaranu 
iruvalilxge teraLuvanu. yAvAgalU dashAshavxmeVdhikatiVthaRdalilx pavaRdivasagaLalilxyeV 
sAnxnamADabeVku; matutx pitaqgaLige tapaRNa mADabeVku. hiVge mADuvavanu ashavxmeVdhayAgada 
Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dashAshavxmeVdhikakeSxVtarxda pashicxmaBAdalilx bArxhamxNa sherxVSaThxnAda Burxguvu divayxsahasarx
vaSaRgaLa kAla Ishavxrananunx kuritu IshavxradeVvAlayada balaBAgadalilxdadx hutatxdalilxdudxkoMDu 
tapasusxmADutitxdadxnu. idanunx noVDi IshavxranigU pAvARtigU AshavxyaRvuMTAyitu. Aga pAvaRtiyu 
shaMkarananunx kuritu `hiVge GoVravAgi tapasasxnunx mADutitxruvavanu deVvateyoV, AthavA dAnavanoV,
avanAru heVLu' eMbudAgi keVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxranu heVLidanu : `eleY pirxyaLAda pAvaRtiyeV ! QuSisherxVSaThxnU bArxhamxNAsherxVSaThxnU Ada,
BaqguQusiyu varakAmanAgi samAdhiyiMda nananxnunx dhAyxnisutatxliruvanu' eMbudAgi heVLida mAtanunx 
keVLi, pAvaRtiyu nakukx, Ishavxrananunx kuritu hiVge heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
`Itanu jaTiyu hogeyaMte keMpAgiruvudu. Adare niVnu mAtarx inUnx tuSaTxnAgilalx; ninanxnunx 
seVvemADi mecicxsuvudu bahaLa kaSaTxvu, I viSayadalilx vicAramADabeVkAgilalx.'
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxranu heVLidanu : ``eleY deVviyeV ! ninage tiLiyadu ;  ivanu atikoVpadiMda hArADuvanu. 
ninage nijavAda saMgatiyanunx toVrisikoDuvenu; adanunx niVnu noVDi saMtoVSapaDuve." eMdu heVLi
deVvadeVvanAda shaMkaranu samxrisida mAtarxkekx dhamARrUpiyAda vaqSaBavu saninxhitavAyitu. A 
vaqSaBavu `eleY parxBuveV ! apapxNeyAgabeVku' eMbudAgi manuSayxna vAkikxniMda keVLitu. Aga 
Ishavxranu ` hutatxdiMda mucicxhoVda I QuSiyanunx keLage uruLisu' eMdu heVLidanu.
\end{mn}


\begin{mn}
citatxvaqtitxgaLanenxlAlx taDedu dhAyxnamADutatxliruva A Baqguvanunx vaqSaBavu 
keDavitu.AkaSxNadalelxV, Baqguvu koVpadiMda javxlisutAtx, vaqSaBada meVle keYyatitx ``yeleY 
vaqSaBaveV! elilxge hoVguve, pApiyAda ninanxnunx nAnigaleV kolulxvenu'' eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vaqSaBavanunx hiVge niMdisutAtx, adu AkAshakekx hoVdudanunx noVDi, AkAshada kaDege noVDutAtx, 
alilx I vicitarxvanunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge Baqguvu aMtarikaSxvanunx noVDalAgi, Ishavxranu edurige niMtu nagutitxdadxnu. Ishavxrana 
mUraneya kaNaNxnunx noVDi, AshacxyaRcakitanAda Baqguvu daMDadaMte namasAkxravanunx mADutAtx, 
Ishavxrananunx sotxVtarx mADalAraMBisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
`jagadiVshanAda, jagatasxSaTxqqvAda matutx divayxrU padhAriyAda, ninanxnunx kuritu saMsAradiMda 
BayagoMDu nAnu savxlapx vijAcnxpisikoLuLxvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY IshavxraneV! ninanx guNasamudAyavanunx vaNiRsalu yAvanU shakatxnalalx. oMdu veVLe vAsukiyu 
vaNiRsidare vaNiRsabahudu. EkeMdare avanige sahasarxmuKagaLiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY jagadadhipatiyAda IshavxraneV! niVnidadxrU saha, ninanxlilxruva Bakitxyu ninanx 
sotxVtarxdalelxV nananxnunx  taLuLxtitxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY vaMdayxneV! ninanx kAlige bidudx beVDuvenu. nananx I parxvaqtitxyanunx kaSxmisu, 
parxsananxnAgu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY deVvaneV ! niVnu satavx, rajasatxmoVgaNagaLanAnxsharxyisi, saqSiTx, sithxti, nAshagaLanunx
naDeyisutitxruve. eleY samasatxBuvanAdhipatiyeV! ninanxnunx biTuTx inonxbabx deVvaru ilalxveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ahiMsA, satayx, asetxVya, barxhamxcayaR, aparigarxharUpavAda yamavu, shwca, saMtoVSa, tapasusx, 
sAvxdhAyxya, IshavxraparxNidhAnarUpavAda niyama, paMcamahAyajacnxgaLU, ananxdAnagaLU, 
veVdABAyxsanU, citatxsethxtXYyaRvU, dhAyxnavU, ivelalxvU kUDa, ninanx Bakitxya kaleya 
(hadinAraneV oMduBAgada) sahasarxdalilx oMduMshavanUnx kUDA saritUgalAravu.
\end{mn}

\begin{mn}
rasasididhxyAgaliV, rasAyanasididhxyAgaliV, KaDagxsididhxyagaliV, aMjanasididhxyAgaliV, 
pAdukAsididhxyAgaliV, pUvaRjanamxdalilx ninage namasAkxramADidavanige vayxkatxvAda cihehxgaLAgi 
kaMDubaruvuvu, eMdare avanige avu Palisuvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
heV IshavaraneV ! QujumAgaRvanunx  biTuTx namasakxrisuvavanigU kUDa puNayxvanunx koDuve. 
ninanxlilx BakitxyaninxTaTxvanu saMsAravanunx niVgi moVkaSxvanenxV hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
heV parameVshavxraneV! paranAriyaralilxyU, paradarxvayxdalilxyU AsakatxnAgi, itararu mADuva 
tirasAkxradiMdalU. nAnA toMdaregaLiMdalU udivxganxnAda, itarara muKavanenxV noVDuvudaralilx 
AsakatxnAda, nananxnunx I duKaHgaLiMda kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}
heV deVva! asatayxvAda mAhAtamxyXvanunx vayxthaRvAgi kalipxsikoMDu hALAda, kaSxNakAladalilx 
nAshahoMduva aishavxyaRkekx manasoVtiruva, itararige duHKavanunxMTumADuva dumARgaRdalilx 
parxvaqtatxnAda, matutx patitakamaRgaLanAnxcarisutatxliruva, nananxnunx 
I doVSagaLiMda biDisi kApaDu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY shaMkaraneV! alapxvAda iMdirxyagaLa samudAyavanUnx matutx baMdhujanaranUnx 
taqpitxpaDisabeVku, enunxvudaralelxV hiVnavAda nananx koVrikeyelAlx beLeyitu. ninanxnunx 
taqpitxpaDisuvadaralilx parxyatanx mADadeV mUDhanAda nananxnunx yAke tAneV tirasakxrisuve.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAdeVvaneV! viSayABilAsegaLanunx shiVGarxvAgi pariharisi, haqdayasethxYyaRrUpavAda saMpatatxnunx 
dayapAlisu; ahaMBAva, ajAcnxnagaLeMba baMdhanagaLiMda biDisi saMsAraduHKadiMda nananxnunx dATisu.
\end{mn}

\begin{mn}
karuNABuyxdayaveMba, iSATxthaRvanunx koDuva, I sotxVtarxvanunx BakitxyiMda paThisuva manuSayxna 
viSayadalilx  shivanu Baqguvinalilx toVrisidaMte anugarxhavanunx toVrisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxranu heVLidanu: `eleY bArxhamxNaneV ! ninanx viSayadalilx saMtuSaTxnAgiruvenu; beVkAda 
varavanunx keVLikoV; 
pAvaRtiyoDagUDida shivaneV ninanx iSATxthaRvanunx keYgoLisalu sidadhxnAgiruvanu.'
\end{mn}

\begin{mn}
Baqguvu heVLidanu: heV deVveVsha! niVnu nananx viSayadalilx tuSaTxnAgi varakoDuvudAdare, 
`hiVgeyeV I sAthxnavu rudarx veVdikeyAgaliV' eMdu anugarxhisu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavaranu heVLidanu: `eleY bArxhamxNaneV ! ninanx koVrikeyaMte I sAthxnavu taMdemakakxLigU kUDa 
viroVdhavanunxMTu mADuva korxVdhasAthxnavAguvudu.'
\end{mn}

\begin{mn}
A kAla modalugoMDu maheVshavxrana saMtoVSa sAthxnavAda I BaqgutiVthaRvanunx barxhAmxdi 
sakaladeVvategaLU, kinanxrarU, upAsisutitxruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A tiVthaRvanunx noVDida mAtarxkekx manuSayxnu pApadiMda mukatxnAguvanu ; matutx A sathxLadalilx  
maqtihoMdabeVkeMba korikeV iraliV athavA ilalxdeV iraliV, alilx maqtiyanunx hoMdida mAtarxdiMda 
mAnavanige muMde heVLuva utatxmagatiyu uMTAguvudu. guhAyxtiguhayxra gatiyu KAMDitavAgiyu avaniga 
baruvudu. I visatxqqtavAda keSxVtarxdalilx elilxyAdarU sAnxnAdigaLanunx  mADuvavanige savaRpApavU 
naSaTxvAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililx sAnxmADuvavarige savxgaRvu nishicxtavAgiyUsiguvudu. ililx satatxvarige punajaRnamxvilalx. 
pAdukegaLa joteyanUnx, ananxvanUnx, suvaNaRvanUnx, ililx dAnamADabeVku; matutx tananx 
shakatxyXnuguNavAgi BoVjanamADisabeVku; hiVge ililx mADida oMdoMdu kamaRvU kUDa anaMtavAguvudu. 
sUyaR garxhaNada kAladalilx mADida dAnavU matutx sAnxnavU anaMta Palavanunx koDuvudu. 
sUyaRgarxhaNa matutx caMdarx garxhaNada samayadalilx vaqSoVtasxgaRveMba vaqSaBa visajaRna kamaRvu 
bahaLa meVlAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjasherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV! namaRdAnadiyalilxruva sherxVSaThxvAda 
vaqSatiVthaRvanunx viSuNxmAyegoLagAgi mugadhxrAda manuSayxru tiLilAraru.
\end{mn}

\begin{mn}
BaqgutiVthaRda mahimeyanunx oMdAvaqtitx keVLida mAtarxdiMdaleV manuSayxnu savaRpApagaLiMda 
mukatxnAgi rudarxloVkavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde gwtamakeSxVtarxyAterxyanunx mADabeVku.  alilx upAvAsavidudx sAnxnamADabeVku. hiVge mADuvavanu
suvaNaRvimAnavanunx hoMdi barxhamxloVkadalilx pUjitanAguvanu. muMde dhwtapApakeSxVtarxvanunx 
hoMdabeVku. ililx dhamaRvu pApavanunx nAshamADi keSxVtarxvanunx shudidhxmADiruvudu. eleY 
yudhiSiThxra mAhArAjaneV ! I dhwtatiVthaRvu namaRdAnadiyalilx idudxkoMDu pApavanunx 
pariharisuvudAgiruvudu. ililx sAnxnamADidare barxhamxteyxyu kUDa hoVguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjeVMdarxneV! A tiVthaRdalilx pArxNAtAyxga mADUvavanu nAlukxBujagaLiMdalU, 
mUrukaNuNxgaLiMdalU kUDi, rudarxnige samabalanAguvanu. hiVge rudarxpArAkarxmadiMda kUDi 
hatutxsAvira kalapxgaLigiMtalU migilAgiruvanu. anaMtara bahukAlada meVle, paqthivxgelAlx obabxneV 
rAjanAgi huTuTxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxra rAjeVMdarxneV ! muMde siguva EraMDiVtiVthaRda Palavu parxyAgakeSxVtarxda 
Palakekx samavAdudeMdu mAkaRMDeVya muniyu heVLiruvanu. ililx sAnxnamADuvavanu 
parxyAgakeSxVtarxdalilx sAnxnamADida PalavanenxV hoMduvanu.BAdarxpadashukalx aSaTxmiya divasa 
oMdu rAtirx upavAsapUvaRkavAgi ililx sAnxnamADuvavanu yamadUtariMda hiMseyanunx hoMduvudeV ilalx; 
Atanu iMdarxloVkavanenxV hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde janAdaRnige sididhxparxdavAda, samasatxpApagaLanUnx pariharisuva, hiraNayxdivxVpa 
tiVthaRvanunx hoMdi sAnxnamADuvavanu aishavxyaRdiMdalU rUpadiMdalU shoVBisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjasherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV ! muMde garuDanige tapaHsAthxnavAda KanaKala 
tiVthaRvanunx hoMdabeVku. I tiVthaRvu savaRloVkagaLalilxyU parxsididhxyAgiruvudu. ililx 
yoVginiyu yoVgigaLoMdige kirxVDisutAtx IshavxranoDane naqtayx mADutatx iruvaLu. ililx 
sAnxnamADuvavanu rudarxloVkadalilx pUjAhaRnAguvanu. muMde sherxVSaThxvAda IshatiVthaRvanunx 
hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ililx IshanU kUDa mukatxnAgi utatxmagatiyanunx hoMdidaneMba viSayadalilx saMdeVhavilalxvu. muMde 
janAdaRnige sididhxparxdavAda vArAhatiVthaRvanunx hoMdabeVku. ililx varAha rUpiyAda viSuNxvu 
pUjisalapxTaTxnu. I tiVthaRdalilx dAvxdashiV divasa sAnxnamADidare Palavu visheVSavAgi 
laBisuvudu. ililx sAnxnamADuvavanu viSuNxloVkavanunx seVruvanu; narakavanunx kANuvudeV ilalx. 
muMde sherxVSaThxvAda soVmatiVthaRvanunx hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I soVmatiVthaRdalilx huNiNxmeya divasa sAnxnavu ati meVlAdudu. ililx sAnxnamADi Ishavxrana 
namasAkxra mADuvavanige baliVMdarxnu parxsananxnAguvanu. goVpUjeyAda naMtara, viSuNxvu malagida 
meVle (cAtumARsadalilx) I sathxLadiMda noVDidare, aMtarikaSxdalilx harishacxMdarxpuravu 
kANisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
veVgavAda namaRdeya niVruLaLx, jiMkegaLu vAsamADuva daDavuLALx, A tiVthaRdalilx vAsamADuvudu 
maMgaLakaraveMdu viSuNxvu heVLiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde divxVpeVshavxrakeSxVtarxdalilx sAnxnaDuvavanu yatheVcaCxvAgi suvaRNavanunx hoMduvanu.
muMde rudarxkanAyx saMgamavanunx seVrabeVku. alilx sAnxnamADuvavanu shirxVdeVviya sAthxnavanunx 
hoMduvanu. muMde savaRdeVvategaLigU pUjayxvAda deVvatiVthaRvanunx hoMdabeVku. eleY rAjeVMdarxneV ! 
alilx sAnxna mADuvavanu deVvategaLoDane seVri, suKavanunxnaBavisuvanu. muMde shiKitiVthaRvanunx 
seVrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx mADida dAnavu oMdakekx oMdu koVTiyAguvudu. alilx pUNaR amAvaseyxyalilx sAnxna
mADabeVku. alilx obabx bArxhamxNanige BoVjana maDisidare koVTibArxhamxNarige 
BoVjanamADisidAMtaguvudu. BaqgutiVthaRdalilx oMdu koVTi tiVthaRgaLu vAsisiruvuvu. avanige 
iceCx irali, ilalxdirali, alilx sAnxnamADuva manuSayxnu ashavxmeVdha PalaBAgiyAgi, deVvategaLoMdige 
suKavAgiruvanu. alilxyeV munisherxVSaThxnAda Baqguvu sididhxyanunx hoMdidanu. alilxyeV IshavxranU 
avatarisidanu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada ipapxtatxneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradamuniyu heVLidanu: eleY yudhiSiThxra naqpasherxVSaThxneV? muMde vihaMgeVshavxra 
keSxVtarxvanunx noVDida mAtarxdiMdaleV manuSayxnu savaRpApagaLiMdalU, mukatxnAguvanu.
muMde namaRdeVshavxratiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu savxgaRloVkadalilx   
pUjAhaRnAguvanu.muMde ashavxtiVthaRkekx hoVgabeVku. alilx sAnxna mADuvavanu kiVtiRshAliyU,
swMdarayxshAliyU, suKiyU, Aguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde barxhamxniMda nimiRtavAda pitAmahakeSxVtarxdalilx sAnxnamADi BakitxyiMda pitaqgaLige 
piMDadAnavanunx  mADabeVku matutx tila, daBaR sahitavAda jalavanUnx dAnamADabeVku ililx mADida 
parxtiyoMdu kamaRvU, tiVthaRda mahimeyiMda hecucx kAla Palavanunx koDuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde sAvitirxVtiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu savaRpApagaLanunx kaLedu barxhamxloVkadalilx 
pUjayxnAguvanu. muMde manoVharatiVthaRdalilx sAnxna mADuvavanu pitaqloVkadalilx  pUjayxnAguvanu.
eleY rAjasherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV? mAnasatiVthaRvanunx hoMdi alilx sAnxnamADuva manuSayxnu 
rudarxloVkadalilx pUjayxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde mUru loVkadalilx parxsidadhxvAda savaRpApagaLanUnx pariharisuva karxtutiVthaRvu laBisuvudu.
A tiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu pashu putArxdi PalagaLanunx tananx iSATxnusAravAgi hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
heV rAjeVMdarxneV? muMde tirxdashadoyxVti eMdu parxsidadhxvAda, tiVthaRvanunx hoMdabeVku. 
alilxyeV A parxsidadhxrAda Qusikaninxkeyaru varxtagarxhaNavanunx mADi tapasasxnAnxcarisidaru. 
savaRjagadiVshavxranAda, nitayxnAda shivaneV namagelAlx patiyAgaleMdu udedxVshisi avarelalxrU 
tapasusx mADutatxlidadxru. hiVge tapasusx mADutitxruva ivara tapasisxge shivanu mecicx 
koVlUrikoMDu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
asahayxvAda muKvikAravanunx hoMdi noVDida mAtarxkekx jigupesxyuMTAguva AkAravanunx dharasi 
pareVmeVshavxranu A kaninxkeyaranunx varisalu bMdanu. yAvanu bahukaninxkeyaranunx paDeyuvanoV 
avanu kanAyxdAnaPalavanunx bahuvAgiyeV paDeyuvanu. eleY mahArAjaneV? A tirxdashadoyxVti tiVthaRveV
alilxMdiVcege dashakanAyx eMbudAgi parxsidadhxvAyitu. alilx sAnxnamADi Ishavxranunx pUjisuvavanu 
savaRpApagaLiMdalU mukatxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde savxgaRbiMdu tiVthaRvanunx hoMdi alilx sAnxnamADavavanu yAvAgalU, dugaRtiyanunx noVDalAranu.
anaMtara apasxreVshatiVthaRvanunx hoMdi alilx sAnxnamADuvavanu nAgaloVkavanunx seVri 
apasxrasitxrXVyaroMdige saMtoVSapaDuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY doreyeV anaMtara utatxmavAda narakatiVthaRvanunx hoMdabeVku. alilx sAnxnamADi 
narakeVshavxraranunx pUjisidare narakavanunx hoMduvudilalx. muMde BAraBUtatiVthaRvanunx seVri 
Ishavxrana avatAranAda virUpAkaSxnanunx seVvisuvavanu rudarxloVkadalilx pUjAhaRnAguvanu. 
A BAraBUtatiVthaRdalilx  sAnxnamADida mahAtamxnu elilx maqtiyanunx hoMdidarU sariyeV avanu 
gaNagaLige adhipatiyAguvanu. kAtiRkamAsadalilx Ishavxranunx pUjisuvavanu ashavxmeVdhayAgada 
nUraraSuTx Palavanunx hoMduvaneMdu vidAvxMsaru heVLuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
GaqtapUNaRgaLAda nUrudiVpagaLanunx samapiRsuvavanu sUyaRsadaqshagaLAda vimAnagaLanenxVri 
Ishavxrana samipavanunx seVruvanu. shaMKadaMteyU, koVlumalilxgeyaMteyU, caMdarxnaMteyU,
biLupAda vaqSaBavanunx dAnamADuvavanu vaqSaBayukatxvAda yAnavanenxVri rudarxloVkavanunx 
seVruvanu. eleY rAjasherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV? AtiVthaRdalilx carupUNaRvAda pAterxyanunx 
oMdanAnxdarU dAnamADabeVku. pAyasavanUnx  madhuvanUnx, nAnA BakaSxyxgaLanUnx BoVjanamADisabeVku.
hiVge tananx shakitxganusAravAgi BoVjanamADisi dakiSxNeyanunx koDabeVku ililx naDeyisida oMdoMdu 
kamaRvU, A tiVthaRda mahimeyiMda koVTiguNayukatxvAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
namaRdAnadiyalilx sAnxnAdigaLanAnxcarisi shivapUjeyanunx mADuvavanu tiVthaRda mahimeyiMda 
eMdeMdigU dugaRtiyanunx ariyalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}
I tiVthaRdalilx  pArxNatAyxgamADuvavanu savaRpApagaLanUnx kaLedu Ishavxraniruvalilxge hoVgi 
seVruvanu. matutx A tiVthaRdalilx jalaparxveVshamADi pArxNavanunx biDuvavanu haMsadiMda kUDida  
yAnavanenxVri rudarxloVkavanunx seVruvanu. caMdarxnU, sUyaRnU, himavatapxvaRtavU, samudarxvU, 
gaMgeyeV modalAda nadigaLU, iruvavarevigU, ivanu savxgaRdalilx pUjegoLuLxvanu. A tiVthaRdalilx 
nirashana varxtavanunx mADuvavanu punaH gaBaRvAsavanunx anuBavisudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
muMDe aTaviVtiVthaRvanunx hoMdi alilx sAnxnamADuvavanu deVveVMdarxnoDane adhARsanavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMDe savaRpApagaLanUnx pariharisuva shaqMgatiVthaRkekx hoVgi alilx sAnxnamADuvavanu KaMDitavAgiyU
gaNAdhipatayxvanunx hoMduvanu. jagatitxnalilx parxsidadhxvAda EraMDiV namaRdAsaMgamavanunx seVri 
savaRpApagaLanUnx pariharisuva mahApuNayxtamavAda alilxruva tiVthaRvanunx seVvisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx upavAsavanunx keYgoMDU barxhamxvasutxvanunx satayxveMdu tiLidu sAnxnamADuvavanu 
barxhamxteyxyiMda mukatxnAguvanu. eleY rAjasherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV? muMde 
namaRdAsamudarxsaMgamavanunx seVri hiMde viSuNxvige sididhxparxdavAda jamadaginx eMba 
keSxVtarxvanunx seVvisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A namaRdoVdadhisaMgamadalilx pUvaRkAladalilx iMdarxnu aneVka yajacnxgaLanunx neDeyisi deVvategaLige 
rAjanAdanu. iMtaha sathxLadalilx sAnxnamADabeVku. hiVge sAnxnamADuva manuSayxnu ashavxmeVdha 
yAgada mUraraSuTx Palavanunx hoMduvanu. alilxyeV pashicxmasamudarxkekx seVrida hAge mukitxyanunx 
koDuva keSxVtarxvoMdiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva vimaleVshavxranununx deVvategaLU, gaMdhavaRrU, QuSigaLU, sidadhxrU, cAraNarU, beLigegx,
madhAyxhanx, sAyaMkAla I mUru kAlagaLalilxyU, pUjisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxruva vimaleVshavxratiVthaRdalilx  sAnxnAdigaLanunx Acarisuvavanu savaRpApagaLiMda mukatxvAda, 
aMtaHkaraNavuLaLxvanAgi rudarxloVkadalilx pUjayxnAguvanu. I vimaleVshavxra tiVthaRkikxMtalU,
sherxVSaThxvAda tiVthaRvu hiMDe huTaTxlU ilalx, muMde huTuTxvudU ilalx, alilx upavAsapararAgi 
vimaleVshavxrana dashaRna mADuvavaru, savaRpApagaLiMda biDalapxTaTxvarAgi rudarxloVkadalilx 
pUjegoLuLxvaru. muMde keVshiniVtiVthaRvanunx seVri upavAsadiMda kUDi sAnxnavanunx mADabeVku. alilx 
oMdurAtirx upavAsamADi shwcAdiniyamagaLiMdalU, AhAra niyamagaLiMdalU kUDi, vAsisuvavanu A 
tiVthaRdamahimeyiMda barxhamxhatAyx doVSadiMda mukatxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde savaRtiVthARBiSeVkaveMba tiVthaRvanunx sAgareVshavxrananunx noVDuvanu. alilx oMdu 
yoVjanaparxdeVshadalilx suLiya madhayxdalilx Ishavxranu vAsisuvanu. I Ishavxrana dashaRnamADida 
mAtarxdiMdaleV savaRtiVthagaLa yAterxyanunx mADidaMtAguvudu. matutx I tiVthaRda dashaRnadiMda 
pApagaLanenxlAlx kaLedu rudarxloVkavanunx seVruvanu. amarakaMTakavanunx pArxraMBisi 
namaRdAsaMgamadavarevige hatutx koVTi tiVthaRgaLiravuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
aginx hoVtarxvanAnxcarisutAtx, savaRyajacnxgaLananxnuSiThxsutitxruva, divayxjAcnxnigALada, 
koVTayxMtara QuSigaLu savxBAvadiMda nitayxvAgi tiVthaRdiMda tiVthARMtara yAterxyanunx mADutAtx 
iruvaru. eleY rAjasherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV! AdudariMdaleV iSATxthaRvanunx koDuva I 
nadigaLanunx savaRrU seVvisutatxliruvaru. eleY pAMDuputarxneV! I tiVthARTanavanunx paThisuvavarU 
matUtx keVLuvavarU kUDa, BakitxyiMda savaRtiVthaRgaLalUlx sAnxnamADidavarAguvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
matUtx hiVge mADuvavana viSayadalilx namaRdeyu saMtuSaTxLAguvaLu. shivanu tuSaTxnAguvanu. 
mAkaRMDeVya mahAmuniyU, saMtuSaTxnAguvanu. matUtx hiVge heVLi keVLuva heMgasu baMjeyAgidadxre 
putarxranunx hoMduvaLu. dwBARgayxshAliniyu swBAgayxvanunx hoMduvaLu. vivAhavanunx apeVkiSxsuva 
puruSanu anUDhaLAda kaneyxyanunx hoMduvanu. parxtiyobabxnU tananx tananx ApeVkeSxyaMte Palavanunx
hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I viSayadalilx caciRsabeVkAgilalx. matutx bArxhamxNanige veVdalABa uMTAguvudu. kaSxtirxyanu 
jayAshaliyAguvanu. veYshayxnu dhAnayxsamaqdadhxnAguvanu. shUdarxnu sadagxtiyanunx hoMduvanu. mUKaRnu
vidAyxvaMtanAguvanu. mUrukAlagaLalilxyU paThisuva manuSayxnu narakavanunx noVDalAranu. niVca 
janamxvanunx hoMduvudeV ilalxvu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada ipapxtotxMdaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu : eleYyudhiSiThxraneV? I riVtiyAgi namaRdAtiVthaRda guNavanunx tiLisiruvenu.
hiMde gaMdhavaR kaneyxyarige GoVravAda shApavu uMTAyitu. aMtaha Bayavanunx 
reVvAnadiya jala biMduveMba aginxyu dahisitu. reVvAnadiya oMdu toTuTx niVrukUDa, manuSayxnanunx 
baMdhanadiMda biDisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY tirxkAla jAcnxniyAda nArada mahaSiRyeV! Akaninxkeyarige yAriMda heVge shApavuMTAyitu?
avaru yAra putirxyaru? avara hesareVnu? avara vayasesxSuTx? a kaninxkeyaru reVvAnadiya jalavanunx 
sapxshaRmADi shApadiMduMTAda vikAradiMda heVge biDugaDeyanunx hoMdidaru? avarelilx sAnxna 
mADidaru? adelalxvanUnx nanage tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
namaRdAtiVthaRda mAhAtamxyXvu ati camatAkxravAgirabeVku. EkeMdare; reVvAnadiya vaqtAtxMtavanunx
keVLidarU kUDa pApaparihAravAguvudeMdu heVLalapxTiTxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
namaRdA namaRdA eMdu yAvanu heVLanoV avanu sUyaR caMdarxru iruvavaregU shAshavxtavAda mukitx 
hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMbudAgi niVneV pUvaRdalilx reVvAmAhAtemxyXyanunx heVLiruvi. AdarU sAdhuvayaRneV? adanunx 
visAtxravAgi tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
vidAvxMsaru yAvAgalU, utatxma cariterxyanunx keVLalu kutUhalapaDutitxrabeVku. AdudariMda 
reVvAmAhAtemxyXyanunx pashenxmADuvenu. eleY bAyxhamxNa sherxVSaThxnAda nArada mahaSiRyeV! 
kaninxkeyara cariterxyiMda kUDiruva itihAsavanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjasherxVSaThxneV ? dhamaRyukatxvAda utatxmavAda katheyanunx heVLuvenu keVLu.
araNiyalilx beMkiyU barxhamxnalilx dhamaRvU aDagiruvaMte I katheyalilx dhamaRvu tuMbiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
shukasaMgiVtieMba gaMdhavaRnige ``parxmoVhini'' eMba kanayxkeyu idadxLu. hAgeyeV sushiVlaneMba 
gaMdhavaRnige ``sushiVlA'' eMba kaninxkeyU, savxraveVdieMba gaMdhavaRnige ``susavxrA'' eMba 
kaneyxyU idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdarxkAMtaneMba gaMdhavaRnige ``sutAra'' eMba kaneyxyU suparxBaneMba gaMdhavaRnige, ``caMdirxkA''
eMba kaneyxyU idadxru ivugaLu A kaninxkeyarige sherxVSaThxvAda hesarugaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kaneyxyaru sukumAravAda ywvanavanunx hoMdidadxru. avaru yAvAgalU, sahoVdariyaraMte obabxroMDane 
obabxru mAtanADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A kaninxkeyaru caMdarxniMda horaTa caMdirxkeyaMte pArxkAshisutitxdadxru. caMdarxraMte hoLapAda 
muKadiMdalU, sogasAda keVshagaLiMdalU koDi caMdarxkAMta shilegaLaMte miruguTuTxtitxruva meY 
baNaNxdiMda kUDidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
lAvaNayxda mudedxyiMda saqSaTxrAda swMdayaRdiMda janara manasasxnunx saLeyutitxruva I 
vilAsiniyaru biLiVneYdilegaLalilx  caMdirxkegaLaMte deVvategaLa madhayxdalilx shoVBisutatxlidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
huTUTxtitxruva kucayugamxdiMda shoVBisutatxliruva I kaninxkeyaru padamxgaLiMda  
shoVBisutatxliruva kamaliniyarAgidadxru. matUtx vasaMtaQutuvinalilx tALeya moVtegaLiMda kUDiruva
tALeya lategaLaMte shoVBisutatxlidadxru. matUtx hosadAgi udaBxvisida ywvanadiMda kUDiruvarAgi 
AgatAne horaTiruva ciguralegaLiMda shoVBisutitxruva lategaLaMte shoVBisutatxlidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
matUtx cinanxdaMte hoLeyuva meY baNanxvuLALxvarAgiyU, cibnanxdMt javxlisutitxruva kAMtiyuLaLxrAgiyU,
suvaNARBaraNagALiMda kUDidavarAgiyU, keMDasaMpige hUvugaLiMda poVNisapapxTaTxmUlikegaLanunx 
dharisidavarAgiyU, piVtAMbaravnunx uTaTxvarAgiyU parxkAshisutatxlidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
savaravinAyxsavisheVSagaLalilxyU, rAgavisAtxriVkaraNaradalilxyU, veVNauvAdayxdalilxyU, 
viVNAvAdayxdalilxyU, I kaneyxyaru nipuNarAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
maqdaMgavAdanakekx hoMduva maqdu nataRnadalilxyU, citarxleVKanAdikalegaLalilxyU, matUtx itara 
kalegaLalilxyU nipuNarAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge nAnAkalegaLalilx nipuNarAda A kaneyxyara manasisxge vinoVdavanunxMTumADuva AyAya 
kirxVDAsAdhanagaLiMda mugadxrAgi hoVgidadxru. taMdeyariMda lAlanege pAtarxrAgi kubeVrana 
aramaneyalilx saMcarisutatxlidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdudina vasaMtamAsadalilx aidumaMdi kaneyxyarU, maMdArapuSapxvanunx kuyuyxtAtx kutUhalAviSaTxrAgi 
oMdu vanadiMda matotxMduvanavanunx aleyutatxlidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
I kaneyxyaru oMdAnoMdu diva suvaNaRkamalagaLanUnx sherxVSaThxvAda utapxlapuSapxgaLanUnx tegedukoMDu
gwriyanunx pUjisalu acoCxVdaveMba saroVvaravanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx veYDUyaRmaNigaLiMdalU, shudadhxvAda saPxTikamanigaLiMdalU, nibadadhxvAda GaTaTxdalilxLidu 
sAnxnamADi divayxvAda vasatxrXvanunx dharisi mwnadiMdoDagUDi nAnA vidhavAda pariSakxqqtavAda 
maNiNxniMda gwriyanunx racisi, avaLige suvaNARBaraNagaLanUnx mutitxna ABaraNagaLanUnx toDisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara hecAcxda BakitxyiMda kUDi shirxVgaMdhadiMdalU nAnAvidhavAda paMkajAdi kuDamxlagaLiMdalU, 
beVkAda BakaSxyX BoVjayxgaLiMdalU, gwriyanunx pUjisi gwriya pirxVtayxthaRvAgi maqduvAgi 
nataRnavanunx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
matUtx gaMdhavaRrigucitavAda giVteyanunx anusarisi bAvAviSakxraNa pUvaRkavAgi rAgavanunx 
visatxrisutAtx ucacxsavxradiMda akaSxragaLoDane madhuravAgi hADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi A kaneyxyaru rasaBAvagaLalilx manasisxTuTx saMtoVSadiMda nataRnamADutatxlU, 
hADutatxlU iruva samayadalilx veVdanidhi eMba muniya jeyxVSaThx putarxnu A acoVCxda 
saroVvaradalilx sAnxnamADalu, baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I taruNana rUpakekx elelxyeV ilalx, ivana muKavu bahaLa suMdaravAgididxtu. kaNuNxgaLAdaroV 
araLida kamalagaLaMtidudxvu. edeya bahu vishAlavAgididxtu. ivana toVLugaLu, koVmalavAgiyU, 
diVGaRvAgiyU, idudxvu. ivanu kapApxda meY baNaNxdiMda kUDi beVrobabx manamxthanoV eMbutidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
shiKeyiMda kUDida A barxhamxcAriyu daMDavanunx hiDidu barutitxdadxre dhanusasxnunx dharisi 
manamxthaneVnAdarU, barutitxravanoV eMbaMte shoVBisutitxdadxnu. matutx kaqSANxjinavanunx 
dharisidadxnu. muderxyanunx dharisidadxnu. meVKaleyanunx soMTadalilx kaTiTxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
saroVvaradalilx A bArxhamxNananunx noVDida A kaninxkeyaru ivanu namage satAkxrAhaRnAda 
atithiyAguvaneMdu kutUhalavuLaLxvarAgi manasisxnalilx saMtoVSahoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
vAyxdhana bANagaLige guriyAda hariNigALaMte, avananunx  noVDida mAtarxkekx manamxthana 
bANagaLiMda hoDeyalapxTaTx A kaninxkeyaru naqtayxgAnavanunx biTuTx avananunx  atAyxdaradiMda 
noVDutAtxniMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A aivaru kaneyxyaru saMBarxmadiMda kUDi noVDu noVDeMdu obabxrigobabxru heVLutAtx taruNanAda A 
viparxsherxVSaThxnalilx  manamxthaBArxMtiyanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kamalagaLiMda kaNuNxgaLiMda  A taruNananunx punaH punaH pUjisi A apasxrasitxrXVyaru muMde 
obabxroDane obabxru vimasheRyanAnxraMBisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaneVnAdarU manamxthanirabahudeV? avanu eMdigU ratiyukatxnAgiruvudilalxvu. athavA ivaneVnAdarU
ashivxnideVvategaLAgirabahudeV! hAgU heVLuvaMtilalx ashivxniVdeVvategaLu ibabxrU kUDiyeV 
saMcarisuvavaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kAmarUpavanunx dharisalu shakatxnAda gaMdhavaRneVnAdarU, irabahudeV? athavA kinanxranoV?
alalxdidadxre sidadhxnirabahudoV? athavA yAvanAdarU muniputarxnoV? manujoVtatxmanAda 
matAtxvanAdarU irabahudeV? 
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRjanamxdalilx mADida sukaqta visheVSagaLu BAgayxvaMtaru anuBavisuvudakAkxgiyeV heVge 
nidhiyoMdanunx sididhxgoLisisuvuvUV hAgeyeV namagAgiyeV barxhamxnu obabxnanunx 
sidadhxgoLisiruvanu. avaneV ivanirabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
athava namimxMda  pUjitaLAda gwriyeV citatxkaruNeyeMba niVrinalilx edadx alegaLiMda nenedavaLAgi
sherxVSaThxnAda varananenxVnAdarU, karedukoMDu baMdiruvaLoV?
\end{mn}

\begin{mn}
``nAnivananunxvarisuvenu, niVnu varisuveyalalxveV? niVnU varisuve, ivaLU varisuvaLu''. 
hiVgeMbudAgi A aivaru kaneyxyaru parasapxravAgi mAtanADutitxralu ivara mAtanunx keVLida
A taruNanu mAdhAyxhinxka kamaRgaLanAnxcarisutAtx , ``I  abaleyaru tananx kamaRgaLige viGanxveV 
sari'' eMdu manasisxnalilx yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamx, viSuNx, maheVshavxraneV muMtAda deVvategaLanUnx, pArxciVnarAda sidadhx mahaSiRgaLanUnx 
, yoVgigagaLanUnx , tamamx liVleyiMda sitxrXVyaru moVhagoLisidareMba vicAravu bahaLa 
aduBxtavAgiyeV iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhanudhARriyAda manamxthanu sitxrXVyara BUrxlategaLeMba dhanuSasxnunx hUDi, neVtarxgaLeMba 
haritavAda bANagaLiMda hoDedalilx yAva manasesxMba jiMke tAne hatavAgadeV iruvudu?
\end{mn}

\begin{mn}
alilxyavarevige niVti jAcnxnavu parxkAsisutitxruvudu. alilxyavarege janasamudAyadiMda apavAdada 
BiVtiyu, alilxyavarevige manoVnigarxhavu, vaMshadameVlina mamateyU alilxyavarege sari. 
\end{mn}

\begin{mn}
tapasUsx alilxyavarevige elalxvanUnx keLagemADi tAnu meVlAgiruvudu. alilxyavaregeV manasisxna 
kAMtiyu atimadakAriyAda sitxrXVyara daqSiTxpAtaveMba madayxvanunx kuDidu 
madamiVruvavanAguvavaregeV ivelalxvU iruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
sitxrXVyaru anurakatxnAda puruSananunx tamamx manoVharavAda vilAsadiMda hucecxVridavananAnxgi 
mADuvaru. matutx matatxnanAnxgiyU mADuvaru. parxkaqtadalilx dhamaRrakaSxNadalilx AsakatxnAda 
nananxnUnx saha I sitxrXVyaru tamamx liVlegaLiMda, mugadhxnanAnxgiyU, matatxnanAnxgiyU, mADuvaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
mAMsa, rakatx,mala,mUtarx,ivugaLiMda saqSaTxvAda, niguRNavAda, ashuciyAda, I sitxrXVshariVradalilx ,
ajacnxrAda kAmigaLu tamamx kAmadoVSadiMda swMdarayxvanunx aroVpisi parxveVshisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
nimaRlavAda jAcnxnavuLaLx paMDitarAda sAdhugaLu sitxrXVyu mahA anathaRkekx kAraNaLeMdu heVLuvaru.
adudariMda I sitxrXyaru nananx samipakekx baruvudakekx modaleV nAnu manege hoVguvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMbudAgi yoVcisi A varavaNiRniyaru samipavanunx seVruvudakekx modaleV veYSaNxvateVjasisxniMda 
kUDida A bArxhamxNanu kaNiNxge mareyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge yoVgasAmathaRyxdiMda AMtadhARna hoMdida A veYSaNxvabarxhamxcAriya kArayxvanunx nenesikoMDu 
A sitxrXVyaru AshacxyaRcakitarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
BayagoDu hariNigaLaMte cakitaneVtarxgaLuLaLx A sitxrXVyaru, tamamx daqSiTxyelAlx, 
barxhamxcAriyalelxV aDagi hoVdanimitatx daqSiTxshUnayxrAgi hatutx dikukxgaLanUnx nirAlaMbarAgi 
noVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kaninxkeyaru heVLidaru: idadx vasutxvanunx maremAcuvudaralUlx athavA ilalxdadxnunx 
toVrisuvudaralilxyU, avanu bahaLa nipuNanAgirabahudu. ekeMdare; kaNeNxdurigidadxrU kUDa 
kANadaMtAdanalalx! eMbudAgi parasapxra mAtanADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hacacxgiruva kADanunx  kALikxcucx vAyxpisuvaMte virahAginxyu AkaSxNadalelxV A sitxrXVyara 
haqdayavanunx Avarisitu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY kAMtaneV? iMdarxjAlavanunx biTuTx goVcaranAgu. noNavu modalaneya tutxnunx hAhisuvaMte parxthama
dashaRnadalelxV ninanxnunx maremAcikoLaLxvudu ninage yukatxvAdudalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxnu nAvililxge baMda veVLeyalilx Etakekx ninanxnunx ililxge karatarabeVkAgitutx. 
matutx namamx daqSiTxge beVLuvaMte mADabeVkAgitutx! tiLiyitu duHKavanunxMTumADalu barxhamxnu 
hiVge seVrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY kAMtaneV? ninanx manasisxge itarara duHKavanunx noVDidare duHKaveV uMTAguvudilalxveV? athavA
ninage namamxlilx manasisxlalxvoV ? niVneVnAdarU bahaLa kUrxrahaqdayanoV ? 
namamx manasasxnunx apaharisikoMDeVnAdarU hoVdeyA ?
\end{mn}

\begin{mn}
namamxlilx, ninage naMbikeyilalxvoV ? athavA namamxnenxVnAdarU, pariVkiSxsutitxruveyoV ? 
athavA savxBAvadiMdaleV pirxVtiyilalxvo ? hAgilalxdidadxre niVneVnAdarU, mAyAvidAyx nipuNanoV ?
\end{mn}

\begin{mn}
ati sUkaSxmXvAda manasisxnalilx parxveVshamADuva videyxyanunx aritiruveyoV ! hAge parxveVshamADida 
niVnu horage baralu ABAyxsamADalilxvo ? Enu ?
\end{mn}

\begin{mn}
tapipxlalxdeV namamxlilx koVpagoLuLxveyA ? itararige vaMcaneyiMda pArxNanAshakavAda 
duHKa uMTAguvudeMba viSayavanunx niVnu aritilalxveV ?
\end{mn}

\begin{mn}
eleY haqdayeVshavxraneV ! ninanxnunx noVDade nAvu badukalArevu. iduvarevige ninanxnunx kANade 
badukiruvudu kUDa punaH ninanxnunx noVDabeVkeMba iceCxyiMdaleVneyeV.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu hoVda sathxLakekx namamxnunx karedukoMDu hoVgu. barxhamxnu ninanx dashaRnavananxpaharisi 
namamx saMtoVSAMkuravanunxkuyadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
heVgAdarU mADi ninanx dashaRnavanunx koDu. dayeyanunx Asharxyisu. satupxruSaru yAvanobabx manuSayxna
vipatatxnunx noVDi sahisalAraru.
\end{mn}

\begin{mn}
A bAleyaru I riVtiyAgi bahaLakAla taruNananunx niriVkiSxsi taMdeya BayadiMda manege hoVgalu 
parxyatinxsidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
virahaduHKitarAda A kaneyxyaru anurAgaveMba beVDiyiMda kiVlitarAgi heVgoV dheYyaRvanAnxsharxyasi, 
tamamx tamamx manege baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU tAyaMdira samipadalilx bMdu bidadxru. A jananiyaru eleY putirxyareV ! ideVnidu ? 
Etakekx  iSuTx taDavAyitu ? eMdu keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kanenxyXyaru heVLidaru : AcoCxVda saroVvarada tiVradalilx kinanxra sitxrXVyaroMdige ADutAtx 
haqdayaMgamavAda vacanagaLiMda haqtatxcitatxrAda namage samayaveV tiLiyadeV hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY jananiyeV ! nAvu dAriyalilx bahaLa baLalidevu. namamx shariVradalilx saMtApavu mitimiriruvudu.
mUCeRhoVdaMtAgiruvudu. nAvu yAroMdigU mAtanADalArevu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu : A bAleyaru hiVge tamamx haqdagxtavAda BAvavanunx tAyaMdiralilx maremAcutAtx A 
maNinibadadhxvAda BUmiyalilx bidudx, horaLADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaralolxbabxLu kirxVDAmayUravanunx saMtoVSadiMda kuNisuvudanenxV biTaTxLu. matotxbabxLu 
paMjaradalilxruva giLiyanunx mAtanADisuvudanenxV biTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
obabxLu muMgasiyanunx mudAdxDuvudanenxV biTaTxLu. sArikeyoDane vinoVdavanenxV dUramADidaLu.
matotxbabxLu sArasapakiSxgaLoDane kirxVDeyanunx biTuTx bepApxgi kuLitu biTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A bAleyaru maneyalilx vinoVdavanenxV maretaru. avara manasisxnalilx saMtoVSaveV ilalxdaMtAyitu. 
avaru naMTaroMdige kUDa hecucx mAtanADalu apeVkiSxsalilalx. viVNeya meVle keYyiDuvudanenxV biTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
kalapxvaqkaSxda hUvugaLelAlx avarige beMkiyaMte saMtApavanunxMTumADalAraMBisidavu. maMdAra 
puSapxdiMda suvAsitavAda sihiyAda madayxvanUnx dUramADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A kaninxkeyaru yoVginiyaraMte mUginatudiyalilx  daqSiTxyaninxTuTx niviRkalapxka samAdhiyaMte 
lakaSxyXvalalxda dhAyxnasaMtitiyanAnxsharxyasi viSuTxvinalilx manasisxTaTxMte A barxhamxcAriyalilx 
manasisxTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdarxkAMtamaNigaLiMda saqSaTxvAda niVranunx uguLutitxruva, guheyanunx parxveVshisi oMdu 
kaSxNavanunx kaLeyuvaru matotxMdu kaSxNavanunx jalayaMtarxgaqhadalilxyU, inonxMdu kaSxNavanunx 
kiTakiyalilx niMtU kaLeyavaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A bAleyaru saroVvarada naLiniV patarxgaLanunx taMdu racisida shayanavanAnxsharxyisi, saKiyaru 
taNaNxgiruva naLiniV daLagaLiMda gALiyanunx biVsutitxdadxre, alilx kaSxNakAlavanunx heVgoV 
kaLeyuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
javxradiMda piVDitarAda manaSayxraMte atikaSaTxvanunx anuBavisutAtx heVgoV pArxNadhAraNe mADikoMDu,
A varavaNiRniyaru oMdu yugadaMte adoMdu rAtirxyanunx kaLedaru.
\end{mn}

\begin{mn}
mAraneyadivasa sUyaRnanunx kaMDu badukideveMdu tiLidu, avaru tamamx tamamx tAyaMdira 
anumatiyanunx paDedu gwriVpUjegAgi horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A acoCxVda saroVvaradalilx sAnxnamADi, hiMdinaMte puSapx, dhUpa, diVpa iveVmodalAdavugaLiMda 
gwriyanunx  pUjisi alilx kuLitu gAna mADuvudakAkxraMBisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxralilx A muniputarxnU kUDa taMdeya AsharxmadiMda horaTu I acoCxVda saroVvaradalilx sAnxnamADalu
baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kaneyxraru A barxhamxcAriyanunx noVDi pArxtaHkAladalilx sUrayxnanunx kaMDa kamalinigaLaMte 
muKavikAsavanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru A barxhamxcAriya hatitxrakekx hoVgi tamamx bAhuyugamxvanunx niVDi avananunx gADhavAgi 
AshelxVSisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY pirxyaneV ! ninenx heVgoV tapipxsikoMDu horaTu hoVde. Adare I divasa hoVgalu sAdhayxvilalx. 
nAvu ninanxnunx varisiruvevu. ninage inenxVnU vicAramADalu kAraNavilalx
\end{mn}

\begin{mn}
bAhupAshamadhayxvanunx seVrida A bArxhamxNanu I mAtanunx keVLi nimamx mAtu pirxyavAgiyU 
hitavAgiyU iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
Adare nAnu barxhamxcarAyxsharxmavanunx Asharxyisi gurukuladalilx vidAyxBAyxsamADutitxruvenu. 
AdudariMda nananx varxta BaMgavAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
paMDitanAdavanu tAnu Asharxyisida AsharxmadhamaRvanunx heVgAdarU rakiSxsabeVku. hiVgiruvudariMda 
eleY kaneyxyareV ! Iga vivAhavu nanage dhamaRvalalxveMdu nAnu tiLidiruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
I mAtanunx keVLida A utatxmasitxrXVyaru vasaMtaQutuvina koVgilegaLaMte madhuravAda dhavxnigaLiMda 
autusxkayxvanunx toVrisutAtX, bArxhamxNananunx kuritu hiVge heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
daqDhabudidhxyuLaLx vidAvxMsaru dhamaRdiMda athaRvU, athaRdiMda kAmavU, kAmadiMda suKasaMpatUtx, 
baruvuveMdu nishacxyisiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnAcariruva bahaLa dhamaRdiMda kAmavu tAnAgiyeV ninanx muMde niMtiruvudu. ninage beVkAda 
BoVgagaLunx anuBavisu. I BUmiyu kAmoVpaBoVgakekx bahaLa anukUlavAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi avaru heVLida mAtanunx keVLi A barxhamxcAriyu niVvu heVLuvudeVnoV nija, AdarU nAnu 
nananx varxtavanunx kApADikoLaLxbeVkaSeTxV ! eMbudAgi gaMBiVravAgi heVLidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
guruvina anujecnxyanunx paDedu vivAhamADikoLuLxvenu. hAgilalxde KaMDitavAgiyU, 
mADikoLuLxvudilalx. hiVgeMbudAgi heVLida A bArxhamxNana mAtanunx keVLi
A sitxrXVyaru, eleY suMdaraneV ! KaMDitavAgiyU niVnu maMkaneV sari, eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY muniyeV ! tAnAgiyeV baMda sidwdxSadha, rasAyana, sididhx, nidhi, utatxmakuloVnanxtapxLAda 
sitxrXV, maMtarx, sidadhxrasa ivugaLanunx paMDitanu barxhamxjAcnxniyAdarU sariyeV, 
barxhamxbudidhxyiMda seVvisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
deYvAnukUlateyiMda tAnu mADiruva kAyaRvu PaloVnumxKavAdareV, A kAladalilx niVtijacnxru 
udAsiVnateyanunx eMdigU toVrisuvudilalx. EkeMdare Aga udAsiVnateyanunx toVrisidare A Palavu 
eMdigU punaH ivana kaDege tiruguvudeV ilalx. AdudariMda vilaMba mADadeV keYyayxlilx bidadx 
Palavanunx  seVvisuvudeV utatxmavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
amaqtavu viSadalilxdadxrU, gArxhayxveVsari. ameVdhayxdalilxruva suvaNaRvanunx biDabAradu. 
videyxyu niVcanalilxdadxrU, upAdeVyaveV sari. hAgeyeV duSukxloVtapxnanxLAdarU utatxma 
sitxrXVyanunx varisabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
satukxladalilx huTiTx nimaRlarAgiruva, daqDavAgi anurakatxvAda, senxVhapUNaRvAgi mAtanADutAtx 
savxyaMvarakekx sidadhxrAgiruva, swMdayaRdiMdalU navaywvanadiMdalU kUDiruva, kaneyxyaranunx 
dhanayxru paDeyuvaru. itararige sAdhayxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
surasuMdariyarAda nAvelilx ! niraMtara tapasisxniMda kAyakelxVshagaLanunx anuBavisuva 
barxhamxcAriyAda niVnelilx ! hiVgidadxrU, ninanxlilx namage, moVhavanunxMTumADida A barxhamxnu 
ati samathaRneV sari !
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda  gAMdhavaRvivAha vidhiyiMda namamxnunx I kaSxNaveV varisuvudu oLeLxyadu hAgilalxdidadxre,
nAvaMtU, badukuvavaralalx.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRjacnxnAda bArxhamxNanu I mAtanunx keVLi eleYmagAkiSxreV ! dhamaRvoMdeV puruSAthaRveMdu 
naMbi naDedukoLuLxva manuSayxru heVge tAneV dhamaRvanunx biTaTxru ? eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaR, athaR, kAma, moVkaSxgaLu, vidhiyaMte, anuSiThxtagaLAdareV, avugaLu Palavanunx  koDuvuvu.
alalxdidadxre AvugaLeMdigU PalakoDalAravu.
\end{mn}

\begin{mn}
iSoTxMdu divasagaLU varxtavanunx dhAraNemADi madhayxdalilx Iga nAneMdigU, dAraparigarxhavanunx 
mADalArenu. kAlavananxriyadeV kelasa mADidavanu eMdigU Palavanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx manasusx dhamaRvicAramADabeVkeMdeV kutUhala paDutitxruvudu. AdudariMda nAniVga KaMDitavAgiyU,
savxyaMvaravanunx apeVkiSxsuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAda avana aBipArxyavanunx tiLida A kaneyxyaru obabxranonxbabxru noVDidaru. avaralilx 
parxmoVhiniV eMbuvaLu saKiyara keYgaLanunx biTuTx ivana kAlugaLanunx hiDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sushiVlA susavxrA eMbibabxrU, ivana oMdoMdu toVLugaLanunx hiDidukoMDaru. sutArA eMbuvaLu ivananunx 
alaMgisidaLu. caMdirxkA eMbuvaLu, ivana muKavanunx cuMbisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdarU ivana manasusx mAtarx vikAragoLaLXlilalx. matutx parxLayakAlada aginxge samAnanAgi
koVpadiMda javxlisutAtx, avaranunx shapisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pishAcigALaMte nananxnunx aMTiruva niVvugaLu pishAcigaLAgiyeV hoVgiri, eMbudAgi shapisidanu.
shApahoMdida A kaneyxyaru A barxhamxcAriyanunx biTuTx muMde niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ideVnidu ! tapilalxda janaralilx cApalayxdiMda IriVtiyAda pApavanAnxcarisabahudeV ! 
pirxyavanunxMTuTx mADi saMtoVSa paDisabeVkeMdu parxvaqtatxrAda janaralilx IriVtiyAgi 
apirxyavanAnxcarisabahudeV ? dhamaRkaMTakanAda ninage niMdeyirali.
\end{mn}

\begin{mn}
anurakatxralilxyU, BakatxralilxyU senxVhitaralilxyU, dorxVhavanAnxcarisuva manuSayxnige 
uBayaloVkagaLa swKayxgaLU hALaguvuvu. eMdu nAvu keVLidedhxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda niVnU kUDa namamx shApadiMda shiVGarxvAgiyeV pishAciyAgu. hiVgeMbudAgi heVLi A kaneyxyaru
niTuTxsuranunx biDutAtx tamamx korxVdhavanunx parxkAshapaDisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxraneV ! A kaneyxyarU matutx A barxhamxcAriyU, parasapxra koVpagoMDu elalxrU A 
aroVvaradalilx pishAcaBAvavanAnxsharxyisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMDupishAciyU, heNuNxpishAcigaLU GoVravAgi roVdanamADutAtx pUvaRjanamxdalilx Acarisida kamaRda 
Palavanunx kaLeyutitxdadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRjanAmxsuSiThxtavAda shuBAshuBakamaRvu tananx samayavu baMdAga deVvategaLanUnx biDade tananx 
neraLinaMte benanxTuTxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVtiyAgi pishAcaBAvavanunx hoMdida A bAleyarU, tAyitaMdegaLU, aNaNxtamamxMdirU, niraMtaravAgi 
kaNeNxnalilx  niVriDalAraMBisidaru. deYvavanunx miralu yArige tAne shakitxyiruvudu !
\end{mn}

\begin{mn}
alilxMda muMde A pishAcigaLu AhArakAkxgi bahu duHKagoMDu ililx alilx aleyutAtx A saroVvarada 
tiVradalilx vAsisutitxdudxvu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada ipapxtetxraDaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu : heVge bahaLa kAla kaLedameVle loVmashaneMba munisherxVSaThxnu deYvavashAtf 
alilxge baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A bArxhamxNananunx noVDi hasiviniMda kaMgeTaTx A pishAcagaLelalxvU guMpAgiseVri ivananunx tinanxlu 
ODi baMduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
loVmasha mahaSiRya tiVkaSxNXvAda A teVjasusx tamamxnunx suDuvudanunx kaMDu A pishAcagaLu muMde
nilalxlAradeV dUrakekx hoVgi niMtuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxrane ! A bArxhamxNa pishAciyu pUvaRdalilx tAnu mADida tapoVmahimeyiMda loVmasha 
mahaSiRyanunx kaMDu sASATxMga namasAkxra mADitu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara shirasisxnalilx aMjaliyanunx joVDisi pirxyavU, satayxvU ada muMde heVLuva mAtanunx heVLitu:
eleY bArxhamxNa sherxVSaThxneV ! sAdhugaLa saMbaMda vodaguvAga muMde mahA PalavaninxTuTxkoMDeV
odaguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgAnadi sakala tiVthaRgaLalilx  savaRdA sAnanx mADuvavanu satasxhavAsadalilxruvavanu 
ivaribabxralilx  satasxMgadalilxruvavaneV meVlAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
gurugaLa sahAvAsavu daqSaTxPalavanUnx, adaqSaTxPalavanUnx koDuvudu; savxgaRvanUnx  niVDuvudu; 
roVgavanUnx pariharisuvudu; hiVgiruvalilx  ajAcnxnavanunx kaLeyuvudeMdu heVLabeVkAdudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu heVLi pUvaR vaqtAtxMtavanunx heVLalAraMBisidanu. ivarelalxrU gaMdhavaR kaninxkeyaru; nAnu 
bArxhamxNa putarxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY QuSivayaRneV ! nAvelalxrU parasapxra datatxvAda shApakokxLagAgi, viveVkashUnayxvAda 
pishAcaBAvavanunx hoMdi, ninanxmuMde diVnamuKavuLaLxvarAgi niMtiruvevu.
\end{mn}

\begin{mn}
bAlAyxvasethxyalilxruva namamx I mahAduHKavu ninanx dashaRnadiMda dUravAguvudeMba viSayadalilx 
saMdeVhaveV ilalx. sUyoRVdayavAda naMtara katatxleyu eSoTxMdu daTaTxvAgidadxrU, 
nAshavAguvudilalxveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
mahAteVjasivxyAda loVmasha mahaSiRyu I mAtanunx keVLidoDaneyeV kaqpeyiMda manasisxnalilx 
karuNeyanunx hoMdudiVnanAda muniputarxnanunx kuritu hiVge heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx anugarxhadiMda nimemxlalxrigU pUvaRjanamxda samxraNeyuMTAgali. dhamaRdalilx naDeyiri. 
adariMda shApavu nAshavAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
pishAciyu heVLitu: eleY mahaSiRyeV ! I mahApAtakavanunx tolagisuva dhamaRvanunx beVga heVLu.
shApAginxya tiVkaSxNXteyanunx sahisalArevu. AdudariMda idu vilaMbakekx kAlavalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
loVmasha mahaSiRyu heVLidanu : nanonxMdige reVvA nadiyalilx vidhipUvaRkavAgi sAnxnamADiri. 
reVvAnadiyu nimamxnunx shApadiMda biDugaDe mADuvudu. hAgilalxdidadxre parihAravAguvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNaneV ! manasiTuTx keVLu. reVvAnadiyalilx  sAnxnamADuvudariMda manuSayxra savaRpApavU
tolaguvudeMdu KaMDitavAgiyU, nAnu naMbiruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
aginxyu hatitxya rAshiyanunx suDuvaMte reVvA sAnxnavu hiMdina ELujanamxgaLalilx  mADida 
pApagaLanUnx, I janamxdalilx mADida pApagaLanUnx saha kaSxNakAladalilx dahisuvusudu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva pApakekx dhamaRshAsatxrXdalilx pArxyashicxtatxveV ukatxvAgilalxvoV aMtaha pApavU saha 
reVvAnadiyalilx sAnxnamADida mAtarxkekx tolaguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
namaRdA sAnxnavu jAcnxnavnunxMTumADutatxde. AdadxriMdaleV adu moVkaSxvanunx koDutatxde. 
himavatapxvaRtadalilxruva parxsidadhxgaLAda tiVthaRgaLU savaR pApagaLanUnx pariharisuvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxjAcnxnigaLu I tiVthaRvanunx iMdarxloVkada pArxpitxgAgi saqSiTxsiruvaru. AdudariMdaleV 
reVvanadiyu savaRvidhavAda koVrikegaLanUnx pUNaRmADi moVkaSxvanunx koDuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
reVvAnadiyu sUthxlasUlaSxmXgaLAda savaRpApagaLanUnx  pariharisi iSATxthaRgaLanenxlAlx koDuvudu.
idaralilx  mADida sAnxnavu pApavanunx pariharisi viSuNxloVkavanUnx koDuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
yamunAnadiyalilx sAnxnavu elAlx loVkagaLa pArxpitxge utatxmavAdudu. sarasavxtiVnadiya sAnxnavu 
savaRpApagaLanUnx, pariharisi barxhamxloVkada pArxpitxge heVtuvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY pishAciyeV ! vishAlAnadiyu vishAlavAda Palavanunx koDuvudAgi parxsidadhxvAgiruvudu. 
namaRdAsAnxnavu pApaveMba swdeya rAshige kALigxcAcxgi parxsidadhxvAgiruvudu. matutx punajaRnamxda 
parxsakitxyanenxV nAshamADuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alalxde namaRdA sAnxnavu viSuNxloVkaparxdavAgiyU, moVkaSxparxdavAgiyU parxsidadhxvAgiruvudu. sarayU,
gaMDakiVsiMdhu, caMdarxBAgA, kwshikiV, I nadigaLelAlx samudarxgAmigaLAgi parxsidadhxgaLAgiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV tApiV, goVdAvariV, BiVmA, payoVSiNxVkaqSaNxveVNikA, kAveVriV, tuMgaBadArx, matutx itara
nadigaLU saha samudarxvanunx seVruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
I nadigaLalilxlAlx reVvAnadiyu viSuNxloVkaparxdavAgi bahu parxsidadhxvAgiruvudu. I nadiyanunx 
hoMdabeVkAdare pUvaRjanamxdalilx bahaLa puNayx mADirabeVku. ililx mADuva sAnxnavu 
punajaRnamxvanenxV niVguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu kUDa reVvAnadiyalilx namage yAvAga sAnxnavu dorakuvudeMdu haMbalisutAtx adara 
guNagaLanunx  savaRdA gAnamADutitxruvaru. ililx sAnxnamADidavaru gaBaRvAsada duHKavanenxV eMdigU 
noVDalAraru matutx viSuNxvina saninxdhiyanUnx hoMduvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ililx niratavU sAnxnamADuvavaru bahu pApakamaRgaLiMda  kUDidadxrU saha narakadalilx biVLuvudeV 
ilalx. matutx savxgaRdalilx deVvategaLaMte tamimxSaTxdAMte saMcarisuvaru. pUvaRdalilx 
barxhamxnu I reVvAnadiyanunx  puNayxtamagaLAda varxta, dAna, tapasusx matutx yajacnx, 
ivugaLoDane takakxDiyalilxTuTx tUka mADidanu. eleY pishAcaveV ! keVLu Aga reVvAnadiya tUkaveV 
adhikavAdadxriMda sherxVSaThxvAyitu matutx moVkaSxkUkx sAdhakavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu : hiVgeMbudAgi heVLida loVmasha mahaSiRya mAtanunx  keVLi, A pishAcigaLelAlx A 
QuSiyoDane reVvAnadiyalilx sAnxnamADalu horaTavu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara reVvAnadiya daDadalilx  parxvAhavanunx sapxshaR mADuvudariMdaleV jalakaNapUritavAda 
maMdamArutavu A pishAcigaLa meVle biVsitu.
\end{mn}

\begin{mn}
jalakaNasapxshaRvAda kUDaleV pishAcaBAvadiMda mukatxrAgi, A kaneyxyarU, matutx barxhamxcAriyU, 
namaRdA nadiyanunx  hogaLuvudakekx AraMBamADidaru. namaRdA nadige reVvA eMba hesarU uMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara loVmasha mahaSiRya apapxNeyaMte A bArxhamxNanu a kaneyxyaranunx vivAha vidhiyaMte 
reVvAdaDadalilxyeV sivxVkarisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
namaRdAnadiya daDadalilxyeV vAsamADikoMDu A nadiyanunx  pUjisutAtx, sAnapAnAdigaLanAnxcarisutAtx,
bahaLa kAla kaLedanaMtara avarelalxrU viSuNxloVkavanunx seVridaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxrane ! namaRdAnadiya guNagaLanAnxsharxyisi ninage heVLida I itihAsavu keVLida
mAtarxdiMdaleV savaRpApagaLanUnx  pariharisuvudu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada ipapxtatxmUraneya adhayxyavu mugidudu.


\begin{mn}
yudhiSiThxranu heVLidanu :-- eleY nAradaneV sharxvaNa mAtarxdiMdaleV pApagaLanunx pariharisuva 
vasiSaThxniMda porxVkatxvAda inUnx itara tiVthaRgaLanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu : eleY yudhiSiThxrane vasiSoThxVkatxvAda tiVthaRgaLanunx heVLuvenu, keVLu.
barxhamxcAriyAgi iMdirxyagaLanunx jayisi, dakiSxNa samudarxdalilx sAnxnAdigaLanAnxcarisuvavanu 
aginxSoTxVma yAgada Palavanunx hoMduvanu. matutx vimAnAroVhaNavanUnx mADuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shwcAdi niyamagaLiMda kUDi AhAra niyama purasasxravAgi camaRNavxtiV nadiyalilx sAnxna mADuvavanu 
raMtideVvana anujecnxyiMda aginxSoTxVma Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhamaRjacnxnAda yudhiSiThxraneV ! BUmiyu pUvaRdalilx biriduhoVgidadxlilxruva himavaMtana 
putarxneMdu parxsidadhxvAda abuRda keSxVtarxvanunx hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A abuRdakeSxVtarxdalilx mUru loVkagaLalilxyU parxsidadhxvAda vasiSaThxmahaSiRya Asharxmavu iruvudu.
alilx oMdu rAtirx vAsamADuvudariMda sahasarx goVdAnada Palavanunx mAnavanu hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY nareVMdarxneV ! alilxyeV barxhamxcarayxdiMdidudx piMgA tiVthaRdalilx  sAnxnamADuvavanu nUru 
kapilAgoVdAna mADida Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde jagatapxrXsidadhxvAda parxBAsatiVthaRvanunx hoMdabeVku ``aginx muKAveY deVvAH" eMba 
shurxtiyaMte deVvategaLige muKasAthxnavanunx hoMdiruva matutx vAyuvina sahAyadiMda 
aBivaqdidhxyanunx hoMduva aginxBagavaMtanu sAkASxtAtxgi sadAkAladalUlx alilx vAsisuvanu. A
tiVthaRdalilx  shuciyAgi, manoVnigarxhadiMda sAnxnamADuvavanu aginxSoTxVma matutx 
ati rAtarxgaLeMba yAgagaLa Palavanunx hoMduvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
muMde sarasavxtiV nadiyu samudarxvanunx seVruva sathxLadalilx sAnxnamADidavanu sahasarx goVdAnada 
Palakekx BAgiyAgi savxgaRloVkadalilx suKisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtahavanu yAvAgalU aginxyaMte teVjasivxyAguvanu. muMde varuNatiVthaRdalilx manoVnigarxhamADi
sAnxnavanunx mADabeVku.
\end{mn}


\begin{mn}
mUrurAtirxgaLu alilx upavAsamADi, pitaqgaLanUnx, deVvategaLanUnx taqpitxpaDisabeVku. hiVge 
mADuvavanu caMdarxnaMte parxkAshisuvudalalxdeV, ashavxmeVdhada PalavanUnx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY BaratavaMshoVtapxnanxnAda yudhiSiThxraneV ! muMde varadAnaveMba tiVthaRvanunx seVrabeVku.
ililxyeV viSuNxvu dUvARsaniMda varavanunx paDedudu.
\end{mn}

\begin{mn}
A varadAna tiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu sahasarx goVdAnada Palavanunx hoMduvanu. muMde 
AhAraniyama uLaLxvanAgi dAvxravatiyanunx seVrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY kwravaneV ! piMDAraka keSxVtarxdalilx sAnxnavanunx  mADuvavanu bahu suvaNaRvanunx 
saMpAdisuvanu. A tiVthaRdalilx padamxda muderxyiMda kUDida haNagaLu IgalU sikukxtatxve. matutx
A padamxmuderxyoLage tirxshUlacihenxyU ide. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxrane ! alilxyeV shivanu yAvAgalU vAsisutitxruvanu. muMde siMdhunadiyu 
samudarxvanunx seVruva saMgamavanunx seVrabeVku. alilx  varuNatiVthaRdalilx manasasxnunx 
nigarxhisi sAnxnamADi pitaqgaLigU, deVvategaLigU, QuSigaLigU, taqpitxpaDisida manuSayxnu sahajavAda 
teVjasisxniMda parxkAshisutAtx varuNaloVkavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxraneV !  A tiVthaRdalilx  shaMkukaNeRVshavxrananunx pUjisidare hatutx 
ashavxmeVdhayAga mADida Palavanunx mAnavanu hoMduvaneMdu vidAvxMsaru heVLuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY BaratavaMshoVtapananxnAda yudhiSiThxraneV ! muMde Ishavxranunx balakekx mADikoMDu 
parxyANamADabeVku. hiVge mAruloVkagaLalUlx parxsidahdxvAda tiVthaRvoMdu sikukxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRpApavanunx pariharisuva `timiV' eMdu parxKAyxtavAda I keSxVtarxdalilx barxhamxneV hUdalAda 
deVvategaLu maheVshavxrananunx upAsisutitxruvaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
A tiVthaRdalilx sAnxnamADi deVvategaLiMda  kUDiruva rudarxdeVvananunx pUjisuvavanu huTiTxda modalu
mADida savaRpApagaLanUnx kaLedukoLuLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY puruSoVtatxmaneV ! I tiVthaRvanunx savaRdeVvategaLU hogaLutitxruvaru. alilx sAnxnamADidavanu 
ashavxmeVdhayAgada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRkAladalilx viSuNxvu deVvategaLige bahuriVtiyalilx  piVDeyanunx  uMTumADutitxdadx 
deYtayxnanunx koMdu A pApavanunx ililx kaLedanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
muMde vasudhArA eMbudAgi parxsidadhxnAda tiVthaR visheVSaviruvudu. adanunx  hoMdida mAtarxdiMdaleV 
ashavxmeVdhayAgada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY parxjAdhipatiyAda yudhiSiThxaneV ! alilx manoVnigarxhadiMda kUDi sAnxnavanAnxcarisi  
pitaqgaLigU deVvategaLigU tapaRNavanunx koDuvavanu viSuNx loVkadalilx suKisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A parxdeVshadalelxV `vasutiVthaR' veMba matotxMdu tiVthaRviruvudu. alilx 
sAnxnapAnAdigaLanAnxcarisuvavanu vasugaLige pirxyanAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde `siMdhutama' eMdu parxsidadhxvAda savaRpApagaLanUnx pariharisuva tiVthaRvisheVSadalilx 
sAnxnamADuvavanu bahuvAgi suvaNaRvanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde bAhayxshwcadiMdalU, AMtarashwcadiMdalU kUDi `barxhamxtuMga ' veMba keSxVtarxvanunx seVrabeVku.
hiVgemADidare savaRpApagaLanUnx kaLedu, puNayxyukatxnAgi barxhamxloVkavanunx  seVruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde sidadhxriMda seVvitanAda shakarxkumArikA tiVthaRdalilx sAnxnavanunx mADuvavanu 
iMdarxloVkavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxyeV deVvategaLige pirxyavAda reVNukA tiVthaRdalilx sAnxnamADuva bArxhamxNanu caMdarxnaMte 
parishudadhxnAguvanu. muMde paMcanadaveMba keSxVtarxdalilx shwcAdigALiMdalU, AhAra niyamagaLiMdalU,
kUDida manuSayxnu paMcayajacnxda PalagaLanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde sherxVSaThxvAda `BiVmA' keSxVtarxdalilx sAnxna mADuvavanu punaH gaBaRvAsavanenxV 
anuBavisalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjeVMdarxneV ! avanu rANiya putarxnAguvanu. matutx kiviya ABaraNagaLiMda kUDi javxlisuvanu. 
alalxdeV oMdu lakaSx goVdAnada PalavanUnx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde girikuMjaveMba keSxVtarxvanunx hoMdi alilx barxhamxnanunx namasakxrisuvavanu goVsahasarx Pala
BAgiyAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde vimalatiVthaRvanunx seVvisabeVku. A tiVthaRdalilx IgalU, cinanxda matutx beLiLxya minugaLu
daqSiTxge goVcaravAguvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
A vimalatiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu vAjapeVyayAgada Palavanunx hoMduvanu. matutx 
savaRpApagaLiMda mukatxnAgi moVkaSxvanUnx hoMduvanu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada ipapxtatxnAlakxneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu : eleY BaratavaMshoVtapxnanxnAda yudhiSiThxraneV ? muMde  vitasAtx tiVthaRvanunx 
hoMdi deVvategaLanUnx pitaqgaLanUnx taqpitatxgoLisuva manuSayxnu vAjapeVyayAgada Palavanunx  
hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRpApagaLanUnx pariharisuva I vitasAtx tiVthaRvu nAgaveMba deVvajAtige seVrida sapaRkUkx 
matutx, takaSxkanigU, nivAsasAthxnavAgidudxkoMDu kAshimxVradeVshadalilxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx sAnxnamADuva manuSayxnu vAjapeVya yAgada PalaBAgiyAgiyU matutx moVkaSxkekx BAgiyU Aguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde mUru loVkagaLalilxyU, parxsidadhxvAda malada tiVthaRvanunx parxveVshisi sAyaMkAladalilx 
vidhiyananxnusarisi sAnxnavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx aishavxyaRvanunx anusarisi aginxge caruveMba ananxvanunx samapaRNamADabeVku. hiVge 
mADuvudariMd pitaqgALige anaMtadAna mAdidaMtAguvudu. eMdu paMDitaru heVLuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
aginxyalilx carusamapaRNavu sahasarxshatagoVdAnakikxMtalU, rAjasUyayAgashatakikxMtalU, 
ashavxmeVdhayAga sahasarxkikxMtalU, meVlAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
aginxyalilx carusamapaRNavu sahasarxshatagoVdAnakikxMtaLu, rAjasUyayAgashatakikxMtalU, 
ashavxmeVdhayAga sahasarxkikxMtalU, meVlAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde rudArxsapxdaveMba shivakeSxVtarxvanunx hoMdi mahAdeVvananunx edurugoLuLxvavanu 
ashavxmeVdhayAgada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde maNimanatxveMba parxdeVshavanunx seVri, barxhamxcayaRdiMdalU, aikAgarxyXdiMdalU, kUDi 
oMdurAtirx vAsa mADuva manuSayxnu aginxSoTxVma yAgada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjaneV ? muMde jagatapxrXsidadhxvAda deVvikA keSxVtarxvanunx  seVrabeVku. alilxyeV 
bArxhamxNara utapxtitxyu naDeyiteMdu shurxtiparxsididhxyiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxyeV tirxshUlapANiyAda shivanu vAsamADutitxruvaneMdu mUru loVkagaLalilxyU parxsididhxyiruvudu.
A deVvikA keSxVtarxdalilx sAnxnamADi shivananunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY BaratavaMsha sherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV ? tananx shakitxganuNavAgi niveVdana mADuva 
manuSayxnu savaRkAma samaqdidhx eMba yajacnxda Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxyeV deVvaSiRgaLige pUjayxvAda kAmatiVthaRveMdu parxsidadhxvAda rudarxtiVthaRviruvudu. alilx 
sAnxnamADuva manuSayxnu shiVGarxvAgiyeV sididhxyanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yajana, yAjana, matutx barxhamxvAlakaveMba parxdeVshavanunx seVri pupapxnAyxsatiVthaRdalilx sAnxna
mADuvavanu alilxMda muMde maraNavanunx kuritu duHKapaDabeVkAgilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I deVvikAkeSxVtarxvu adhaRyoVjana agalavuLaLxdAdxgiyU, aiduyoVjana deYGayxRvuLaLxdAdxgiyU, 
iruvudeMdu deVvaSiRgaLu opipxkoMDiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhamaRjacnxnAda yudhiSiThxraneV ! muMde diVGaRsatarx keSxVtarxvanunx seVrabeVku.
alilxyeV barxhAmxdi drVvategaLU, sidadhxrU, parama QsigaLU, diVGaRsatarxgaLanunx anuSAThxna 
mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxraneV ! barxhAmxdigaLu diVkeSxyanunx hoMdi varxtagarxhaNamADi 
diVGaRsatarxvanxsuSiThxsutitxruva I parxdeVshavanunx seVrida mAtarxdiMdaleV 
rAjasUyAshavxmeVdhayAgagaLa Palavanunx hoMduvanu.

\end{mn}

\begin{mn}
hiVge rAjasUyAshavxmeVdhayAgagaLa PalagaLanunx koDuva keSxVtarxvanunx seVvisi muMde niyamadiMdalU, 
AhAra mitiyiMdalU, kUDi vinAshana keSxVtarxvanunx hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I vinAshakeSxVtarxdalilx sarasavxtiV nadiyu gupatxgAminiyAgiruvudu. 
meVrupaqSaThxvanAnxsharxyisiruvudu. camasakeSxVtarxdalilxyU, shivoVdeBxVda parxdeVshadalilxyU, 
nAgoVdeBxVda parxdeVshadalilxyU, anaMtara A sarasavxtiyU daqgogxVcaravAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
camasoVdeBxVda keSxVtarxdalilx sAnxna mADuvavanu aginxSoTxVmayAgada Palavanunx hoMduvanu.
shivoVdeBxVda keSxVtarxdalilx sAnxnamADuvavanu, sahasarxgoVdAnada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAgoVdeBxVda tiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu, nAgaloVkavanunx hoMduvanu. muMde sherxVSaThxvAda 
shashayAna tiVthaRvanunx hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sarasavxtiV nadiya saMbaMdhiyAda I shashayAna tiVthaRdalilx shashAradiMda kUDiruva 
pakiSxvisheVSagaLu parxtisaMvatasxradalilxyU, kAtiRkahuNiNxmeyalilx sAnxnamADuvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge pakiSxgaLige kUDA kAtiRka pwNaRmAsiyalilx sAnxnadalilx BakitxyanunxMTumADuva shashayAna
tiVthaRdalilx sAnxna mADuvavanu shivanaMte pArxkAshisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY Barata sherxVSaThxneV ! sahasarxgoVdAnada PalavanUnx hoMduvanu. muMde kumarAkoVTitiVthaRvanunx 
niyamaparanAgi  seVvisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx sAnxnamADi BakitxyiMda pitaqgaLanUnx , deVvategaLanUnx pUjisuvavanu, hatutx sAvira 
goVvugaLanunx  hoMduvanu. matutx tananx vaMshoVtapxnanxrAda savaRranUnx udadhxrisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde rudarxkoVTikeSxVtarxvanunx seVvisabeVku. ililxyeV pUvaRdalilx koVTi QuSigaLu 
EkAgarxcitatxrAgi Ishavxrananunx upAsisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A koVTimunigaLalilx parxtiyobabxrU, shivananunx nAnu muMde sAkASxtakxrisabeVku, nAnu muMde 
sAkASxtakxrisabeVku eMdu ati saMtoVSadiMda tavxregoLuLxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge tavxreyiMda nugugxtitxruva QuSigaLanunx noVDi yoVgiVshavxranAda shivanu 
yoVgashakitxyanAnxsharxyisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niraMtara dhAyxnadiMda saMsakxqqtacitatxrAda A munigaLa duHKaparihArAthaRvAgi shivanu obobxbabx 
munigaLa muMBAgadalUlx obobxbabx Ishavxrananunx saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu moDalu Ishavxrananunx noVDidenu, tAnu modalu Ishavxrananunx noVDidenu eMdu 
tiLidiruva mahateVjasivxgaLAda munigaLa Bakitxyanunx noVDi, saMtuSaTxnAda shivanu avarige muMdina 
varavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxMda muMde  nimamx dhamaRvu beLeyutAtx, baruvudu eMdanu. hiVge parxsidadhxvAgiruva, I 
rudarxkoVTiyalilx  manuSayxnu shuciyAgidudxkoMDu sAnxnavanunx mADabeVku. hiVge mADuvavanu 
ashavxmeVdhayAgada Palavanunx hoMduvanu. vaMshavanunx meVlakekx etutxvanu. muMde 
jagatapxrXsidadhxvAda saMgamavanunx seVrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A sarasavxtiV saMgamadalilx mahApuNayxvanunx koDuva janAdaRnananunx seVvisabeVku. ililx 
barxhAmxdi deVvategaLU, munigaLU, sidadhxrU, cAraNarU, ceYtarx shukalx huNiNxmeV divasa baMdu
seVruvaru. hiVge barxhAmxdigaLige aBigamayxvAda I sarasavxtiV saMgamadalilx sAnxnamADuvavanu bahu 
suvaNaRvanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx savaRpApagaLanUnx kaLedu shivaloVkavanunx seVruvanu. aneVkamunigaLu bahaLayAgagaLanunx 
pUNaRvAgi anuSAThxna mADiruva, I deVshadalilx maqtiyanunx hoMduvavanu sahasarx goVdAnada 
Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada ipapxtatxYdaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu: eleY rAjasherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV ! muMde sherxVSaThxvAda 
kurukeSxVtarxvanunx hoMdabeVku. yAva pArxNigaLeV Agalilx, I keSxVtarxvanunx parxveVshisida 
mAtarxdiMdaleV savaRpApagaLiMdalU mukatxvAguvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
kurukeSxVtarxvanunx  hoMduvenu. kurukeSxVtarxdalilx vAsa mADuvenu, eMbudAgi yAvAgalU 
heVLutitxruvavanU kUDa savaRpApagaLanUnx kaLedukoLuLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kurukeSxVtarxdalilx sarasavxtiVnadiyatiVradalilx oMdu tiMgaLu vAsamADabeVku. I 
kurukeSxVtarxdalilx barxhAmxdideVvategaLU, barxhamxSiRgaLU, cAraNarU, bMdu vAsisuvaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxraneV ! gaMdhavaRrU, apasxrasitxrXVyarU, yakaSxrU, pananxgarU, puNayxtamavAda I 
barxhamxkeSxVtarxvanunx seVri saMtoVSapaDuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kurukeSxVtarxvanunx manasisxnalilxyeV nenesidarU sariyeV pApagaLanenxlAlx niVgi 
barxhamxloVkavanunx seVruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sharxdedhxyiMda kurukeSxVtarxvanunx seVruvavanu rAjasUya matutx ashavxmeVdhayAgagaLa Palavanunx 
hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara mahAbalashAliyAda, dAvxrarakaSxkanAda matatxNaRkananunx namasakxrisuvavanu sAvira
goVdAnada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhamaRjacnxnAda yudhiSiThxraneV ! muMde sherxVSaTxvAda viSuNxsAthxnavanunx seVrabeVku.
alilx yAvAgalU, shirxVhariyu saninxhitanAgiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx sAnxnavanunx mADi shirxV hariya dashaRnavanunx mADuvavanu ashavxmeVdhayAgada Palavanunx 
hoMduvanu. matutx viSuNx loVkavanUnx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara mUruloVkagaLalilxyU parxsidadhxvAda pAripalxvatiVthaRvanunx seVvisuvavanu aginxSoTxVma, 
atirAtarxgaLeMba yAgagaLa Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde paqthiviVtiVthaRvanunx seVvisuvavanu sahasarxgoVdAnada Palavanunx hoMduvanu. muMde shAlivxki 
keSxVtarxvanunx seVrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV dashAshavxmeVdhika keSxVtarxdalilx sAnxnamADuvavanu dashAshavxmeVdhayAgada PalavanenxV 
hoMduvanu. muMde  sapiRnadiyanunx hoMdi nAgatiVthaRvanunx seVvisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge mADuvavanu aginxSoTxVma yAgada Palavanunx hoMduvanu. matutx nAgaloVkavanUnx hoMduvanu.
alilxMda muMde ataNaRkaveMba dAvxrapAlakeSxVtarxvanunx hoMdi alilx  oMdu rAtirxyalilx vAsisuvavanu 
goVsahasarxdAnada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde paMcanadakeSxVtarxvanunx hoMdi shwcAdigaLiMda kUDi AhAraniyamavanunx hoMdi 
koVTitiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu ashavxmeVdha yAgada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde ashivxniVtiVthaRvanunx hoMdi sAnxnAdigaLanAnxcarisuvavanu swMdayaRshAliyAguvanu. muMde 
varAhatiVthaRvanunx seVvisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxyeV hiMde viSuNxvu varAharUpavanunx tALidanu. ililx idadx mAtarxdiMdaleV aginxSoTxVma yAgada 
Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde jayiniVkeSxVtarxdalilxruva soVmatiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu rAjasUyayAgada Palavanunx 
hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
EkadhavxMsatiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu sahasarxgoVdAna Palavanunx hoMduvanu. muMde 
kaqtashwcakeSxVtarxvanunx  hoMdi A tiVthaRvanunx seVvisuvavanu pwMDariVkayAgada Palavanunx 
hoMduvanu. shudadhxnU Aguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
maMjiVvaTaveMba mahAdeVvakeSxVtarxdalilx oMdurAtirxyalilx vAsisuvavanU kUDa gaNAdhipatayxvanunx 
hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxyeV jagatitxnalilx parxsidadhxvAga jayAtiVthaRvisuvudu. alilx sAnxnamADuvavanu sakalavAda 
iSATxthaRvanUnx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY BaratavaMshoVtapxnanxnAda yudhiSiThxraneV ! adeV kurukeSxVtarxkekx bAgilu. I parxsidadhxvAda 
keSxVtarxvanunx parxdakiSxNe mADi tiVthaRvanunx  seVvisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx puSakxratiVthaRgaLanunx samxrisutAtx sAnxnamADi pitaq deVvategaLanunx  pUjisutAtx, 
mahAtamxnAda  parashurAmana pirxVtiyanunx saMpAdisuvavanu ashavxmeVdhayAgada Palavanunx hoMdi 
kaqtakaqtayxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde yAtirxkanu rAmaharxdavanunx seVvisabeVku. ililxyeV parashurAmanu tapasisxniMda parxkAshisutAtx
atiGoVravAda kAyaRvanunx naDeyisidanu. adeVneMdare : parashurAmanu kaSxtirxya jAtiyanenxV tananx 
sAmathayxRdiMda buDasameVtavAgi nAshamADi aidukoLagaLanunx rakatxdiMda pUNaRmADidaneMdu 
namemxlalxrigU tiLidubaMdiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjaneV hAge pUNaRvAda A rakatxdiMda pitaqgaLanUnx parxpitAmaharanUnx, taqpitxpaDisidanu. 
anaMtara taqpatxrAda A pitaqgaLu rAmananunx kuritu hiVge heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY BAgayxshaliyAda BaqguvaMshoVtapxnanxnAda rAmaneV ninanx I pitaqBakitxgU, parAkarxmakUkx nAvu
mecicxruvevu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxraneV ! keVLu. eleY mahAmeVdhAviyAda rAmaneV ! ninage iSaTxvAda shuBavAda 
varavanunx keVLikoV. eMbudAgi avaru heVLalu parashurAmanu keYmugidukoMDu aMtarikaSxdalilxruva 
pitaqgaLanunx kuritu heVLidanu. eleY pitaqgaLeV niVvu pirxVtarAgi nanage anugarxha 
mADabeVkeMdididxVri.
\end{mn}

\begin{mn}
pitaqgaLAda nimamx anugarxhadiMda tapasatxqqpitxyuMTAgaleMdu apeVkiSxsutetxVne. 
matutx koVpadiMda viveVka  hiVnanAgi kaSxtirxya jAtiyanenxV 
nAshamADidanaSeTx ! nimamx mahimeyu a pApadiMda kUDa nananxnunx biDisali. matutx I rakatx 
saroVvaragaLu tithaRgaLAgi pariNamisali, eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi parishurAmana vAkayxvanunx keVLi saMtuSaTxrAda a pitaqgaLu muMde heVLuvaMte shuBavAda 
vAkayxvanunx heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx koVrikeyaMte tapasusx hecicx ninage saMtoVSavanunx uMTumADali. adaralilxyU, ninagiruva 
pitaqBakitxyu A tapasasxnunx matatxSuTx beLeyisali. alalxdeV koVpagoMDu kaSxtirxyaranunx 
nAshamADideyaSeTx, A pApadiMdalU, kUDa niVnu mukatxnAguve. EkeMdare : A kaSxtirxyaru tamamx 
kaqtayxdiMdaleV tAvu hALAgiruvaru. I paMcaharxdagaLU, tiVthaRgaLAguvuvu. idaralilx  saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I harxdagaLalilx sAnxnavanunx mADi pitaqgaLige tapaRNavanunx  koDuvavanu pitaqgaLanunx 
taqpatxranAnxgi mADuvanu. matutx hAge taqpatxrAda A pitaqgaLu ivanige BUmiyalilx dulaRBavAda 
iSATxthaRgaLanunx  koDuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx avanige sithxravAda savxgaRloVkavu doreyuvudu. I riVtiyAgi rAmana pitaqgaLu rAmanige 
varavanunx anugarxhisidaru. anaMtara BAgaRvarAmanoMdige hoVgi baruveveMbudAgi heVLi A pitaqgaLu
alilxyeV aMtadhARnahoMdidaru. I riVtiyAgi mahAtamxnAda BAgaRvarAmana paMcaharxdagaLu 
puNayxtamagaLAgi parxsidadhxgaLAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxcayaRvanunx dhAraNemADi varxtaparanAgidudx koMDurAmana maDugaLalilx sAnxnamADi, rAmananunx 
pUjisuvavanu yatheVSaTxvAgi suvaNaRvanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde tiVthARthiRyu vaMshamUlakeSxVtarxvanunx hoMdi vaMshamUlakeSxVtarxdalilx sAnxnamADidare tananx
vaMshoVtapxnanxrAda savaRrigU mukitxyanunxMTumADuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxrane kAyashoVdhanatiVthaRkekx hoVgi alilx sAnxnamADidare shariVra shudidhxyanunx 
hoMdutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx shariVra shudidhxyanunx hoMdidavanu utatxma loVkavanunx hoMduvanu. muMde hoVdare, mUru
loVkagaLalilxyU dulaRBavAda tiVthaRsherxVSaThxvanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A tiVthaRvu yAvudeMdare pUvaRdalilx savaR loVkakekx parxBuvAda viSuNxvu BuvanavanenxlAlx yAva 
parxdeVshadalilx  udAdhxra mADidanoV adeV loVkoVdAdhxraveMba mUraloVkadalilx parxsidadhxvAda 
tiVthaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtaha loVkoVdAdxra tiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu tananxjanavanenxlAlx udAdhxramADuvanu. muMde 
shirxVtiVthaRvanunx Bajisuvavanu utatxmavAda saMpatatxnunx paDeyuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde sithxravAda manasusxLaLxvanAgi barxhamxcayaRvanunx dhAraNemADi kapilAtiVthaRdalilx sAnxnamADi,
deVvategaLanUnx pitaqgALanUnx pUjisabeVku. hiVge mADuvavanu sahasarx kapilagoVvugaLa dAnada 
Palavanunx  hoMduvanu. muMde sUyaRtiVthaRvanunx hoMdi niyatamanasakxnAgi sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxyeV upavAsAsakatxnAgi pitaqgaLanUnx deVvategaLanUnx pUjisuvavanu aginxSoTxVmayAgada Palavanunx 
hoMduvanu. matutx sUyaRloVkavanUnx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde goVBavanakeSxVtarxvanunx hoMdi alilx sAnxna mADuvavanu sahasarx goVdAna Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde gaMgAtiVthaRvanunx  hoMdi tiVthaRparanAgi, keVviVtiVthaRveMba tiVthaRvisheVSadalilx sAnxna 
mADuvavanu bahubalavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde dAvxrapAlalavaNaRkeSxVtarxvanunx hoMdubeVku. A lavaNaRka tiVthaRvu maheVMdarxtiVthaRdaMte
parxsidadhxvAgi sarasavxtiVnadiyalilx iruvudu. alilx sAnxnamADuvavanu aginxSoTxVmaPalvanunx 
hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde barxhAmxvataRtiVthaRviruvudu. alilx sAnxna mADuvavanu barxhamxloVkavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde sherxVSaThxvAda sutiVthaRka tiVthaRvanunx seVvisabeVku. I tiVthaRdalilx pitaqgaLU, 
deVvategaLU, sadA vAsisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
pitaqgaLanUnx, deVvategaLanUnx pUjisutAtx, alilx sAnxna mADuvavanu ashavxmeVdhayAgada Palavanunx 
hoMduvanu. matutx pitaqloVkavanUnx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV muMde AyAyatiVthaRgaLanunx seVvisutatx, kAshiVshavxratiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu 
savaRvAyxdhigaLiMdalU, nimuRkatxnAgi barxhamxloVkadalilx pUjAhaRnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxyeV mAtaqtiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu parxjA saMpatitxniMda kUDi, savxgaRloVkavanunx 
seVruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde shwcAdiniyamaparanAgi ahAraniyamavanunx hoMdi shiVtavanavanunx seVrabeVku. alilxruva 
tiVthaRvu iMdirxya nigarxhavanunx hoMdi noVDidamAtarxdiMdaleV manuSayxnanunx shudidhxgoLisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx kwSxravanunx mADisikoMDare shudidhxyAguvanu. alilx `sAnxtaloVkAtiRhA' eMdu matotxMdu tiVthaRvu
iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY, dhamaRrAjaneV ? tatavxjacnxrAda bArxhamxNasherxVSaThxru alilx sAnxnamADidare atuyxtatxmavAda 
gatiyanunx hoMduvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde savxNaRloVmApanayanaveMba tiVthaRdalilx saMkalapx mADi kwSxramADisikoLaLxbeVku. anaMtara 
parishudadhxrAgi utatxmavAda gatiyanenxYduvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahiVpatiyAda yudhiSiThxrane ! muMde dashAshavxmeVdhikaveMba tiVthaRvu adeV parxdeVdashalilx 
iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx sAnxnavanunx mADuvavaru utatxmagatiyanunx  paDeyuvaru. muMde jagatapxrXsidadhxvAda 
mAnuSatiVthaR iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx, beVDana bANagaLige silukida kaqSaNxmaqgagaLu A sarasisxnalilx parxveVshisi 
manuSayxrUpavanunx hoMdiduvu. A tiVthaRdalilx barxhamxcayaRdiMdalU, BakitxyiMdalU, 
kUDi sAnxnamADuva manuSayxnu savaRpApagaLanUnx kaLedu savxgaRloVkadalilx suKisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAnuSatiVthaRkikxMtalU pUvaRdikikxnalilx oMdu haridAriya dUradalilx sidadhxriMda 
seVvisalapxTiTxruva, ``ApagA" eMbudAgi parxsidadhxvAda nadiyu, iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx deVvategaLanUnx, pitaqgaLanUnx, udedxVshisi sAmeVakikxyiMda mADida anAnxdigaLanunx, 
dAnamADuvavanu hecAcxda dhamaR Palavanunx hoMduvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
alilx obabx bArxhamxNananunx BoVjana mADisidare koVTibArxhamxNaranunx boVjanamADisidaMtAguvudu.
alilx sAnxna mADi, pitaqgaLanUnx  deVvategaLanUnx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge deVvategaLanUnx pitaqgaLanUnx pUjisi oMdu rAtirx alilxyeV  upavAsavanunx mADabeVku.
hiVge mADuvavanu aginxSoTxVmayAgada Palavanunx hoMduvanu. muMde barxhamxsAthxnavanunx hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxsAthxnavu barxhAmxnusavxraveMbudAgi BUmiyalilx  parxsidadhxvAgiruvudu. alilx 
sapatxSiRkuMDugaLalilx sAnxnamADabeVku. matutx, kapilakeVdAradalilxyU, sAnxnamADi, sithxra
manasisxniMda kUDi kAyashwcayukatxnAgi barxhamxnanunx seVvisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge mADuvavanu savaRpApagaLanUnx kaLedu barxhamxloVkavanunx seVruvanu. matUtx, kapiSaThxlakeVdAra
seVveyu atiparxshasatxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I seVveyanAnxsharxyisisuvavanu tapasisxna mUlaka savaRpApagaLanUnx toLedu aMtadhARna 
shakitxyanunx paDeyuvanu. eleY yudhiSiThxraneV ? muMde seVvakakeSxVtarxviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
seVvakakeSxVtarxdalilx  kaqSaNxcatudaRshiyalilx Ishavxrananunx seVvisuvavanu savaRkoVrikegaLanUnx ,
hoMdi savxgaRloVkavanunx seVruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxraneV ? sherxVSaThxvAda I seVvakakeSxVtarxdalilx  mUru koVTi tiVthaRgaLiruvuvu. 
matUtx, ililxruva bAvigaLalilxyU, maDuvugaLalilxyU, koVTirudarxru savaRtarx vAsisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxyeV ilAsapxdaveMba tiVthaRviruvudu. alilx sAnxna mADi deVvategaLanUnx pitaqgaLanUnx 
pUjisuvavanu eMdigU dugaRtiyanunx hoMduvudilalx. matutx , vAjapeVyayAgada Palavanunx hoMduvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjaneV ? muMde kiMdAnatiVthaRdalilxyU kiMyajacnxtiVthaRdalilxyU, sAnxnamADuvavanu anaMta 
dAnaPalagaLanUnx anaMta yajacnxPalagaLanUnx  hoMduvanu. kalasiVtiVthaRdalilx naMbikeyiMda kUDi
iMdirxyagaLanunx jayisi sAnxnAdigaLanAnx carisuvavanu aginxSoTxVmayAgada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sarakakikxMtalU pUvaRkekx rAmajanamx eMbudAgi parxsidadhxvAda nAradatiVthaRviruvudu. adakekx 
rAmajanamxveMdU hesaruMTu. A tiVthaRdalilx sAnxnamADi pArxNatAyxga mADuvavanu, nAradanu 
apapxNeyaMte atimeVlAda loVkagaLanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shukalxpakaSxda dashamiyalilx puMDariVka tiVthaRvanunx  hoMdabeVku. hAge hoMdi alilx 
sAnxnamADuvavanu puMDariVka yajacnxPalavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde mUruloVkagaLalilxyU parxsidadhxvAda tirxviSaTxpa keSxVtarxvanunx hoMdabeVku. 
alilx savaRpApagaLanUnx pariharisuva veYtaraNiVnadiyu hariyutitxruvudu. alilx sAnxnamADi
Ishavxrananunx pUjisuvavanu savaRpApagaLiMda nimuRkatxnAgi moVkaSxvanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde deVvategaLige sadA AsharxyavAda PalkiV vanavanunx hoMdabeVku. alilxruva 
deVvategaLelalxrU, eSoTxV sahasarx vaSaRgaLiMdalU, tapasusxmADutitxruvaru. 
daYSadavxtiVtiVthaRdalilx sAnxnamADi deVvategaLanunx pUjisuvavanu, aginxSoTxVma atirAtarx 
yAgagaLa Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY BaratavaMshasherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV ! savaR deVvatiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu. 
sahasarxgoVdAnada Palavanunx paDeyuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pANiKAyxtatiVthaRdalilx deVvategaLanunx taqpitxgoLisuvavanu rAjasUyayAgada Palavanunx hoMduvanu.
matutx muniloVkavanunx seVruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhamaRvanunx balalx rAjasherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV ! anaMtara misharxkaveMba 
parxsidadhxvAda tiVthaRkekx hoVgabeVku. mahAtamxnAda vAyxsanu elAlx tiVthaRgaLanUnx misharxmADi
bArxhamxNarigoVsakxra adanunx nimiRsiruvaneMdu keVLidedxVne. A misharxkadalilx sAnxnamADidavanu 
elAlx tiVthaRgaLalilxyU sAnxnamADida puNayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde shwcAdigaLiMdalU, AhAraniyamadiMdalU kUDi, vAyxsavanadalilxruva manoVjana tiVthaRdalilx 
sAnxnamADuvavanu sahasarx goVdAnada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde deVvisAthxnavAda madhuvaTiyalilx sAnxnamADi deVvategaLanUnx pitaqgaLanUnx, shwcAdi 
niyamagaLiMda  kUDi pUjisuvavanu deVviya AjecnxyaMte sahasarx goVdAnada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kwshikiV daqSadavxtiV nadigaLa saMgamadalilx sAnxnamADuvavanu savaRpApagaLiMda mukatxnAduvanu. 
Adare, AhAraniyamadiMda kUDirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx vAyxsanu putarxshoVkavanunx sahisalAradeV pArxNatAyxgavanunx mADalu nishacxyisida 
kAladalilx deVvategaLu avananunx samAdhAnagoLisida sathxLavAda vAyxsasathxliV parxdeVshavanunx
hoMduvavanu sahasarxgoVdAnada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
QuNAMtaveMba bAviyanunx hoMdi oMdu baLaLx eLaLxnunx dAnamADuva manuSayxnu utatxmavAda 
sididhxyanunx hoMduvanu. veVdiVtiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu goVsahasarxdAnada Palavanunx 
hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ahasitxVthaRveMdU, sudinatiVthaRveMdU parxsidadhxgaLAda tiVthaRgaLalilx sAnxnamADuvavanu 
sUyaRloVkavanunx paDeyuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde mUru loVkagaLalilxyU, parxsidadhxvAda maqgadhUmakeSxVtarxvanunx hoMdi rudarxpadatiVthaRdalilx 
sAnxnamADi mahatamxnAda Ishavxranunx pUjisuvavanu ashavxmeVdhayAgada Palavanunx anuBavisuvanu. 
hAgeyeV  koVTitiVthaRdalilx sAnxna mADuvavanu sahasarxgoVdAnada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde mUru loVkagaLalilxyU parxsidadhxvAda vAmanakeSxVtarxvanunx hoMdi viSuTxpadatiVthaRdalilx 
sAnxnamADi vAmanananunx pUjisuvavanunu savaRpApagaLiMdalU, shudidhxhoMdi viSuNxloVkavanunx 
seVruvanu. hAgeyeV kulaMpunakeSxVtarxdalilx sAnxnamADuvavanu tananx vaMshadalilx utapxnanxrAda 
savaRranUnx shudidhxgoLisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pavanaharxdaveMba mahAtamxrige seVvayxvAda tiVthaRvanunx hoMdi sAnxnamADuvavanu vAyuloVkadalilx 
pUjayxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
amaraharxdadalilx  sAnxnamADi amarAdhipananunx pUjisuvavanu deVvategaLa anugarxhadiMda 
savxgaRloVkadalilx pUjayxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjasherxVSaThxneV ! shAlihoVtarxmuniya shAli sUyaRtiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu 
sahasarxgoVdAnada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY BaratavaMshoVtapxnanxralilx sherxVSaThxnAda yudhiSiThxraneV ! sarasavxtiVnadiyalilxruva 
shirxVkuMja tiVthaRdalilx sAnxnamADuvavanu aginxSoTxVmayAgada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde neYmiSakuMjavanunx hoMdi sAnxnamADuvavanu sahasarxgoVdAnada Palavanunx hoMduvanu. 
idAvudeMdare : pUvaRkAladalilx neYviSAraNayxdalilx vAsisutitxruva munigaLelalxrU 
tiVthaRyAterxyanunx muMduvarisutAtx, kurukeSxVtarxdalilx sarasavxtiV nadiVtiVradalilx 
sakalamunigaLU seVralu yoVgayxvAda mahAlatA maMDapavanunx  racisidaru. adeV neYmiSakuMjavu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada ipapxtAtxraneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
eleY dhamaRjacnxneV ! AmeVle kanAyxtiVthaRkekx  hoVgabeVku. alilx sAnxmADida manuSayxnige 
aginxSoTxVmayAga mADida Palavu laBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxMda muMde matotxMdu barxhamxna oLeLxya jAgaviruvudu. alilx sAnxnamADida bArxhamxNeVtaranu kUda
bArxhamxNanAgutAtxne. bArxhamxNanu sAnxna mADidare utatxmavAda gatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle sherxVSaThxvAda soVmatiVthaRkekx hoVgi alilx sAnxnamADalu, Atanu soVmaloVkavanenxV 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara sapatxsArasavxtaveMba tiVthaRkekx teraLabeVku. alilx muMKaNakaneMba parxsidadhxnAda  
QuSiyiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx muKaNakaneMba QuSiyu keYge daBeRya koneyu cucacxlu A keYyiMda shAka(sopipxna) rasavu
horahomimxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
A shAkarasavanunx kaMDu QuSiyu saMtoVSadiMda kuNidADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu kuNiyutitxralu avana teVjasisxniMda moVhitavAda carAcaraparxpaMvelallxvU kuNiyalu 
modaliTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle, barxhAmxdideVvategaLU, tapoVdhanarAda QuSigaLU mahadeVvanalilxge baMdu, `parxBU ! Atanu 
kuNiyadaMte mADabeVku' eMdu keVLikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAdeVvanu mahAsaMtoVSadiMda kuNiyutitxruva I QuSiya baLi sAri, deVvategaLa hitavanunx bayasi, 
iMtu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhamaRjacnxnAda mahaSiRyeV ! niVneVtakekx kuNiyutitxdidxVye ? Igina I ninanx haSaRkekx 
kAraNavAdarU Enu ?
\end{mn}

\begin{mn}
QuSiyu heVLidanu : O divxjoVtatxmA ! dhamaRmAgaR niratanAda nanage samanAda tapasivxyu yAru ilalx ! 
yArU ilalx ! idoV nananx keYgAyadiMda shAkarasavu horahomimxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx kaMDu hecucx saMtoVSavuMTAdudariMda kuNidADidenu. saMtoVSaveMba moVhadiMda kUDida A 
QuSiyanunx  noVDi nakukx, deVvadeVvanu, `noVDu, ninanxMte nAnu ashacxyaRvanunx hoMdalAre, eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu heVLi tananx beraLina tudiyiMda hebebxTaTxnunx baDidanu. Aga A gAyadiMda cinanxdaMte 
hoMbaNaNxvAgi thaLathaLisuva Basamxvu uduratoDagitu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx kaMDu A muniyu nAci, deVvanapAdagaLigeragi, rudarxnigiMtalU utatxmavAda beVre deVvareV 
ilalxveMdu tAnu tiLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
heV, shUlapANiV ! deVvarAkaSxsariMda kUDida I jagatitxge niVneV gatiyu, I mUruloVkavanunx 
saqSiTxmADidavanu niVneV.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx pArxNigaLU parxLayakAladalilx ninanxnenxV seVrutatxve. deVvategaLU ninanxnunx tiLiyalu 
sAdhayxvililxdiruvAga nAnu heVge ninanxnanxriyali ?
\end{mn}

\begin{mn}
barxhAmxdideVvategaLU ninanxlelxV kaMDubarutAtxre. loVkagaLelalxvanUnx mADuvavanu matutx 
mADisuvavanU niVneV.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx anugarxhadiMda nananx tapasusx nAshavAgadirali, eMdanu. Aga saMtuSaTxnAda mahAdeVvanu A 
barxhamxSiRyanunx  kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx anugarxhadiMda ninanx tapasusx sahasarxmuKavAgi beLeyali. ninonxDane ninanx 
AsharxmadalilxyeV irutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
I sapatxsArasavxtatiVthaRdalilx sAnxnamADi yAru nananxnunx pUjisuvaroV avarige ihaparagaLalilx 
dulaRBavAdudoMdU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
aMthavanu sArasavxtaveMba loVkavanUnx hoMdutAtxne. I aMshadalilx saMshayavilalx. hiVge mahAdeVvanu 
aMtadhARna hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle parxsidadhxvAda aishanasaveMba keSxVtarxkekx hoVgabeVku. A sathxLadalilx tamage 
parusharAmanalilxruva pirxVtiyiMda barxhAmxdi deVvategaLU, QuSigaLU, SaNumxKanU saha 
mUrukAlagaLalilxyU sAnxninxdhayxvanunx hoMdidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde hoVdare sakalapApagaLanUnx pariharisuva kapAla moVcanaveMba tiVthaRviruvudu. alilx 
sAnxnamADida manuSayxnu elAlx pApagaLiMdalU biDugaDe hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde iruva aginxtiVthaRkekx hoVgi sAnxnamADalu aginxloVkavanunx hoMduvanu. matutx Atanu 
kulavanUnx udAdhxra mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
vishAvxmisharxtiVthaRdalilx sAnxnamADalu bArxhamxNayxvuMTAguvudu. bArxhamxNajAtiyalilx huTiTx 
shudadhxhaqdayanAgi alilxmiMdu barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ELukulagaLanunx udAdhxra mADutAtxneMbudaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
mUruloVkadalilxyU sherxVSaThxvAda, paqthUdakaveMdu parxKAyxtavAda kAtiRkeVyatiVthaRvanunx hoMdi 
alilx pitaqdeVvategaLa acaRneyanunx mADatakakxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMDasAgali, heMgasAgali, manuSayxsavxBAvAnuguNavAgi, tiLidoV tiLiyadeyoV mADida pApavelalxvU 
ililx sAnxnamADida mAtarxdiMdaleV nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
ashavxmeVdha Palavanunx hoMdi savxgaRvanunx hoMdutAtxne. kurukeSxVtarxvanunx 
puNayxkeSxVtarxvenunxvaru. adakikxMtalU sarasavxtiyu puNayxtaravu. A sarasavxtigiMtalU 
paqthUdakavu puNayxtamavu. tiVthaRgaLalelxlAlx utatxmavAda I paqthUdakadalilx, japaparanAgi tananx
deVhavanunx biTaTxre, punajaRnamxvanunx paDeyuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
sanatukxmAraniMdalU, mahAtamxrAda vAyxsariMdalU, veVdadalilxyU saha hogaLalapxTuTx I 
paqthUdakavanunx seVvisabeVku. idakikxMtalU puNayxtamavAdudu matotxMdilalx. idu pavitarxvU 
pavanavU AdudueMbudaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx miMda pApigaLU saha savagaRloVkavanunx hoMdutAtxre. eleY, rAjeVMdarx ! paqthUdakavanunx 
tiLida hiriyaru I riVti hogaLuvaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
alilxyeV madhupUraveMba matotxMdu tiVthaRviruvudu. alilx sAnxnamADalu sAvira goVvugaLanunx 
dAnamADida PalavuMTAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeyeV muMde parxsidadhxvAda, sarasavxtiV matutx aruNAnadigaLu kUDuva saMgamasAthxvavanunx seVri, 
sAnxnamADi mUrurAtirxgaLu upavAsaviralu barxhamxhateyxyiMda 
biDalapxDuvanu. aginxSoTxVma, atirAtarxveMba yAgagaLa Palvanunx hoMdutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
tananx kulavanunx ELutalegaLavaregU pAvanagoLisuvanu. avakiVNaRveMba tiVthaRvU alilxyeV iruvudu.
idanunx daBiRyeMba muniyu bArxhamxNarameVlinakanikaradiMda hiMde nimuRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
varxta, upanayana, satikxrXye, maMtarxjapa, ivugaLiMda bArxhamxNanAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kirxyAshudidhx, maMtarxshudidhxyilalxdidadxrU sari, alilx sAnxnamADalu varxtagaLanunx sAMgavAgi 
AcarisidaMteyeV Aguvudu. idanunx  hiMdiniMdalU elalxrU balalxru.
\end{mn}

\begin{mn}
nAlukx samudarxgaLanUnx daBiRyu alilx nelasiruvaMte mADiruvudariMda alilx sAnxnamADida manuSayxnu 
dugaRtiyanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu alilx nAlukxsAvira goVvugaLanunx dAnamADida Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle, alelxV iruva, parxKAyxtavAda shatasahasarxka, sAhasarxkaveMberaDu tiVthaRgaLanunx 
seVvisabeVku. avugaLalilx sAnxnamADida manuSayxnu sahasarxgoVdAnavanunx mADida Palavanunx 
paDeyutAtxne. alilx mADida dAnavU, upavAsavU oMdakekx sAviradaSuTx hecucxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde sherxVSaThxvAda reVNukAtiVthaRvu siguvudu. pitaqgaLa matutx deVvategaLa pUjeyalilx 
niratanAdavanu alilx sAnxnamADalu, pApagALelalxvanUnx kaLedu aginxSoTxVmaPalavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
koVpavilalxde, jiteVMdirxyanagi, vimoVcanadalilx sAnxnamADidare, dAna tegedukoMDudariMda uMTAda
elAlx pApagaLiMdalU mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle paMcavaTaveMba keSxVtarxvihudu. alilx jiteVnidxrXyanAgi barxhamxcayaRdiMdiralu, bahaLa 
puNayxvanunxgaLisi savxgaRloVkadalilx mareyuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx shivanu tAnAgiyeV nelasiruvanu. Atananunx pUjemADi hoVgoVNadariMdaleV moVkaSx baruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde ujajxvXlavAda teYjasaveMba vAruNa tiVthaRviruvudu. hiMde alilx barxhAmxdideVvategaLU
tapoVdhanarAda mahaSiRgaLU SaNumxKanige deVvaseYnayxda nAyakatanada paTaTxkaTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A teYjasatiVthaRda balakekx kurutiVthaRviruvudu. alilx sAnxnamADi jiteVMdirxyanAgi 
barxhamxcayaRdiMditalu, paparahitanAgi rudarxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle, niyamadiMda, mitAhAriyAgi savxgaRdAvxraveMba tiVthaRvanunx seVvisalu aginxSoTxVmayAgada 
Palavanunx paDevudalalxde barxhamxloVkavanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde anarakaveMba tiVthaRviruvudu. alilx sAnxna mADidare narakadashaRnavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx barxhamxnu, viSuNxveV modalAda deVvategaLoDane sadA virAjisutitxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rudarxveVdiya sAninxdhayxvU alilxruvudu. A deVviyanunx dashiRsalu narakaBayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxyeV vishevxVshavxrananunx saMdashiRsalu savaRpApavU nashisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx nArayANananunx namasakxrisidare viSuNxloVkavanunx paDevanu.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRdeVvatiVthaRviMba matotxMdu tiVthaRdalilx sAnxnamAdida mAtarxdiMda, duHKavoMdU
ilalxde shivanaMte sadA parxkAshisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ameVle, asitxpuraveMba tiVthaRkekx teraLi alilx sAnxnamADi pitaqgaLanunx taqpitxgoLisalu, 
aginxSoTxVmayAga Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY doreyeV ! gaMgAharxdaveMba oMdu BAviyiruvudu. mUrukoVTitiVthaRgaLU alilx aDagive. alilx sAnxna
mADidavanu barxhamxloVkavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A gaMgAharxdalilx sAnxnamADi Ishananunx pUjisalu sadagxtiyuMTAguvudu. kulavanUnx udadhxrisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara sAthxNuvaTakekx hoVgi alilx sAnxnamADi oMdu rAtirxyidadxre rudarxloVkavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle vasiSAThxsharxmakekx baMdu badarivanakekx hoVgabeVku. alilx mUrurAtirx upAvAsavidudx, A 
badariVPalavanunx (elacihaNuNx) tinanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu hanenxraDu vasaRgALakAla badariVPalavanenxV tinunxvanoV alilx mUrurAtirx upavAsamADidavana
samAnanAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxmAgaRveMba tiVthaRvanunx seVvisi oMdu dina pUtiR upavAsaviralu savxgaRloVkadalilx suKisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
EkarAtarxveMba tiVthaRvanunx seVri sAnxnamADi niyama paranAgi, satayxvanenxV nuDiyutAtx, 
oMdurAtirx upavAsamADidare barxhamxloVkadalilx suKisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle, Aditayxna Asharxmakekx hoVgi AditayxtiVthaRdalilx sAnxnamADi Aditayxnanunx pUjisidare 
AditayxloVkavanunx hoMduvanu. kulavanunx udAdhxramADuvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
muMdiruva soVmatiVthaRdalilx sAnxnamADalu soVmaloVkavanunx hoMduvanu. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxMda muMde  puNayxtamavAda dadhiVcatiVthaRviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
A tiVthaRdalilx sarasavxtiV putarxnAda, tapoVnidhi dadhiVcanu sidadhxpuruSanAdanu. alilx 
sAnxnamADalu vAjapeVya PalavulaBisuvudalalxde sArasavxtagatiyU siguvudu. saMshayavilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
muMde kanAyxsharxmakekx hoVgi barxhamxcarayxdiMda mUrudivasa upAvAsavirutitxralu suMdariyarAda 
nUrumaMdi kaneyxyaranunx hoMdi barxhamxloVkavanUnx paDeyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle saninxhitA eMba tiVthaRkekx teraLabeVku. alilxge barxhAmxdideVvategaLU tapasivxgaLAda 
QuSigaLU parxti tiMgaLU baruvaru. adu hecucxpuNayxparxdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUyaRgarxhaNakAladalilx saninxhitAtiVthaRvanunx seVvisalu shAshavxvAda ashavxmeVdha Palvanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyalilxyU, aMtarikaSxdalilxyU iruva elAlx tiVthaRgaLU, bArxhamxNarU, puNayxvAda deVlayagaLU, 
amAvAseyxya divasa parxti tiMgaLU, I saninxhitA tiVthaRvanunx baLisArutatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge tiVthaRgaLelalxvU idara baLisAruvudariMdaleV idakekx saninxhiteyaMdu hesarAyitu. alilx 
sAnxnamADidarAgali, konege niVru kuDidarAgali savxgaRloVkadalilx mereyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
amAvAseyx matutx sUyaRgarxhaNa, I dinagaLalilx yAvanu shArxdadhxvesaguvanoV avana puNayxPalavanunx
keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
vidhipUvaRkAvAgi sharxdedhxyiMda sahasarx ashavxmeVdhayAgagaLanunx naDesidare yAva puNayxvu 
laBisuvudoV A puNayxvanunx alilx sAnxnamADi, shArxdadhx mADidamAtarxdiMdaleV hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasAgaliV, gaMDasAgaliV mADida yAva pApavAdarU, ililx sAnxnamADidamAtarxdiMda saMshayavilalxdeV
nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
aMthavanu kamalada baNaNxvuLaLx teVranenxVri barxhamxloVkavanunx seVruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle alilxMda horaTu, macakurxkaveMba keSxVtarxvanunx seVri dAvxrapAlakananunx namasakxrisi,
alilxruva gaMgAharxdaveMba tiVthaRvanunx seVvisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
O dhamaRjacnx ! alilx, barxhamxcarayxniratanAgi, sithxracitatxnAgi sAnxnamADalu rAjasUya matutx 
ashavxmeVdhayAgagaLanunx mADida Palavanunx gaLisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyalilx neYmiSakeSxVtarxvu puNayxvAdudu. AkAshadalilx puSakxkeSxVtarxvu puNayxparxdavu. 
mUruloVkagaLalilxyU karukeSxVtarxvu asamAnavAda puNayxkeSxVtarxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
gALiyalilx hAribaMda kurukeSxVtarxda dhULAdarU meVgetagalida mAtarxdiMdaleV 
avaneSeTxVpApiyAgirali, oLeLxyagatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sarasavxtiV nadige dakiSxNadalilxyAgali, utatxradalilxyAgali kurukeSxVtarxdalilx yAru vAsamADavaroV,
avaru savxgaRdalilx vAsamADidaMte iruvaru eMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}
``karukeSxVtarxkekx hoVguvenu. kurukeSxVtarxdalilx vAsamADutetxVne" eMdu bAyalilx mAtanADidarU 
savxgaRloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sadA barxhamxSiRgaLiMda seVvisalapxDutitxruva kurukeSxVtarxvu barxhamxveVdiyalilx pavitarxvAdudu. 
alilx yAru vAsisuvaroV avaranunx kuritu yArU ciMtisabeVkAdudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
taraMDa, kAraMDakagaLa naDuve iruva parxdeVshavU, rAmaharxdakUkx macakurxkakUkx madheyx iruva 
parxdeVshavU matutx karukeSxVtarx samaMta paMcakavU, barxhamxveVdiyeMdu heVLulapxDutatxde.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada ipapxtetxVLaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradanu heVLatoDagidanu. O dhamaRjacnx, AmeVle, mahAmahimanAda dhamaRnu tapasusxmADida 
sathxLavAda PurAtanavAda dhamaRtiVthaRvanunx kuritu teraLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A dhamaRniMda A tiVthaRvu pavitarxgoLisalalxTuTxdalalxdeV Atana hesariniMdalU 
parxKAyxtagoLisalaTiTxtu. A tiVthaRdalilx samAhitamanasakxnU dhamaRniratanU Agi yAva manuSayxnu
sAnxnamADuvanoV, Atanu tananx ELutalegaLavaregU vaMshavanu pAvanagoLisuvaneMbudaralilx savxlapxvU 
saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde utatxmavAda kapAlavanakekx sharxmavAdarU parigaNisadeV teraLabeVku. alilx 
manasasxmAdhAnadiMda sAnxnamADalu, aginxSoTxVmayAgavanunx mADida puNayxPalavanunx 
paDeyuvudalalxdeV viSuNxloVkavanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle swgaMdhikaveMba vanavanunx kuritu parxyANa mADabeVku. alilx barxhAmxdideVvategaLU, 
tapasivxgaLAda QuSisherxVSaThxrU, sidadhxrU, cAraNarU, gaMdhavaRrU nelasiruvaru A vanavanunx 
hogutatxleV elAlx pApagaLiMdalU biDalapxDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
nadigaLalelxlAlx utatxmavAda, puNayxsalileyAda, sarasavxtiVnadiyu A vanadiMdAce palxkASxdeVviyeMdu 
hesaranunx paDedu hariyutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx hutatxdiMda horahoraTa niVrinalilx sAnxnamADi pitaqgaLanUnx deVvategaLanUnx pUjisalu 
ashavxmeVdhayAga mADida Palavanunx paDeyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
IshAnAdhuyxSitaveMba sudulaRBavAda tiVthaRvoMdu alilxde. hutatxdiMda horaTubaruvudariMda A niVru,
SaDugxNagaLanunx paDeyutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY narasherxVSaThx ! alilx sAnxnamADidudariMda, sAvira hasugaLanunx dAnamADida PalavanUnx 
ashavxmeVdhayAgada PalavanUnx hoMduvanu. hiMdinavaru idanunx kaMDiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
sugaMdhA, shatakuMBA, paMcayajacnx eMba tiVthaRgaLanunx seVvisuvudariMda savxgaRloVkavanunx seVri 
suKisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxyeV tirxshUlapataveMba dulaRBavAda tiVthaRkekx hoVgi pitaqgaLa matutx deVvategaLa 
acaRneyalilx AsakatxnAgi manuSayxnu sAnxnamADalu, I shariVravanunx biTaTxmeVle gaNagaLige 
oDeyanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shAkaMBariyeMdu mUruloVkagaLalilxyU parxKAyxtaLAda deVviya nivAsavAda rAjagaqhakekx AmeVle 
hoVgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
AdeVviyu, oMdusahasarx deVvaravaSaRgaLavaregU, parxti tiMgaLalilxyU bariya shAkavanenxV 
AhAravanAnxgi mADikoMDidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyanunx noVDalu A deVviyaBakatxrAda tapoVniratarAda QuSigaLu alilxge baMdaru. avarelalxrigU
bariyashAkadiMdaleV atithisatAkxravanunx mADidaLu. AdudariMda A deVviyu `shAkaMBari' yeMba 
hesariniMdaleV virAjisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shAkaMBariV keSxVtarxkekx taraLi samAhitanAgiyU, barxhamxcayaRniratanAgiyU, niyamashiVlanAgiyU, 
shuciyAgi mUrudivasa alilxdudx keVvala shAkavanenxV tiMdukoMDirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
O Barata ! hanenxraDuvaSaRgaLu sariyAgi shAkAhAriyAgidadxre yAva PalvuMToV A palavanunx deVviya 
anugarxhadiMda, Atanu hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle `suvaNaR' veMdu mUruloVkadalilxyU parxsidadhxvAda keSxVtarxkekx hoVgabeVku. hiMde alilx 
shivananunx parxsananxnAgi mADalu viSuNxvu ArAdhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLigU dulaRBavAda aneVka varagaLanunx viSuNxvige itutx saMtoVSadiMda shivaniMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSaNx ! loVkadalilx tanagiMtalU pirxyavAdudu beVroMdilalx. aMtha parxpaMcavelalxvU ninanxlelxV 
AsakatxvAguvudu. idaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
A suvaNaRkeSxVtarxkekx teraLi shivananunx pUjisalu ashavxmeVdha Palavu laBisutatxde. I 
deVhavanunx biTaTxmeVle gaNAdhipatayxvanUnx paDeyuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara dhUmavaMtiyeMba keSxVtarxkekx teraLi mUru divasagaLu upavAsaviralu tAnu 
apeVkiSxsidudanenxlAlx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A deVviyiMda dakiSxNakekx rathAvataRveMba keSxVtarxvide. alilxge hoVgi sharxdAdhxLuvAgi 
jiteVMdirxyanAgidadxlilx mahAdeVvana anugarxhadiMda utatxmavAda gatiyanunx paDeyuvanu.
adanunx parxdakiSxNemADikoMDu muMde horaDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
O narasherxVSAThx ! elAlx pApagaLanUnx hoVgalADisuvadhAreyeMba tiVthaRdalilx sAnxnamADalu avanu 
eMdigU duHKa BAjananAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle mahAgiriyanunx namasakxrisi muMde horaTu savxgaRdAvxrakekx samAnavAda gaMgAdAvxravanunx 
hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx koVTitiVthaRdalilx sAnxnamADabeVku. hAge mADidare puMDariVkayAgada Palavanunx hoMdi 
kulavanunx udadhxrisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx oMdu rAtirxyiralu sahasarxgoVvugaLanunx dAna mADida Palavu laBisutatxde. sapatxgaMgA, 
tirxgaMgA, shatAvataRgaLalilx vidhipUvaRkavAgi deVvategaLanUnx, pitaqgaLanUnx, tapaRNAdigaLiMda 
saMtoVSagoLisalu puNayxloVkavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle kanaKalaveMba tiVthaRdalilx sAnxnamADi mUru rAtirx upavAsamADidavanu ashavxmeVdha Palavanunx 
hoMduvudalalxdeV savxgaRloVkavanUnx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
O rAjeVMdarx ! tiVthaRyAtArxniratanAdavanu kapilAvaTaveMba tiVthaRvanunx  seVvisi oMdu rAtirx 
alilxdadxre goVsahasarx dAnamADida Palakekx BAgiyAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
O kurusherxVSAThx ! mahAtamxnAda kapilaneMba sapaRrAjana I tiVthaRvu elalx loVkagaLalilxyU 
parxsidadhxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
A nAgatiVthaRdalilx sAnxnamADidare sAvira kapile hasugaLanunx dAnamADidaSuTx Pala baruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle shaMtanuseVvitavAda lalatikA eMba tiVthaRkekx teraLi sAnxnamADabeVku. eleY rAjeVMdarxneV ! 
A manuSayxnige dugaRtiyilalx.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada ipapxtetxMTaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradanu heVLedanu: I viSayadalilx ninagoMdu hiMdina katheyanunx heVLutetxVne. 
hiMde kaqtayugadalilx niSadhaveMba paTaTxNadalilx kubeVranige samanAda heVmakuMDalaneMba 
veyxshayxnobabxnidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu oLeLxya vaMshadalilx huTiTxdanu. satakxmaRgaLalilx niratanAdavanu. deVva, bArxhamxNara pUje,
yajecnxVshavxrana pUje ivugaLalilx toVDagidadxnu, vayxvasAya, vAyxpAra, nAnA muKavAgi koLuLxvudu,
mAruvudu ivu avana vaqtitx.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu dana, ememx, kudure muMtAda pashugaLanunx sAkutitxdadxnu. hAlu, mosaru, majijxge, beraNi, 
hululx, swde, geDeDxgeNasu, haNuNxgaLu, matutx upupx, shuMThi, hipapxli muMtAda hasiyAda matutx 
oNagida padAthaRgaLanunx mArutitxdadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
dhAnayxgaLu, ADisidaeNeNx, baTeTxbare, maNeshile, muMtAda dhAtugaLu, belalx sakakxre ivugaLanunx 
yAvAgalU mArutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge A veYshayxnu vAyxpAradalilx nAnAvidha upAyagaLiMda eMTUkoVTi varahagaLanunx saMpAdisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge sAhukAranAda avanige mupupx kANisikoMDitu. anaMtara avanu saMsArada anitayxtavxvanunx 
manasisxnalilx yoVcisi A haNadalilx Araneya aMshavanunx vayxyamADi dhamaRkAyaRgaLanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxdeVvAlaya, shivadeVvAlayagaLanunx kaTiTxsidanu, samudarxdaMtiruva visAtxravAda kereyanunx 
kaTiTxsidanu, bAvi, koLagaLanunx bahuvAgi toVDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ala, araLi, mAvu, niMbe, halasu, neVraLe, beVvu modalAda, haNuNx, hUvugaLa matutx neraLu niVDuva
maragaLanunx tananx duDaDxnunx KacuRmADi toVpugaLanUnx udAyxnagaLanUnx ( hUtoVTa) beLesidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
beLaginiMda saMjeyavaregU anonxVdakagaLanunx koDuvaMte satarxgaLanunx EpaRDisidanu. Urina horage 
nAlukxdikukx gaLalilxyU sogasAda aravaTiTxgegaLanunx iDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
purANagaLalilx parxsidadhxvAgiruva elAlx dAnagaLanUnx A dhamARtamxnu nitayxvU mukatx hasatxnAgi 
koDutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle, tAnu jiVvisiruvavaregU mADida pApagaLige pArxyashicxtatxvanunx mADikoMDanu. nitayxvU 
deVvaranUnx atithigaLanUnx pUjisutidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtirutitxralu ivanige shirxVkuMDala, vikuMDala, eMba parxsidadhxvAda hesaruLaLx ibabxru makakxLu 
huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A huDugara meVle saMsAra BAravanunx biTuTx kADige , tapasusx mADalu hoVdanu. sadA viSuNxvanunx 
manasisxnalilx dhAyxnisutatx I shariVravanunx toredu, puNayxtamavAda veYkuMThavanunx seVridanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle A huDugaru, hememxyuLaLxvarU, taruNarU, rUpavaMtarU, dhanamadadiMda matatxrU, Agi, 
keTaTxnaDatege bidudx, jUju modalAda keTaTxcALige siluki, dhamaRkamaRgaLanunx lekikxsade, tAyiya
matutx hiriyara mAtanunx kiviya meVle hAkikoLaLxdavarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru duSaTxrAgi keTaTxmAgaRdalilx bidudx taMdeya mitarxra mAtanunx lakiSxsade adhamARsakatxrAgi 
duSaTxrU parasitxrXV kAmukarU, saMgiVtadalilx loVluparU, aneVkajana sULeyaralilx asakatxrU Agi 
hADutAtx sututxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
muKasutxti mADuva janaroDane seVrikoMDu, heMgasaralAlxsakatxrAgi sogasAda baTeTxgaLanunx uTuTx 
oLeLxya veVSadiMda, gaMdha modalAduvugaLanunx pUsikoMDu hUmAle muDidukoMDu, kasUtxriyanunx 
hacicxkoMDu, mutitxnahAraveV muMtAduvugaLiMda alaMkAra mADikoLiLxtatx kudure, Ane,rathagaLanunx 
hatitx atitxtatx tirugutatx madupAnAsakatxrU parasitxrXVloVluparU Agi taMdeya haNavanunx  
sAviragaTaTxle koTuTx hALumADutatx nitayxvU BoVgAsakatxrAgi ramayxvAdaMtha tamamx maneyalilx 
suKadiMda idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge taMdeya haNavanunx keTaTx riVtiyiMda hALumADidaru. adaralUlx sULe, naTaviTaru, hogaLu BaTaTxru
jaTiTxgaLu ivarige hecAcxgi koTaTxru. karalu neladalilx bititxda biVjadaMte ayogayxralilxtatxru. 
sAtApxtarxrAda bArxhamxNara athavA itara yoVgayxralilx koDaleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
samasatx pApavanUnx nAshamADuva, parxpaMcadhAkanAda viSuNxvanunx pUjisaleV ilalx. A ibabxriMdaleV 
IriVtiyAgi A haNavelalxvU beVgane vayxyamADalapxTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle keTaTxsithxtigiLidu bahu duHKagoMDaru. hasivu bAyArikegaLiMda duHKapaDutatx 
budidhxshUnayxrAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge maneyalelxV irutitxralu tinanxlu, uNaNxlu, uDalu enU ilalxdeV hoVyitu. savxjaru, baMdhugaLu, 
seVvakaru, Ashirxtaru, ivarelAlx duDiDxlalxdudariMda keYbiTaTxru. anaMtara avaru yoVcisutatx 
konege A Urinalilx kadiyalu modaliTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
konege doregU janarigU hedaridavarAgi, avarugaLiMda toMdare paDisalapxTaTxrAgi UriMda horage, 
kADinalilx vAsamADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A mUDaru viSavanunx baLida bANagaLiMda hakikxgaLanUnx haMdigaLanUnx, jiMkegaLanUnx, miVnugaLanUnx 
kolulxtatx baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
mola, muLuLxhaMdi, uDa, modalAda, kADumaqgagaLanunx beVDara joteyalilx seVrikoMDu kolulxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY shaturxmadaRnaneV ! hiVge mAMsAhAraniratarAda ivaribabxrU, oMdusala, obabxnu beTaTxvanUnx 
matotxbabxnu kADanUnx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
doDadxvanu huliyiMda kolalxlapxTuTx cikakxvanu sapaRdiMda kacacxlapxTuTx, oMdeV dinadalilx ibabxrU 
satatxru.
\end{mn}

\begin{mn}
yamadUtaru avaranunx pAshadiMda kaTiTx yamaloVkakokxyadxru. A dUtaru, yamanabaLi avaru 
pApigaLeMdu arike mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  dhamaRrAjaneV! ninanx apapxNeyaMte I ibabxru manujaranunx taMdidedxVve, Enu mADabeVkeMdu 
dayaviTuTx apapxNe mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
yamanu citarxgupatxnoDane aloVcisi obabxnanunx ativeVdanekoDuva narakakokxyiyxri. eMdu apapxNe 
mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
matotxbabxnanunx utatxmoVtatxmavAda BoVgagaLuLaLx savxgaRdalilx iDiri enalu, yamana apapxNeyanunx 
shirasAvahisi dUtaru doDaDxvananunx rwravanarAkadalilx hAkidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaralilx obAbxtanu oLeLxyamAtiniMda vikuMDala namomxDane bA, ninage savxgaRvanunx koDutetxVne. 
ninanx kamaRdiMda saMpAdisida anaMtavAda utatxma BoVgagaLanunx anuBavisu, eMdanu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada mUvatatxneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradanu heVLutAtxne : avanu, manasisxnalilx savxgaRvu nanage yAvakAraNadiMda baMditu ? eMdu 
vicAramADutAtx saMdeVhisi, Adare savxgaRkokxVsakxre saMtoVSapaDutAtx dUtaranunx kuritu hiVge 
keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vikuMDalanu heVLutAtxne : eleY dUtasherxVSaThxneV ? oMdu saMdeVhavanunx kuritu ninanxnunx 
keVLutetxVne, dayaviTuTx heVLu. nAvibabxrU jAti, kula kamaRgaLalilx oMdeV riVtiyAdavaru.
\end{mn}

\begin{mn}
namimxbabxrigU apamaqtuyxvu oMdeV riVtiyAdudu. joteyalelxV yamadashaRnavanUnx mADidedxVve. 
nAvibabxrU oMdeV riVtiyAda kamaR mADiruvudariMda namamxNaNxnanunx mAtarx Etakekx narakakekx 
hAkidiri?
\end{mn}

\begin{mn}
nanage savxgaR sikakxlu kAraNaveV ilalx. nanage savxgaRvu heVge baMditu ? eMba saMshayavanunx 
niVgisu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVdUtanu heVLidanu : eleY, vikuMDalaneV : tAyi taMde, maga, heMDati, akakx, aNaNxtamamxMdiru, 
eMba saMjecnxyu pArxNigaLige kamaRvanunx anuBavisuvudakekx kAraNavu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdeV maradalilx aneVka hakikxgaLu seVrikoMDu tama tamagebeVkAda kelasagaLanunx 
pUvaRkamARnusAravAgi heVge mADikoLuLxtatxveyoV hAgeyeV manuSayxnU pUvaRkamaRda shuBAshuBagaLanunx 
saMsAradalilx seVrikoMDu anuBavisutAtxne. idu satayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
tAnu mADidudanunx AyAya kAladalilx padeVpadeV avanobabxneV anuBavisutAtxne. obabxneV 
kamaRgaLanunx mADutAtxne. avanobabxneV PalagaLanUnx anuBavisutAtxne. obabxna pApavu 
matotxbabxnige KaMDitavAgiyU aMTuvudilalx. ninanx sahoVdaranu kUrxravAda pApagaLiMda narakadalilx 
bidadxnu. niVnu dhamaRvanunx balalxvanAdudariMda A dhamaRdiMda shAshavxtavAda savxgaRvanunx 
hoMdididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
vikuMDalanu heVLutAtxne : nAnu huTiTxdaMdiniMda nananx manasusx pApadalilx niratavAgitetxV horatu 
puNayxkAyaRgaLalilx asakatxvAgiralilalx. eleY dUtaneV ! I janamxdalilx nAnu pApavanenxV mADidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY deVvadUtane ? nAnu puNayxkamaRvanunx mADida jAcnxpakaveV nanagilalx. nAnu puNayxvanenxVnAdarU 
mADidadxre dayaviTuTx adanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvadUtanu heVLidanu: eleY veYshayxneV ! niVnu mADida puNayxvanunx heVLutetxVne keVLu. ninage 
adu tiLidilalx. nanagadelalxvUgotutx. nija.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx senxVhitanAda harimutarxna magana Asharxmavu yamunAnadiya baladaDadalilxde.
\end{mn}

\begin{mn}
avanoDane ninage senxVhavAyitu. Atana sahavAsadiMda eraDu mAGamAsagaLalilx niVnu sAnxnamADide. 
adU savaRpApa hArakavAda kALiMdiVnadiya niVrinalilx oMdu mAGasAnxnadiMda  savaRpApagaLiMdalU
mukatxnAde. eraDaneya mAGasAnxnadiMda savxgaRvu sikikxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu A puNayxda pArxBAvadiMda savxgaRdalilx yAvAgalU saMtoVSadiMdiru. ninanx soVdaranu 
katitxgaLiMda katatxrisalapxDutatxlU onakegALiMda cucacxlapxDutatxlU kalilxnameVle 
ogeyalapxDutatxlU kAdiratakakx beMkiyameVle huriyalapxDutatxlU narakadalilx hecAcxda yAtaneyanunx
hoMdutitxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A dUtanu heVLida mAtugaLanunx keVLi soVdarana duHKadiMda duHKagoMDu meYyelalxvU bevatu 
diVnateyiMda vinayavaMtanAgi jANatanadiMda metatxge hiVgeMdu keVLidanu.
\end{mn}


\begin{mn}
eleY sAdhuveV ! oLeLxya Palavanunx koDuva satupxruSaroDane senxVhavu ELu hejejxgaLiMdAgaliV 
ELumAtugaLiMdAgaliV uMTAgutatxde. sAdhuvAda niVnu senxVhaBAvavanunx yoVcisi nanage upakAravanunx 
mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu savaRjacnxneMdu nanage kANutitxVye, AdadxriMda A viSayavanunx nininxMda keVLaliciCxsutetxVne. 
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxru yAva kelasavanunx mADidare yamaloVkavanunx noVDuvudilalx ? yAva kelasavanunx mADidare 
narakavanunx hoMdutAtxre ? eMbudanunx dayaviTuTx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvadUtanu heVLutAtxne. niVnu keVLidudu sari. Iga pApadiMda mukatxnAgiruve. shudadhxrAda 
manuSayxrige oLeLxya viSayadalilx manasusx huTuTxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu seVvakanu. AdudariMda heVLatakakx kAraNa nanagilalx. AdarU kUDa ninanxlilxruva senxVhadiMda 
heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
shariVradiMdalU mAtiniMdalU manasisxniMdalU yAru pararige hiMseyanunx mADuvudilalxvoV avaru 
yamAlayavanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxNihiMse mADuva mAnavaru eSuTx veVdAdhayxyanavanunx mADidarU eSuTx dAnagaLanunx mADidarU, eSuTx
yajacnxgaLanunx mADidarU avaru savxgaRvanunx seVruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ahiMseyeV doDaDx dhamaRvu, ahiMseyeV doDaDx tapasusx, ahiMseyeV doDaDx dAnaveMdu munigaLu heVLuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
soLeLx, halilx, noNa, heVnu muMtAda saNaNx jaMtugaLanUnx kUDa dayAvaMtaru tamamxMteyeV 
noVDikoLuLxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru BUtadayeyuLaLxvaroV avaru keMDa, kabibxNa dashUla rakatx kiVvugaLu modalAda narakagaLanunx  
noVDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru jiVvanAthaRvAgi BUmiyalilxruva pArxNigaLanAnxgali jaladalilxruva pArxNigaLanAnxgali 
hiMsisuvaroV avaru kAlasUtarxveMba narakavanunx seVrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru A narakadalilx nAyiyamAMsavanunx tinunxtAtX kiVvinalilx bidudx muLugutAtx rakatxpAnamADi
kobibxna kesarinalilx huLugaLiMda kacicxsikoMDu bididxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
obabxramAMsavanunx matotxbabxru tinunxtAtx katatxleyalilx obabxranonxbabxru hoDeyutAtX 
BayaMkaravAgi aLutAtx aneVka kalapxgaLavaregU narakadalilx vAsamADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru narakadiMda baMdameVle maragaLAgi huTuTxtAtxre. AmeVle kUraramaqgagaLAgiyU 
kUrxrapakiSxgaLAgiyU huTuTxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle manuSayxjAtiyalilx huTuTx kuruDarAgiyagali kuMTarAgiyAgali kuLALxrAgiyAgali janisi pArxNi 
hiMseyanunx mADutAtx huTuTxdaridarxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY veYshayxneV ! AdadxriMda manuSayxnu ihaparagaLalilx swKayxvanunx bayasuvavanAdare 
yAvariVtiyiMdalU pArxNigaLanunx hiMsisa kUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxNi hiMsakarige ihaparagaLalilx suKaveMbudeV ilalx. pArxNihiMseyanunx mADadavaru elilxyU 
hedarabeVkAda saMBavavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
neVravAda matutx DoMkAda samasatx nadigaLU samudarxvanunx heVge seVruvuvoV hAgeyeV elAlx dhamaRgaLU
ahiMseyalilx seVrutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu pArxNigALige aBayavanunx koDutAtxnoV avanu elAlx tiVthaRgaLalilxyU sAnxnavanunx 
mADidaMtAgutAtxne. elAlx yajacnxgaLanUnx naDesidavanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY veYshayxneV ! yAru shAsatxrXdalilxruvaMte dhamARdhamaRgaLanunx  anuSAThxna mADutAtxroV avaru 
yamaloVkavanunx hoMduvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
tamamxtamamx dhamaRdalilxruva barxhamxcAriyAgaliV gaqhasathxnAgaliV vAnaparxsathxnAgaliV 
sanAyxsiyAgaliV avaru savxgaRvAsavanunx paDeyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
vaNARsharxmaniratarAdavarU kUDa avaravara kamaRgaLa jotege jiteVMdirxyarAgiyU idadxre 
shAshavxtavAda barxhamxloVkavanunx seVrutAtxre.
\end{mn}


\begin{mn}
yAru pArxNigaLa iceCxyanunx pUtiRgoLisutAtxroV yAru yajacnxgaLanunx mADuvaroV toVpu, koLa,
ananxsatarx, aravaTiTxge muMtAduvanunx naDesuvaroV avaru savaRkAladalilxyU dayeyiMda kUDidadxre
narakavanunx noVDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdirxyasukekx vasharAgade veVdoVkatxkamaRgaLanunx mADutAtx aginx hotArxdigaLanunx naDesikoMDu 
baruvavaru savxgaRvanunx seVrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
hedarade shaturxgaLoDane yudadhx mADuvavarU yudadhxdalilx maqtarAdavarU sUyaRmaMDalavanunx BeVdisi 
savxgaRvanunx seVrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
anAtharu, viparxru, heMgasaru, sharaNAgataru, ivaranunx rakiSxsuva nimitatxvAgi pArxNagaLanunx 
biTaTxvaru savxgaRvAsadiMda hiMtiruguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY veYshayxneV kuMTuru, kuruDaru, bAlakaru, vaqdadhxru, roVgigaLu, anAtharu, daridarxru 
ivarugaLanunx yAru kApADutAtxroV avaru savxgaRdalilx suKisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
kesarinalilx hUtukoMDiruva hasuvanunx etitx kaSaTxdiMda biDisidavarigU roVgadiMda naraLuva 
bArxhamxNananunx kApADuvavarigU ashavxmeVdha yAgamADidavara loVka pArxpitxyAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru goVvugaLige meVvanunx koDutAtxroV, yAru hasugaLa shushUrxSeyanunx mADutatxroV, yAru 
etitxnameVlesavAri mADuvudilalxvoV avaru savxgaRvanunx seVrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
danagaLu niVru kuDiyuvudakokxVsakxra yAru bAvigaLAnunx toVDisutAtxreyoV avaru 
yamadashaRnavilalxde savxgaRkekx hoVguvaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
yAva bArxhamxNaru aginxpUje, deVvarapUje, gurupUje, bArxhamxNarapUjegaLanunx nitayxvU mADuvaroV 
avaru savxgaRvanunx seVruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva jAgadalilx bAviyanunx toVDidare savaRpArxNigaLU niVranunx kuDiyuvavoV A dhamaRkekx koneyeV 
ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxNigaLu nitayxvU niVrukuDida hAgelAlx BAviyanunx tegesidavanu nitayxvU dAnamADutitxruvavanaMte 
hiriyaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxNigaLige jiVvanavu niVru. pArxNavu niVriniMdaleV  niMtiruvudu. AdadxriMda jalAshayavanunx 
dhamaRbudidhxyiMda nimiRsidavanige shAshavxtavAda savxgaRvAsavu laBisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
pApigaLAda manuSayxru nitayxvU pArxtasAnxnamADuvudariMda pavitarxrAgutAtxre. pArxtasAnxnavu oLagina 
matutx horagina koLegaLanunx nAshamaDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxtasAnxnadiMda pApagaLiMda biDapapxTuTx narakadiMda biDugaDe hoMduvanu sAnxnavilalxde 
UTamADuvavanu sadA ameVdhayxvanenxV tinunxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sAnxnamADadavana pitaqgaLu vimuKarAgutAtxre. sAnxna mADadavanu pApiyU matutx ashudadhxnU Aguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAnxnamADada mAnavanu narakavanunx anuBavisi niVcavAda huLuvAgi huTuTxtAtxne. yAru pavaRdinadalilx 
nadiyalilx  sAnxnamADutAtxroV avaru narakaBAgigaLAguvudilalx. niVcajanamxgaLalilx huTuTxvudU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY veYshayxsherxVSaThxneV ! pArxtasAnxnadiMda shudadhxrAda manujarige dusasxpanxgaLU 
keTaTxyoVcanegaLU huTuTxvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eLuLx, eLiLxnapAterx, koLagadagaTaTxle eLaLxnunx dAna mADidavaru, yamana paTaTxNakekx hoVguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
BUdAna, savxNaRdAna, goVdAnaveV, muMtAda hadinAru bageya dAnagALanunx mADidavaru savxgaRdiMda 
hiMdiruguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
tiLidavanu puNayxtithigaLu, vayxtiVpAta, saMkarxmaNagaLu I dinagaLalilx sAnxnamADi dAnamADidare 
narakavanunx hoMduvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
dAnigaLu rwravAdi narakagaLa mAgaRvanunx saha noVDuvudilalx. BoloVkadalilx baDavarAgi huTuTxvudU 
ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
satayxvAda mAtugaLanAnxDuvavanU, mAtanADadavanU, pirxyavAda mAtanenxV ADuvavanU, koVpavilalxdavanU,
samavAda AcAravuLaLxvanU, hecucx mAtADadavanU, asUyeyilalxdavanU, parara manasisxnaMte naDeyuvavanU,
savaRpArxNigaLalUlx dayeyuLaLxvanU, itarara guTaTxnunx mucicxDuvavanU, parara guNagaLanunx 
hogaLuvavanU, parara savxtatxnunx hulilxnaMte kANuvavanU, ivarelalxrU narakayAtaneyanunx 
hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
parara meVle apavAdavanunx horisuvavanU, nAsitxkanU, pApigaLigiMtalU adhamanu. I 
parxpaMcaviruvavaregU narakadalilxrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kaThinavAda mAtanADuvavananu narakadiMda baMdavaneMdu tiLiyabeVku. satatxmeVle punaH 
narakavanenxV hoMduvanu. saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
mADida upakAravanunx samxrisadavanu eSuTx tiVthaRgaLalilx sAnxnamADidarU, eSuTx tapasusxmADidarU
parxyoVjanavilalx. avanu narakadalilx bahukAla yAtaneyanunx anuBavisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
jiteVMdirxyanAgiyU AhAradalilx niyamavuLaLxvanAgiyU iruva manuSayxnU, loVkadalilxruva elAlx 
tiVthaRgaLalilx  sAnxnamADidavanU, narakaBAgiyAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRkeSxVtarxgaLalilx pApamADabAradu. tiVthaRdiMda jiVvanavanunx naDesalU kUDadu. tiVthaRdalilx 
dAnavanunx tegadukoLaLxkUDadu. dhamaRvikarxyavanunx mADalU kUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRdalilx mADida pApavu nAshavAguvudilalx. tiVthaRdalilx tegedukoMDa dAnakekx parxtiVkAravilalx.
hiVge tiVthaRdalilx mADida kelasagaLelAlx parxtiVkArarahitavAduvu. ivelalxvU naraka kAraNagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eSuTx pApagaLanunx mADidadxrU gaMgAnadiyalilx sAnxnamADi parishudadhxnAdare narakavanunx 
hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
varxta, dAna, tapasusx, uAga matutx itara yAva satAkxyaRgaLanunx mADidarU, gaMgAjalabiMduviniMda 
sAnxnamADidavanige samAnanAgalAranu, eMdu nAvu keVLidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva ayoVgayxnu gaMgeyanunx mikakxtiVthaRgaLige samaveMdeNisuvanoV avanu kUrxravAda narakavanunx 
seVrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
jalakekx biVjaBUtavAda dhamaRda darxvavAda parishudadhxvAda gaMgAjalavu viSuNxvina pAdadiMda 
horaTitu. maheVshavxranu tananx shirasisxnalilx adanunx dharisiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A gAMgAjalavu parxkaqtigiMtalU hecAcxda niguRNavAda barxhamxsavxrUpaveV, saMshayavilalx. 
barxhAmxMDadoLAge kANuva padAthaRgaLalelxlAlx gaMgAjalakekx samAnavAdadudx yAvadide ?
\end{mn}


\begin{mn}
aneVkayoVjanagaLa dUradalilxdadxrU gaMge, gaMge, eMdu yAvanu heVLunoV avanu narakavanunx 
hoduvudilalx. A gaMgege samAnavAdudu matotxMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVkayoVjanagaLa dUradalilxdadxrU gaMge, gaMge, eMdu  yAvanu heVLuvanoV avanu narakavanunx 
hoMduvudilalx. a gaMge ge samAnavAdudu matotxMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
narakavanunxMTumADuva pApavanunx dahisatakakx vasutxvu matotxMdilalx. AdadxriMda manuSayxru 
gaMgAsAnxnavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnavanunx tegedukoLaLxlu samathaRnAgidadxrU yAvanu dAnavanunx tegedukoLULxvudilalxvoV aMthA 
bArxhamxNanu nakaSxtarxrUpadiMda aMtarikaSxdalilx parxkAshisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kesariniMda hasuvanunx etutxvavarU roVgigaLanunx rakiSxsuvavarU hasuvina koTiTxgeyalilx 
sAyuvavarU aMtarikaSxdalilx  nakaSxtarxrUpadiMda beLagutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
pApigaLAdarU pArxNAyAmavanunx mADidare avara pApavu nAshavAgi yamaloVkavanunx noVDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
heV veYshayxneV, parxtidivasavU hadinAru pArxNAyAmagaLanunx mADabeVku. hAge mADida pArxNAyAmavu 
barxhamxhatayxvanunx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxnu tananx jiVvamAnadalilx eSuTx tapasasxnunx mADutAtxnoV eSuTx varxtagaLanunx 
AcarisutAtxnoV adakUkx sahasarxgoVdAnakUkx oMdu pArxNAyAmavu samavAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
nUrusaMvatasxgaLapayaRMta parxtimAsadalilxyU daBeRya tudiyiMda jalabiMduvanunx pAnamADidare 
pArxNAyAma samavAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxnu mahApAtaka upapAtakagaLanunx mADidadxrU pArxNAyAmagaLanunx mADida takaSxNadalilx A 
pApavanunx suTuTx bUdimADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY puruSasherxVSaThxneV ! parasitxrXVyaranunx yAru tamamx  tAyiyaMte noVDuvaroV avaru yAvAgalU 
narakavanunx  hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
heV veYshayxneV ! yAvanu parasitxrXVyaranunx manasisxniMdalU apeVkiSxsuvudilalxvoV avanige 
samAnanAdavanu ihaparagaLeraDalilxyU ilalx. avaniMdaleV BUmiyu dharisalapxTiTxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda dhamaRdalilx AsakitxyuLaLxvaru manasisxniMdalU parasitxrXVyaranunx nenasabAradu. 
parasitxrXVyaru ipapxtotxMdu narakagaLige puruSaranunx nUkutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY veYshayxvaraneV ! yAra manasisxnalilx parasitxrXVyara viSayavAda Aseyu huTuTxvudulalxvoV 
avaru deVvaloVkavanunx hoMdutAtxre. yamananunx noVDuvudilalx.
\end{mn}


\begin{mn}
korxVdhakekx aneVkakAraNagaLidadxrU yAvanu adakekx vashanAgade iruvanoV A puruSanu savxgaRvanunx 
jayisidavaneMdu tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva maganu ywvanakAladalilx taMdetAyigaLanunx deVvareMdu tiLidu pUjisuvanoV avanu yamaloVkavanunx 
seVruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru gurugaLanunx taMdegiMtalU hececxMdu tiLidu seVvisutAtxroV avaru barxhamxnigU pUjayxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
I loVkadalilx shiVlavanunx kApADikoLuLxvudariMda sitxrXVyaru dhanayxrAguvaru. avaru 
shiVlaBarxSaTxrAdare narakakekx hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
heV veYshayxneV ? sitxrXVyaru shiVlavanunx kApaDikoLaLxbeVku. duSaTx sahavAsavanunx tayxjisabeVku.
shiVladiMdaleV sitxrXVyarige savxgaRvu. saMshayavilalx
\end{mn}

\begin{mn}
shUdarxnu pAkayajacnxvanunx mADuvudariMdalU avanige kUDadeMdu heVLiruva kamaRgaLanunx 
mADuvudariMdalU naraka pArxpitxyeMdu heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}
shAsatxrXvanunx vicAramADuvavariMdalU veVdABAyxsa mADuvavariMdalU purANavanunx heVLuvavariMdalU 
OduvavariMdalU samxqqtiyanunx vAyxKAyxna mADuvavariMdalU dhamaRvanunx tiLiyapaDisuvavariMdalU 
veVdAMtABAyxsadalilx niratarAgiruvavariMdalU I jagatutx dharisalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
adaradara aBAyxsabaladiMda meVle heVLidaMtha mahaniVyaru pAvavanunx nAshamADikoLuLxtAtXre. matutx 
mAyArahitavAda barxhamxloVkakUkx hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva pArxjacnxnu veVdashAsatxrXgaLa athaRvanunx ajacnxnige heVLikoDuvanoV aMthA saMsAra 
nivataRkananunx veVdagaLu kUDa pUjisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
heV veYshoVyxtatxmane ! yamanige samamxtavAda savaRloVkakUkx amaqtadAyakavAda AduBxtavAda I 
rahasayxvanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxBakatxru yamananAnxgali, yamaloVkavanAnxgali, BayaMkara  rUpavuLaLx BUtagaLanAnxgali 
noVDuvudilalx. nAnu heVLidudx satayx. satayx.
\end{mn}

\begin{mn}
yamanu namage padeV padeV heVLutitxruvanu. ``niVvu veYSaNavaranunx biTuTxbiDi. tarabeVDi. avaru 
nanage goVcararAga kUDadu".
\end{mn}

\begin{mn}
parxsaMgavashadiMdalAdarU yAru viSuNxvanunx samxrisutAtxroV avara pApavelalxvU nAshavAgutatxde.
avaru viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
durAcAriyAgali, pApiyAgali sadAcAraparanAgirali viSuNxvanunx yAvanu BajisuvanoV avananunx 
biTuTxbiDi.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxBakatxnu yAramaneyalilx UTamADuvanoV yAroDane avanu sahavAsamADuvanoV avaru A veYSaNxvana 
sahavAsadiMda pApagaLanunx kaLedukoLuLxtAtxre. avaranunx niVvu biTuTxbiDi.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi daMDadhAriyAda yamanu namage apapxNe mADirutAtxne. AdadxriMda viSuNxBakatxru yamana 
rAjadhAnige baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY veYshayxneV ! pApigaLige viSuNxBakitxyoMdu horatAgi narakaveMba samudarxvanunx dATalu beVre 
upAyavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
veYSaNxvanu atayxMta durAcAriyAdarU avanunx ayoVgayxnenanxde avana sahavAsa mADabeVku. 
veYSaNxvanu niVca vaNaRdalilx huTiTxdadxrU mUru loVkavanUnx pavitarxmADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvina guNa, kAyaR, hesaru, ivugaLa saMkiVtaRnaveV manuSayxnige sAkAgiravudu. pApiyAda 
ajAmiLanu sAyuvAga nArAyaNa, eMdu sAvxmiya hesariTuTxkoMDiruva magananunx karedudariMdaleV 
mukitxyanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu saMtoVSadiMda viSuNxvanunx pUjisuvanoV avanu mAtApitaqgaLa pUvaRjanarU saha bahukAladiMda 
narakavAsadalilxdadxrU savxgaRvanunx seVrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
hariBakatxra seVvakarU, veYSaNxvara maneyalilx UTa mADuvavarU nisasxMshayavAgi deVvaloVkakekx 
hoVguvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda budidhxvaMtanAdavanu pApavanunx kaLedukoLuLxvudakAkxgi bahu kaSaTxpaTuTx 
veYSaNxvaranunx pArxthiRsi avara maneyalilx UTamADabeVku. ananxvu sikakxdidadxre avara maneyalilx 
niVranAnxdarU kuDiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
``goVviMda" eMba maMtarxvanunx japisutAtx manuSayxnu elilx satatxrU avanu yamananunx noVDuvudilalx.
yamadUtarAda nAvu saha avananunx noVDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
aMga, muderx, dhAyxna, Qusi, CaMdasfsx, deVvate, ivugaLoDane vidhuyxkatxvAgi 
dAvxdashAkaSxramaMtarxvanunx japisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxteyxyanunx mADidavanu aSATxkaSxramaMtarx japavanunx mADuvavaranunx noVDida mAtarxdiMdaleV A
pApadiMda mukatxnAgutAtxne. matutx viSuNxvinaMte parxkAshisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMKacakarxdhArigaLAgi barxhamxnanonxLagoMDu viSuNx savxrUpadiMda veYkuMThadalilx vAsamADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
mAnavaru manasusx, sUyaR, niVru, parxtime, maNuNx, ivugaLalilx viSuNxvanunx AvAhisi pUjisidare 
veYkuMThavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgalalxdidadxre moVkASxBilASigaLu vajarxveMba huLuviniMda koreyalapxTaTx sAlagArxmadalAlxgali 
maNiyalAlxgali cakarxdalAlxgali viSuNxvanunx pUjisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY veYshayxneV : meVle heVLidavu viSuNx sAninxdhayxvuLaLx viSuNxvu vAsisuva padAthaRgaLu. 
saravxpApavanunx nAshamADutatxve elAlx puNayxvanunx koDutatxve. elalxrigU mukitxyanunx koDatatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu sAlagArxmashileyalilx viSuNxvanunx pUjisuvanoV avanu parxtivAradalilxyU sAvira 
rAjasUyayAgagaLanunx mADidavanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdAMtagaLu savaRdA parabarxhamx savxrUpAnAda viSuNxvanunx namasakxrisutatxve. sAlagArxma 
shilAcaRneyiMda manuSayxrige mahAviSuNxvu parxsananxnAguvanu.
\end{mn}


\begin{mn}
kaTiTxgeyalilxruva beMkiyu heVge muMBAgadalilx pArxkAshisuvudoV hAge saravxvAyxpiyAda vAsudeVvanu 
sAlagarxmadalilx virAjisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY veYshayxneV : pApigaLAdarU  kamaRmADalu adhikAravilalxdeV idadxrU kUDa sAlagArxmavanunx 
pUjisidare yamaloVkavanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyu sAligArxmadalilx saninxhitanAgiruvaMte lakiSxmXyoDaneyAgali tananx sAthxnavAda 
veYkuMThadalAlxgali iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
sAlagArxmavanunx pUjisidare aginxhoVtarxvanunx mADidaMte Agutatxde. matutx samudarxsameVtavAda 
BUmiyanUnx dAnamADidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
sAlagArxmasaMbaMdhavAda shilegaLu hanenxraDu bageyAgive. heV veYshayxneV, vidhiparxkAravAgi 
sAlagArxmavanunx pUjisidavanige baruva puNayxvanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
hanenxraDukoVTi liMgagaLanunx icananxda kamalagaLiMda hanenxraDu kAlagalalilx baruvaSuNx puNayxvu 
oMdu divasada sAlagArxma pUjeyiMda barutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu nUru sAlagArxmashilegaLanunx BakitxyiMda pUjisuvanoV avanu viSuNxloVkadalilx  bahukAlavidudx 
AmeVle I loVkadalilx cakarxvatiRyAgi janisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAma korxVdha loVBagaLiMda kUDida narAdhamanU saha sAlagArxma shilApUjeyiMda veYkuMThavanunx 
seVrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sAlagArxmadalilx viSuNxvanunx yAvanu saMtoVSadiMda pUjisuvanoV avanu
parxpaMcaviruva payaRMta savxgaRdiMda biVLuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRsAnxna, dAna, yajacnx, ivugaLanunx mADada manujarU konege budidhx 
sAlada manuSayxrU saha sAlagArxma pUjeyiMda moVkaSxvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY veYshayxneV : pApiSaThxnAdarU sAlagArxma pUjakanu narakavanUnx, gaBaRvAsavanUnx 
maqgajanamxvanUnx kirxmijanamxvanUnx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
diVkASxvidhAna maMtarxgaLanunx tiLida manujanu sAlagArxma pUjemADida niVrinalilx 
mukitxparxdagaLAda gaMge, goVdAvari, namaRdA muMtAda nadigaLu vAsamADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
kaliyugadalilx yAva mAnavanu neYveVdayx, nAnAjAtiya hUgaLu, dhUpa, diVpa, gaMdha, gAna, vAdayx, 
ivugaLiMda sAlagArxmavanunx BakitxyiMda pUjisutAtxnoV avanu sAvirakoVTi kalapxgaLu viSuNxvina 
samiVpadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
koVTiliMgagaLanunx dashiRsi pUjisidare baruva Palavu oMdu dinada sAlagArxma pujiyeMdaleV baruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAlagArxma shilAliMgavanunx oMdAvatiR pUjisidarU manuSayxru sAMKayxvanunx tiLiyadidadxrU 
moVkaSxvanunx paDeyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
elilx sAlagArxma rUpiyAda viSuNxviruvanoV alilx samasatx deVvategaLU hadinAlukx loVkagaLU 
idadxMteyeV. 
\end{mn}

\begin{mn}
nitayxvU sAlagArxmada tiVthaRvanunx yAvanu pAna mADutAtxnoV avanige sahasArxvatiR paMcagavayx 
pArxshanavU saha EnU mADalAradu. aMdare sAvirasala paMcagavayxpAnakikxMtalU sAlagArxmatiVthaRveV 
sherxVSaThx.
\end{mn}

\begin{mn}
sAlagArxmada oMdu biMdu jalavanunx kuDidare baruvaSuNx sAvirakoVTi tiVthaRgaLa seVvaneyiMdalU 
laBisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
sAlagArxma shilA samiVpadalilx yAvanu shwrxdadhx mADuvanoV avana pitaqgaLu nUru kalapxgaLu 
deVvaloVkadalilx irutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
sAlagArxmashile iruva tiVthaRda sutatxlU mUru yoVjanadagalasathxLadalilx mADida dAnavU hoVmavU 
koVTibAri mADidaMtAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu biMdu mAtarx sAlagArxma tiVthaRvanunx kuDidarU tAyiya hAlanunx kuDiyade viSuNxvanenxV 
seVrutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
sAlagArxma shileya sutatxmutatxlU oMdu korxVshajAgadoLage maqtavAda saNaNx pArxNiyU saha 
veYkuMThavanunx seVrutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
sAlagArxmavanunx dAnamADidare araNayxpavaRtagaliMda kUDida samasatx BUmiyanenxV 
dAnamADidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY veYshayxneV : sAlagArxmavanunx mAruvavanu, adakokxpupxvavanu, pariVkiSxsuvavanu pariVkiSxsi 
saMtoVSa paDuvavanU narakavanunx hoMdutAtxre. AdadxriMda sAlagArxmada karxyavikarxyavanunx 
mADabArudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY veYshayxneV ? hecucx heVLi parxyoVjavenu ?  pApadiMda mukatxnAgabeVkenunxvavanu vAsudeVvana 
samxraNeyanunx  mADabeVku.
\end{mn}


\begin{mn}
manujanu araNayxdalilx iMdirxyagaLanunx jayisi GoVravAda tapasasxnunx mADidare yAva PalavoV 
viSuNxvige namasakxrisidare adeV PalavuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxnu ajAcnxnadiMda AneVka pApamADirarU oMdAvatiR harige namasakxrisidare hoVguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxnu ajAcnxnadiMda AneVka pApamADidarU oMdAvatiR harige namasakxrisidare narakakekx 
hoVguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
harinAmasamxraNeyiMda BUmiyalilxruva savaR tiVthaRgaLa matutx savaR puNayxkeSxvatarxgaLa Palavanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shAknRveMba bilalxnunx hiDidiruva mahAviSuNxvige yAru BakatxroV yamadashaRnavilalx. 
yamaloVkavAsavU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva veYSaNxvanu shivaniMdeyanunx mADuvanoV avanu viSuNxloVkavanunx hoMdade narakakekx hoVguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva mAnavanu oMdu EkAdashiyAdarU parxyatanx paTuTx upavAsamADuvanoV avanu narakavanunx 
hoMduvudilalxveMdu loVmashariMda keVLidedxVve. 
\end{mn}

\begin{mn}
uBayapakaSxgaLa eraDu EkAdashiyU viSuNxvige pirxVtikaravAdudu, pavitarxvAdudu. pApanAshakavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
heV veYshayxneV ! EkAdashiV divasa upavAsa mADuvavaregU pArxNiya deVhadalilx pApagaLu 
vAsamADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvira ashavxmeVdhayAgagaLU nUru rAjasUyagaLU oMdu EkAdashiV upavAsada hadinAraneya oMdu BAgakUkx 
sarihoVguvudilalx .
\end{mn}

\begin{mn}
hanonxMdu iMdirxyagaLiMdalU eSuTx pApavanunx mADuvanoV aSuTx pApavU EkAdashuyxpavAsadiMda 
nAshavanunx hoMdutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
EkAdashuyxpavAsada puNayxkekx samavAdudu beVroMdu yAvaloVkadalilxyU ilalx. yAvanevadiMda A dina
upavAsa mADidarU yamanige vasharAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I upavAsavu savxgaRvAsa, moVkaSx, deVhAroVgayx, oLeLxyaheMDati, diVGARyususxLaLx maga itAyxdi 
swBAgayxvanunx koDuvaMthAdudx.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgA, gayA, yamunA, puSakxra, viSuNxkeSxVtarx, ivugaLoMdU haridinavAda ekAdashige sarihoVgalAradu.
\end{mn}


\begin{mn}
yamuneyAgali caMdarxBAgeyAgali haridinakekx samavAgalAradu. I EkAdashiyiMda anAyAsavAgi veYkuMThavu 
dorakuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
EkAdashuyxpavAsamADi rAtirx jAgarANa mADidare taMdeyakaDe hatutx pitaqgaLanUnx tAyiyakaDe hatutx 
pitaqgaLanUnx heMDatiyakaDe hatutx pitaqgaLanUnx narakadiMda udAdhxramADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru shiVtoVSaNxgaLanunx jayisi garuDadhavxjavuLaLxvarAgi hoMbaNaNxda vasatxrXdhArigaLAgi
pupapxmAleyanunx  dharisikoMDu veYkuMThakekx hoVguvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
heV veYshayxvaraneV ! pApiyu bAlayx, ywvana, kwmAravAdhaRka kAlagaLalilx  oMdubAri EkAdashiV 
upAvAsavanunx mADidarU narakaBAgiyAgalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxru tiVthaRsAnxnamADi mUrudina upavAsavidudx cinanx, eLuLx, goVvu, ivugaLanunx 
dAnamADidare savxgaRkekx hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY veYshayxneV, yAru tiVthaRdalilx sAnxnamADadeV suvaNaRdAnamADade, tapasasxnUnx mADadeV 
iruvaroV avaru savaRdA duHKigaLAguvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
saMkeSxVpavAgi dhamaRvanunx heVLidenu. narakada viSayavanUnx heVLidenu. manoVvAkAkxyagaLiMda 
pArxNigaLige toMdare mADadidadxre adeV utatxmavAda dhamaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx iMdirxyanigarxhavU, dAnavU, BagavatesxVveyU  vaNARsharxmagaLige takakxMte vidhuyxkatxvAgi 
naDeyuvikeyU dhamaRgaLenisuvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
heV veYshayxneV, savxgaRvanunx koVruvavanu tAnumADidadAnavanUnx, tapasasxnUnx, heVLikoLaLxbAradu. 
tananx meVlemxgAgi yoVgayxtAnusAravAgi dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
daridarxnU kUDa vasatxrX, ele, geDeDx, haNauNx, niVru ivugaLanunx dAnamADutitxrabeVku. vaqthA 
dinavanunx kaLeyakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
I loVkaloVkagaLalilx nAvu koDade iruvudu  namage sikukxvudilalx. dAnamADidavaru A yamayAtaneyanunx 
anuBavisuvudilalx.
\end{mn}


\begin{mn}
punaH huTiTxdameVle dhanavaMtarAgiyU diVGaRyUgaLAgiyU AgutAtxre. bahaLa heVLidadxriMda 
parxyoVjanaveVnu ? adhamaRdiMda mAnavaru narakavanUnx dhamaRdiMda savxgaRvanUnx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda bAlayxdiMdaleV dhamaRvanunx saMgarxhisabeVku. idelalxvanUnx ninage tiLisiruvenu. 
inenxVnanunx keVLabeVkeMdiruve ?
\end{mn}

\begin{mn}
veYshayxnu heVLutAtxne. ayAyx, ninanx mAtanunx keVLinananx manasusx shaMtavAyitu. EkeMdare 
gaMgoVdakavu tananxlilx sAnxmADidavana pApavanunx heVge hoVgalADisuvudoV hAgeyeV satupxruSara 
mAtu kUDa keVLidavara pApavanunx  nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
upakarisuvudu, oLeLx mAtanADuvudu, ivu satupxruSara guNagaLu. amaqtamaMDalanU, shiVtAMshavU Agiruva 
caMdarxnige yArutAne upakAramADeMdu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY deVvadUtaneV, nananx sahoVdaranige narakadiMda udAdhxravAguva riVtiyanunx dayaviTuTx nanage 
tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
veYshayxna senxVhapAshadiMda kaTaTxlapxTaTx yamadUtanu dhAnayxdiMda kaSxNakAla viSayagaLanunx 
yoVcisi tiLidu veYshayxnige heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
heV veYshayxneV, niVnu idakekx hiMdina eMTaneV janamxdalilxgaLisida puNayxvanunx ninanx 
sahoVdaranige koTaTxre Aga avanige savxgaRvu sikukxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
vikuMDalanu heVLutAtxne. eleY dUtane, nananx A hiMdina janamxveVnu, Aga nAnu yAvariVti 
puNayxmADidenu. adanunx dayaviTuTx nanage heVLu . anaMtara jAgarxteyAgi nananx soVdaranige 
puNayxvanunx koDushetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvadUtanu heVLutAtxne. heV veYshayxneV, A puNayxvanunx sakAraNavAgi heVLutetxVne keVLu. 
pUvaRdalilx madhuvanaveMba araNayxdalilx shAkuniyeMba QuSi idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu tapasusx, adhayxyana ivugaLiMda kUDidavanAgi teVjasisxniMda barxhamxnige samanAgidadxnu 
avanige tananx  BAyeRyada reVvati eMbuvaLalilx navagarxhagaLaMte oMBatutx jana putarxru janisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I oMBatutx janaralilx dhurxva, shAliV, budha, tAra, joyxVtiSamxMta eMba aivaru aginxhoVtirxgaLAgi 
gaqhasAthxsharxmigaLAgi suKavAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
matutxLida nimoVRha, jitakAma, dhAyxnakASaThx, guNAdhika eMba nAlukx putarxru veYrAgayxvanunx 
hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I nAlavxrU yatigaLAgi Asheyanunx biTuTx oMdurAtirx mAtarx oMdu gArxmadalilxrutAtx dAnavanunx 
tegedukoLaLxde yAvudakUkx parxyatanxpaDade honunxmaNuNxgaLanunx oMdAginoVDutAtx Enu sikikxdare 
adariMda marina mucicxkoMDu yAvakAlakekx Enu sikukxdarU adanunx Bujisi sAyaMkAladalilx mAtarx 
maThakekx  barutAtx dhAyxnAsakatxrAgi nidArxhAragaLanunx jayisi samasatx parxpaMcavanUnx 
viSuNxrUpaveMdeV tiLiyutAtx mwnadiMda parxpaMcavanunx sututxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru yAva kelavanUnx  maDutitxralilx. avarige yoVgigaLeMba hesaru mAtarxvitutx. Adare 
jAcnxnigaLAgiyU saMdeVharahitarAgiyU paramAtamxnanunx tiLidavarAgiyU idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx hiMdina eMTaneya janamxdalilx niVnidAdxga madayxdeVshadiMda ninanx manege meVle heVLida 
yatigaLu baMdaru. veYshavxdeVvakAladalilx niVnu avaru maneya aMgaLadalilx iruvudanunx kaMDe.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga niVnu haSaRdiMda kaNiNxVrubiDutatx gadagxda dhavxniyiMda saMBarxmadiMda mAtanADisi BUmiyalilx 
shirasisxniMda sASATxMgaparxNAmamADi eraDu keYyanUnx joVDisi A yatigaLanunx gwraviside.
\end{mn}

\begin{mn}
Iga nananx janamxvu saPalavAyitu. jiVvamAnavU sAthaRkavAyitu. Iga viSuNxvu parxsananxnAdanu. nAnu
sanAthanAdenu. nananx janamxvu sAthaRkavAyitu. Iga nananx mane, nAnu, nananx kuTuMbadavaru nananx 
pitaqgaLU dhanayxrAdevu nananx videyx, nananx dhana, ivelalxvU kUDa tApatarxyanAshaka  vAda tamamx
pAdadashaRnadiMda Bakatxnige viSuNxdashaRnavAdaMtepAvanavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
heV veYshayxneV, I riVtiyAgi sharxdedhxyiMdalU saMtoVSadiMdalU A yatigaLige niVnu kAlutoLedu a
tiVthaRvanunx shirasisxnalilx dhariside.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY veYshayxneV, niVnu yatigaLa caraNatiVthaRvanunx shirasisxnalilx dharisidameVle gaMdha, 
puSapx, dhUpa, diVpAdigaLiMda pUjisi utatxmavAda ananxgaLiMda avarige UTamADisi 
taqpitxyanunxMTumADide. avaru adariMda taqpatxrAgi A rAtirx ninanx  maneyalilx visharxmisikoMDu 
paraMjoyxtiyAda parabarxhamxvanunx dhAyxnisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
heV veYshayxneV : avara AtithayxdiMduMTAda puNayxvanunx sAvira muKagaLiMdalU heVLalu nAnu 
shakatxnalalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
carAcaragaLalilx pArxNigaLu sherxVSaThxvAduvu. A pArxNigaLalilx budidhxyiMda jiVvisatakakxvu
vutatxmavu. budidhxshakitx uLaLxvugaLalilx manuSayxru sherxVSaThxru. A manuSayxralilx bArxhamxNaru
sherxVSaThxru. A bArxhamxNaralilx vidAvxMsaru inUnx sherxVSaThxru. a vidAvxMsaralilx 
paripakavxvAda jAcnxnigaLu utatxmaru. avaralilx yathAshAsatxrXvAgi AcaraNe mADuvavaru adhikaru. 
avaralilxyU  barxhamxjAcnxnigaLu utatxmoVtatxmaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY veYshayxsherxVSaThxneV, mUruloVkadalilxyU avaru sherxVSaThxru. avara sahavAsavu mahApApavanunx 
nAshamADatakakxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxveVtatxru saMtoVSadiMda gaqhasathxna maneyalilx vishArxMtiyanunx paDedare kaSxNakAladalilx 
avana janamxdalilx uMTAda pApavanunx nAshamADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
oMDu rAtirx yatiyu gaqhasathxnamaneyalilx vishArxMti paDedare A  yajamAnanu maraNapayaRMtavU mADida 
pApavanunx nAshapaDisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtha mahatatxravAda puNayxvanunx ninanx soVdaranige koTaTxre narakadiMda biDalapxDutAtxneMdu 
yamadUtanu vikuMDalanige heVLalu A veYshayxnu jAgarxteyAgi puNayxvanunx koTaTxnu.  AmeVle avana 
sahoVdaranu saMtoVSagoMDu narakadiMda horage baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A ibabxru veYshayxrU deVvategaLa puSapxvaqSiTxyiMda pUjitarAgi deVvaloVkakekx hodaru. anaMtara 
veYshayxriMda pUjitanAda deVvadUtanU horaTu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxpaMcakekx jAcnxnoVdayavanunxMTumADuva veVdakekx samAnavAda deVvadUtana mAtanunx keVLi 
veYshayxnu tananx hiMdina janamxda puNayxda deseyiMda BArxtaqvanunx udAdhxramADi avanoDane 
deVvaloVkavanunx seVridanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
heV rAjaneV I katheyanunx heVLidavanU keVLidavanU duHKarahitanAgi sahasarx goVdAnada Palavanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada mUvatotxMdaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradaru heVLutAtxre : anaMtara loVkaparxsidadhxvAda sugaMdhaveMba sathxLakekx hoVgabeVku. 
elAlx pApagaLiMdalU biDalapxTaTxvanAgi barxhamxloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRyAterx mADuvavanu anaMtara rudArxvataRkekx hoVgi alilx sAnxnamADidare savxgaRloVkadalilx 
suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgAsarasavxtiV nadigaLa saMgamadalilx sAnxnamADidare ashavxmeVdhayAgada Palavanunx hoMdi 
savxgaRloVkavanunx seVrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva kaNaRgarxdaveMba tiVthaRdalilx sAnxnamADi shivananunx pUjisidare avanige 
narakaBayavilalxde savxgaRvanunx seVrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle kubAjxmarxka keSxVtarxdalilx sAnxnamADidare aneVka goVvugaLanunx hoMdutAtxne. savxgaRvU 
laBisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjaneV, aruMdhatiVvaTaveMba sathxLakekx hoVgi alilx sAmudarxkaveMba tiVthaRdalilx sAnxnamADi 
mUru divasa upavAsavidadxre sahasarxgoVvugaLanunx dAnamADida Palavanunx hoMduvanu 
savxgaRloVkavanunx seVrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
jiteVMdirxyanAgi barxhAmxvataRkekx hoVgi alilx sAnxnamADidare ashavxmeVdha Palavanunx 
hoMdi savxgaRloVkavanunx seVrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yamunAmUlaveMba tiVthaRkekx hoVgi alilx sAnxnamADidare ashavxmeVdha Palavu  laBisuvudu. 
barxhamxloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru loVkadalilx parxsidadhxvAda daviVRsaMkarxmaNaveMba tiVthaRkekx hoVgi sAnxnamADidare 
ashavxmeVdhayAgaPalavu baruvudu. savxgaRvanUnx seVrutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
sidadhxriMdalU gaMdhavaRriMdalU seVvisalapxDuva siMdhumUlakekx hoVgabeVku. alilx 
aidurAtirxgALidudx aneVkavAgi suvaNaRvanunx dAnamADabeVku. anaMtara alilxruva deVviyanunx 
pUjisudare ashavxmeVdhayAga mADida Palavu  laBisutatxde. shukarx garxhadaloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSikulayxveMba sathxLakekx hoVgi alilxruva vasiSaThx tiVthaRkekx  hoVgi sAnxnamADidare 
vasiSaThxnigiMtalU utatxmanAda divxjanAguvanu. alilxyeV shAkAhAriyAgi oMdu tiMgaLu payaRMta 
QuSikuleyxyalilx sAnxnamADutitxdadxre QuSiloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
BaqgutuMdadalilx sAnxnamADidare ashavxmeVdha PalavulaBisutatxde. AmeVle viVraparxmoVkaSxdalilx 
sAnxnamADidare savaRpApavU nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqtitxkA, maGa, nakaSxtarxgaLalilx tiVthaRsAnxnamADidare aginxSoTxVma, atirAtarxveMba yAgagaLa 
Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle saMdhAyxnAmaka keSxVtarxdalilx vidAyxtiVthaRkekx hoVgi sAnxnamADidare elAlx vidayxgaLanUnx 
hoMdi utakxqqSaTxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAsharxmaveMba sathxLadalilx oMdu rAtirx vAsamADidare samasatx pApavU hoVguvudu. oMdu  hotutx 
nirAhAriyAgidadxrU oLeLxya loVkagaLanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aru dinakekx oMdu bAri BujisutAtx oMdu tiMgaLu mahAlayakeSxVtarxdalilxdadxre A tiVthaRseVveyu 
hiMdina muMdina hatutx talegaLanunx udAdhxramADuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvAdigaLiMda namasakxrisalapxTaTx maheVshavxrana dashaRnavanunx mADidare elAlx kelasagaLalilxyU 
jayashiVlanAgi punajaRnamxvilalxdeV iruvanu. elAlx pApagaLiMda biDalapxTuTx 
aishavxrayxvaMtanAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxniMda seVvitavAda veVtasikaveMba tiVthaRkekx hoVgi sAnxmADidare ashavxmeVdhayAgada PAalavu 
baruvudu. utatxmavAda gatiyU pArxpatxvAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
ameVle sidadhxriMda seVvitavAda suMdarikAtiVthaRkekx hoVgabeVku. adu nitayxvU deVvategaLiMda 
kUDida barxhamxniMda  seVvisalapxDuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNiV eMba tiVthaRkekx hoVgi alilx iMdirxyanigarxhavuLaLxvanAgidadxre padamxvaNaRda 
yAnadiMda barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle bArxhamxNaseVvitavAda neYmiSakeSxVtarxkekx hoVgabeVku. alilx sadA deVvagaNagaLiMdoDagUDida
barxhamxnu A keSxVtarxdalilxruvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
neYmiSatiVthaRvanunx kuritu pArxthiRsidareVneV mAnavana adhaR pApavu nAshavAguvudu. A 
keSxVtarxkekx hoVda kUDaleV savaRpApagaLiMdalU biDalapxDuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRseVveyanunx mADutAtx neYmiSadalilx oMdu tiMgaLu irabeVku. BUmiyalilxrava samasatx tiVthaRgaLU
alilxruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
niyamavAda AhAravuLaLxvanAgi alilx sAnxnamADidare mAnavanu rAjasUya yAgada Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}


\begin{mn}
upavAsadiMda neYmiSakeSxVtarxdalilx pArxNabiTaTxre taninxMda meVlakekx ELu talegaLanunx udAdhxra
mADutAtxne. avanu savxgaRvanunx seVrutAtxne. neYmiSavu yAvAgalU  pavitarxvU puNayxparxdavU Adudu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgoVdeBxVdakekx hoVgi manujanu mUrudinagaLu upAvAsavidudx sAnxnamADidare vAjapeVya yAgada 
Palavanunx hoMdutAtxne. matutx barxhamxnalilx aikayxvanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle sarasavxtiV tiVthaRkekx hoVgi pitaqgaLige tapaRNavanunx mADidare sarasavxtiVloVkadalilx 
suKisutAtxne. saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
heV rAjaneV ! anaMtara bahudA eMba tiVthaRkekx hoVgi oMdu rAtirxyidadxre savxgaRloVkadalilx 
mareyutAtxne. matutx deVvasatarxyAgada Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle puNayxjanagaLiMda seVvitavAda rajaniVtiVthaRkekx hoVgabeVku. alilx sAnxnamADi 
pitaqgaLanunx pUjisidare vajapeVya yAgada Palavu uMtAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
vimalAtiVthaRkekx hoVgi oMdurAtirx vAsamADire  caMdarxnaMte parxkAshisutAtx savxgaRdalailx 
beLagutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
ameVle sarayU tiVradalilxruva goVparxtAraveMba tiVthaRkekx hoVgabeVku. alilx shirxVrAmanu, 
paricArakaru, vAhana sahitanAgi savxgaRvanunx seVridanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjaneV : mAnavanu goVparxkAradalilx sAnxna mADidare adara mahimeyiMdalU 
shirxVrAmAnugarxhadiMdalU tananx kirxyeyiMdalU savaR pApagaLiMdalU biDalapxTuTx savxgaRloVkadalilx 
virAjisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmatiVthaRvAda goVmatiyalilx sAnxmADidare ashavxmeVdhayAgada Palavanunx hoMdi tananx 
vaMshavanunx pavitarxgoLisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY Baratakula saMbUtaneV ! niyamiSaThxnAgi shatasAhasirxkaveMba tiVthaRkekx hoVgi alilx 
sAnxnamADidare sahasarxgoVdAna mADida Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxMdamuMde UdhavxRsAthxnakekx hoVgi alilx koVTi tiVthaRdalilx sAnxnamADi guhananunx pUjisidare 
sAvira goVdAnada Palavanunx hoMdutAtxne. manaSayxnu teVjasivxyU Aguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ameVle kAshiVkeSxVtarxkekx hoVgi kapilAtiVthaRdalilx sAnxnamADi shivananunx pUjisidare rAjasUya 
yajacnxda Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgAgoVmatiVnadigaLa saMgamadalilxruva mAkaRMDeVya tiVthaRdalilx sAnxnamADidare aginxSoTxVmada 
Palavanunx hoMdi kulavanunx udAdhxra mADuvanu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada mUvatetxraDaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
dhamaRrAyanu heVLutAtxne : vAraNasiV mahimeyanunx sUkaSxmXvAgi heVLide. nanage visAtxravAgi 
adara mahimeyanunx heVLidare nananx manasusx saMtoVSagoLaLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu heVLutAtxne : kAshige saMbaMdhapaTaTx oMdu katheyanunx heVLutetxVne. adanunx keVLida 
mAtarxdiMdaleV barxhamxhateyxyu nAshAvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx meVrupavaRtadalilx suKAsiVnaLAda pAvaRtiyu tirxpurAsura saMhAriyAda mahAdeVvananunx 
keVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pAvaRtiyu keVLidaLu : Bakatxra toMdareyanunx nAshamADuva sAvxmiyeV, puruSanu deVvanAda ninanxnunx 
jAgarxteyAgi dashaRna mADuvudu heVge ?
\end{mn}

\begin{mn}
eleY kAmAriyeV, sAMKayx, yoVga, dhAyxnayAgAdigaLu inunx itaravAduvugaLU kUDa bahu 
sharxmasAdhayxvadavugaLu. kaSaTxpaDalu AgadavanigAgali yoVgigaLigAgaliV kamaRmADuvavarigAgaliV
sulaBamAgaRdiMda AyAsavilalxdaMte barxhAmxdideVvaseVvitavAda A jAcnxnavanunx savaRBUtagaLigU 
tiLiyuvaMte heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxranu heVLutAtxne. maMtarxvanunx matotxbabxrige heVLakUDadu. jAcnxnavu daDadxvarige 
tiLiyuvudilalx. AdadxriMda mahaSiRgaLu heVLiruva oMdu tatavxvanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtaha goVpayxvAda utatxmavAda keSxVtarxveV vArANasiyu (kAshiyu) elAlx pArxNigaLigU saMsAraveMba 
samudarxvanunx dATisatakakxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx mahAtamxru pAshupatavarxtavanunx keYgoMDu bahuniyamadiMda vAsamADikoMDirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
A kAshiyu savaRtiVthaRgaLalilxyU utatxmavu. elAlx sathxLagaLigiMtalU sherxVSaThxvu. 
avimukatxveMba hesaruLaLx. kAshiyeV jAcnxnagaLigelAlx utatxmajAcnxnavenisikoLuLxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
divayxvAda deVvasAthxnagaLU ; keSXVtarxgaLU shamxshAnadiMda beVre kaDeyalilxdadxre pavitarxgaLu. 
ilAlxdaro, A keSxVtarxgaLU deVvasAthxnagaLU samxshAnadalilxyeV ive. avu samxshAnadalilxdadxrU
(kAshikeSxVtarxkekx mahAsamxshAnaveMba hesaruMTu) deVvaBUmiyalilxruvuveMdeV tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx nananx vAsasAthxnavu BUloVkakekx aMTikoMDilalx. aMtarikaSxdalilxyeV iruvudu. moVkASxBilASe 
ilalxdavaru adanunx noVDalAraru. moVkASxpeVkiSxgaLu mAtarx jAcnxnadiMda tiLiyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
I kAshige mahAshamxshAnaveMdu hesaru. avimukatxveMdU hesaru. nAnu ililxdudx koMDu yamasavxrUpadiMda 
jagatatxnunx saMharisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY deVviyeV ! ideV kAshiyeV utatxmasAthxnavu. nanage bahu pirxyavAdudu. nananx Bakatxru alilxge 
hoVgutAtxre. nananxnenxV seVrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
I avimukatx keSxVtarxdalilx mADida dAna, japa, hoVma, yajacnx, tapasusx, dhAyxna, adhayxyana jAcnxna
ivugaLelalxvU akaSxyavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
hiMde aneVka janamxgaLalilx saMgarxhisida samasatx pApagaLU kAshiVkeSxVtarxvanunx 
parxveVshamADidakUDaleV nAshavAguvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamx kaSxtirxya veYshayx shUdarxrU saMkaravaNaRdavarU heMgasarU, meVlxcaDhxrU, saMkiVNaR 
jAtiya pApigaLU huLugaLU, iruvegaLU inUnx uLida maqgapakiSxgaLU, I keSxVtarxdalilx pArxNabiTaTxre 
taleyalilx adhaRcaMdarxnanunxLaLxvarAgiyU, haNeyalilx nUru kaNuNxgaLuLxvarAgiyU 
vaqSavAhanarAgiyU, nananx loVkadalilx huTuTxtAtxre. (sArUpayxvanunx hoMdutAtxre). 
\end{mn}

\begin{mn}
I keSxVtarxdalilx maqtanada pApiyU kUDa narakavanunx hoMduvudilalx. ililx maqtarAdavarelalxrU 
IshavxrAnugaqhiVtarAgi utatxmagatiyanunx hoMduvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
saMsAravu ati BayaMkaravAdudu moVkaSxvu kaSaThxsAdhayxvAdudu eMdu mAnavaru tiLidu AcAra, 
pUjegaLanunx (kamaRvanunx tAyxgamADi) biTuTx kAshiyalilx vAsamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY paravxtarAjaputirxyeV tapasisxniMdalU hoMdalAgada, matAtxva sathxLadalilx satatxrU sigada, 
saMsAra nAshakavAda moVkaSxvu ililx elilx satatxrU tananx anugarxhadiMda sikukxtatxde. 
parameVshavxriyeV, nananx mAyeyiMda moVhitarAda ajacnxru idanunx tiLiyalAraru. aMtahavaru 
ameVdhayxmUtarxreVtasusxgaLa madhayxdalilx matetx matetx vAsisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
vidAvxMsanAdavanu eSuTx viGanxgaLu baMdarU alilxyeV irabeVku. hAgidadxvanu shoVkarahitavAda, 
janana, maraNa, mupupx, ivugaLiMda biDalapxTaTx utatxma sAthxnavAda keYlAsavanunx seVrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
punamaRraNavilalxda, moVkASxpeVkiSxgaLigebeVkAda sAthxnavusikukxtatxde. 
paMDitaru A jAgavanunx hoMdi kaqtakaqtayxrAdevenunxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
kAshiyalilx maqtanAdavanige sikukxva gatiyu dAna, tapasasusx, yajacnx videyxgaLiMda kUDa 
sikukxvudilalx. aMtha sherxVSaThxvAda gatiyu sikukxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnA jAtiyavarigU, vijAtiyavarigU, niVcavAda caMDAla jAtiyavarigU vahApAtaka upapAtaka ivugaLiMda 
pUNaRvAda deVhigaLigU I avimukatx keSxVtarxvu auSadhaveMdu vidAvxMsaru tiLididAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
avimukatxkeSxVtarxvu sherxVSaThxvAda jAcnxnavu, adeV utatxmasAthxnavu. adeV utatxmavAda tatavxvu. 
adeV utatxmavAda kalAyxNavu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru niyamadiMda diVkeSxyanunx keYgoMDu avimukatxdalilx vAsamADuvaroV avarige koneyalilx 
paramapadadAyakavAda jAcnxnavanunx koDutetxVne matutx paramapadavU sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
parxyAga, neYmiSAraNayx, shirxVsheYla, mahAbala, keVdAra, BadarxkaNaR, gayA, puSakxra, 
kurukeSxVtarx, BadarxkoVTi, namaRdA, AmArxtakeVshavxra, sAlagarxma, kubAjxgarx, koVkAmuKaparxBAsa,
vijaya, IshAna, goVkaNaR, BadarxkaNaRka, ivu mUru loVkadalilxyU parxsidadhxvAda puNayxkeSxVtarxgaLu
kAshiyalilx maqtanAdavanu hoMdatakakx utatxmagatiyanunx meVle heVLida yAva keSxVtarxdalilx 
maqtanAdarU hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
vArANAsiyalilx iratakakx gaMgAnadiyu savxgaR, mataRyx pAtALaloVkagaLalilx hariyoVNadariMda A 
keSxVtarxkekx hoVdoDaneyeV aneVka janAmxjiRtavAda pApavu nAshavAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAshiyanunx biTuTx beVre jAgadalilx gaMgAsAnxna, tiVthaR, shArxdadhx, dAna tapasusx, japa, varxta 
ivugaLanunx sulaBavAgi mADabahudu, iSaTxnUnx kAshiV keSxVtarxdalilx mADuvudu bahukaSaTx sAdhayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAshiyalilx vAsamADuvavanu avanu heVgidadxrU japa, tapasusx, pUjegaLanunx mADutatx gALiyeV 
ahAravuLaLxvanAgidadxMte irutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pApiyAgali, duSaTxnAgali, dhamARtamxnAgali, kAshiyalilx vAsamADidare tananx aKilavAda vaMshavanUnx 
pavitarxgoLisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAraNAsiyalilx yAru vishavxnAthananunx pUjisi sotxVtarx mADuvaroV avaru samasatx pApagaLiMda 
mukatxrAgi gaNagaLalilx parxdhAnarAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
beVrebeVre keSxVtarxdalilx yoVga, jAcnxna, sanAyxsa itAyxdigaLiMda moVkaSxvanunx 
dorakisikoLuLxtAtxne. Adare adakUkx sAvirAru janamxgaLu beVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vAraNAsiyalilx vAsamADuva BagavadaBxkatxru oMdeV janamxdalilx shAshavxtavAda moVkaSxvanunx 
hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva kAshiVkeSxVtarxvanunx hoMdi yoVga, jAcnxna, moVkaSx ivugaLanunx oMdeVjanamxdalilx 
hoMdutAtxnoV aMtha kAshiV vAsiyu beVreyAda tapoVvanavanunx iciCxsuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I jAgavanunx nAnu biDadeV iruvudariMda I keSxVtarxkekx anavxdhaRvAgi avimukatx eMba hesaru baMtu.
A keSxVtarxveV goVpayxvAdudu jAcnxnasAdhakavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxna, ajAcnxna, ivugaLa guNagaLanunx tiLidu paramAnaMdarUpavAda moVkaSxvanunx 
iciCxsuvavanige baruva moVkaSxvu avimukatxdalilx maqtanAdavanige baruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva yAva deVshadalilxruva tiVthaRgaLu mukitxyanunx koDutatxve eMdu tiLidideyoV adelalxkikxMtalU 
kAshiyu adhikavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva keSxVtarxdalilx shirxV mahAdeVvanu maraNakAladalilx tArakamaMtarxvanunx upadeVshamADuvanoV A 
keSxVtarxveV I avimukatxkavu.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxmavAda tatavxjAcnxnadAyakavu avimukatx keSxVtarxveMdu parxsidadhxvAgide. kAshiyalilx 
iruvudariMda oMdeV janamxdalilx A jAcnxnavanunx paDeyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxNavAyuvu nABi hadaya BUrxmadhayx mUdhaRparxdeVsha ivugaLanunx BeVdisi parabarxhamxrUpavAda 
AditayxmaMDaladalilx heVge seVruvudoV adeV riVti vArANasiyalilxyU maqtanAgalu Aditayxnanunx 
seVruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
varaNA asi eMba eraDu nadigaLa madheyx iruva parxdeVshaveV vAraNasiV paTaTxNavu. alelxV 
avimukatxveMba tatavxviruvudu. aMdare A keSxVtarxvu jAcnxnadAyakaveMdu tAtapxyaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}
vArANasigiMtalU utatxma keSxVtarxvu hiMde iralilalx. muMde iruvudilalx. yAtakekxMdare alilx 
mahAviSuNxvu baMdu mAdhavasavxrUpadiMdalU parameVshavxranu vishavxnAthasavxrUpadiMdalU 
nelasiruvadeV kAraNa. 
\end{mn}

\begin{mn}
alilx nananxnunx deVvategaLu, gaMdhavaRru, yakaSxru, uragaru, rAkaSxsaru samasatxdeVvAdhipatiyAda 
barxhamxnU saha seVvisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY deVvi ! mahApApigaLU avarigiMtalU papigaLAdavarU kUDa kAshiVkeSxVtarxvanunx hoMdidare utatxma
gatiyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda moVkaSxvanunx apeVkiSxsuvavanu sAyuvavaregU vAraNasiyalilx vAsamADabeVku. alilx 
parameVshavxraniMda jAcnxnavanunx paDedu saMsAradiMda biDugaDe hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
matetxVneMdare,kAshiyalilx vAsamADabeVkeMdiruva pApigaLige A keSxVtarxkekx hoVgade iruvaMte nAnA 
viGanxgaLu barutatxve. AdadxriMda shariVradiMdalU, manasisxniMdalU, mAtiniMdalU, pApavanunx 
naDesakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY varxtaniSaThxLeV nAnu heVLida kAshiV keSxVtarxda viSayaveV purANagaLa guTuTx, deVvategaLa
rahasayx, I keSxVtarxviSayikavAda jAcnxnavanunx sariyAgi beVrobabxru tiLidilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradaru heVLitAtxre : deVvategaLu, QuSigaLu, parameVSiThxgaLu ivarugaLedurige savaRpApanAshakavAda 
I mAtanunx parameVshavxranu heVLidanu. heVgeMdare deVvategaLalilx puruSoVtatxmanAda nArAyANanU 
Ishavxralilx shaMkaranU heVge sherxVSaThxroV hAgeyeV I kAshiVkeSxVtarxvu utatxmavAdudu. 
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRjanamxdalilx yAru IshavxrArAdhaneyanunx oMdu bAriyAdarU mADirutAtxroV avaru shivana 
sAthxnavAda Avimukatx keSxVtarxvanunx seVrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAra budidhxyu kalidoVSadiMda keTuTxhoVgiruvudoV avarige utakxqqSaTxvAda parashivana sAthxnavanunx 
tiLiyalu sAthayxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru savaRkAladalilxyU kAshiV keSxVtarxvanunx samxrisutAtx adara mahimeyanunx heVLutitxruvaroV 
avara samasatx pApavU nAshavAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I avimukatx keSxVtarxdalilx manemADikoMDiruvavaru eSuTx pApavanunx mADidarU kAlashariVrakanAda 
parashivanu avelalxvanUnx nAshapaDisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
moVkaSxvanunx apeVkiSxsuvavaru I keSxVtarxkekx baMdu parashivananunx seVvisabeVku. ililx  
satatxre saMsArasAgaradalilx punajaRnamxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
adadxriMda kAshiyalilx mAnavanu yoVgiyAgiyAgali yoVgiyAgilalxdeV irali pApiyAgiyAgaliV 
puNayxvaMtanAgi yAgaliV vAsavanunx mADaleVbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
avimukatxkekx hoVgabeVDaveMdu janaru heVLidarU tAyitaMdegaLu niSeVdhisidarU, gurugaLu boVdhisidarU,
budidxyanunx badalAyisade A keSxVtarxkekx hoVgaleVbeVku.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada mUvatUmxraneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradaru heVLutAtxre : A kAshiyalilx paramapavitarxvAda OMkAreVshavxraneMdu parxsidadhxvAda 
liMgaviruvudu. adanunx samxrisida mAtarxdiMdaleV samasatx pAtakagaLU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
kAshikeSxVtarxdalilx idu utatxmavAda jAcnxnavanunx koDuva paMcAyatavanavu. idu mahaSiRgaLiMda 
seVvisapapxTaTxdudx. moVkaSxdAyakavu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx iruva paMcAyatanavu mahAdeVvananenxV muKayxvAgi uLaLx shivapaMcAyatanavu. pArxNigaLige 
moVkaSxvanunx koDuva rudarxnu alilx kirxVDisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pashupatiya saMbaMdhavAda jAcnxnaveV paMcAyatanaveMdu heVLalapxDuvudu. OMkAraveV pavitarxvAda 
liMgavAgi parivatiRkavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
shAMtige miVrida shAMti, aparavideyx, avaravideyx, parxtiSAThx matutx nivaqtitx I aidU seVridare 
paMcAtamxkavAda OMkAreVshavxra liMgavu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhAmxdi aidu deVvategaLa seVrivikeyeV OMkAraparxti pAdayxvAda liMgaveMdU paMcAyatanaveMdU 
heVLalapxDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxra saMbaMdhavAda liMgapaMcAyatanavanunx samxrisutitxrabeVku. vidAvxMsanu maqtanAdameVle 
AnaMdamayavAda joyxVtisasxvXrUpavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx modalu deVvaSiRgaLu sidadhxru barxhamxSiRgaLu Ishavxranunx upAsane mADi kaDeyalilx 
moVkaSxvanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgeya matosxyXVdariV tiVthaRda daDadalilx goVcamaR parxmANa BUmiyalilx goVpayxvAda 
maMgaLakaravAda OMkAreVshavxra liMgaviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhamaRrAjaneV, kaqtitxvAsaseVshavxra, madhayxmeVshavxra, vishevxVshavxra, OMkAreVshavxra
kaMdapeRVshavxra eMba liMgagaLu kAshiyalilx gUDhavAgiruvuvu. shaMkarAnugarxhavilalxdeV ivu yArigU 
tiLiyuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY yudhiSiThxraneV ! kaqtitxvAseVshavxrana mAhAtamxvanunx heVLutetxVne, keVLu. pUvaRdalilx A 
keSxVtarxdalilx obabx deYtayxnu AneyasavxrUpadiMda shivananunx ArAdhisutitxruva bArxhamxNaranunx 
kolalxlu baMdanu. kUDaleV A liMgadiMda titxloVcananAda  mAhAdeVvanu AviBaRvisidanu. 
BakatxpArAdhiVnanAda shivanu Bakatxranunx kApADuvudakokxVsakxra Aneya rUpadiMdiruva A deYtayxnanunx
liVlA jAlavAgi shUlAyudhadiMda koMdu A AneyacamaRvanunx hodedukoMDA parxyukatx 
kaqtitxvAseVshavxraneMba hesariniMda parxsidadhxnAdanu. alilx aneVka munigaLu sididhxyanunx hoMdi 
adeV shariVradiMda paramapadavanUnx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
samasatx videyxgaLU, vidAyxdhipatigaLU, EkAdasharudarxrU saha kaqtitxvAseVshavxrananunx yAvAgalU 
AsharxyisikoMDu iruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
janagaLu kaliyugavanunx GoVraveMdU, adhamaRvu bahaLa hecucxvudeMdU tiLidu, 
kaqtitxvAseVshavxrananunx biDade irutAtxre. avaru kaqtAthaRrAgutAtxre. idaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
beVre sathxLadalilx sAvirajanamxgaLa kAla tiVthaRyAterx mADidarU moVkaSxvU doreyuvudoV ilalxvU
gotitxlalx. I kaqtivAseVshavxrana seVveyiMda oMdeV janamxdalilx moVkaSxvu laBayxvAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I keSxVtarxvu savaRsididhxgaLigU maneyeMdu heVLutAtxre. deVvadeVvanU mahAdeVvanU Ada shaMBuviniMda 
I sathxLavu goVpayxvAgiDalapxTiTxde . aMdare kUrxrakamaRniratarAdavarige I keSxVtarxvu 
goVcaravAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtiyugadalilxyU niyamavuLaLx veVdapAraMgatarAda bArxhamxNaru I kaqtitxvAseVshavxrananunx 
upAsane mADutAtx shatarudirxVyayanunx japisutAtx irutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx yAvAgalU savARMtayARmiyAda tirxloVcananAda sAthxNuveMdU kaqtitxvAsaneMdU hesaruLaLx 
shivananunx viparxrusutxtisutAtx haqdayadalilx dhAyxnisutitxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva bArxhamxNaru kAshiVkeSxVtarxvAsigaLAgi kaqtitxvAseVshavxrananunx ananayx sharaNananAnxgi 
tiLidukoMDu idAdxroV avarige oMdeV janamxdalilx mukitxyuMTAgutatxde, eMdu sidadhxru gAna 
mADutitxruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
loVkadalilx elalxrU apeVkiSxsuva matutx dulaRBavAda bArxhamxNa kuladalilx huTiTx yatigaLAgi 
haqdayadalilx maheVshavxrananunx dhAyxnisutAtx shirxV rudarxvanunx japa mADutAtx Ishananunx 
dhAyxnisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
vAraNasiV keSxVtarxdalilx muniVMdarxru vAsamADikoMDu parxBuvAda Ishavxrananunx ArAdhane mADutAtxre. 
shivananunxdedxVshisi niSAkxmarAgi yajacnxgaLanunx mADutAtxre. shaMBuvanunx sutxtisi 
namasakxrisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
shuBarxvAda yoVga niratanAda Bavanige  namasAkxravu. puratananAda girishanAda sAthxNuvanunx 
marehoguvenu. nananx  haqdayAMtayARmiyAda rudarxnanunx samxrisuvenu. mahAdeVva nanunx nAnA 
rUpagaLuLaLxvaneMdu nAnu tiLidukoMDiruvenu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada mUvatatxnAlakxneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
nAradaru heVLutAtxre. AmeVle A kAshiyalilx nAsharahitAvAda kapadiVRshavxraneMdu parxsidadhxvAda 
oMdu liMgaviruvudu. alilx gaMgeyalilx sAnxnamADi pitaqgaLanunx tapaRNadiMda taqpitxpaDisidare 
ihaloVkadalilx BukitxyU ( ananxvU) paraloVkadalilx mukitxyU laBisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
pishAcamoVcanaveMba matotxMdu tiVthaRvu A kAshiyalilxruvudu. alilxratakakx sAvxmiyu tuMba 
ashacxrayxvanunxMTu mADuvavanAgiyU samasatx doVSagaLanUnx niVgisuvavanAgiyU moVkaSxvanunx 
koDuvavanAgiyU irutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
obAbxnobabx rAkaSxsanu kUrxravAda huliya rUpavanunx dharisi oMdu heNuNx jiMkeyanunx tinanxlu 
horaTanu. A jiMkeyu BiVtigoMDu alilxdadx kapadiVRshavxrananunx kuritu ODi baMdu punaH punaH 
parxdakiSxNa mADutitxruvAga dikukxtoVrade konege huliya vashavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
balashAliyAda huliyu naKagaLiMda jiMkeyanunx siVLi alilxruva manijanagaLanunx noVDi BiVtipaTuTx 
beVre nijaRna parxdeVshakekx horaTitu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kapadiRVshavxrana muMBAgadalilx eLeya vayasusxLaLx heNuNxjiMkeyu satatxkUDaleV aMtarikaSxdalilx 
oMdu mahA jAjavxlayx mAnavAda sUyaRsamavAda kAMtiyu kaMDitu. adu mUru kaNuNxLaLxdAdxgiyU 
niVlakaMThavuLaLxdAdxgiyU taleyalilx caMdarxnanunxLaLxdAgiyU vaqSaBadameVle kUtukoMDu 
shivagaNagaLiMda anusarisalapxDutatxlU kANalapxTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu adarasutatxlU pupapxvaSaRNavanunx mADidaru. adu sutatxlU idadx gaNagaLige 
IshavxriyAgi aMtadhARnavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
I AshacxyaRvanunx kaMDu deVvategaLelalxrU hogaLidaru. iSuTx mahAmahimege kAraNavAda 
maheVshaliMgavanunx kapadiRVshavxraneMdu kareyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
kAshiyalilxdudxkoMDu kapadiVRshavxrananunx samxrisidare elAlx pApagaLU nAshavAguvudalalxde 
kAmakorxVdhAdi doVSagaLU nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
kapadiVRshavxrana dashaRnadiMda samasatx viGanxgaLU nAshavAguvuvu. AdadxriMda savaRdA 
kapadiVRshavxrananunx noVDutitxrabeVku. parxyatanxdiMda pUjisabeVku. veYdika maMtarxgaLiMda 
sotxVtarxmADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shAMtacitatxrAgi ililx niyamadiMda dhAyxnamADuvavarige Aru tiMgaLalilx yoVgasididhxyuMTAgutatxde. 
I Ishavxrana pUjeyiMda doVSagaLu nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
pishAcamoVcanaveMba oMdu tiVthaRkuMDavide. adaralilx sAnxnamADidare uMTAguva mahimeyanunx 
heVLuvenu keVLu. A keSxVtarxdalilx obabx tapasivxyu mahA niyamadiMdidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avana hesaru shaMKakaNaRneMdu. Atanu parxNavasavxrUpiyAda A rudarxnanunx 
pujisutatx shatarudirxyavanunx pArAyANa mADutatx dhAyxnisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atanu shivadiVkeSxyanunx hoMdi pupapx, dhUpa, sotxVtarxparxdakiSxNa, namasAkxragaLiMda A 
deVvananunx upAsane mADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu oMdusAri mULe, camaR mAtarxvidudx hasivugoMDa, punaH punaH niTuTxsirubiDutitxrava oMdu 
perxVtavanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A muniyu A perxVtavanunx noVDi atayxMta dayeyiMda kUDidavanAgi niVnu yAru ? elilxMda baMde ? eMdu 
keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hasiviniMda bAdhitavAda A pishAcavu A munige heVLitu. pUvaRjanamxdalilx dhanadhAnayxdiMda kUDida 
obabx bArxhamxNanAgidedxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
makakxLu mumamxkakxLu ivugaLiMda tuMbiruva kuTuMbavanunx kApADuvudaralilx mAtarx 
niratanAgidedxnu. nAnu oMdu sAriyAdarU deVvaranUnx pUjisalilalx. goV shushUrxSeyanunx 
mADalilalx. atithigaLige ananxvaninxDalilalx. puNayxkAyaRvanunx hecAcxgiyAgali savxlapxvAgaliV 
mADaleV ilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
oMdubAri kAshiyalilx nAnu vaqSaBavAhananAda vishevxVshavxrananunx dashaRnamADi sapxshiRsi 
namasAkxravanunx mADidenu.
\end{mn}

\begin{mn}
adAda savxlapxkAlakekx nAnu maqtanAdenu. vishevxVshavxrana mahimeyiMda nanage yamaloVkada 
dashaRnavAgalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
Iga nAnu bAyArikeyiMda kUDidavanAgi oLeLxyadu keTaTxdu eMbudanUnx tiLiyalAre. eleY parxBuveV 
ninageVnAdarU nananxnunx udadhxrisuva upAyavu tiLididadxre dayaviTuTx kApADu. ninanxnunx nAnu 
marehokikxdeVne. eMdu heVLalu idanunx keVLida shaMkukaNaRnu pishAciyanunx kuritu I riVti heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ayAyx ninanxMtaha puNayxshAliyu I loVkadalilxlalx. ekeMdare BagavaMtanAda vishevxVshavxrananunx 
dashaRnamADi muTiTx pUjisiruve, A puNayxvisheVSadiMda I sathxLakekx bMdiruve. I  kuMDadalilx 
(tiVthaRdalilx) jAgarxteyAgi sAnxnamADu. kUDale I niMditavAda perxVtajanamxdiMda mukatxnAguvi.
\end{mn}

\begin{mn}
dayALuvAda muniyiMda I riVti heVLalapxTaTx pishAcanu deVvasherxVSaThxnU tirxneVtarxnU Ada 
kapadiVRshavxrananunx samxrisi manasasxnunx samAdhAnamADikoMDu A tiVthaRdalilx sAnxna mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I pishAcanu muniya baLiyalilx sAnxnamADi maqtanAdanu. kUDaleV sUyaRsamAna teVjasusxLaLxvanAgi 
caMdArxlaMkaqta shiravuLaLxvanAgi divAyxBaraNagaLiMda kUDidavanAgi vimAnadalilx kANalapxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
udayakAladalilx sUyaRnu vAlaKilAyxdigaLiMda yAvariVti seVvisalapxDuvanoV adeV riVti I pishAcanu 
divayxdeVhadhAriyAgi yoVgigaLiMdalU EkAdasharudarxriMdalU parivaqtanAgi parxkAshisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avananunx deVvasaMGagaLU sidadhxrU sutxtisutitxdadxru. apasxra sitxrXVyaru nataRna mADutitxdadxru.
gaMdhavaR, vidhAyxdhara, kinanxra, modalAda deVvajAtigaLu pupapxvaqSiTxyanunx mADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
munisamUhadiMda hogaLapapxTaTxvanAgi Bagavadanu garxhadiMda divayxjAcnxna saMpananxnAgi rudarxnu 
parxkAshisutitxruva veVdarUpanAda sUrayxmaMDalavanunx parxveVshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A pishAcanu mukitx hoMdidudanunx noVDi A muniyu saMtuSaTxnAgi manasisxnalilx yoVcisi elalxvanUnx 
balalx, parxpaMcakekxlAlx obabxnAda aginxya rUpanAda  A kapadiVRshavxrananunx sotxVtarxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMku kaNaRnu heVLutAtxne. parAparavasutxvU goVpayxvU puruSa shabadxvAcayxnU purAtananU 
yoVgigaLige adhipatiyU parxBuvU sUyaR, aginx savxrUpanU, kapileyalilxruvavanU kapadiVRshavxranU 
Ada ninanxnunx sharaNu hoguvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxsAranU haqdayadalilxratakakxvanU suvaNaRvaNaRnU yoVgiyU adayxMtarUpanU 
deVvaloVkadalilxratakakxvanU mahAmuniyU, pavitarxvAdavanU veVdamayanU rudarxnAmakanU Ada 
ninanxnunx sharaNuhoguvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
sahasarxpAda, sahasarxneVtarx, sahasarx shiragaLuLaLxvanU, sahasarx rUpanU joyxtisasxvXrUpanU 
barxhamxsAranU barxhamxnigU niyAmakanU tirxneVtarxnU ada, shaMBu eMdu hesaruLaLx ninanxnunx 
namasakxrisutetxVne. 
\end{mn}

\begin{mn}
yAva shivaniMda parxpaMcada utapxtitxvinAshagaLu uMTAguvuvoV yAvaniMda parxpaMcavelalxvU 
tuMdalapxTiTxruvudoV aMtha BagavaMtanAda barxhamxrUpanAda Ishavxrananunx namasakxrisi nitayxvU 
marehoguvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
cihenx ilalxdavanU, sUkaSxmXrUpanU tAnAgiyeV parxBuvAdavanU ceVtanasavxrUpanU parameVshavxranU 
vikArashUnayxnU tanagiMtalU beVreyAda vasutxvilalxdavanU barxhamxmayanU Ada ninanxnunx 
namasakxrisuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
kamaRvAsaneyiMda biDugaDe hoMdida yoVgigaLu samAdhiyalilx kuLitu barxhamxveVtAveMdu 
tiLidukoMDavarAgi  barxhamxdhAyxnadiMda tiLiyalu sulaBavAda ninanx rUpavanunx noVDutAtxreyoV 
aMtha deVvananunx savaRdA namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
vicAramADidare, yAvaparamAtamxnalilx nAma rUpagaLu kANuvudilalxvoV bAhayxdaqSiTxge yAvana 
savxrUpavu kANuvudilalxvoV aMtha barxhamxdhAyxnadiMda tiLiyalu sulaBanU tAnAgiyeV  huTiTxdavanU 
Ada ninanxnunx namasakxrisutetxVne. matutx morehogutetxVne. 
\end{mn}

\begin{mn}
veVdAvAdigaLU veVdAMtigaLU kUDa yAva ninanx savxrUpavanunx A shariVraveMdU barxhamxmayaveMdU 
vijAcnxnagamayxveMdU BeVdarahitaveMdU oMdeVvasutxveMdU nAnArUpaveMdU noVDutAtxroV aMtha 
barxhamxdhAyxnadiMda tiLiyalu sulaBavAda ninanx rUpavanunx savaRdA namasakxrisuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva kAraNadiMda parxdhAnanU purANapuruSanU teVjoVmayanU Ada ninanxnunx deVvategLU 
namasakxrisuvaroV aMtha joyxVtisavxrUpavAda anaMta kAlamayavAda ninanx savxrUpavanunx namisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
guheVshavxrananunx yavAgalU mare hogutetxVne. purANapuruSanAda sAthxNuvanunx rakaSxkananunx 
seVruvenu. caMdarxcUDanAda harananunx mare seVruvenu. pinAkadhanudhARriyAda ninanxnunx marehoguvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVtiyAgi shaMkukaNaRnu BagavaMtanAda kapadiRVshavxrananunx sutxtisi parxNava 
maMtarxvanunx japisutAtx BUmiyalilx sASATxMga namasAkxravanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
takaSxNadalilxyeV jAcnxnAnaMda savxrUpavAda koVTijAvxlegaLuLaLx aginxge samAnavAda teVjasusxLaLx 
atayxMta sherxVSaThxvAda shivaliMgavu goVcarisitu.
\end{mn}

\begin{mn}
parishudadhxnAda shaMkukaNaRnu BagavaMtaneV tAneMdu tiLidukoMDu deVhavanunx biDalu apUvoRVkatxvAda 
liMgadalilx aikayx hoMdidanu. adu aduBxtavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
rahasayxvAda kapadiVRshavxramahimeyu ninage naninxMda heVLalapxTiTxtu, ajAcnxniyAdavanu idanunx 
tiLiyalAranu. vidAvxMsanAdarU moVhagoLuLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu pApanAshakavAda I AKAyxnavanunx keVLutAtxnoV avanu pApadiMda biDalapxTuTx parishudadhxnAgi 
paramAtamxnasaninxBiyanunx seVrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxpatipAdayxvAda I sotxVtarxvanunx yAvanu parishudadhxnAgi pArxtamaRdhAyxhanx kAlagaLalilx 
paThisuvanoV avanu sherxVSaThxvAda yoVgavanunx hoMdutAtxne aMdare jAcnxniyAgutAtxne.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada mUvatetxYdaneya adhayxyavu mugidud\

\begin{mn}
nAradanu heVLutAtxne : eleY dhamaRjaneV, kAshiyalilx madhayx deVshavu utatxmoVtatxmavAdudu. A
jAgadalilx mahAdeVvanu pAvaRtiyoDaneyU rudarxroDaneyU yAvAgalU viharisutitxrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I kAshiyalilx viSuNxvu rudarxna seVvakaroDane kUDikoMDu savARMgagaLalilxyU BasamxdhAraNavanunx 
mADi, rudArxdhAyxya modalAda veVdamaMtarxganunx paThisutAtx pAshupatavarxtavanunx hiDidu 
shaMBuvanunx ArAdhisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx avana shiSayxraneVkaru barxhamxyaRvarxtaniSaThxrAgi A viSuNxvina muKadiMda 
(upadeVshavAkayxgALiMda) utatxmavAda jAcnxnavanunx paDedu maheVshavxrana dashaRnavnunx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx BagavaMtanAda mahAdeVvanu kaqSaNxnige parxtayxkaSxnAgi utatxmavAda varagaLanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
nanage BakatxrAgiruvavaru yAru goVviMdananunx aciRsutAtxreyoV avarige Ishavxrana jAcnxnavu 
huTuTxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru dhAyxnAcaRnAdigaLiMda Ishavxrananunx BajisutAtxroV avaru KaMDitavAgiyU divxjarAgi huTuTxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru alilx (kAshiyalilx) sAnxnamADi maheVshavxrananunx dashaRnamADutAtxreyoV avara 
bahamxhatAyxdipapagaLu jAgarxteyAgi nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
pApigaLAdarU yAru ililx pArxNabiDutAtxreyoV avaru utatxmapadavanunx hoMdutAtxre. I viSayadalilx 
saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru gaMgeyalilx sAnxmADi tapaRNAdigaLanunx Acarisi mahAdeVvanAda madhayxmeVshavxrananunx 
aciRsutAtxreyoV avareV dhanayxru.
\end{mn}

\begin{mn}
I jAgadalilx Acarisida dAna, tapasusx shArxdadhx, piMDaparxdAna I kamaRgaLalilx oMdoMdU ELu 
kulagaLanunx  udadhxrisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
saninx hateyxyalilx sUrayxgarxhaNakAladalilx sAnxnamADidare manuSayxnu hoMduva Palada 
hatatxraSaTxnunx ililx sAnxnamADida manujanu hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
madhayxmeVshavxrana mAhAtemxyXyanunx I riVti heVLidAdxyitu. idanunx BakitxyiMda keVLidavanu 
utatxmapadaviyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada mUvatAtxraneya adhayxyavu mugidud.

\begin{mn}
nAradanu heVLutAtxne : pavananAda inUnx aneVka beVre beVre tiVthaRgaLu kAshiyalilxve. avagaLanunx 
heVLutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxyAgakikxMtalU utatxmavAda parxyAgatiVthaRvoMdide. matutx utatxmavAda vishavxrUpatiVthaR,
kAlatiVthaRgaLU ive.
\end{mn}

\begin{mn}
sherxVSaThxvAda AkAshatiVthaR, ASaRBatiVthaR, suniVlatiVthaR, gwriVtiVthaR eMba mahAtiVthaRgaLU ive.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxjApatayx, savxgaRdAvxra, jaMbukeVshavxra dhamaRtiVthaR eMba utatxmatiVthaRgalU alilxve.
\end{mn}

\begin{mn}
gayAtiVthaR, mahAnadiVtiVthaR nArAyaNatiVthaR, vAyutiVthaR ivugaLU alilxve.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnatiVthaR, vArAhatiVthaR, yamatiVthaR saMmUtiRka tiVthaRgaLeMba maMgaLakaravU 
mahApuNayxparxdavu Ada tiVthaRgaLuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
aginxtiVthaR, kalasheVshavxratiVthaR, nAgatiVthaR, soVmatiVthaR, sUrayxtiVthaR, pavaRtatiVthaR,
maNikaNaRtiVthaR, GaToVtakxjatiVthaR, shirxVtiVthaR, pitAmahatiVthaR, gaMgAtiVthaR, yayAtitiVthaR, 
kApilatiVthaR, soVmeVshatiVthaR, barxhamxtiVthaRveMbuvU ive.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxge barxhamxnu sAnxmADalu baMdAge viSuNxvu A liMgavanunx alilx sAthxpisidanu. barxhamxnu 
viSuNxvanunx kuritu. eleY viSuNxveV A liMgavanunx nAnu taMdidedxVne. nAnu baruvaSaTxralilxyeV 
adanunx niVneVke sAthxpiside ? eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu barxhamxnanunx kuritu ayAyx, ninagiMtalU nanage shivanalilx Bakitx hecucx. AdudariMda 
nAneV adanunx sAthxpiside. adu ninanx hesariniMdaleV parxsidadhxvAgi Agali eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
BUteVshavxratiVthaR, dhamaRtiVthaR, gaMdhavaRtiVthaR, vahinxtiVthaR, dUvARsatiVthaR, voyxVmatiVthaR,
caMdarxtiVthaR, ciMtAMgadeVshavxratiVthaR, vidhAyxdhareVshavxratiVthaRveMbuvU ive.
\end{mn}

\begin{mn}
keVdAratiVthaR, ugarx, kAlacara, sArasavxta, parxBAsarudarxkaNaR, koVkilA, mahAslaya, 
hiraNayxgaBaR, goVpeVperxVkaSx eMba tiVthaRgaLU alilxve.
\end{mn}

\begin{mn}
upAshAMta, shiva, vAyxGerxVshavxra, tirxloVcana, loVkAkaR, utatxra, kapAlamoVcana, shukerxVshavxra 
eMba pApaparihArakagaLAda mahAtiVthaRgaLuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
iveV muMtAda tiVthaRgaLu vArANasiyalilxve. ivugaLa mahAtemxyanunx koVTikalapxgaLa payaRMtavAdarU 
vaNiRsalu asAdhayxvu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada mUvatetxVLaneya adhayxyavu mugidud.

\begin{mn}
nAradanu heVLutAtxne : vArANasiyu mahAtemxyXyanUnx adaralilxna tiVthaRgalanUnx vivarisidenu. inUnx
kelavu tiVthaRgaLanUnx heVLuvenu, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxcAriyAgi gayege hoVgabeVku. hiVge hoVguvudariMdaleV ashavxmeVdhayAgaPalavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru loVkagaLalilxyU parxsididhxyAda akaSxyavaTaveMba Aladamaravu alilxruvudu. alilx pitaqgaLige 
koTaTx tapaRNavu akaSxyavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAnadiyalilx sAnxnamADi pitaqgaLige tapaRNavanunx  koTiTxdedxV Adare shAshavxtavAda 
puNayxloVkagaLanunx hoMduvudalalxde tananx kulavanUnx udAdhxramADikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhAmxdigaLiMda seVvisalapxTaTx barxhamxsarasisxge hoVgi alilx sAnxnamADidare, rAtirxyu 
beLakanunx kaMDaMte puMDariVka yajacnxda Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A saroVvaradalilx bahamxnu yAgamADi yUpasatxMBavanunx neTiTxdAdxne. A yApavanunx 
parxdakiSxNemADidare vAjapeVyaveMba yAgavanunx mADida Palavu laBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle parxsidadhxvAda dheVnukaveMba tiVthaRvanunx hoMdubeVku. alilx sAnxnamADi oMdu rAtirx 
upavAsamADi eLiLxnalilx hasuvanunx mADi dhAnamADidare savaRpApagaLU hoVgi soVmaloVkavanunx 
hoMdutAtxne. saMshayavilalx. Alilx oMdu gurutide. adanunx heVLutetxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kapileyu karuvunoDane pavaRtadalilx saMcarisutitxdidxtu. IgalU kUDa adara kAlugorasina gurutu 
kANutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A gorasinalilxruva tiVthaRvanunx taMdu sAnxnamADidare, pApaveVnidadxrU nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle gaqdharxvaTakekx hoVgabeVku. adu shUliya sAthxnavu. alilx BasamxsAnxnamADikoMDu 
vaqSaBadhavxjana dashaRna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu dAvxdashavAsiRyAgavanunx mADidare baruvaSuTx puNayxvu alilxge hoVdare barutatxde. 
itaravaNaRgaLigU kUDa elalx pApavU hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle giVtAdigaLiMda kUDiruva udayxMtaveMba pavaRtakekx hoVgabeVku. alilx sAvitarxveMba 
sAthxnavide. adu kANutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
bAhamxNanAdavanu alilx niyamadiMda saMdhAyxvaMdaneyanunx mADabeVku. alilx mADida 
saMdhAyxvaMdaneyu hanenxraDu vaSaRgaLa saMdhoyxVpAsaneya Palavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alelxV yoVnidAvxraveMba tiVthaRvide. alilx hoVgi sAnxnamADidare avanige jananamaraNagaLilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
shukalxkaqSaNxpakaSxgaLu pUtaR oMdu tiMgaLu gayeyalilx yAru vAsamADutAtxroV avaru tamamx 
ELukulagaLanunx pavitarxvanAnxgimADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxnige bahaLa makakxLAgabeVkeMbudeVtakekxMdare avaralilx yArAdarU obabxrAdarU gayege 
hoVgaleMdu. adilalxdidadxre ashavxmeVdhayAgamADabeVku. adilalxdidadxre kapapxgiruva karuvanunx 
(nilasaMjecnxyuLaLx) vaqSoVtasxgaRmADabeVku. ivelalxvU samanAdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle PalugxtiVthaRkekx hoVgabeVku. ashavxmeVdha Palavanunx  hoMdi utatxmavAda sididhxyanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle dhamaRpaqSaThxveMba sAthxnakekx hoVgabeVku. alilx dhamaRnu yAvAgalU nelisirutAtxne. alilx 
dhamaRdeVvana dashaRna mADidare ashavxmeVdhaPalavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle barxhamxtiVthaRkekx hoVgabeVku. alilx sAnxnamADi barxhamxnanunx pUjisidare 
rAjasUyAshavxmeVdhayAgagaLa Palavu laBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle rAjagaqhatiVthaRvanunx hoMdi sAnxnamADidare aginxyaMte suKapaDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yakiSxNiyu alilx yAvAgalU parxtimeyagi iruvaLu. shuciyAda aginxyU saninxdhAna hoMdiruvudu. alilx 
yakiSxNiya parxsAdadiMda barxhamxhateyxpApavu hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde maNinAgaveMba matotxMdu tiVthaRviruvudu. alilxge hoVgi alilx sAnxnamADi maNinAgana 
parxsAdavanunx tiMdare hAvu kacicxdarU, avana anugarxhadiMda viSaveVruvudilalx alilx oMdu rAtirx 
idadxre elalx pApagaLu nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle gwtamavanakekx hoVgi alilxruva ahalAyxharxdaveMba sarasisxnalilx sAnxnamADidare 
savxgaRBAgiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxV tiVthaRkekx hoVgi sAnxnamADidare aishavxyaRvu pArxpatxvAguvudu. alilx jalapAnavu bahu 
parxsididhxyAdudu. alilx sAnxnamADidare ashavxmeVdhayAgada Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx janakakUpaveMba tiVthaRviruvudu. alilx sAnxna mADidare viSuNxloVkapArxpitxyAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRpApanAshakavAda vinAshanaveMba tiVthaRkekx hoVgi sAnxnamADidare ashavxmeVdhaPalavu
barutatxde. matutx caMdarxloVka pArxpitxyAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRtiVthaRgaLiMdutapxnanxvAda gaMDakiVnadige hoVgi sAnxnamADidare ashavxmeVdhaPalavanunx hoMdi
sUrayxloVkavanunx seVruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle dhurxvana tapoVvanavanunx hoMdi alilx sAnxnamADidare guhayxkaloVkadalilx suKisutAtxne, 
saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
sidadhxseVvitavAda namaRdege hoVgi sAnxnamADidare puMDariVkayajacnxda Palabarutatxde. 
caMdarxloVkapArxpitxyAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
loVkaparxsidadhxvAda vishAlAnadiyanunx hoMdi sAnxnamADidare aginxSoTxVmaveMda 
yajacnxda Palavu barutatxde. savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
mAheVshavxriVdhArege hoVgi sAnxnamADidare ashavxmeVdhayAgada puNayxvubarutatxde. kulavanunx 
udAdhxramADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shuciBURtanAgi deVvapuSakxriNiyalilx sAnxnamADida manuSayxnige narakapArxpitxyilalx matutx 
vAjapeVyayAgada Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara mAheVshavxrapadaveMba tiVthaRkekx hoVgi alilx sAnxnamADidare ashavxmeVdhaPalavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx tiVthaRkoVTiyeMba utatxmatiVthaRvide. adanunx obabx rAkaSxsanu Ameya rUpadiMda 
apaharisutitxralu viSuNxvu adanunx punaH taMdanu. aMtaha A tiVthaRdalilx sAnxnamADidare 
puMDariVkaveMba yAgada Palavanunx hoMdi savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
baLika nArAyaNasAthxnaveMba tiVthaRkekx hoVgi alilx sAnxnamADabeVku. viSuNxvu alilx yAvagalU
nelasiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx barxhAmxdiyAda deVvategaLU tapasivxgaLAda QuSigaLU vasurudArxditayxrU viSuNxvanunx 
seVvisutitxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxna tiVthaRkekx sAlagArxmatiVthaRveMdu hesaru. alilx sAnxmADidare ashavxmeVdhaPalavu 
barutatxde. viSuNxloVkavU pArxpatxvagutatxde. alilx niVranunx kuDidare samasatxpApavU 
nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A tiVthaRdalilx nAlukx samudarxgaLU baMdu nelasirutatxde. AdudariMd aadaralilx sAnxnamADidare 
narakaBayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva viSuNxmaheVshavxraranunx seVvisidare QuNatarxyadiMda mukatxnAgutAtxne. matutx 
caMdarxnaMte kAMtiyukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
jAtisamxraveMba tiVthaRdalilx sAnxnamADidare hiMdina janamxgaLa samxraNashakitxyu uMTAguvudu. 
saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
vaTeVshavxrapurakekx hoVgi alilx sAnxnamADi keVshavanunx aciRsidare avanige 
iSaTxloVkapArxpitxyAguvudaralilx saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara vAmana tiVthaRkekx hoVgi pApanAshakaravAda a tiVthaRdalilx sAnxnamADi hariyanunx 
seVvisidare narakapArxpitxyilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle BaratAsharxmakekx hoVgabeVku. adu savaRpApaharavAdudu. alilx kwshikiVnadiyalilx 
sAnxnamADidare rAjasUya yajacnxmADida Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
caMpakAraNayxkekx hoVgi alilx oMdu rAtirx upavAsavidadxre sahasarx goVvugaLanunx dAnamADida 
puNayxvu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
goVviMdatiVthaRkekx hoVgi alilx upavAsavidudx sAnxnamADidare aginxSoTxVmayAgada Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva vishevxVshavxrananUnx, deVviyanUnx, dashaRnamADidare vitArxvaruNadeVvategaLa loVkavu
pArxpatxvAguvudu. mUrudina upavAsavidadxre aginxSoTxVmayajacnxda PalavuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
kanAyxsaMveVdayxkekx hoVgi alilx niyamadiMda upavAsavidadxre manuloVkapArxpitxyAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
kaneyx tiVthaRdalilx yAru savxlapxvAdarU dAnamADutAtxreyoV avarige adu akaSxyavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
parxsidadhxvAda niSAThxvAsatiVthaRkekx hoVgi adanunx seVvisidare ashavxmeVdhayajacnxPalavanunx 
hoMdi viSuNxloVkavanunx paDeyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
niSAThxtiVthaRsaMgamadalilx yAru dAnamADutAtxroV avaru barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx vasiSaThxQuSiya Asharxmavide. adu mUru loVkagaLalilxyU  parxsidadhxvAdudu. alilx 
sAnxnamADidare vAjapeVyayAga mADida Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvaSiRgaLiMda seVvisalapxTaTx deVvakUTatiVthaRkekx hoVgi sAnxnamADidare ashavxmeVdhaPalavu 
baruvudalalxde tananx kulavanunx udAdhxramADikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
biLika kwshikamuniya tiVthaRkekx hoVgabeVku. alelxV vishAvxmitarx QuSiyu tapasasxnunx mADi
sididxyanunx hoMdidudu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada mUvatetxMTaneya adhayxyavu mugidud.

\begin{mn}
nAradanu heVLutAtxne : baLika savidayxveMba tivthaRdalilx saMdhAyxvaMdaneyanunx maDikoMDu 
hovdalilx vidAyxvaMtanAgutAtxne. idaralilx saMshayavilsalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVrAmana parxsAdadiMda tiVthaRgaLalilx sherxVSaThxvenisida lwhitayxveMba tiVthaRvu 
nimiRsalapxTiTxtu. alilx sAnxnamADidare dhanavaMtanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
karatoVya tiVthaRvanunx hoMdi sAnxnamADi mUrurAtirx upavAsavidadxre ashavameVdhayAgada Palavanunx 
hoMdi iMdarxloVkavanunx paDeyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgAsAgaragaLa saMgamadalilx sAnxnamADidare ashavxmeVdhada hatatxraSuTx Palavu laBisuvudeMdu 
tiLidavaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgAdivxVpakekx hoVgi alilx sAnxnamADi mUrudina rAtirx upAvAsavidadxre sakaleVSATxthaRgaLU 
liBisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle veYtaraNiV nadige hoVgi virAjatiVthaRdalilx sAnxnamADidare caMdarxnaMte parxkAshisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
parxBAsadalilx kulatiVthaRvanunx hoMdi sAnxnamADidare savaRpApavU hoVgutatxde. 
sahasarxgoVdAnaPalavanunx hoMdi tananx vaMshavanunx sAthaRkagoLisikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shoVNajoyxVtirathigaLa saMgamadalilx vAsamADutAtx pitaqdeVvategaLanunx tapaRNadiMda 
taqpitxpaDisidare aginxSotxVma yajacnxmADida Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shoVNanamaRdegaLa saMgamadalilx vaMshagulamxveMba tiVthaRdalilx sAnxnamADidare 
ashavxmeVdhaPalavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
koVsaleyalilx QuSaBatiVthaRdalilx sAnxnamADidare ashavxmeVdha yajacnxmADida Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
koVsaladalilx kAlatiVthaRvanunx seVvisidare vaqSaBatiVthaRda hanonxMdaraSuTx Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
puSapxvatiyalilx sAnxnamADi mUru rAtirx upavAsavidadxre sAviragoVdAna mADida Palavanunx hoMdi 
vaMshoVdAdhxrakanAgutatxne.
\end{mn}

\begin{mn}
badarikA tiVthaRdalilx sAnxnamADidare diVGARyuvAgi baduki savxgaRloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
maheVMdarxdalilxruva rAmatiVthaRdalilx sAnxnamADidare ashavxmeVdha Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
mataMgaQuSiya keVdAratiVthaRdalilx sAnxnamADidare goVsahasarxdAnada Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVpavaRtadalilxruva nadiyalilx sAnxnamADidare ashavxmeVdha Palavanunx hoMdi utatxmavAda 
sididhxyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVpavaRtadalilx mahAdeVvanU barxhamxnU deVvategaLoDane vAsisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva deVvaharxdadalilx sAnxnamADidare ashavxmeVdha Palavanunx hoMdi utatxmasididhxyanunx 
paDeyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pAMDudeVshadalailx QuSaBapavaRtadalilx sAnxnamADidare vAjapeVya yAgamADida Palavu barutatxde. 
savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
apasxroVgaNagaLiMda seVvisalapxTaTx kAveVriVnadiyalilx sAnxnamADidare sAvira goVdAnamADida Palavu 
barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
samudarxsamipada  kanAyxtiVthaRdalilx  sAnxnamADidare savaRpApavU hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle samudarxmadhayxdalilxruva parxsididhxyAda matutx savaRjanapUjayxvAda goVkaNaRvanunx 
hoMdubeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx barxhAmxdideVvategaLU tapasivxgaLU BUtayakaSx pishAcagaLU kinanxramahoVragarU, 
sidadhxcAraNagaMdhavaRrU, manuSayxpananxgarU , nadiVsamudarxpavaRtagaLU, Ishavxrananunx 
seVvisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx Ishavxrananunx pUjisi mUru rAterx upAvAsa mADidare hatutx ashavxmeVdhagaLa Palavanunx hoMdi 
gaNAdhipatayxvanUnx hoMdutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
hanenxraDu rAtirx alilx upavAsamADidare manujanu kaqtAthaRnAgutAtxne. alilxyeV mUru loVkagaLalilxyU 
parxsidadhxvAda gAyatirxVsAthxnavide.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru rAtirx vAsamADidare sAvira goVdAnagaLanunx mADida Palavu barutatxde. bArxhamxNanige idu 
nidashaRnavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
sAMkarayxvanunx hoMdida bArxhamxNanu alilx gAyatirxyanunx paThisidare gAdheyanAnxgaliV, 
giVtikeyanAnxgaliV hADuvaSuTx yoVgayxteyu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanalalxdavanu paThisidare sAvitirxyu nAshavAgutatxde. alelxV saMvataRQusiya vApiyoMdide. 
alilx sAnxnamADidare surUpavanunx hoMdi noVDalu cenAnxgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
vaNoRVdayxveMba tiVthaRdalilx sAnxnamADi tapaRNa mADidare mayUrahaMsagaLiMda kUDida vimAnavanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
goVdAvarige hoVgi alilx sAnxnamADidare goVgaLanunx hoMdutAtxne. vAyuloVkavu laBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
veVNA saMgamadalilx sAnxmADidare vAjapeVyayAgada PalavanUnx, varadA saMgamadalilx sAnxnmADidare 
sahasarx goVdAna PalavanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxsUthxNadalilx sAnxnamADi mUru rAtitx upAvAsa mADidare sahasarx goVdAnamADida Palavanunx 
hoMdi savxgaRBagiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kubAjavanadalilx niyamadiMda sAnxnamADi mUru rAtirx upavAsamADidare sahasarx goVdAna Palavanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara deVvaharxdadalUlx, joyxVtivaRNaharxdadalUlx sAnxnamADi baLika kanAyxsharxmakekx 
hoVgabeVku. A Asharxmadalilx iMdarxnu nUru yAgagaLanunx mADi savxgARdhipatiyAgiruvanu. A 
pavitarxsathxLakekx hoVguvudariMdaleV nUru aginxSoTxVma yAgagaLanunx mADida Palavu baruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRdeVharxdadalilx sAnxnamADidare sahasarx goVdAna Palavu baruvudu. jAtimAtarxharxdadalilx 
sAnxnamaDidare pUvaRjanamx samxraNeyuMTAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
payoVSiNxyalilx sAnxnamADi pitaqgaLa, deVvategaLa acaRneyanunx mADidare sahasarx goVdAnaPalavanunx 
hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
daMDakAraNayxkekx hoVgi sAnxnamADabeVku. baLika sharaBaMgAsharxmakekx hoVgi alilx 
shukarxtiVthaRdalilx sAnxnamADidare nakaBAgiyAguvudilalx. tananx kulavanunx udAdhxra mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
jamadaginxQuSiyu seVvisida sUrAyxrakakekx hoVgi alilx rAmatiVthaRdalilx sAnxnamaDidare bahaLa 
aishavxyaR pArxpitxyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
sapatx goVdAvariyalilx niyamadiMda sAnxnamADidare mahApuNayxvanunx hoMdi deVvaloVkavanunx 
paDeyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvapathakekx hoVgi alilx niyateVMdirxyanAgi sAnxnamADidare deVvayajacnxda puNayxvu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxcAriyAgi tuMgakAraNayxkekx hoVgi sAnxnamADabeVku. adu sArasavxtaru munigaLige 
veVdagaLanunx heVLikoTaTx jAgavu.
\end{mn}

\begin{mn}
A jAgadalilx naSaTxvAda veVdagaLanunx AMgirasamuniyu utatxriVyadameVle kuLitukoMDu OMkAradiMda 
sariyAgi ucacxrisi modalinaMte aBAyxsamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxQuSigaLU, deVvategaLU, varuNa, aginx, barxhamx, nArAyaNa, Ishavxra ivarugaLu BaqguQuSiyanunx 
yajacnxmADuvaMte niyamisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A QuSiyu vidhivatAtxgi yAgamADi elalxrigU BAga koTaTxnu. anaMtara saMtuSaTxrAda QuSigaLU 
deVvategaLU tamamx tamamx sathxLagaLige hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A tuMgAraNayxkekx parxveVshamADidareVne heMgasarigAgali, gaMDasarigAgali pApavu nAshahoMdutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx oMdu tiMgaLu idadxre barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxne. tananx vaMshavanunx 
pavitarxvAdudanAnxgiyU mADikoLuLx tAtxne.
\end{mn}


\begin{mn}
meVdhAvanakekx hoVgi pitaqdeVvategaLanunx taqpitxpaDisabeVku. aginxSoTxVmada Palvu barutatxde. 
samxqqtiyanUnx, meVdheyanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kAlaMjara pavaRtakekx hoVdare goVsahasarxdAnaPalavu barutatxde. alilx 
japatapAdayxsuSAqnAaigaLanunx mADidare savagaRloVkavanunx hoMdutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
citarxkUTapavaRtakekx hoVgi maMdAkiniVnadiyalilx sAnxnamADi tapaRNAdigaLanunx mADidare 
ashavxmeVdhayAGaPalavU savxgaRaloVkapArxpitxyU saha laBisuvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxMda muMde BataRqsAthxnakekx hoVgabeVku. alilx mahAseVnanu yAvAgalU nelasirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A BataRqsAthxnakekx hoVdamAtarxkekxV sididhxyuMTAgutatxde. koVTitiVthaRdalilx sAnxnamADidare 
sahasarxgoVdhAnaPalavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
parxdakiSxNAkAravAgi baMdu shivana sAthxnavanunx hoMdubeVku. alilx mahAdeVvananunx pUjisidare 
caMdarxnaMte parxkAshisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva kUpavu bahu parxsidadhxvAdudu. adaralilx nAlukx samudarxgaLU vAsamADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx niyamadiMdidudx sAnxnamADi parxdakiSxNamADidare utatxmavAda gatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle shaqMgabeVrapurakekx hoVgabeVku. alelxV rAmanu nadiyanunx dATidudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx gaMgAsAnxnamADidare pApavanunx kaLedukoMdu vAjapeVyaPalavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle paMcavaTaveMbalilxge hoVgabeVku. alilx mAhAdeVvananunx gaNagalige adhipatiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara parxyAgakekx hoVgabeVku. alilx barxhAmxdideVvategaLu, QuSigaLu, dikukx, digiVshavxraru 
loVkapAlakaru, sidadhxru, pitaqgaLu, sanatukxmArararu, nAgaru, supaNaRru, sidadhxru, shukarxru, 
nadigaLu, sAgaragaLu, gaMdhavARpasxraru, BagavaMtanAda hariyU, barxhamxnU idAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx mUru kuMDagalive. avuigaLa madhayxdiMda gaMgA nadiyu hariyutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx sUyaRsuteyAda yamaneyu gaMgeyoDane seVri saMgamavAgutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgAyamanegaLa madhayxBAgavanunx BUmiya jaGana parxdeVshaveMdu heVLutAtxre. parxyAgavu jaGanada 
koneyAda upasethxyu eMdu tiLiyabeVku. kaMbaLAshavxtaragaLeraDU parxyAgadalilx seVrive.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx BoVgavatiV eMba tiVthaRviruvudu. adu barxhamxnige veVdekeyu. A veVdikeyalilx QuSigaLu 
yAvAgalU yAgamADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
A parxyAgakikxMta puNayxtamavAdudu mUru loVkadalilxyU ilalx. parxyAgavu savaRtiVthaRgaLa 
parxBAvakikxMta adhika parxBAvavuLuLxdu.
\end{mn}

\begin{mn}
A parxyAgada hesaranunx keVLuvudu, adanunx ucacxrisuvudu. namasakxrisuvudu ivugaLiMda 
samasatxpApavU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
A saMgamadalilx sAnxnamADidare rAjasUyAshavxmeVdha yajacnxgaLanunx mADida puNayxvu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
idu deVvategaLa yAgaBUmiyu. alilx savxlapx dAna mADidarU mahataPxlavuMTAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxyAgadalilx maraNada viSayadalilx deVvategaLAgaliV, janarAgaliV, eSuTx beVDaveMdarU keVLakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
hatutx sAvira tiVthaRgaLu matutx  Aru koVTitiVthaRgaLu alilx sAninxdhayxvanunx hoMdirutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgAyamunAnadigaLa saMgamadalilx sAnxnamADidare catuviRdeyxgaLanunx adhayxyanamADida puNayxvU, 
yAvAgalU satayxvanenxV nuDiyuvavarige laBisuva puNayxvU baruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva vAsukitiVthaRvAda BoVgavatiyalilx sAnxnamADidare ashavxmeVdhayAgada puNayxvanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A gaMgeyalilx haMsaparxpatana matutx dashAshavxmeVdhikaveMba parxsisxdadxvAda tiVthaRgaLU ive.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx gaMgeyalilx elilx sAnxnamADidarU kurukeSxVtarxdalilx sAnxnamADida puNayxvu baruvudu. 
Kanakale eMbalilx parxyAgavu mahatatxravAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVka keTaTxkelasagaLanunx mADidadxrU gaMgeyalilx, sAnxnamaDidare A gaMgAsAnxnaPalavu, beMkiyu
keTiTxgeyanunx suDuvaMte pApagaLanunx suDuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
beMkiyyu hatitxyanunx suDavaMte gaMgAnadiya udakavu pApavanunx suDatatxde. kaqtayugadalilx elalxvU
puNayxparxdavAdudu. terxVtAyugadalilx puSakxravu puNayxparxdavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
dAvxparadalilx kurukeSxVtarxvU, kaliyugadalilx gaMgeyU puNayxparxdavAduvu. puSakxradalilx 
tapasusx sherxVSaThxvAdudu. mahAlayadalilx dAnavu sherxVSaThxvAdudu. malayadalilx aginxyalilx 
deVhatAyxgamADuvudu sherxVSathxvAdudu. BaqgutuMgadalilx upAvAviruvudu sherxVSaThxvAdudu. 
karukeSxVtarxdalilx saMgamada puSakxradalilx pArxNiyu sAnxnamADidamAtarxdiMdaleV hiMdina ELutale 
muMdina ELutalegaLavarigU tananx kulavanunx udAdhxramADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A tiVthaRda hesaranunx ucacxrisida mAtarxkekx pavitarxnAguvanu. kaNiNxniMda noVDidare 
maMgaLavuMTAguvudu. alilx sAnxnamADidarU jalapAnamADidarU ELu talegaLavarige kulavanunx 
pavitarxvanAnxgi mADuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
maqtanAda manuSayxna asithxyu (mULeyu) gaMgeya niVranunx soVkidoDadaneyeV A manuSayxnu 
savxgaloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxvAda sathxLagaLanUnx tiVthaRgaLanUnx hoMdida hAgelAlx puNayxvaMtanAgi paraloVkadalilx 
utatxmagatiyanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgege samAnavAda tiVthaRvu beVroMdilalx. keVshavanigiMta migilAda deVvarilalx. bArxhamxNarigiMta 
utatxmavAda vasutxvilalxveMdu barxhamxnu heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
elilx gaMgeyu hariyutatxdeyoV adelalxvU tapoVvanaveV. gaMgAtiVradalilxruva parxdeVshagaLelalxvu 
sidadhxkeSxVtarxgaLeV.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxNAdi divxjAtigaLigU, sAdhugaLigU, shiSaTxrigU, tananxnenxV anurisikoMDiruvavarigU 
mukitxyanunx kiviyalilx heVLutitxrutatxde. idu satayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
ideV dhamaRvAdudu. ideV pavitarxvAdudu. ideV savxgaRvanunx koDuvudu.  ideV saKamayavAdudu. ideV 
puNayxvAdudu, pAvanavAdudu, utatxma dhamaRvAdudu. mahAshiSavanunx koDuvudu, guhayxvAdudu. 
savaRpApagaLanUnx nAshamADatakukxdAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNara madhayxdalilx tiVthaRvaMshavanunx heVLidare adhayxyana mADida Palavu barutatxde. 
savxgaRparxdavAdudu. shaturxgaLanunx nAshamADutatxde. budidhxyanunx kudurisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
I kiVtaRnadiMda makakxLilalxdavarige makakxLAgutatxve. haNavilalxdavarige darxvayxvu 
sikukxtatxde. rAjanu jayashiVlanAgutAtxne. veYshayxnu dhanavAMtAnAgutAtxne. shUdarxnu 
iSaTxpArxpitxyanunx hoMdutAtxne. bArxhamxNanu veVdapAraganAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu I tiVthaRpuNayxvanunx keVLutAtxnoV avanu hiMdina aneVkajanamxgaLa samxraNaeyanunx hoMdi 
savxgaRvanunx paDeyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I tiVthaRgaLanunx keVLidare tiVthaRgaLige hoVda puNayxvu barutatxde. veVdagaLanunx adhayxyanamADida
puNayxvU barutatxde. AdudariMda manasisxniMdalAdarU I tiVthaRvanunx samxrisutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi vasutxgaLu keVLidAdxre. AditayxrU, ashivxnideVvategaLU, marututxgaLU, QuSigaLU, 
sukaqtavanunx apeVkiSxsuvavarU mADidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
ayAyx,dhamaRrAjaneV, niVnU kUDa I vidhanAdiMda tiVthaRyAterxyanunx mADu. puNayxvu puNayxdiMda 
hecucxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx mADida puNayxgaLiMdalU, AsitxkayxdiMdalU, veVdagaLanunx OduvudariMdalU I tiVthaRgaLu 
sikukxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
varxtamADadavanU, ayoVgayxnU, kaLaLxnU, keTaTxbudidhxyuLaLxvanU ililx sAnxnamADalAraru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhamaRnaMdananeV, niVnU kUDa dhamaRdiMdidudx deVvapitaqgaLanunx 
barxhamxdeVvaSiRgaLanUnx taqpitxpaDisididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhamaRjaneV, niVnu elalxranUnx taqpitxpaDisutitxruve. diliVpa maharAjana mahatAtxda 
kiVtiRyanunx  hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu : hiVge vasiSaThxnu elalxrigU heVLi avara opipxgeyanunx hoMdi alelx 
aMtadhARnanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
diliVpanu shAsatxrXtatatxvXvanunx tiLididudxdariMdalU, vasiSiThxna mAtina meVlU BUmiyanunx 
sutatxlu modalu mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi tiVthaRyAterxgaLu, sAthxnagaLu parxtiSiThxtavAgive. ivugaLu mahA puNayxparxdanU, 
pApanAshakaravAdavU Agive.
\end{mn}

\begin{mn}
I vidhAnadiMda yAru BUmiyanunx sututxtAtxnoV avanu nUru ashavxmeVdhayAgagaLanunx mADida Palavanunx 
hoMdi savxgaRBAgiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
diliVpanu hiMde hoMdidudakikxMta eMTaraSuTx Palavanunx hoMdutitx. EkeMdare niVnu QuSigaLanunx 
joteyalilx karedukoMDu hogutitxdidxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
A tiVthaRgaLu aneVka rAkaSxsariMda AvarisalapxTiTxve. eleY dhamaRjaneV ninanx horetu beVreyavaru 
hoVgalAraru.
\end{mn}

\begin{mn}
I deVvaSiRcaritavu savaRtiVthaRgaLanunx anusarisikoMDide pArxtaHkAladalilx edudx paThisidare 
savaRvApavU hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhamaRjaneV QusimuKayxrAda vAlimxVki, kashayxpa, atirx, kAMDinayx, vishAvxmitarx, gwtama 
asita, deVvala, mAkaRMDeVya, gAlava, BaradAvxja, udAdxlaka, shwnaka, avana maga, vAyxsa, 
parAshara, duvARsa, jAbAli ivarelalxrU ninanxnenxV edurunoVDutitxdAdxre. ivaroDane 
tiVthaRpayaRTane mADu. BagiVrathanaMte hecAcxda kiVtiRyanunx paDeyutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
yayAti, purUrava ivarugaLaMte niVnU savxdhamARcaraNeyiMda shoVBisutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
BagiVratha, rAma, iMdarx ivarugaLu heVge shaturxgaLanunx nAshamADi suKavAgi loVkagaLanunx 
kApaDidaroV hAge niVnU shaturxkaSxyavanunx mADi parxjegaLanunx kApADutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhamaRjaneV niVnu ninanx parAkarxmadiMda BUmiyanunx  jayisi adanunx hoMdi kAtiRviVyARjuRnanaMte
parAkarxmadiMda KAyxtiyanunx hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne : nAradanu dhamaRrAjanige hiVge heVLi avana anumatiyanunx paDedu alilxyeV 
aMtadhaRnanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yudhiSiThxranU kUDa QuSigaLoDane akakxreyiMda elalx tiVthagaLanUnx seVvisalu horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY QuSigaLirA ! nAnu heVLida I tiVthaRyAterxya katheyanunx OdidavanU, keVLidavanU 
samasatxpApagaLiMda mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu elalxvanUnx heVLidedxVne. niVvu inenxVnanunx keVLaliciCxsuviri ? puNayxshAligaLada 
QuSigaLige nAnu mucacxbeVkAdudeVnU ilalx.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada mUvatotxMBatatxneya adhayxyavu mugidud.

\begin{mn}
Iga heVLida tiVthaRgaLelalxvU viSuNxvina deVhagaLeMdeV tiLi ivugaLalilx yAvudAdarU oMdara 
saMbaMdhavAdarU mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRgaLa hesaranunx keVLavudeV puNayxvu. seVvisuvudaMtU mahApuNyxvu. kaliyugadalilx 
pApanAshakekx idalalxde beVroMdupAyavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRdalilx vAsamADutetxne. tiVthaRsapxshaRvanunx mADutetxVne. eMdu yAvanu nitayxvU heVLatAtxno 
avanu utatxmagatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRgaLa hesaranunx heVLida mAtarxkekx avana pApagaLu nAshavAgutatxde. dhanayxru tiVthaRgaLanunx
seVvisidare A tiVthaRkekx dhanayxte barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRgaLanunx seVvisidare deVvaranunx seVvisidaMte Agutatxde. tiVthaRkikxMta utatxmavAdudu 
yAvudU ilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNa, tuLasi, araLiVmara, tiVthaRgaLu, viSuNx, Ishavxra ivaranunx manuSayxnu yAvAgalU 
seVvisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhamaRjaneV, bArxhamxNAseVveyu savaR tiVthaRseVvegaLigiMta adhika, eMdu tiLidavaru heVLutAtxre.
\end{mn}


\begin{mn}
AdudariMda bArxhamxNapAdavu savaR tiVthaRmayavAdudu. avananunx vidAvxMsanu nitayxvU seVvisabeVku. adu 
savaRtiVthaRkUkx adhikavu.
\end{mn}


\begin{mn}
ashavxtathx, tulasiV, goVvu, sUrayx ivugaLa parxdakiSxNeyu savaR tiVthaRgaLa Palavanunx koDutatxde. 
veYkuMThapArxpitxyU Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda tiVthaRseVvaneyiMda pApagaLanunx nAshamADikoLaLxbeVku. hAgilalxdidadxre narakaBAgiyAgutAtxne.
kamaRPalavu BoVgisidalalxde hoVguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
pApigaLige narakavU, sukaqtigaLige savxgaRvU sikukxtatxde. adudariMda budidhxvaMtanu
puNayxvanenxV mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu keVLutAtxre: tiVthaRgaLa mAhAtemxyXyanunx keVLidAdxyitu. Iga parxyAgada mahAtemxya 
viSayavanunx inUnx hecAcxgi keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
modalu parxyAgada viSayavanunx saMkeSxVpavAgi heVLididxVye. eleY sUtaneV, Iga adanenxV 
visAtxravAgi heVLuvavanAgu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne : parxyAgada viSayavanunx keVLidudu oLeLxyadAyitu. bahaLa saMtoVSa. A parxyAgada 
viSayavanUnx vivaravAgi heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu yudhiSiThxranige heVLidudanUnx heVLutetxVne, keVLu. BAratayudadhxdalilx aneVkaru 
sAyalu pAMDavarige rAjayx baralu Aga I viSayavavanunx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I madhayxdalilx dhamaRjanu BArxtaqshoVkadiMda padeVpadeV duHKisutAtx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hanonxMdu akoSxVhiNiV seYnayxkekx oDeyanAda  duyoRVdhananu namamxnunx bahuvAgi hiMsisi 
duHKapaDisi, tananx anuyAyigaLoDane nAshavAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAsudeVvananAnxsharxyisikoMDu paMcapAMDavaruLidevu. dorxVNA, BiVSamx, kaNaR, 
BArxtaqputarxsahitanAda duyoRVdhananeV modalAda aneVka shUrarAda rAjaranunx koMdevalAlx ! bahu 
kaSaTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjayxvu beVDa, BoVgavU beVDa, konege jiVvitavU beVDa, CeV, kaSaTxvu eMdu heVLutAtx bahu 
KeVdagoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nishecxVSaTxnU nirutAsxhanU Agi taleyanunx tagigxsikoMDu duHKisutAtx hAgeyeV koMcajAcnxnavanunx 
taMdukoMDu yAva kelasavanunx mADali ? yAva niyamadiMda tiVthaRvanunx seVvisali ? eMdu yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I mahApAtakadiMda nAnu heVge biDugaDeyanunx  hoMdali ?
\end{mn}

\begin{mn}
yAva tiVthaRdalilx sAnxnamADidare utatxmavAda viSuNxloVkavanunx hoMduvenu ? shirxV kaqSaNxnanunx 
heVge tAne keVLali ? avaneV alalxveV idelalxvanUnx mADisidavanu ?
\end{mn}

\begin{mn}
dhaqtarASaTxrXnanunx heVge keVLali ? avana makakxLelalxrU satitxruvaralalx ? vAyxsananunx keVLuvudu 
tAneV heVge ? avanu vaMshavanenxV nAshamADiruvenalalx !
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge dhamaRjanu duHKitanAdanu ivana duHKavanunx noVDi avana taMmamxMdirU aLalU modaliTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx paMDavaranAnxsharxyisiruva mahAtamxrU, kuMtiV dwrxpadi, modalAgi alilx baMdiruvavarelalxrU,
duHKitarAgi, BUmiyalilx bidudx horaLADatAtx aLutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
vArANasiyalilxdadx mAkaRMDeVyanU, yudhiSiThxranu duHKisutitxravudanunx tiLidukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx tiLidu savxlapxkAladalilxyeV A mAkaRMDeVyanu  hasitxnApurakekx baMdu aramaneya bAgilalilx 
niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dAvxrapAlakanunx  avananunx noVDi avanu baMda vaqtAtxMtavanunx rAjanAda dhamaRjanige heVLidanu.
mAkaRMDeVyamuniyu ninanxnunx noVDalu dhamaRjanige heVLidanu. mAkaRMDeVyamuniyu ninanxnunx noVDalu 
ililxge baMdu bAgilalilx niMtiruvanu. eMdu heVLalu dhamaRjanu avananunx noVDalu beVgane bAgila 
baLige baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRjanu heVLidanu : mahApArxjacnxnAda eleY mAkaRMDeVya muniyeV ninage sAvxgatavu, niVnu 
baMdudariMda nananx janamxvu saPalavAyitu, nananx kulavu pavitarxvAyitu, ninanxnunx noVDida 
matarxdiMDaleV namanx pitaqgaLelalxrU taqpatxrAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A QuSiyanunx siMhAsanadalilx kUrisi pAdAyxcamaniV yagaLanunx koTuTx satakxrisi yudhiSiThxranu 
pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga mAkaRMDeVyanu yudhiSiThxrananunx kuritu eleY rAjaneV ninanx pUjeyiMda nAnu taqpatxnadenu. 
niVneVtakekx iSoTxMdu duHKitanAgiruve ? heVLu. nananxnenxVtakekx jAgarxte baramADide ?
\end{mn}

\begin{mn}
yudhiSiThxranu  heVLutAtxne: rAjayxkokxVsakxra nAvu mADiruva kAyaRgaLanenxlalx tiLidU kUDa heVge 
Etakekx keVLutitxV ? idelalxvanUnx tiLidu adara parihArakAkxgiyeV niVnu ililxge baMdiruvaMte 
kANutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu heVLutAtxne : eleY rAjaneV dhamaRviruvalilx pApaveMbudanunx kANenu. dhamaRdiMda 
yudadhxmADuvavanige pApaveMbudu uMTeMdu eMdigU kaMDariyenu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjadhamaRdiMda pUvaRdalilx elalxrU yudadhxmADutidadxru. kaSxtirxyanige idu visheVSavAda dhamaRvu. 
idanunx manasisxnalilxTuTxkoMDu pApada viSayavanunx yoVcisabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga yudhiSiThxranu munige talebAgi namasalxrisi eleY muniyeV niVnu BUtaBaviSayxdavxtaRmAnagaLanUnx 
mUra loVkagaLa vaqtAtxMtagaLanUnx balalxvanu nAnu pApadiMda mukatxnAguva bageyanunx dayaviTuTx 
tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu heVLutAtxne : eleY rAjaneV, niVnu keVLida viSayavanunx heVLuvenu, keVLu. 
sAMKayxyoVgagaLu, bArxhamxNaru yAvudanunx heVLiruvaroV adanunx heVLuvenu, puNayxvaMtarAdavaru
parxyoVyAgakeSxVtarxkekx hoVguvudu utatxmavu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada nalavatatxneya adhayxyavu mugidud.

\begin{mn}
yudhiSiThxranu keVLutAtxne, sAvxmi, pUvaRdalilx heVgitutx ? parxyAgakekx hoVguvudu heVge ? 
alelxVnide ? dayaviTuTx heVLi.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx maqtarAdavarige yAva gatiyu barutatxde ? sAnxna mADidare PalaveVnu ? parxyAgadalilx 
vAsamADuvavarige baruva puNayxveMtahudu ? ivelalxvanUnx heVLi. keVLabeVkeMdu nanage hecAcxgi 
kutUhalavide.
\end{mn}

\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu heVLutAtxne: eleY rAjaneV parxyAgada Palavanunx heVLutetxVne keVLu. hiMde QuSigaLige 
heVLutitxdudxdanunx keVLidedxVne adaraMte heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRkiVharxdadiMda vAsukiVharxdadavarivigU parxyAgavU eMdu parxsidadhxvu. alilx 
kaMbaLAshavxtaraveMba nAgagaLU mUlikegaLU bahuvAgi ive.
\end{mn}

\begin{mn}
idu barxhamxkeSxVtarxveMdu mUru  loVkagaLalilxyU parxsidadhxvAgide. ililx sAnxnamADidavaru 
savxgaRvanunx hoMdutAtxre. punajaRnamxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx barxhAmxdideVvategaLelalxrU seVri rakiSxsutitxrutAtxre. alalxde inUnx aneVka pApaharagaLAda 
puNayxtiVthaRgaLU alilxve.
\end{mn}

\begin{mn}
parxyAgakeSxVtarxda mahimeyanunx aneVkavaSaRgaLu heVLidarU mugisalu sAdhayxvilalx. AdarU 
saMkeSxVpavAgi heVLu tetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
 aravatutx sAvira dhanudhaRraru gaMgeyanunx rakiSxsutitxrutAtxre yamuneyanunx sUrayxnu yAvAgalU 
 kApADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxde parxyAgavanunx visheVSa AsakitxyiMda iMdarxneV  kApADutAtxne. viSuNxvu adara sutatxliruva 
parxdeVshavanunx deVvategaLoDane kUDi kApADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva vaTavaqkaSxvanunx maheVshanu shUlapANiyAgi kApADutAtxne. adhamiRSaThxru A jAgavanunx 
hoMduvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
EnAdarU alapxsavxlapx pApamADidadxre adu parxyAgada samxraNeyiMdaleV nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A tiVthaRda dashaRnadiMdalU, adara nAmasamxraNeyiMdalU konege alilxna maNaNxnunx hoMduvudariMdalU 
kUDa pApavu hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx paMcakuMDagaLa madhayxdalilx  gaMgeyu hariyutatxde. parxyAgavanunx parxveVshisida kUDaleV 
pApavelalxvU nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvira yoVjanagaLa dUradalilxyAdarU yAvanu gaMgeyanunx samxrisutAtxneyoV avanu pApiyAgidadxrU 
utatxma gatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A tiVthaRda nAmasamxraNeyiMdaleV pApavu hoVgutatxde. kaNiNxniMda noVDidare maMgaLavuMTAgutatxde. 
alilx sAnxnamADi jalapAnavanunx mADidaraMtU tananx kulavanunx ELu talegaLavarige udadhxrisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
satayxvanenxV nuDiyuvavanu, korxVdhavilalxdavanu, hiMsemADadavanu, dhamaRvananxnusarisuvavanu 
tatatxvXvanunx tiLidavanu, goV bArxhamxNara hitadalilx AsakatxnAdavanu, gaMgAyamunegaLa 
madhayxdalilx sAnxnamADidare pAparahitanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
manasisxge iSaTxvAdudelalxvanUnx beVkAdaSuTx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxcayaRvarxtaniSaThxnAgi parxyAgakekx hoVgi alilx pitaqdeVvategaLanunx tapaRNAdigaLiMda 
taqpitxpaDisidare, iSATxthaRgaLanunx  hoMdi elilx beVkAdarU anuBavisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
mUruloVkaparxsidadhxvAda yamuneyu hariyuva jAgadalilx sAkASxnamxheVshavxranu nelasiruvanu. A 
puNayxBUmiyAda  parxyAgakeSxVtarxvanunx hoMduvudu manuSayxrige kaSaTxsAdhayxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu, dAnavaru, gaMdhavaRru, QuSigaLu, sidadhxrucAraNaru ivarelalxrU alilx sAnxnamADida 
mAtarxdiMda savxgaRloVkadalilx suKisutAtxre.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada nalavatotxMdaneya adhayxyavu mugidud.

\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu heVLutAtxne eleY rAjaneV, parxyAgada mAhAtemxyanunxinUnx heVLuvenu, keVLu. A 
parxyAgadalilx idadxre mAnavana samasatxpApagaLU nAshavAgutatxve. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
toMdareyalilxruvavaru, daridarxru ivarugaLige parxyAgavanunx biTaTxre akaSxyavAda jAgavu 
beVroMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgA yamunegaLa madhayxdalilx pArxNabiTaTx manuSayxnu puTavikikxda cinanxda kAMtiyaMte, 
beLagutitxruva sUrayxnaMte parxkAshamAnavAda vimAnadalilx kuLitu gaMdhavARpasxrara madhayxdalilx 
savxgaRloVkadalilx suKisutAtx tananx iSATxthaRgaLanUnx hoMdutAtxneMdu QuSigaLalilx 
sherxVSaThxrAdavaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnA rananxKacitavAgiyU, aneVka patAkAdigaLiMda alaMkaqtavAgiyU, utatxma sitxrXVyariMda nibiDavAgiyU
ivaru shuBakaravAda sathxLadalilx  suKapaDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxtaHkAladalilx maMgaLakaravAda saMgiVta, vAdayx muMtAda sushArxvayxdhavxniyiMda malagidadxvanu 
ecacxragoLuLxtAtxne. hiMdina janamxvanunx samxrisuvavarigU savxgaRdalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sukamaRvu kaSxyisidanaMtara savxgaRdiMda cuyxtanAgi savaRsaMpatasxmaqdidhxyAda kuladalilx 
huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti huTiTx avanu Urinalilxrali, kADinalilxrali, paradeVshadalilxrali, athavA tananx 
maneyalilxyeV irali elilxdadxrU A tiVthaRda samxraNeyu avanige uMTAgutatxde. anaMtara alilxge 
hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva manuSayxnu elelxV idudx parxyAgavanunx samxrisutAtx pArxNabiTaTxrU avanu barxhamxloVkavanunx 
hoMdutAtxneMdu QuSisherxVSaThxru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxloVkadalilx vaqkaSxgaLu beVkAda PalagaLanunx  koDuvuvu. alilxna BUmiyu 
suvaNaRmayavAdudu. alilx QuSigaLU munigaLU sidadxrU vAsisuvaru. aMtaha divayx loVkakekx parxyAga
samxraNemADida manujanu hoVguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvirAru sitxrXVyariMda kUDida maMdAkiniya daDadalilx tAnu mADida puNayxdiMda QuSigaLoDane 
suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sidadhxcAraNagaMdhavaRriMdalU deVvategaLiMdalU savxgaRdalilx pUjisalapxDutAtxne. savxgaRdiMda 
cuyxtanAdanaMtara jaMbU divxVpada rAjanAgi huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle tAnu mADida shuBakamaRgaLanunx padeVpade samxrisutAtx guNavaMtanAgiyU, dhanavaMtanAgiyU 
loVkadalilx huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
tirxkaraNa shudadhxnAgi dhamARcaraNeyalilxdudx parxyAgadalilx dAnamADidavanu meVle heVLidaMte 
dhanavaMtanAgi huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
suvaNARdigaLiMda kUDiruva dhAnayxvanunx dAnategadukoMDare avanu A keSxVtarxdalilx Acarisida 
pitaqgaLa matutx deVvategaLa kamaRvu niSaPxlavAgutatxde. A dAnada PalaviruvavaregU tiVthaRPala 
sikukxvudilalx. AdudariMda tiVthaRgaLalUlx puNayxsathxLagaLalilxyU dAna tegedukoLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx puNayxdinagaLalilxyU bArxhaNxnu jagarUkateyiMdirabeVlu. kapilavaNaRda tuMba hAlanunx koDuva 
hasuvige cinanxda koMbina goNasu, beLiLxya kAlugorasu, katitxge gejejxgaLu ivugaliMda 
alaMkararisi karuvinoDane, shuBarxvasatxrX dhAriyAgiyU shAMtamanasakxnAgiyU, 
veVdAdhayxyanasaMpasanxnAgiyU irava shorxVtirxyanada sAdhuvige A goVvanunx gaMgAyamunegaLa 
saMgamasathxLAvAda parxyAgadalilx dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx A shorxVtirxyanige amUlayxvAda vasatxrXgaLanU aneVka ratanxgaLanUnx koDabeVku. hiVge dAna 
mADidare, A goVvina deVhadalilx eSuTx roVmagaLiruvavoV aSuTx sAviravaSaRgaLavarege dAnamADida 
puruSanu savxgaRdalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu punaH janamx  tALuva jAgadalilxyeV A hasuvU huTuTxtatxde. I dAnada PaladiMda avanige 
GoVravAda narakadashaRnavu saha Aguvudilalx.utatxrakurudeVshadalilx huTiTX bahukAladavarege 
suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVka goVvugaLa dAnakikxMta oMdu kareyuva hasuvina dAnavu utatxmavAdudu. adu heMDati, makakxLu, 
Baqtayxru ivarugalanunx udadhxrisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx dAnakikxMtalU goVdAnavu sherxVSaThxvAdudu. eMtaha pAtakagaLalAlxgali, goVdAna PalaveV 
rakiSxsuvudu. AdudariMda goVvanunx bArxhamxNanige dAnamADabeVku.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada nalavatetxraDaneya adhayxyavu mugidud.

\begin{mn}
yudhuSaThxranu heVLutAtxne: eleY munigaLe : parxyAgada mAhAtemxyanunx heVLidiri. nAnu 
samasatxpApadiMda pArAguva riVtiyU gotAtxyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvxmi, alilxge yAva vidhAnadiMda hoVgabeVku. parxyAgadalilx mADabeVkAda vidhiniyamagaLAvavu ? 
ivelalxvanUnx dayaviTuTx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu heVLutAtxne : tiVthaRyAterxya vidhiya riVtiyanunx heVLutetxVne, keVLu. 
deVvategaLiMda kUDiruva parxyAgavanunx yAvanu etitxna meVle kuLitukoMDu hoMdutAtxneyoV avanigAguva
Palavanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu GoVravAda narakadalilx biVLutAtxne. hasugaLu avana meVle koVpagoLuLxtatxve. avana pitaqgaLu 
avanukoDuva tapaRNavanunx sivxVkarisuvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu makakxLanUnx huDugaranUnx sAnxnamADisi niVru kuDisutAtxneyoV matutx tAnu koTaTxMteyeV 
avariMdalU bArxhamxNarige dAnakoDisutAtxneyoV avanu utatxmavAda aishavxyaRvanunx hoMdi 
barxhamxloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
aishavxyaRda hememxyiMdalAgali, ajAcnxnadiMdalAgali vahanArUDhanAgi hoVdare A tiVthaRvu avanige 
Palisuvudilalx. AdudariMda yAnAroVhaNa kUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgAyaunegaLa madhayxdalilx pUvARcAravidhAnadiMda kanAyxdAna mADidare A puNayxdiMda 
savxgaRvanunx hoMdutAtxne utatxrakuruvinalilx huTiTx aneVkakAladavarigU suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A PaladiMda dhAmiRkarU niVtivaMtarU Ada heMDati makakxLanunx hoMdutAtxne. AdudariMda alilx 
yoVgayxtege takakxMte dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A tiVthaRdiMdaleV avanu vaqdidxhoMdutAtxne. saMshayavilalx. punaH parxLayavaguvavaregU avanu 
savxgaRlilxrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva vaTamUladalilx pArxNabiTaTxre elalx loVkagaLanUnx dATi rudarxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
rudarxnanAnxsharxyisikoMDu dAvxdashAditayxru alilxruvaru. avaru loVkavelalxvnUnx dahisuvavarAdarU 
vaTamUlavanunx mAtarx dahisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdarxsUyaRru nAshahoMdi jagatetxlalxvU jalamayavAdAga vaTavanunx pUjisutAtx viSuNxvu ilelxV 
malagutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvadAnavagaMdhavaRrU, sidadhxcAraNaQuSigaLU gaMgAyamunegaLa saMgamada tiVthaRvanunx yAvAgalU 
seVvisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjaneV, saMgamadalilxruva A parxyAgakeSxVtarxkekx barxhAmxdideVvategaLU, dikukxgaLU
digiVshavxrarU hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
loVkapAlakaru, sAdhayxru, pitaqgaLu, sanatukxmAraru, QusigaLU, aMgiVrasareV modalAda 
barxhamxSiRgaLu, nAgaru, sidadxru, supaNaRru, KeVcararu, nadigaLu, samudarxgaLu nAgaru, 
vidAyxdhararu, barxhamxnoDane viSuNxvu ivarelalxrU alilx idAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgAyamunegaLa madhayxdalilxruva parxdeVshavu BUmiya jaGanaveninxsikoLuLxtatxde. adeV 
parxyAgavu. idu mUru loVkagaLalilxyU parxsidadhxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
mUruloVkadalilxyU parxyAgakikxMta puNayxtamavAda keSxVtarxvu matotxMdilalx. adara hesaranunx 
sharxvaNamADuvudariMdalU, ucacxrisuvudariMdalU, alilxna maNaNxnunx baLidukoLuLxvudariMdalU 
pApavuhoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A saMgamadalilx yAru niyamadiMda sAnxnamADutAtxreyoV avaru rAjasUyAshavxmeVdhagaLige samAnavAda 
PalavanUnx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
parxyAgakekx hoVguva manasasxnunx veVdavacanagaLu niSeVdhisidarU, janagaLu beVDaveMdarU 
adanunx naMbade KaMDita hoVgu.
\end{mn}

\begin{mn}
hatutx sAvira tiVthaRgaLU, aravatutx koVTi tiVthaRgaLU I parxyAgada hesaranunx 
ucacxrisidamAtarxkekx ilelxV barutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
satukxla parxsUtanAdavanu yoVgadiMda pArxNagaLanunx biTiTxre yAva sadagxtiyu baruvudoV aMtaha 
utatxmavAda gatiyu gaMgAyamunegaLa saMgamadalilx pArxNagaLanunx tayxjisidavanige baruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru loVkagaLalilxyU parxsidadhxvAda parxyAgakeSxVtarxkekx hoVgadavaru I loVkadalilxdadxrU 
badukiruvaMte gaNaneyilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
rAhuvu caMdarxnanunx biTuTx hoVguvaMte parxyAgakeSxVtarxdalilx manuSayxnanunx avana pApavu 
hoVguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
yamuneya baladaDadalilx kaMbaLAshavxtaraveMba nAgagaLibve. alilx sAnxnamADidare matutx jalapAna 
mADidare savaRpApavU hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx mahAdeVvaniruvanu. alilxge hoVgi sAnxnamADidare muMdineVLutale hiMdineVLutalegaLavarige 
tananx kulavanunx udadhxrisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx sAnxnamADidare ashavxmeVdhayAgada Palavanunx hoMdi parxLayakAladavaregU savxgaRloVkadalilx 
vAsamADuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgege pUvaRdikikxnalilx sAmudarxkUpaveMba jAgavide. alilx barxhamxcayARdi niyamadiMda mUru rAtirx
idadxre pApavelalxvU hoVgi AshavxmeVdhayajacnxvanunx maDida Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A deVvasAthxnakekx utatxradikikxdalilx BAgiVrathige pUvaRdikikxnalilx haMsaparxpatanaveMba 
parxsidadhxvAda tiVthaRvide. alilx sAnxna mADidare sUrayxcaMdarxriruvavarige savxgaRdalilx 
suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ramayxvAdudU haMsagaLiMda shoVBisutitxruvudU Ada UvaRshiVpulinaveMba tiVthaRdalilx pitaqgaLige 
tapaRNavanunx  koTaTxre aravatAtxrusAvirada ArunUru aravatutx vaSaRgaLavarigU pitaqgaLoDane 
savxgaRloVkadalilx suKisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaMdhavaRkinanxrariMda pUjisalapxDutAtx savxgaRdalilxdudx, tAnu mADida puNayxvu tiVrida 
meVle savxgaRvanunx biTuTx BUmiyalilx janamx tALi UvaRshige samanAda nUru jana suMdara 
kaneyxyaranunx hoMdutAtxne. matutx aneVkasAvira goVvugaLa oDeyanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kAMcinUpuragaLa maqdumadhuravAda shabadxgaLanunx keVLutAtx niderxyiMda ecacxragoLuLxtAtxne. I 
riVti aneVka BoVgagaLanunx anuBavisi punaH adeV tiVthaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
jiteVMdirxyAnAgi daBARsanadalilx kuLitukoMDu oMdu tiMgaLavarivigU oMdu hotutx mAtarx 
BoVjanamADutitxdadxre BoVgapatiyAgutatxne.
\end{mn}

\begin{mn}
suvaNARBaraNagaLiMda alaMkaqtarAda aneVka sitxrXVyaranunx hoMduvudalalxde  samudarxpayaRMta 
visatxrisiruva BUmigelalx oDeyanAgi mahABoVgavanunx anuBavisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hatutxsAvira gArxmagaLige adhipatiyAgi BoVgagaLanunx anuBavisuvanu. niderxyiMda ELubeVkAdare 
suMdariyara kAMciVnUpurAdAyxBaraNagaLa maMjuLadhavxniyiMda ecacxragoLuLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhanadhanAyxdisaMpatitxniMda kUDi nitayxvU dAnamADuvadAtanAgutAtxne. aneVkaBoVgagaLanunx anuBavisi 
punaH adeV tiVthaRvanunx samxrisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A vaTavaqkaSxda samipadalilx barxhamxcayaRdiMda jiteVMdirxyanAgi, upavAsamADutAtx 
yoVgayukatxnAgidadxre barxhamxjAcnxnavanunx paDeyuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
koVTitiVthaRdalilx maqtanAdavanu sAvirakoVTi vaSaRgaLavarege savxgaRdalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxvu tiVridanaMtara savxgaRdiMda BarxSaTxnAgi, savaRsaMpatasxmaqdadhxvAda utatxmakuladalilx 
rUpavaMtanAgi huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle BoVgavatige hoVgi vAsukitiVthaRdiMda utatxrakekx hoVdare dashAshavxmeVdhaveMba matotxMdu 
tiVthaRviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx sAnxnamADidare ashavxmeVdhaPalavu barutatxde. alalxde dhanADayxnU rUpavaMtanU dAtanU 
AgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
nAlukx veVdagaLa paThanadiMda  baruva puNayxvU, satayxvanenxV nuDiyuvudariMda  baruva puNayxvU, 
ahiMsAcaraNeyiMda baruva puNayxvU A keSxVtarxkekx hoVguvudariMda barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgeyalilx sAnxmADuvudu kurukeSxVtarxkekx samavAdudu. gaMgAsiMdhugaLa saMgamadalilx 
sAnxnamADidare kurukeSxVtarxkikxMta hatatxraSuTx puNayxvu baruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMge elilxruvudoV alilx elalx tiVthaRgaLU, tapasivxgaLU iruvaru. adu sidadhxkeSxVtarxveMdu 
tiLiyabeVku. idaralilx saMshaya paDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
I gaMgeyu aMtarikaSxdalilx deVvategaLanUnx, BUmiyalilx  manuSayxranUnx, pAtALadalilx sapaRgaLanUnx
udadhxrisuvudariMda tirxpatheyeMdu heVLalapxDuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
maqtanAda manuSayxna mULeyu gaMgeyalilx elilxyavarege iruvudoV aSuTx sAvira vaSaRgalU 
savxgaRloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
idu tiVthaRgaLigelalx utatxmatiVthaRvu; nadigaLalilx utatxmavAda nadiyu; samasatxpArxNigaLigU, 
mahApAtakavanunx mADidavarigU saha moVkaSxvanunx koDuvaMtahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgeyu elalx kaDeyalilxyU sulaBavu. Adare gaMgAdAvxradalilxyU, parxyAgadalilxyU gaMgAsAgaragaLa
saMgamasathxLadalilxyU dulaRBavu. alilx sAnxnamADidare savxgaRvu laBisutatxde. alilx satatxre 
avarige punajaRnamxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
samasatxpArxNigaLigU, adaralUlx pApigaLAda manuSayxrigU gaMgege samAnavAda gati matotxMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
maheVshavxrana shirasisxniMda jAri biVLuva gaMgeyu pavitarx vasutxgaLalilxyU ati pavitarxvAdudu; 
maMgaLagaLalilx ati shuBakaravAdudu. samasatxpApagaLanUnx pariharisuva pavitarxnadiyu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada nalavatumxraneya adhayxyavu mugidud.

\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu heVLutAtxne: eleY rAjaneV, parxyAgakeSxVtarxda mAhAtemxyanunx inUnx keVLu. 
adanunx keVLidare pApavelalxvU nAshavAgutatxde. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgeya utatxratiVradalilx mAnasaveMba tiVthaRvide. alilx sAnxnamADi mUru rAtirx upavAsavidadxre 
samasatx iSATxthaRgaLU laBisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
goVvu, BUmi, suvaNaR ivugaLanunx dAnamADidare  baruva puNayxvanunx I tiVthaRdalilx sAnxnamADidare 
hoMduvanu. alalxde A tiVthaRvanunx matotxMdu bAri hoMdavanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxvirali, ilalxdirali gaMgeyalilx maqtanAdavanu savxgaRvanunx hoMdutAtxne. narakadadashaRna 
mADuvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
apasxrasitxrXVyara sushArxvayx gAnadiMda avanu niderxyiMdecacxragoLuLxtAtxne. haMsasArasagaLiMda 
yukatxvAda vimAnadalilx saMcarisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti bahu vaSaRgaLu eMdare ArusAvira vaSaRgaLavarege savxgaRdalilx suKavAgidudx baLika alilxMda
cuyxtanAgi utatxmavAda satukxladalilx dhanasaMpananxnAgi janisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgAyamunegaLa saMgamadalilx, mAGamAsadalilx aravatAtxrusAvira tiVthaRgaLu baMdu seVrirutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
hatutxsAvira goVdAnagaLanunx vidhuyxkatxvAgi dAnamADida Palavu, parxyAgakeSxVtarxdalilx 
mAGamAsadalilx mUru divisa sAnxmADuvudariMda laBisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgAyamunegaLa madhayxdalilx paMjAginxmadhayxdalilx tapasasxnAnxcarisidare, avanu 
aMgavikalanAgidadxrU, roVgiSaThxnAdarU adariMda mukatxnAgi aiduiMdirxyagaLa pATavagaLiMdalU kUDi
AroVgayxvaMtanAguvanu. matutx avana deVhadalilx eSuTx roVma kUpagaLiruvavoV aSuTx sAvira 
vaSaRgaLavarege savxgaRdalilx suKisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
savxgaRdiMda cuyxtanAdameVle jaMbUdivxVpadalilx rAjanAgi huTuTxtAtxne. aneVka BoVgagaLanunx 
anuBavisi punaH adeV tiVthaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
parxsudadhxvAda A saMgamadalilx sAnxnamADidare rAhuviniMda biDalapxTaTx caMdarxnaMte 
savaRpApagaLiMda mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
soVmaloVkavanunx hoMdi soVmanoDane aravatAtxru sAvirada aranUru vaSaRgaLavaregU 
QuSigaMdhavaRriMda seVvisalapxDutAtx savxgaRloVkadalilx suKadiMdiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxvu tiVrida meVle savxgaRdiMda cuyxtanAgi BUmiyalilx utatxmadhanADayx kuladalilx janisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyalilx aginxyanunx parxtiSiThxsi adarameVle  adhoVmuKanAgiyU, kalumeVlAgiyU yAvanu 
tapavananxcarisuvanoV avanu oMdu lakaSxvaSaRgaLavarige savxgaRdalilxdudx baLika I loVkadalilx 
aginxhoVtirxyAgi huTiTx aneVka BoVgagaLanunx anuBavisi punaH adeV tiVthaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu tananx deVhavanunx katatxrisi pakiSxgaLige hAkutAtxneyoV avanige uMTAguva Palavanunx 
heVLutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu oMdu lakaSxvaSaRgaLu soVmaloVkadalilx suKadiMdadudx baLika BUloVkadalilx guNavaMtanU, 
rUpasaMpananxnU, vidAvxMsanU utatxma shariVravuLaLxvanU dhAmiRkanU Ada rAjanAgi janisi aneVka 
BoVgagaLanunx anuBavisi punaH A tiVthaRvanenxV hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yamuneya utatxra tiVradalilx parxyAgakekx dakiSxNadikikxnalilx utatxmavAda QuNaparxmoVcanaveMba 
tiVthaRvide.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu rAterx alilx vAsavAgidadxre QuNatarxyadiMda mukatxnAgi sUrayxloVkavanunx hoMdutAtxne. matutx 
avanu yAvAgalU QuNarahitanAgiyeV iruvanu.
\end{mn}
%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada nalavatatxnAlakxneya adhayxyavu mugidud.


\begin{mn}
yudhiSiThxranu heVLutAtxne: I parxyAgada mAhAtamxyXvanunx nimimxMda keVLi nananx manasusx 
parishudadhxvAyitu. nAshavAgada Palavu eMtahadu ? adanunx dayaviTuTx heVLi.
\end{mn}

\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu heVLutAtxne : parxyAgada anAshaka Palavanunx keVLu. sharxdedhxyuLaLxvanu yAva 
riVtiyAda Palavanunx hoMdutAtxneMbudanunx vivarisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVnAMganAgade, niVroVganAgi iMdirxyagaLU gaTiTxyAgidudx koMDiruvavanu hoVguvAga hejejxhejejxgU 
ashavxmeVdha Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}

tananx hiMdina matutx muMdina hatutx talegaLavarege tananx kulavanunx udadhxrisutAtxne. 
pAparahitanAgi utatxmagatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yudhiSiThxranu heVLutAtxne: eleY dhamaRjacnxneV, niVnu mahAnuBAvanAgidedxVye, dAnagaLelalxvanunx 
heVLutitxdidxVye, alapxdAnadiMda hecAcxgi dhamaRbaruva vidhavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ashavxmeVdayAgavanunx mADabeVkAdare bahusukaqtavanunx  mADabeVkeMdu keVLidedxVne. A viSayadalilx 
saMshayavide, adanunx pariharisu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu heVLutAtxne: eleY viVraneV, barxhamxnu QuSigaLige pUvaRdalilx heVLidudanenxV nAnu 
keVLidedxVne. Iga nAnu ninage adanenxV heVLutetxVne.
\end{mn}


\begin{mn}
parxyAgada visAtxravu aidu yoVjanagaLive. adanunx tuLida mAtarxdiMdaleV hejejxhejejxgU ashavxmeVdha 
Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alalxde avanu hiMdina ELu talegaLavarigU muMdina ELu talegaLavarigU kulavanunx A sathxLadalilx 
pArxNabiDuvudariMda udadhxrisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ivelalxkUkx sharxdedxyeV kAraNa. sharxdedhxyilalxda pApiSaThxru deVvanimiRtavAda A 
parxyAgavanunx hoMduvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yudhiSiThxranu heVLutAtxne: senxVhadiMdAgali, loVBadiMdAgali yAru iMdirxyaparavasharAguvaroV 
avarige tiVthaR Palavu heVge uMTAgutatxde ? puNayxvu tAneV heVge laBisutatxde ?
\end{mn}

\begin{mn}
elilx padAthaRgaLa mArATamADutAtx oLeLxyadu keTaTxdudx eMbuvudanunx tiLiyadavanige parxyAgadalilx 
uMTAguva gatiyeVnu ! adanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu heVLutAtxne: eleY rAjaneV, idu bahu rahasayxvAdudu. savaRpApagaLU nAshavAgutatxveMdu
barxhamxnu heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shuciBURtanAgiyU, sharxdedhxyuLaLxvanAgiyU, ahiMdasakanAgiyU idadxre elAlx pApagaLU nAshavAgi 
savxgaRvu laBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
naMbikedorxVhamADidavaru tamamx pApaparihArakAkxgi alilx tirxkAlagaLalilxyU sAnxnamADutAtx 
BikASxvaqtitxyiMda jiVvisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti mADidare mUru tiMgaLalilx avara pApavu hoVguvudu. ajAcnxdiMda yAvanu I tiVthaRyAterxgaLanunx 
mADutAtxneyoV, avanu kUDa iSATxthaRgaLanunx hoMdi savxgaRvanunx hoMdutAtxne. alalxde, 
dhanadhAnAyxdisamaqdidhxyAda kuladalilx janisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sariyAda sharxdAdxjAcnxnAdigaLiMda yAterxmADidare, avana pitaqpitAmahAdigaLu narakadiMda 
udadhxyXtarAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu dhamaRvanunx anusarisuvavanu, tatatxvXrahasayxvanunx tiLidavanu. iMtaha niVnu 
keVLidadxriMda ninanx hitakokxVsakxravAgi atirahasayxvAda idanunx ninage heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
yudhiSiThxranu heVLutAtxne: Iga nananx janamxvu sAthaRkavAyitu. kulavu pavitarxvAyitu. ninanx 
dashaRnamAtarxdiMdaleV nanage anugarxhavAgi saMtoVSagoMDiruvenu. alalxde eleY dhamARtamxneV 
ninanx dashaRnadiMda  nanage savaRpApagaLU hoVgiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu heVLutAtxne : ninanx janamxvU, kulavU pavitarxvAduvu. parxyAgada hesaranunx 
ucacxrisuvudariMda puNayxvu vaqdidhxgoLuLxvudu. keVLuvudariMda pApaparihAravAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
yudhiSiThxranu heVLutAtxne: yamunAnadiyalilx sAnxnamADuvudariMda baruva puNayxPalagaLeMthavu ?
eMbudanunx niVnu kaMDakeVLiruvaMte nanage tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu heVLutAtxne : sUrayxna putirxyAda yamaneyu mUru loVkadalilxyU KAyxtaLAgidAdxLe.
yamuneyu elilx hariyutatxdeyoV alelxV gaMgeyU hariyutatxde. yamuneyu horaTa jAgadiMdaleV gaMgeyU  
horaTide. sAvira yoVjanagaLa dUradiMdalAdarU adara hesaranunx heVLidarU pApanAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A yamuneyalilx sAnxmamADi udakapAnamADuvudariMda mukitxyuMTAgutatxde. adara nAmoVcAyxraNeyiMda 
puNayxvU, dashaRnamatarxdiMda maMgaLavU, sAnxnapAnadigaLiMda ELu talegaLavarege kulapavitarxvU 
Aguvudalalxde alilx pArxNagaLanunx biDuvudariMda utatxmagatiyuMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yamuneya dakiSxNadalilx aginxtiVthaRvide. pashicxmadalilx  dhamaRrAja tiVthaRvide. alilx 
sAnxnamADidare savxgaRloVka pArxpitxyAguvudu. alilx maqtarAdavarige punajaRnamxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yamuneya dakiSxNatiVradalilxruva  tiVthaRgaLanunx heVLidAdxyitu. inunx utatxradaDadalilxruva 
Aditayx tiVthaRgaLanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxradalilx virajatiVthaRveMbudide. alilx iMdArxdideVvategaLu, yAvAgalU saMdhAyxdi 
kamaRgaLanunx AcarisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLU, vidavxjajxnagaLU A tiVthaRvanunx seVvisutAtxre. niVnU saha sharxdedxyiMda A 
tiVthaRdalilx sAnxnamADu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx pApaharagaLAda inUnx aneVka tiVthaRgaLive. alilx sAnxnamADidare savxgaRvanunx hoMduvaru. 
alilx maqtarAdavarige punajaRnamxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMge yamunegaLeraDU samavAda PalavuLaLxvu. gaMgeyanunx sherxVSaThxBAvaneyiMda elelxDeyalUlx 
pUjisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi elalx tiVthaRgaLUnx seVvisu. jiVvaviruva parayxMta mADida pApavelalx nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxtaHkaladalilx edudx yAvanu idanunx paThisutAtxneyoV athavA sharxvaNamADutAtxneyoV avanu 
savaRpAparahitanAgi savxgaRloVkavanunx hoMduvanu
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada nalavatetxYdaneya adhayxyavu mugidud.


\begin{mn}
yudhiSiThxranu heVLutAtxne: barxhamxniMda heVLalapxTaTx aneVka kathegaLiMda kUDida purANagaLanunx 
keVLidedxVne. avugaLelalxvU pavitarxvU utatxmagatiparxdavU Agive.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyalilx neYmiSakeSxVtarxvu puNayxparxdavAdudu. aMtarikaSxdalilx puSakxravu pavitarxvAdudu. 
parxyAgavu mUruloVkagaLalilxyU utatxmavAdudu. kurukeSxVtarxvananxMtU heVLabeVkAdudidxlalx. bahu 
utatxmavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
elalx tiVthaRgaLanUnx biTuTx oMdanenxV hogaLutitxVyalalx ! I mAtu sakAraNavAgilalx 
naMbatakakxdAdxgiyU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxmavAda gatiyU, iSaTxvAda aneVka BoVgagaLU I tiVthaRda alapxseVvaneyiMda baruvaveMdu idanunx 
bahuvAgi hoguLutitxruveyalalx I saMshayavanunx niVnu kaMDu keVLiruvaMte nanage heVLi, parihAramADu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu heVLutAtxne: naMbalanahaRveMdu heVLabeVDa adu parxtayxkaSxvAgiyeV Agitatxde. avanu 
mAtarx sharxdAdhxvaMtanAgirabeVku. sharxdedhxyilalxdavanU, ashuciyU, keTaTxbudidhxyuLaLxvanU 
yAvAgalU amaMgaLakararu.
\end{mn}

\begin{mn}
meVle heVLida sharxdAdhxdivihiVnarelalxrU pAtakigaLu. AdudariMda hAge heVLidenu. parxyAgada 
mahimeyanunx nAnu kaMDu keVLiruvaMte heVLuvenu keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtayxkaSxvAgiyAgali, paroVkaSxvAgiyAgali A puNayxvu uMTAgiyeV uMTAgutatxde. hAge Agiruvudanunx 
nAnu hiMde noVDiruvaMte heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx yoVgakekx shAsatxrXparxmANamADikoMDu obabxnu adakekx gwrava koDutAtxne. matotxbabxnu 
naMbade toMdare hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgABAyxsiyu heVge aneVkayugagaLiMda kaSaTxpaTuTx yoVgasididhxyanunx hoMduvanoV hAge 
puNayxyoVgavU saha manuSayxrige aneVka janamxgaLa sukuqtadiMda uMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu aneVka ratanxgaLanunx bArxhamxNarige dAnamADutAtxneyoV A dAnada mahimeyiMda avanu 
yoVgavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
parxyAgakeSxVtarxdalilx satatxvanige I elalxvU uMTAgutatxve. suLaLxlalx, sharxdedhxyanunx 
hoMdiruvavaralilx A muKayx kArANavanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlax pArxNigaLalilxyU, elalx kAladalilxyU  barxhamx horatu beVre yAvudU ilalxveMbudanunx 
tiLidididxVye. adaraMte idanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
elalx pArxNigaLalilxyU barxhamxvu heVge pUjisalapxDuvudoV hAge elelx loVkagaLalilxyU 
parxyAgakeSxVtarxvu pUjisalapxDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRgaLige rAjanenisida I parxyAgatiVthaRvu barxhamxniMdalU saha yAvAgalU 
samxrisalapxDutitxruvudu. idu satayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRrAjanAda parxyAgavanunx hoMdadameVle beVre yAva tiVthaRvanUnx apeVkiSxsuvudilalx. 
deVvatavxvanunx hoMdiruvavanu manuSayxtavxvanunx hoMdalu iciCxsuvaneVnu?
\end{mn}

\begin{mn}
I kAraNadiMdaleV niVnu elalxvanUnx tiLidukoLaLxbahudu. pApApuNayxgaLu baruva riVtiyanunx 
heVLidenu aSeTxV.
\end{mn}

\begin{mn}
yudhiSiThxranu heVLutAtxne: niVnu heVLidudelalxvanUnx keVLidenu. nanage AshacxyaRvAgide. 
yoVgadiMda savxgaRpArxpitxyu heVge ? kamaRdiMda tAneV savxgaRvu laBisuvudu?
\end{mn}

\begin{mn}
BoVgamuMtAduvanunx hoMduvudu kamaRda PalavaSeTx? punaH BUmiyanunx hoMduvanu. adakUkx 
kamaRbeVkeMdenunxviyalalx ? adakekx Enu kamaR beVku ?
\end{mn}

\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu heVLutAtxne: eleY rAjaneV keVLu. BUmiyalelxV iralu kAraNaveVneMdare, goVvu, aginx,
bArxhamxNa shAsatxrX, suvaNaR, jala, sitxrXVyaru ivaranunx niMdisabAradu. 
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV, tAyitaMdegaLanUnx niMdisabAradu ivaranunx niMdisuvavarige savxgaRpArxpitxyilalxveMdu 
barxhamxnu heVLiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAdavugaLu yoVgagaLeMbuvu. savxgaRvu paramadulaRBavAdudu. I yoVgavilalxda pApigaLu 
GoVravAda narakavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
Ane, kudure, goVvu, darxvayx ivugaLanunx yAvanu apaharisi AmeVle dAnamADutAtxneyoV avanige 
savxgaRloVkapArxpitxilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
aMthavaru, dAnashiVlaru BoVgisuva sathxLavAda savxgaRvanunx hoMduvudilalx. I pApadiMda GoVravAda 
narakadalilx dahisalapxDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi yoVga, dhamaR, dAni, satayx, asatayx, ide, ilalx eMbuvugaLa PalagaLu heVLalapxTaTxvu. 
dAniyAdavanu tAnAgiyeV utatxmapadavananx hoMduva bageyanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada nalavatAtxraneya adhayxyavu mugidud.


\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu heVLutAtxne: eleY rAjaneV keVLu. parxyAgada mahimeyanunx inUnx heVLutetxVne.
parxyAgadalilx, neYmiSa, puSakxra goVtiVthaR, siMdhusAgarasaMgama, kurukeSxVtarx, gayA, 
gaMgAsAgarasaMgama iveV modalAda puNayxparxdavAda hatutxsAvira tiVthaRgaLU, ivugaLalalxde 
sAdhAraNa tiVthaRgaLAda mUvatutx koVTi tiVthaRgaLU yAvagalU nelasiruvuveMdu tiLidavaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
alalxde aginxkuMDagaLeMba muKayxvAda tiVthaRgaLu mUrive. avugaLa madhayxdalilx gaMgeyu 
hariyutitxruvudu. iMtaha savaR tiVthaRgaLanonxLagoMDa gaMgAnadiyu A parxyAgadalilx 
parxvahisutitxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru loVkagaLalilxyU parxsidadhxvAda matutx sUrayx putirxyAda yamuneyu gaMgeyoDane alilx 
seVriruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgAyamunegaLa madhayxvu BUmiya jaGana(madhayx) parxdeVsha veMdu parigaNisalapxTiTxde. adeV 
parxyAgavu. mUruvare koVTi tiVthaRgaLU saha A parxyAgada hadinAraneya oMdupAlu yoVgayxteyanunx 
saha hoMduvudilalxveMdu vAyudeVvanu heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
adu BUmayxMtarikaSxsavxgaRgaLalilx hariyuva jAhanxviV eMdu parxsidadhxvAda gaMgeyu alilx  iruvudu.
\end{mn}


\begin{mn}
kaMbaLAshavxtarareMba nAgagaLU, BoVgavatiyU, iruva jAgavU parxyAgavu. idu barxhamxna yajacnxveVdiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx deVvategaLU, mUtiRmatAtxda (deVhavanunx dharisiruva) yajacnxgaLU tapasivxgaLAda QuSigaLU 
parxyAgavanunx pUjisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLU, dhanavaMtarAda rAjarugaLU yajacnxgaLiMda adanunx gwravisutAtxre. adakikxMta 
utatxmavAda jAgavu mUru loVkagaLalilx elilxyU iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
parxyAgavu savaRtiVthaRgaLigiMta adhika parxBAvavuLaLxdAdxgiruvudu. mUruvare koVTi tiVthaRgaLu 
adakikxMta kaDimeyAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
elilx gaMge iruvudoV A parxdeVshavu tapoVvanavenisuvudu. gaMgAtiVravelalxvanUnx 
sidadhxkeSxVtarxveMdu tiLiyatakakxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNarigU, sAdhugaLigU, maganigU, senxVhitarigU, shiSayxnigU, tananxnunx anusarisuvavanigU 
idanunx guTATxgi heVLalu yoVgayxvAdadudx.
\end{mn}

\begin{mn}
dhana, savxgaR, suKa, seVvisabeVkAda vasutx, puNayx, ramayx, pAvana, utatxmavAda dhamaR ivelalxvU 
I parxyAgaveV Agide. QuSigaLigU kUDa goVpayxvAdudu. samasatxpApavanUnx pariharamADuvaMtahudu. 
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu veVdAdhayxyanavanunx mADidare shuciyAgutAtxne. I puNayxparxdavAda sathxLada 
viSayavanunx keVLidareVneV shuciyAgutAtxne. pUvaRjanamxda samxraNeyuMTAgutatxde. savxgaRdalUlx 
suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRvanunx balalx satupxruSarige mAtarxveV tiVthaRgaLu laBayxvAguvuveV horatu adhamiRgaLige 
doreyuvudilalx. AdudariMda tiVthaRgaLalilx sAnxnamADu. vakarxbudidhxyuLaLxvanAgabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu keVLidudariMda nAnu heVLidenu. idariMda ninanx pitaqpitAmaharu udadhxqqtarAgidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
parxyAgada hadinAraralolxMdaMshavanUnx elalx tiVthaRgaLU seVridarU hoMdulAravu. adeVriVti 
jAcnxna, yoVga tiVthaRgaLU kUDa hoMdalAravu.
\end{mn}

\begin{mn}
mikakx sathxLagaLalilx bahaLa kelxVshadiMda pArxNigaLu savxgaRvanunx hoMdabeVku. Adare parxyAgada 
samxraNeyiMdaleV manujanu savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada nalavatetxVLaneya adhayxyavu mugidud.

\begin{mn}
yudhiSiThxranu heVLutAtxne: eleY QuSiyeV, parxyAgada katheyalalxvanUnx heVLideyaSeTx, nAnu 
udAdhxravAguva riVtiyAda viSayagaLanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAkaRMDeVyanu heVLutAtxne. eleY rAjaneV, keVLu I jagatutx barxhamxviSuNx shivAtamxkavAdudu. 
eMdare mUrujana muKayxrAdavaru. A mUvarigU doDaDxvanobabxnidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A mUruvaralilx barxhamxnu sAthxvarajaMgamAtamxkavAda jagatatxnunx suqjisutAtxne. A 
sAthxvarajaMgamagaLanunx viSuNxvu kApADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kalApxMtadalilx rudarxnu samagarxvAda jagatatxnunx sAsha mADutAtxne. matotxbabxnAda kUTasathxnu 
koDuvudU ilalx, tegedukoLuLxvudU ilalx. nAshavAguvudU ilalx. elalxkUkx oDeyanu A IshavxraneV. 
avananunx tiLidavaneV jAcnxniyu.
\end{mn}

\begin{mn}
A parxyAgadoLage utatxrada kaDege barxhamxnidAdxne. maheVshavxranu vaTada samipadalilx idAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
itara dikukxgaLalilx deVvategaLu, gAMdhavaRru, sidadhxru, QusigaLu ivarelalxrU I 
parxyAgakeSxXtarxvanunx yAvAgalU kApADutitxrutAtxre. matutx ililx pApiSathxru yAru idadxrU avaru 
saha utatxmavAda gatiyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yudhiSiThxranu keVLutAtxne: A utatxmaru heVgiruvaru ? avara tatatxvXveMthahadu ? avara 
jAcnxnaveMthahadu ? yAva kAraNadiMda avaru loVkasaMmatarAgirutAtxre!
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxviSuNxmaheVshavxraru parxyAgadalilx vAsamADutAtxre. adakekx kAraNavanunx heVLutetxVne, 
keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxyAgada sutatxLateyu aidu yoVjanagaLa visAtxravide. alilx I muKayxru pApanAshakarAgi 
janaranunx kApADutitxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
adaralilx savxlapx pApamADidavananunx narakadalilx hAkutAtxre. IriVti barxhamx viSuNx 
maheVshavxraru alilxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
sapatxdivxVpagaLU, samudarxgaLU, pavaRtagaLU parxLayakAladavaregU adanunx hotutx kApADutitxrutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
inUnx yAru yAru idAdxreyoV avarU paqthiviyalilxruvavelalxvU BUmiya sAthxna modalugoMDu elalxvU  I
barxhamx viSuNx maheVshavxrariMda nimiRsalapxTiTxde. EtadAtamxkavAgiyU nimiRsalapxTiTxve.
\end{mn}

\begin{mn}
I parxyAgavu barxhamxna keSxVtarxveMdu heVLalapxTiTxde. idu puNayx parxdavu pavitarxvU Adudu. 
idanunx kiviyiMda keVLida mAtarxkekx shudadhxnAgididxVye. eleY yudhiSiThxraneV ninanx 
tamamxMdiroDane sahitanAgi rAjayxBAravanunx mADu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada nalavatetxMTaneya adhayxyavu mugidud.

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne: dhamaRdhalilx nishacxya (naMbike)vuLaLx pAMDavareYvarU bArxhamxNarige 
namasakxrisi gurudeVvategaLanUnx taqpitxpaDisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
aSaTxroLage kaqSaNxnU alilxge baMdanu. pAMDavareV modalAdavarelalxrU avananunx gwravisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSaNxniMda kUDida mahAtamxrelalxrU A yudhiSiThxrananunx savxrAjayxdalilx aBiSeVkamADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxroLage mahAmahimanAda mAkaRMDeVyamuniyu rAjanige oLeLxyadAgaleMdu AshiVvaRdisi 
kaSxNakAldalilx tananx Asharxmakekx baMdana.
\end{mn}

\begin{mn}
baLika yudhiSiThxranu tamamxMdiroDane aneVka mahAdAnagaLanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxtaHkAladalilx edudx, yAva manuSayxnu idanunx paThisutAtxneyoV athavA sharxvaNamADutAtxneyoV 
avanu savaRpAparahitanAgi viSaNxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSaNxnu heVLutAtxne: nAnu nimamxlilxruva vishAvxsadiMda heVLutetxVne. nAnu heVLidaMte 
mADabeVku. niVnu savxlapxvU yoVcisade parxyAgavanunx nitayxvU samxrisu. Aga tAnAgiyeV 
shAshavxtavAgi savxgaRloVkavanunx hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
parxyAgakekx hoVdarU, alelxV vAsamADidarU manuSayxnu pApadiMda biDalapxTaTxvanAgi 
savxgaRloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnategedukoLaLxde taqpatxnAgi shuciyAgiyU, ahaMkAravilalxdavanAgiyU idadxre I tiVthaRda 
Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
koVpavanunx biTuTx satayxvAdiyAgiyU, varxtaniSaThxnAgiyU, samasatx pArxNigaLanUnx kANuva 
manuSayxnu I tiVthaRda Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLiMdalU, QuSigaLiMdalU puNayxpArxpitxgoVsakxra yajacnxgaLu heVLalapxTiTxve. avugaLanunx 
daridarxru mADalu sAdhayxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxkekx bahusAdhanagaLirabeVku bahaLa dhanavirabeVku. AdudariMda dhanavaMtarAdavaralilx 
elolxV kelavaru adanunx mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvudariMda yajacnxda Palavanunx baDavarU kUDa hoMdalu sAdhayxvoV aMtaha upAyavanunx heVLutetxVne, 
keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjaneV, QuSigaLigU I rahasayxvu tiLiyadu. tiVthaRyAterxyanunx mADuvudu yajacnx 
PalakikxMtalU hecicxna PalavuLaLxdedxMdu heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
mUvatutx koVTiya hatutx sAviratiVthaRgaLu mAGamAsadalilx gaMgeyalilx baMdu seVrirutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjaneV, shaturxrahitavAda rAjayxvanunx anuBavisutAtx suKavAgiru. niVnu yAgamADuvAga 
adelalxvanUnx noVDutitxVyaMte.
\end{mn}
%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada nalavatotxMBatatxneya adhayxyavu mugidud.

\begin{mn}
QuSigaLu heVLutAtxre: eleY mahApArxjacnxnAda sUta muniyeV, nAvu yAvudoV savxlapxvanunx keVLidare 
niVnu elalxvanUnx heVLididxVye. Iga oMdanunx keVLutetxVve. adanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
I elalx tiVthaRgaLa seVvaneyiMda baruva PalavelalxvU oMdeV kamaRdiMda baruvaMtaha yAvudAdarU oMdu 
kamaRvidadxre adanunx dayaviTuTx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne: divxjareV modalAdavarige kamaRyoVgavu nAnA vidhavAgi heVLalapxTiTxde. 
avugaLalilx oMdu visheVSavide.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu hariyalilx BakitxyiDutAtxneyoV avanu elalxvanUnx KaMDitavAgiyU mirisutAtxne. idaralilx 
saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRsharxVSaThxnAda hariyanenxV ArAdhisabeVku. harisamxraNeyeMba mahAmaMtarxdiMda pApaveMba 
pishAciyu nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdAvatiRyAdarU harige namasakxridare savaRtiVthaRgaLalilxyU sAnxnamADida Palavanunx hoMdutAtxne. 
idaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyavigarxhavanunx dashaRnamADidare savaRtiVthaRPalavU barutatxde. viSuNxnAmavanunx japisidare 
savaRmaMtarxjapada Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
divxjasherxVSaThxnu viSuNxparxsAdada tulasiyanunx mUsi noVDidare BayaMkaravAda yamana moVreyanunx 
noVDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSaNxnige oMdusAri namasAkxramADidarU avanige punajaRnamxvilalx. hariya pAdadalilxyeV yAra 
manasusx aDagideyoV avarige aneVkAneVka namasAkxragaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eMtaha caMDAlanAdarU, meVlxcaCxnAdarU kUDa haripAdaseVvakarAgidadxre avaranunx nAvu seVvisabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgiruvalilx bArxhamxNarU, rAjaSiRgaLU itara BakatxrU hariBakatxrAgidadxre, avaranunx seVvisuva 
viSayadalilx heVLabeVkAdudeVnu ? hariyalilx BakitxmADidavanu gaBaRvAsavanunx punaH 
anuBavisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
hariya nAmavanunx gaTiTxyAgi heVLutAtx nataRnamADidavanu gaMgAjaladaMte loVkavanunx 
pavitarxvanAnxgi mADuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avana dashaRnasapxshaRnagaLiMdalU BakitxyiMda avana viSayavAda mAtugaLanAnxDuvudariMdalU 
barxhamxhatAyxdipApagaLu parihAravAguvavu. idaralilx saMshayavilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
hariya parxdakiSxNeyanunx mADutAtx GaTiTxyAgi avana nAmoVcAcxraNeyanunx capApxLehoDeyutAtx 
susavxravAgi hADutitxdadxre barxhamxhatAyxdipApavelalxvU ciTikihAkidaMte ODutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
hariBakitxyiMda kUDida katheyanunx keVLidanu dashaRna mAtarxdiMdaleV manuSayxnu pavitarxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgiruvalilx avana pApagaLu hoVgutatxveMbudaralilx saMdeVhaveVnide ? eleY QuSisherxVSaThxreV: 
kaqSaNxnAmavu tiVthaRgaLalelxlalx utatxmavAda tiVthaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVkaqSaNxna nAmasamxraNe mADidare jagatetxV tiVthaRvAgutatxde. A nAmakikxMtalU puNayxvAdudu 
matotxMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxparxsAdavanunx BakiSxsi taleyalilx  dharisidare avanu viSuNxveV sari. avanige 
yamanasaMbaMdhavAda duHKavilalx. eMdare narakabAdheyilalx. aMtahavanu pUjisalapxDulu matutx 
namasakxrisalapxDalu yoVgayxnu. idaralilx saMshayavilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
yAru viSuNxvanUnx IshavxrananUnx oMdeMdu tiLiyutAtxreyoV, avarige punajaRnamxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda AdayxMtagaLilalxda matutx nAsharahitanAda viSuNxvanUnx hariyanUnx oMdAgi tiLidu 
pUjemADiri.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyanUnx, shivananUnx yAru beVre beVreyeMdu tiLiyutAtxreyoV avaru GoVravAda narakavanunx 
hoMdutAtxre. hariyu avaranunx lekikxsuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
mUKaRnAgali, paMDitanAgali, bArxhamxNanAgali, holeyanAgali  viSuNxBakatxnAgidadxlilx nArAyaNanu 
avanige mukitxyanunx koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pAparAshigaLanunx suDuvudaralilx beMkiyaMte iruvavanu nArAyaNanigiMta beVre yArU ilalx. 
mahApAtakavanunx mADidadxrU kaqSaNxna nAmoVcAcxraNeyiMda mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY QuSigaLeV, nArAyaNanu tAnAgiyeV tananx hesarinalilx tanagiMtalU hecAcxda 
shakitxyaninxTiTxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSaNxneMba hesaranunxcacxrisalAyAsavilalxveMdU PalahececxMdU tiLidu yAru takiRsutAtxreyoV avaru
narakaBAgigaLAgutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
hariya hesaranunx heVLutatx avanalilx BakitxyiDabeVku. pUjemADuvavananunx hiMde rakiSxsutAtxne. 
nAmoVcAcxraNemADuvavananunx tananx edeyalilxTuTxkoMDu rakiSxsutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
harinAmaveMba mahAvajarxvu pApaveMba pavaRtavanunx siVLutatxde. A hariyanunx noVDalu hoVguva 
kAlugaLu saPalagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyanunx pUjemADuva keYgaLu dhanayxgaLu. hariyanunx bagigx namisuva shiravu utatxmAMgavu.
\end{mn}

\begin{mn}
haridhAyxnamADuvudeV yoVgayxvAda nAlageyu. avana pAdadhAyxnadalilx liVnavAgiruvudeV yoVgayxvAda 
manasusx. avana hesaranunx keVLi Aguva roVmAMcagaLeV loVmagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
acuyxtana parxsaMgadiMda saMtoVSadiMda baMda kaNiNxVreV AnaMdabASapxvu. Adare janaru 
deYvadoVSadiMda vaMcitarAgiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
nAmoVcACxraNa mAtarxdiMdaleV mukitxyanunx koDuva A hariyanunx yAru BajisuvudilalxvoV A pApigaLu 
sitxrXV saMgadoVSadiMda vaMcitarAgidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSaNxna nAmoVcAcxraNavAgutatxlU yArige BakitxparavashadiMda roVmAMcavAguvudilalxvoV A mUKaRru 
ayoVgayxru. putarxshoVkAdigaLiMda kUDidavaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSaNxnAmavanunxcacxrisutatx yAru bahuvAda sotxVtarxgaLiMda aLuvudilalxvoV matutx yAru nAlageyanunx
hoMdidadxrU kaqSaNxnAmavanunx japisuvudilalxvoV, avaru mukitxsoVpAnavanunx EridadxrU 
sulaBavAgiyeV alilxMda jAribiVLuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda kaqSaNxnanunx kamaRyoVgadiMda aciRsabeVku. hAge mADidare viSuNxvu 
parxsananxnAgutAtxne. beVre upAyavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
elalx tiVthaRgaLalilxyU sAnxnapAnagaLiMda yAva Palavanunx hoMdutAtxneyoV A Palavanunx kaqSaNxna 
seVveyiMda hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru kamaRyoVgadiMda hariyanunx pUjisutAtxreyoV avareV dhanayxru. AdudariMda eleY munigaLeV, niVvu 
parama maMgaLa savxrUpanAda kaqSaNxnanunx pUjisiri.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada aivatatxneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
QuSigaLu heVLutAtxre: eleY sUtaneV, kamaRyoVga veMdareVnu ? pUvaRdalilx adariMda yAru hariyanunx 
ArAdhisidaru ? A vicAravanunx namage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
moVkaSxvananxpeVkiSxsuvavaru A BagavaMtanunx arAdhisabeVkAda kamaRyoVgada savxrUpaveMtahudu ? 
elalxrU dhamaR saMgarxha mADabeVkaSeTx ? adanunx namage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
mUtiRmatAtxda A kamaRyoVgada savxrUpaveMtahadeMbudanunx namage heVLu. eleY sUtaneV idanunx 
keVLuvudaralilx AsakitxyuLaLx bArxhamxNaru igoV ninanx muMdidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne pUvaRdalilx mahAtapasivxgaLAda QuSigaLu vAyxsamahaSiRyanunx ideV viSayavAgi 
parxshenxmADidaru avaranunx kuritu vAyxsanu Enanunx heVLidanoV adanenx heVLuvenu, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAyxsanu heVLutAtxne: eleY QuSigaLeV keVLi. kamaRyoVgaveMbadu bArxhamxNarige jAgarxteyAgi 
visheVSaPalavanunx koDatakakxdu.
\end{mn}

\begin{mn}
idu veVdasidadhxvAdudu, bArxhamxNarigoVsakxra tiLisalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
idu savaRpApaharavAdudu. QuSigaLu Acarisiruvudu. nAnu heVLuvudanunx EkAgarxmanasisxniMda keVLi.
\end{mn}

\begin{mn}
gaBaRvAsada lAgAyitu eMTaneya vaSaRdalAlxgali athavA janAmxraBayx eMTaneya vaSaRdalAlxgali 
bArxhamxNanu upaniVtanAgi tananx sUtorxVkatxvAda veVdagaLanunx adhayxyana mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
daMDavanunx hiDidukoMDu, mwMjikaTiTxkoMDu, kaqSANxjinavanunx dharisi BikASxnanxmADutatx guruvina 
hitavanunx bayasutAtx guruvanunx noVDutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
janivArakekxMdu hatitxyanunx barxhamxnu pUvaRdalilx saqSiTx mADiruvanu. bArxhamxNarige mUru ELeya 
sUtarxvirabeVku. athavA reVSamxyadAgabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAgalU juTaTxnunx gaMTuhAkikoMDu, janivAravanunx upaviVtiyAgi hAkikoMDu satakxmaRgaLanunx 
mADabeVku. idanunx biTuTx anayxdhA AcarisikoMDare A kamaRvu nirathaRkavAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyadeV iruva hatitxya athavA reVSamxya baTeTxyanunxDabeVku hodudxkoLuLxvudakUkx 
adeV riVti irabeVku. biLiya baTeTxyAdare utatxmavu.
\end{mn}

\begin{mn}
hodiyuvudakekx kaqSANxjinaveV yoVgayxveMdu heVLalapxTiTxde. adilalxdidadxre. gavayamaqgada athavA 
ruru eMba jiMkeya maqgada camaRvAdarU Agabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eDaBujada meVle baMdu balada kaMkuLalilx sUtarxvanunx dharisidare adu upaviVtavenisuvudu. adeV 
yajocnxVpaviVtavu kaMThadalilx hAradaMte neVtADutitxdadxre adu niviVtiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
balaBujada meVlU, eDada  kaMkuLalUlx baruvaMtenx yajocnxVpaviVtavanunx dharisidare adanu 
pArxciVnAviVtiyu. adanu pitaqkamaRgaLalilx upayoVgisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
aupasana, goVvugaLa koTiTxge, hoVma, tapaRNa, veVdAdhayxyana, BoVjana, bArxhamxNa saninxdhi, 
gurushushUrxSe, saMdhAyxvaMdane, sAdhugaLa seVve, I kAlagaLalilx upaviVtavanunx 
hAkikoMDirabeVku. idu pArxciVnasaMparxdAyavu.
\end{mn}

\begin{mn}
nodehulilxnalilx mUruhuriyiMda kUDiruva mwMjiyanunx bArxhamxNanu soMTakekx sutatxlU 
kaTiTxkaLaLxbeVku.adilalxdidadxre daBeRyiMdalAdarU mADi upayoVgisabahudu. oMdu gaMTaniMdalAgali, 
mUru gaMTaniMdalAgali kaTaTxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
bidiru athavA matutxgada daMDavanunx taleya kUdalinavarigU etatxravAgiruvudanunx bArxhamxNanu 
dharisabeVku. athavA yajacnxkekx upayoVgisava maradAdxdarU Agabahudu. A daMDavu nuNupAgiyU 
kacicxlalxdeyU irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sAyaMpArxtaHkAlagaLalilx bArxhamxNanAdavanu shudadhx manasakxnAgi saMdhAyxvaMdaneyanunx 
mADabeVku. kAma, loVBa, Baya, ajAcnxna muMtAdavugaLiMda I saMdhAyxvaMdane mADuvudanunx biTaTxre 
avanu patitanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
baLika sAyaMpArxtaHkAlagaLalilx oLeLxya manasisxniMda aginxkArayxyavanunx mADabeVku. sAnxnamADida 
meVle deVvasiRpitaqtapaRNagaLanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hUvu, paterx, agorxdakagaLiMda deVvara pUje mADabeVku. vaqdadhxranunx namasakxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ayAyx, nAnu iMtha hesarinaneMdu heVLikoMDu namasakxrasabeVku. AlasAyxdigaLanunx biTuTx 
hiVge namasakxrisidare AyurAroVgayxvuMTAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu namasakxridare ``AyuSAmxnf Bava " enanxbeVku. hesarina koneya hiMdina 
savxravanunx pulxtavanAnxgi (diVGaRvAgi) heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
namasakxrisidare AshiVvARda mADalu tiLiyadidadhxre avanu shUdarxnu. avanige 
namasakxrisidare shUdarxnige namasakxrisidaMte tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvige namasakxrisuvAga balagAlige balageY, eDagAlige eDageY, baruvaMte keYgaLanunx 
vayxtAyxsa mADikoMDu namasakxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
loVkavayxvahArada, veVdada, athavA AtamxjAcnxnada jAcnxnavanunx yAva guruviniMda 
hoMdutAtxneyoV avanige modalu namasakxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvara kAyaRkokxVsakxra niVru, hUvu, samitutxgaLu matutx iMtahavugaLanunx yAcisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNananunx kushalaveV eMdU, kaSxtirxyananunx anAmayaveV eMdU, veYshayxnanunx 
keSxVmaveV eMdU, shUdarxnanunx aroVgayxveV eMdU keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
(namasAkxvicAradalilx) upadhAyxya, taMde, doDaDxNaNx, rAja, soVdaramAva, heNuNxkoTaTxmAva 
taMdetAyigaLa taMdeyavaru tananx jAtiyalilx doDaDxvaru, taMdeya soVdara ivaru gurugaLeMdu 
tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tAyi, ajijx, hiriyavaLu, tAyiyataMdegaLa soVdariyaru heNuNxkoTaTx, atetx, ajijx, 
sAkidavaralilx hiriyaLu, ivaru sitxrXVyaralilx guruvagaRdavareMdu tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaranunx manoVvAkAkxyakamaRgaLiMda anusarisutitxradeVku. ivaranunx noVDidare edudx 
namasakxrisi keYgaLanunx joVDisikoMDu niMtirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ivara samakekx kuLitukoLaLXbAradu. tanagoVsakxra jagaLavADabAradu. jiVvanakokxVsakxra 
devxVSadiMdalAgali, uderxVkadiMdalAgali, gurugaLoDane devxVSamADidare narakaBAgiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvagaRdalilxyU modalina aidu hesarinavaru visheVSa pUjayxru. avaralilxyU modalina 
mUvaru inUnx pUjayxru adaralilxyU tAyiyu bahu visheVSadiMda pUjayxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru maganeMdu BAvisutAtxroV avaru, hetatxtAyiyu, vidoyxVpadeVshamADida guruvu, hiriyaNaNx, 
gaMDa I aivarU gurugaLu eMdu tiLiyiri.
\end{mn}

\begin{mn}
tAnu savaRparxyatanxdiMdalU, konege pArxNakoDuvudariMdalU I aidu janaranunx pUjisidare 
oLeLxyadAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
tAyitaMdegaLu elilxyavaregU tananx viSayadalilx vikAra hoMduvudilalxvoV alilxyavarigU 
savaRsavxdiMdalU pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
magana guNagaLiMda tAyitaMdegaLu supirxVtarAdare adariMdaleV maganu sakaladhamaRgaLanUnx 
hoMdidaMtAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
tAyige samavAda deVvateyilalx. taMdege samanAda guruvilalx. avaribabxrigU parxtuyxpakAramADi
tiVrisalu sAdhayxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
manoVvAkAkxyagaLiMda avarige oLeLxyadanenxV mADutitxrabeVku. avaru apapxNeyilalxde beVre 
kelasavanunx mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
nitayxneYmititxkavAda mukitxPalada kelasagaLanUnx biTuTx avara seVvemADabeVku. maqtanAda 
meVle anaMtaPalavuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
videyx heVLida guruvanunx arAdhisi avaniMda apapxNe paDedu baMdu shiSayxnu vidAyxPalavanunx
aduBavisuvudalalxde maraNA naMtara savxgaRdalUlx suKisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiriya aNaNxnanunx avamAnapaDisidare A pApadiMda avanu GoVravAda narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
heMDatige yAvAgalU gaMDaneV pUjayxnu. I loVkadalilx tAyiyalilxyU upakAradiMda gwravavu.
\end{mn}

\begin{mn}
cikamxvanAdavanu soVdaramAvananUnx, taMdeya aNaNx tamamxMdiranUnx, heNuNxkoTaTx mAvananUnx,
QutivxjaranUnx gurugaLanUnx, nAneMdu hesaruheVLi avarige gwravakoTuTx namasakxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
cikakxvanAdarU kUDa QutivxkakxnUnx hesaru hiDidu kUgade, ayAyx, tAvu eMdu mAtanADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sherxVyasasxnunx apeVkiSxsuva kaSxtirxyAdigaLiMda bArxhamxNanu namasakxrisalapxDalu ahaRnu.
\end{mn}

\begin{mn}
kaSxtirxyAdigaLu vidAyxjAcnxnaguNasaMpananxrAgidAdxgUyx avaranunx bArxhamxNanu yAvAgalU 
namasakxrisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu elalxrigU oLeLxyadAgali eMdenanxbeVku. samAna jAtiyavaru samAnarige 
namasAkxrAdigaLanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNarige aginxyu guruvu; elalx vaNaRgaLigU bArxhamxNanu guruvu; sitxrXVyarige 
patiyeV guruvu; elalxrigU aBAyxgatanu guruvu.
\end{mn}

\begin{mn}
videyx, kelasa, vayasusx, baMdhutavx, darxvayx ivu gwrava sAthxnagaLu. ivugaLalilx 
koneyadariMda hiMdu hiMdinadakekx gwrava hecucx.
\end{mn}

\begin{mn}
I aidU barxhamxkaSxtirxya veYshayxralilx balavAduvu. avelilxveyoV avaru gwravAhaRru. 
vayasAsxgiruva shUdarxnU ivara jotege gwravAhaRnu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNa, sitxrXV, rAja, kuruDa, muduka, horehotitxruvavanu roVgi, nishayxkatx, ivarige 
dAriyanunx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shiSayxra maneyiMda BikeSxyanunx taMdu guruvina apapxNeyiMda mAtanADade BoVjanamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
``BavAnf BikASxM dadAtu" eMdu BikaSxmADalu heVLuva vAkayxdalilx, bArxhamxNarige BavacaCxbadx
AdiyalilxrabeVku. kaSxtirxyara maneyalilx A shabadxvu madhayxdalilx eMdare ``BikASxM
BavAnf dadAtu" eMdU veYshayxralilx A shabadxvu koneyalilx ``BikASxM dadAtu BavAnf" eMdU 
iruvaMte BikeSxyanunx yAcisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tAyi, soVdari, jikakxmamxdoDaDxmamxMdiru tananxlilx karuNeyuLaLxvaru ivaranunx modalu BikeSx
keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sajAtiVyaralilxyAgali, athavA itara divxjavaNaRgaLalilxyAgali BikeSxmADabahudu. patitara 
manege hoVgabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvayajAcnxdi paMcamahAyajacnxgaLanunx AcarisutAtx tamamx kelasagaLalilx 
niSaThxrAgiruvavara maneyalilx anudinavU BikeSx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvina athavA avana saMbaMdhigaLa maneyalilx BikeSx mADabAradu, jAcnxti, kula 
baMdhugaLalilxyU BikeSxmADabAradu. elUlx sikakxdidadxre pUvaR pUvaR heVLidavugaLanunx 
biTuTx uLidavugaLalilx mADabeVku. eMdare elUlx sikakxdidadxre baMdhugaLalilxyU, alilxyU 
doreyadidadxre kula, alUlx ilalxdidadxre jAcnxti, alUlx ilalxdidadxre guru ivarugaLa 
maneyalilx BikeSxmADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiMde heVLidavaralilxyU sikakxdidadxre Uralilx elalxra manegU hoVgabahudu. haraTe kUDadu, 
atitxtatx noVDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
kapaTamanasisxlalxde tanage beVkAdaSuTx BikASxnanxvanunx taMdu mwnadiMda UTamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nitayxvU BikeSxmADabeVku. obabaxra maneya ananxvanenxV UTamADabAradu. I riVti 
BikASxnanxvanunx UTamADidare upavAsamADida PalavuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
kobibxniMda tirasakxrisade ananxvanunx UTamADabeVku. adanunx noVDi saMtoVSagoMDu 
aBinaMdisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
AtiBoVjanavu AnAroVgayxvu, AyuHkiSxVNakaravu, narakapArxpitxyu, puNayxrahitavu, 
loVkatirasAkxravu, ipugaLanunxMTu mADutatxde. AdudariMda atiyAgi BoVjanamADuvudanunx 
biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtidinavU pUvARBimuKanAgi athavA sUrAyxBi muKanAgi UTamADabeVku nitayxvU utatxramuKiyAgi
UTamADabAradu. idu pArxciVna saMparxdAyavu.
\end{mn}

\begin{mn}
keY kAlugaLanUnx toLedukoMDu eraDAvatiR Acana mADi shudadhxdeVshadalilx kuLitu UTamADabeVku.
UTavAda meVle eraDAvaqtitx AcamanamADabeVku. 
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada aivatotxMdaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
BoVjana, pAna, niderx, sAnxna, biVdiyalilx saMcAra, tuTiyanunx muTiTxkoLuLxvudu, 
baTeTxyuTuTxkoLuLxvudu, reVtoVvisajaRna mUtarxpuriVsoVtasxjaRna, ayoVgayxroDane mAtu, vAMti, 
adhayxnAraMBa, kemumx, akaLike, cacwcxkada eMdare nAlukx rasetxgaLa seVruva cwka athavA 
shamxshAnavanunx dATidanaMtara, ivugaLAda baLikavU, eraDu saMdhAyxkAlagaLalilxyU bArxhamxNanu
Acamana mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
cAMDAlamelxVcaCxroDane mAtanADidarU, sitxrXVshUdarx matutx eMjalutinunxvaru ivaroDane 
mAtanADidarU, Acamana mADabeVku. eMjalu tinunxvananunx noVDidarU, aMtha ananxvanunx noVDidarU 
AcanamamADabeVku. kaNiNxVru siridare, rakatxbidadxre, UTamADidare, sAnxnamADidare, 
niVrukuDidare, jalamalavisajaRne mADidare AgalU Acamana mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
horagiMda baMdAgalU, malagidudx edAdxgalU athavA koMca koMca niderxmADi edAdxgalU, aginx, goVvu, 
sitxrXV ivaranunx sapxshaRmADidAgalU, niVlibaTeTxyanunxTATxgalU jalasapxshaRmADabeVku. athavA 
hululx BUmi ivugaLalilx yAvudanAnxdarU muTaTxbahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
tAnu kUdalanunx muTiTxdare, uTaTxbaTeTx bicicxhoVdare, Aga sariyAda riVtiyiMda uSaNxvalalxda, 
noreyilalxda, koLeyilalxda niVriniMda AcamanamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shuciyAgirabeVkeMbuvanu yAvAgalU pUvaR athavA utatxrABimuKavAgi kuLitu AcamanamADabeVku. telege 
sutitxkoMDU, katitxgesutitxkoMDU, juTaTxnunx bicicxkoMDU kAlavanunx toLedukoLaLxdeyU idadxre 
shuciyAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
meTiTxlina meVlidAdxgaliV nirinoLage idAdxgaliV, talege baTeTxyanunx sutitxkoMDAgali 
AcamanamADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
toTuTxtoTATxgi biVLuva niVriniMda, niMtukoMDu, oMdu keYyiyxMda niVranunx hAkikoMDu, 
janivAravilalxde, Acamana mADabAradu. niVranunx etitxkoMDu AcamanamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
joVDuhAkikoMDU, kuciRmuMtAdavugaLa meVlidudxkoMDU, toDegaLa horage keYyiTuTxkoMDU, 
AcamanamADabAradu, alalxde, mAtanADutAtx, nagutAtx, noVDatAtx, hAsigeya meVle malagiruvAga 
AcamanamADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
beraLugaLiMda shabadxmADutatxlU, beVrekaDe jAcnxnadadiMdalU; AcamanamADabAradu. matutx baNaNx,
rasa, muMtAda vasutxgaLiMdakUDida niVriniMdalU, jinugutitxruva niVriniMdalU AcamanamADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
AcumanamADida niVru keYyalilx nilalxkUDadu. gaMTaliniMda horagirabAradu. haqdayadavaregU 
muTaTxbeVku. hiVgAdare bArxhamxNanu shuciyAgutAtxne. gaMTalanunx muTiTxdare kaSxtirxyanu 
shuciyAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
veYshayxnu Acamanada niVranunx bayige hAkikoMDare sAku shuciyAgutAtxne. sitxrXVshUdarxru 
niVranunx muTiTxdare adariMdaleV shuciyAguvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
aMguSaThxdamUladalilx niVranunx koTATxre adakekx bArxhamxtiVthaRveMdu hesaru. aMguSaThxdeVshavu 
madhayxvAguvaMte eMdare mikakx beraLugaLigU aMguSaThxparxdeVshakUkx madhayxdalilx koTaTxre adu 
pitaqtiVthaRvenisutatxde. kiruberaLina mUlakikxMta savxlapxoLakekx baMdare adu 
parxjApatayxtiVthaRvenisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
beTiTxna tudiyalilx deYvatiVthaRvAguvudu. adanenxV  ASaRveMdU heVLutAtxre. beTiTxna mUladalilxna
tiVthaRvu deYvavAgaliV Agutatxde. aMguLiya madhayxdalilx AgenxVyatiVthaRvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
adanenxV sAmikatiVthaRvenunxtAtxre. idanunx tiLidavaneV jAcnxniyu. bArxhamxtiVthaRdiMda 
bArxhamxNanu AcamanamADabeVku. athavA deYva tiVthaRdiMdalAdarU mADabahudu. pitarxyXdiMda kUDadu. 
barxhamxtiVthaRvidhiyiMda niyamavAgi mUru bAri niVranunx pArxshanamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
niVru kuDidanaMtara aMguSaThxda mUlavanunx savarabeVku A meVle bAyanunx savarabeVku. 
aMguSAThxnAmikAberaLugaLanunx seVrisi kaNuNxgaLeraDanUnx muTaTxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tajaRniVaMguSaThxgaLiMda mUgina eraDu hoLeLxgaLanUnx muTaTxbeVku. kaniSAThxMguSaThxgaLiMda eraDu 
kivigaLanUnx muTaTxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
elalx beraLugaLiMdalU athavA aMgeYyiMdalAdarU edeyanunx muTaTxbeVku. hAgeyeV taleyanunx 
muTaTxbeVku. aMguSaThxdiMda BujagaLanunx muTaTxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru bAri niVru kuDidare ivana deVvategaLelAlx pirxVtarAgutAtxre. barxhamx viSuNx maheVshavxraru 
pirxVtarAgutAtxreMdu keVLidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
porxVkaSxNeyiMda gaMgeyamunegaLu pirxVtarAgutAtxre neVtarxsaMsapxshaRnadiMda sUrayxcaMdarxru 
pirxVtarAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
mUgina hoLeLxgaLanunx muTuTxvudariMda ashavxniVdeVvategaLU kivigaLanunx muTuTxvudariMda 
vAyavxginxgaLU pirxVtarAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
haqdayavanunx muTuTxvudariMda savaRdeVvategaLU pirxVtarAgutAtxre. taleyanunx muTuTxvudariMda 
puruSasherxVSaThxnu pirxVtanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
bAyiya tuMturugaLu bAyalilxdadxre eMjalalalx. avayavagaLa meVle bidadxre eMjalAguvudu. 
halilxnalilx sikikxkoMDu iruva padAthaRgaLa viSayadalilx halilxna viSayadalilxna ashucitavxvanunx 
hoMdisabeVku. nAlageyiMda tegedukoMDarU adu ashuciyeV Aguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
Acamana mADutitxdAdxga eMdare pararige mADisutitxdAdxga eMjalu biMdugaLu kAlina meVle bidadxre 
dhULinaMte tiLidukoLaLxbeVku. adariMda asapxqqshayxtavxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
belalxmADuvike, soVmapAna, tAMbUlaBakaSxNa, Palavanunx tinunxvudu, geDeDxgaLanunx tinunxvudu, 
kabibxnajalelx ivugaLa viSayadalilx uciCxSaTxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ananxpAnagaLanunx tegedukoMDu parxyANamADuvAga, keYyalilx pAterxyirabeVku. A pAterxyanunx 
BUmiyalilxTuTx AcamanamADi porxVkiSxsidare shuci. adu keYyalilxdAdxga ashuciyalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
teVjoVrUpavAda vasutxgaLanunx tegedukoMDidAdxga ashuciyAdare adanunx nelada meVliTuTx acamisi 
porxVkiSxsidare shuciyu, keYlidAdxga ashuciyalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
EnAdarU padAthaRvanunx tegedukoMDu ashuciyAdare A padAthaRvanunx BUmiyalilxDuvudakekx muMceyeV 
ashuciyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
vasAtxrXdigaLa viSayadalilx A ashucitanavu vikalapx eMdare avugaLanunx muTiTxdAga ashuciyAgiyeV 
AgutAtxne. AdudariMda muTiTxdameVle AcamanamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kaLalxru, duSaTxpArxNigaLu ivara Bayaviruva kADinalilx rAtirxkAladalilx hoVgutitxruvAga 
jalamalabAdhegaLanunx mADidare A darxvayxvu ashuciyAguvudilalx. avanU ashuciyAguvudilalx. 
janivAratavanunx balagivige sutitxkoMDu hagalinalAlxdare utatxramuKavAgiyU, rAtirxyalAlxdare 
dakiSxNamuKavAgiyU jalamalagaLanunx visajiRsabeVku. BUmiyanunx kaDiDx, heMTe, hululxgaLiMda mucicx 
adarameVle, talege baTeTxyanunx sutitxkoMDu jalamalabAdhegaLanunx mADabeVku. neraLu, BAvi, 
nadi,danada koTiTxge, jeYnara deVvasAthxna, niVru, dAri, bUdi, beMki shamxshAna I 
sathxLagaLalilx jalamala visajaRneyanunx mADabAradu. sagaNiya meVlU, kaTiTxgeya meVlU, doDaDx 
maradakeLagU hululxgarikeya meVlU jalamalavisajaRneyanunx mADabAradu. niMtukoMDu, 
baTeTxyilalxde, pavaRtagaLa guMpinalilx, haLeya (pALu) deVvasAthxnadalilx, hutatxda meVle, 
jalamalavisajRna kUDadu. 
\end{mn}

\begin{mn}
haLaLxgaLalilx, hoVgutitxruvAga, hoTuTxgaLa meVle, beMkiyameVle, maNuNx ODina meVle, 
rAjamAgaRdalilx, holagaLalilx, biladalilx, tiVthaRgaLalilx, nAlukx dAri seVrida cwkadalilx 
udAyxnadalilx, niVrina hatitxra, cwLuBUmiyalilx, paTaTxNada samipadalilx, jalamalabAdhegaLanunx 
mADabAradu. 
\end{mn}

\begin{mn}
joVDinoDane, meTaTxlina meVLiMda, Catirxyanunx hiDidukoMDu, meVliniMda, sitxrXV gurubArxhamxNa 
goVvugaLige edurAgi jalamalavisajaRne mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu, deVvAlaugaLu, niVru, ivugaLedurige jalamalavisajaRne mADabAradu. diVpamuMtAda 
beLakanunx noVDatatxlU athavA avugaLa aBimuKavAgiyU jalamalabAdhegaLanunx mADabAradu. sUrayx, 
caMdarx, beMki ivugaLa edurige jalamalavisajaRneyanunx mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvudAdarU haLaLxda daDadiMda maNaNxnunx tegedukoMDu joVpAnavAgi niVranunx horage tegedukoMDu 
baMdu shwvanunx mADikoLaLxbeVku. A maNuNx duvARsaneyananxDagisalu samathaRvAgibeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
dhULAgiruva, athavA kocecxyAda maNaNxnunx  shwcakAkxgi ugayoVgisakUDadu.  mAgaRdiMdAgali, 
cwLuBUmiyiMdalAgali, matotxbabxru shwcamADi mikakx maNaNxnAnxgali taMdu shwcamADikoLaLx bAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvasAthxnadiMdalU, BAviyiMdalU, manegaLa saMbaMdhavAda maNaNxnunx shwcakAkxgi tarabAradu. 
hiMde heVLida I vidhAnagaLiMda parxtitayxvU shwcamADikoLuLxtAtx AcamanAdigaLanunx mADabeVku.
\end{mn}

ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada aivatetxraDaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
vAyxsamahaSiRyu heVLutAtxne: daMDa, meVKale; ajinagaLiMda yukatxnAgi shwcavanunx sariyAgi 
mADutAtx, guruviniMda karesikoMDu gurumuKavanunx noVDutAtx, adhayxyanavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
oLeLxya AcAradiMda kUDidavanAgi keYyanunx meVletitxkoMDidudx kuLitukoV eMdu heVLidameVle 
guruvina aBimuKavAgi kuLitukoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
heVLidudanunx keVLuvudu mAtanADuvudu idanunx malagikoMDu mADabAradu. kUtukoMDu UTamADutatx 
guruvige utatxra parxtuyxtatxra kUDadu. guruvige hiMdumuMdAgi kuLitukoLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
gurugaLa samipadalilx avara hAsigegiMta tAnu keLage hAsigeyanUnx, avara asanakikxMta keLage 
AsanavanUnx, mADikoLaLxbeVku. guruvina edurige iSaTxbaMdaMte kuLitukoLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvina hesaranunx paroVkaSxdalilxyU kUDa heVLakUDadu. guruvanunx yAva vidhadiMdalU 
aNakisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvina viSayadalilx tirasAkxra niMdegaLu naDeyuvalilx kivigaLanunx mucicxkoLaLxbeVku. athavA 
alilxMda horaTuhoVgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvanunx dUradiMdaleV gwravisabAradu. koVpagoMDu gwravisabAradu heMgasina edurige gwravisalu 
hoVgabAradu. kuLitukoMDeV guruvige utatxra koDabAradu. hatitxradalilx kUtukoLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
agorxVdaka, hU, daBeR, samitutxgaLanunx nitayxvU taMdu koDutitxrabeVku. guruvige 
sAnxnamADisuvudu teYla muMtAduvanunx tikukxvudu. ivanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru malagidadx hAsigeyalilx malagabAradu. avara pAduke, keragaLanunx  meTaTxbAradu. avara 
piVThadalilx kUDabAradu. avara neraLanunx kUDa mirabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvige halulxjujxvakaDiDx muMtAduvanunx taMdukoDabeVku. sikikxda athavA taMda, avanunx avarige 
heVLabeVku. avarige heVLade hoVgabAradu. avara hitavanenxV bayasutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
gurugaLedurige kAluniVDikoMDu kUrabAradu. naguvudu, AkaLisuvudu, katitxge sutitxkoLuLxvudu, meY 
keYgaLanunx murivudu, ivanunx guruvinedurige mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvu beVDanunxvavaregU kAlakekx sariyAgi adhayxyana mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvinahatitxra seVvemADutatx keLage kuLitukoLaLxbeVku. avara Asana, hAsige, yAnagaLalilx 
kuLitukoLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvu ODutitxdadxre tAnU hiMde ODutitxrabeVku. hoVgutitxdadxre hiMde hoVgubeVku. etutx, kudure, 
oMTegaLayAna, mahaDi, asanagaLalilx A Asanavu guruvinadAgidadxre avugaLa joteyalilx kUrabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
kalulx capapxDi, doVNigaLalilx joteyalilx kUrabahudu. jiteVMdirxyanAgi kopavilalxde shuciyAgi 
yAvAgalU irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
madhuravAda hitavAda mAtanenxV aDabeVku. gaMdhamAle rasa, gaMdhada AMTinaMtiruva padAthaR, 
kapepxcipupx (mututx)gaLanunx noVDi AsebiDabeVku. pArxNihiMse mADabAradu. aBayxMjana, 
kaNuNxkapupx, kuDita, Catirx hiDivudu, kAma, loVBa, Baya, nidedx, hADu, vAdayx, kuNita, 
hedarisuvudu, aNakisuvudu, heMgasaranunx noVDavudu, hoDevudu, parApakAra, cADi ivanunx 
parxyatanxpaTATxdarU biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
agorxVdaka, ho, sagaNi, maqtitxke daBeRgaLanunx tarabeVku. BikASxnanxvanunx horage mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tupapx, upupx, haLasidudu, ivelalxvu biDalapxDatakukxvu kuNita modalAduvanunx noVDabAradu. hADu
modalAdavaralilx AsebiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sUrayxnanunx noVDabAradu. halalxnunxjajxbAradu. ayoVgayx sitxrXVyoDane obabxneV irabAradu. 
shUdArxdigaLoDane mAtADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvina eMjalu, veYdayxna mane ananx idanunx iSaTxbaMdaMte tinanxbAradu. koLe hoVguvaMte 
sAnxnamADaleV bAraradu.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvina tAyxgadalilx moVhadiMdAgali, loVBadiMdAgali manasusxmADabAradu. hAge biTaTxre 
patitanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
lwkika, veYdika, barxhamxsaMbaMdhajAcnxnagaLanunx yAriMda hoMdutAtxnoV
avanige dorxVha mADaleVbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
kobibxda, viveVkavilalxda, ayoVgayx dAriyanunx hoMdida guruvanunx kUDa biDabAradeMdu manu 
heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvina guruvu baMdAga guruvinaMte shushUrxSe mADabeVku. a guruvu biTaTxmeVle tananx 
guruvanunx shushUrxSisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vidAyxguruvinalilx  meVle heVLida riVtiyalilxrabeVku. yoVgayxralilxyU, yoVgigaLalilxyU hiVgeV 
irabeVku. adhamaRvanunx beVDavenunxvavaru, hitavanunxpadeVshisuvavaru, ivaralilx guruvinaMte 
shushUrxSisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvina maga, heMDati avara baMdhugaLalilxyU guruvinaMte naDeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxda visayadalilx cikakxvanAdarU, shiSayxnAdarU, sari avaranunx gwravisabeVku. guruvina 
videyx heVLuvAga guruvinaMte gwravAhaRnu.
\end{mn}

\begin{mn}
keYkAlu otutxvudu. sAnxna mADisuvudu. uciCxSaTx BoVjana, kAlu toLevudu ivanunx guruputarxnige 
videyx heVLuvAga mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx jAtige samAnarAda guruvina heMDiranunx guruvinaMte seVvisabeVku. tananx jAtigiMta kiVLAda 
guruvina heMDiranunx edurugoLuLxvudu, aBivaMdanegaLiMda gwravisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
aBayxMjanasAnxna, keYkAlotutxvudu, talebAcuvudu, ivanunx gurupatinxge mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
gurupatinxyu yuvatiyAgidadxre kAlumuTiTx namasakxrisabAradu. tananx goVtarxnAmagaLanunx heVLutAtx 
BUmiyalelxV namasakxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
elilxgAdarU hoVgibaMdare AgalelAlx guruvina heMDatigU namasAkxra mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tAyiya akakxtaMgiyaru soVdaratetxyaru heNuNxkoTaTx atetx taMdeya soVdariyaru kUDa guruBAdheyxge 
samaru. avaraMte gwravAhaRru.
\end{mn}

\begin{mn}
samAnajAtiyarAda aNaNxna heMDarigU, jAcnxtigaLa heMDatiyarigU horaginiMda baMdare namasAkxra 
mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
soVdaratetx, doDaDxmamx, akakx ivaralilxyU tAyiyaMtirabeVku. ivarelalxrigU tAyiyeV doDaDxvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti AcArashiVlanAgi jAcnxnavuLaLx DaMBAcAravilalxdavanige veVdavanUnx dhamaRvanUnx 
purANagaLanUnx heVLikoDabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu vaSaR vAsamADidarU guruvu videyx heVLadidadxrU avana pApavanunx nAshamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
meVle heVLidaMthavanu, guruputarx, shushUrxSaka, jAcnxnavanunx tanage BoVdhisidavanu, 
dhamaRvuLaLxvanu, shuciyAdavanu, shakatxnu, ananx, niVrugaLanunx koDuvavanu, sAdhuvu, I hatutx 
janaranunx adhayxyana mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kaMThasavxra madhuravAgi uLaLxvanu, dorxVha bayasadavanu, budidhxvaMta, guruvanAnxgi 
mADikoLaLxlu iceCxyuLaLxvanu, Apatx, pirxya, iMtA divxjaranunx vidhavatAtxgi adhayxyana 
mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaralilx bArxhamxNanAdavanige elalxvanUnx heVLabahudu. mikakxvarige avarige heVLiruva riVtiyalilx 
heVLikoDabeVku. acamanamADi utatxrABimuKavAgi kuLitu adhayxyana mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pAdakekx namasakxrisi  guruvina muKanoVDutatx heVLikoDireMdu keVLi heVLisikoLaLxbeVku. sAkAdaga 
sAkeMdu heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvinedurige kUrabAradu, guruvige pUvaRdikikxnalilx kuLitu koLaLxbeVku. ( anukUlavagi 
kuLitukoLaLxbeVku) keYge pavitarx hAkikoLaLxbeVku. mUrubAri pArxNayAma mADabeVku. AmeVle 
OMkAravanunxcacxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu adhayxyana AdayxMtagaLalilx pArxNAyAma mADabeVku. bogaseya aMjaliyanunx kaTiTxkoMDu 
adhayxyana mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx pArXNigaLigU veVdaveV kaNuNx. AdadxriMda nitayxvU adhayxyana mADabeVku. ilalxdidadxre 
bArxhAmxNike hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
nitayxvU QukukxgaLanunx adhayxyana mADabeVku. hAlanunx Ahuti koDoVNadariMda deVvategaLanunx taqpitx
paDisabeVku. AyA kAladalilx iSaTxvanunx apeVkiSxsutatx deVvategaLige hoVma mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yajuradhayxyanadalilx deVvategaLige mosariniMda hoVma mADabeVku. sAmAdhayxyanadalilx tupapxdiMda 
hoVma mADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
athavaRNaveVda, shukalx yajususxgaLanunx adhayxyana mADuvAga jeVnina hoVma mADabeVku. 
dhamaRshAsatxrXgaLanUnx  purANagaLanUnx OduvAga mAMsadiMda deVvategaLanunx tapiRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I deVvategaLa samiVpadalilx nitayxvidhi mADikoMDu araNayxdalilx gAyatirxyanunx kaliyabeVku.
(sAdhisabeVku)
\end{mn}

\begin{mn}
hececxMdare sAvira, sAdhAraNaveMdare nUru, koMcaveMdare hatutx IriVtiyAgi gAyatirxV japa mADidare
japayajacnxveMdu heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}
gAyatirxyanUnx catuveRVdagaLanUnx barxhamxnu tUkamADalu oMdu kaDe gAyatirxyU matotxMdu kaDe 
veVdagaLU samavAduvu. OMkAravanunx modalucacxrisi anaMtara BUBuRvasavxvagaLeMba 
vAyxhaqtigaLanunxcacxrisabeVku. AmeVle punaH sAvitirxyanunxcacxrisabeVku. (japisabeVku.)
\end{mn}

\begin{mn}
pUravxda kalapxdalilx BUH, BuvaH, savxH eMba vAyxhaqtigaLu mUrU utapxnanxvAdavu. elAlx 
ashuBagaLanUnx nAsha mADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
kAlavu parxdhAna puruSaSanu, barxhamx, viSuNuNx, maheVshavxra, matutx satavx, rajasusx 
tamasusxgaLu karxmavAgi mUru vAyxhaqtigaLAgive.
\end{mn}

\begin{mn}
OMkAraveV A barxhamxvu. AmeVle sAvitirxyu I maMtarxveV mahA yoVgaveMbudu. sAradiMda sAravanunx 
tegedu heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu veVdamAtaqvAda sAvitirxyanunx dinadinavU athaRvanunx tiLidu adhayxyana mADutAtxnoV A 
barxhamxcAriyu utatxma gati hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
gAyatirxyu veVdakekx tAyi. adeV loVkapAvani. adakikxMta maMtarx beVreyilalx. idanunx tiLidavanu
mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shArxvaNamAsada huNime, ASADa athavA Ashavxyu jagaLu veVdavanunx modalu mADuvudakekx sariyAduvu. 
AgaleV modalu mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sUrayxnu dakiSxNAyanavanunx hoMdida aiduvare tiMgaLu bArxhamxNanu shuci deVshadalilx kuLitu 
bahamxcAriyAgi adhayxyana mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
puSayx mAsadalilx bArxhamxNanu veVdagaLige utasxjaRna mADabeVku. shukalxpakaSxda 
pArxtaHkAladalilxyAgali kaqSaNxpakaSxdalilx Adare, pUrAvxhanx sAyaMkAlagaLalilx utasxjaRna 
mADabeVku. veVdagaLanunx shukalxpakaSxdalilx adhayxyana mADabeVku. veVdAMgagaLanUnx 
purANagaLanUnx kaqSaNx pakaSxdalilx adhayxyana mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
OduvavanU, OdisuvavanU parxyatanxdiMda muMdina anadhAyxyagaLanunx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
rAtirxyalilx gALi birusAgi biVsuvAga hagalalilx dhULedidxruvAga miMcu guDugu maLe baMdAga 
ulAkxvAta shilApAtagaLAdAga adhayxyana kUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivugaLu akAlavAda anadhAyxyagaLeMdu barxhamxnu heVLidAdxne. aginxgaLu vikAravanunx hoMdidare athavA
bahu hecicxdare aBuyxditAnadayxyana. maLegAlavalalxdidudx moVDa kANisikoMDare aMdU anadhayxyana.
\end{mn}

\begin{mn}
siDilu, BUkaMpa, dhUmakeVtudashaRna, ivugaLu kANisidare elAlx kAlagaLalUlx anadhAyxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}
aginxyu kANisikoMDare miMcu gaDugugaLa dhavxni baMdare sUrayxnidadxre anadhAyxyavu. rAtirx 
sheVSavAgidadxre hagalinaMte anadhAyxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRdalilx AsakatxrAdavarige gArxmagaLalUlx, nagaragaLalUlx mUtarx gaMdha hecAcxgidadxre 
nitAyxnadhAyxya vAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
UrinoLage heNavidadxre, shUdarxna saninxdhiyalilx aLutitxdadxre (duHKadalilx), maLe 
barutitxdadxre, anadhAyxyavu. adu nitavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
adhaRrAtirxyalilx niVrinalilx mala mUtarxgaLanunx  visajiRsayxbahudu. shArxdadhxda ananx tiMdavanu 
bArxhamxNAthaR mADidavanu veVdavanunx manasisxniMdalU ciMtisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu EkoVdidxSaTxda duDadxnunx tegedukoMDidadxre, rAjana sUtaka, garxhaNasUtakagaLalilx
mUru dina anadhAyxyavu. 
\end{mn}

\begin{mn}
BikASxnanx mADadiruvAga, eNeNx hacicxkoMDu iruva parayxMtaravU, veVdAdhayxyana kUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
malagikoMDu, kAluniVDikoMDu, toDeyameVle toDe hAkikoMDu, mAMsavanunx tiMdu matutx 
shUdArxnanxvanunx tiMdu adhayxyana mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
hima biVLutitxdadxre, bANashabadx keVLidare, pArxtasAsxyaM kAlagaLalilx, amAvAseyx 
catudaRshigaLalilx, pwNaRmAsi, aSaTxmigaLalilx adhayxyana mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
upAkamaR, utasxgaRgaLalilx mUrudina anadhAyxyavu aSaTxkeVSiTx mADidAga ahoVrAtirx anadhayxyana.
Qutuvina konegaLalilx rAtirxgaLalilx mAtarx anadhayxyanavu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAgaRshira, puSayx, mAGamAsagaLalilx kaqSaNxpakaSxgaLalilx aSaTxkagaLu barutatxveMdu mUru 
aSaTxkagaLanunx heVLidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
coLeLx, bUraga, hipepx, kaMcuvALa, beVladamaragaLa neraLinalilx adhayxyana mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
joteyalilx Odidavanu, tananx guruvinalilx Odidavanu, AcArAyxru, maqtapaTaTxre mUrudina 
anadhAyxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivugaLu CidarxgaLu ivugaLalilx adhayxyana mADidare rAkaSxsaru hiMsisutAtxre. AdadxriMda 
anadhayxyanaveMdu heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}
Adare nitayxkamaRgaLalilx, saMdhAyxkAlagaLalilx, upAkamaR, utasxgaRgaLalilx, hoVmada koneyalilx, 
oMdu Qukukx athavA oMdu yajasusx athavA oMdu sAmavanAnxdarU adhayxyana mADabeVku. 
aSaTxkAdigaLalilx, gALi balavAgi biVsidarU, adhayxyana mADabahudu. 
\end{mn}

\begin{mn}
veVdAMgagaLigU, itihAsa purANagaLigU dhamaRshAsatxrXveV modalAdavugaLigU I anadhayxyanagaLilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
pUravxdalilx barxhamxnu QuSigaLige heVLida anadhayxyanagaLanunx  nAnu saMgarxhisi 
barxhamxcArigaLige heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdanonxVdade matAtxvudakAkxdarU parxyatanxpaTaTxre avanu mUKaRnu. avananunx mAtADisabAradu. avanu
veVda bAhayxneMdu tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdada mUla maMtarxda kaliyuvikeyiMda bArxhamxNanu saMtuSaTxnAgabAradu. pAThamAtarxvanunx 
kaLitavanu kesarinalilx hoLikoMDiruva hasuvinaMte kaSaTxpaDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
vidhivatAtxgi veVdavanunx Odi adara athaRvanunx vicAra mADadavanu daDaDx, shUdarxnige samAnanu
ahaRteyanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
koneyavaregU guru shushUrxSeyalilxyeV irabeVkeMdu toVridare shariVra nAshavAguvavaregU 
sAyuvatanaka shishUrxSisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kADige hoVgi aginxkAyARdigaLanunx mADikoMDu, barxhamxniSaThxnAgiyU jiteVMdirxyanAgiyU nitayxvU 
adhayxyana mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvitirxV, shatarudirxVya, veVdAMtagaLanunx hecAcxgi aBAyxsamADutitxrabeVku. BikASxnanxmADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdABAyxsamADuva viSayadalilx hiMdiniMdalU baMda saMparxdAyavanunx  heVLidedxVne. 
sAvxyaMBuvamanuvu hiMde mahaSiRgaLiMda parxshinxsalapxTuTx avarige heVLidudanenxV Iga nimagU 
heVLidedxVne.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada aivatUmxraneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
vAyxsaru heVLutAtxre: oMdu veVda, sAdhayxvAdare eraDu, inUnx kAlavidadxre mUru matUtx 
sAdhayxvidadxlilx nAlukx. I riVtiyAgi veVdagaLananxdhayxyanamADi, tiLiya beVkAda viSayavanunx 
tiLidu, A meVle sAnxtakanAgabeVku. (maduveyAgalu parxyatanx naDesabeVku).
\end{mn}

\begin{mn}
guruvige gurudakiSxNeyanunx koTuTx avana opipxgeyiMda sAnxtakanAgabeVku. veVdavarxtamugiyalu 
sAdhayxviralu sAnxtakanAgalu yoVgayxnAgutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
bidiru doNeNx, hodiyuvabaTeTx, uDuvabaTeTxgaLu, eraDu yajocnxVpaviVtagaLu, niVriniMda tuMbiruva 
kamaMDalu, Catirx, rumAlu, keragaLu, cinanxdakuMDala, ivugaLanunx dharisi kwSxra mADisikoMDu 
ugurugaLanunx tegesikoMDu shuciyAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
keMpagidadxrU cinanxda mAleyAdare hAkikoLaLxbahudu. beVreV bageyadAdare beVreV 
baNaNxdAdxgirabeVkeV horatu keMpaneya mAle hAkikoLaLxbAradu. yAvAgalU biLiV baTeTxyanunx 
hAkikoMDu noVDalu cenAnxgiruvavanAgirabeVku. utasxvakAlagaLalilx haLeyadu athavA koLakAda 
baTeTxgaLanunx hAkikoLaLxbAradu. 
\end{mn}

\begin{mn}
keMpage noVDalu BayaMkaravAda baTeTx, kuMDalagaLanUnx, joVDu keragaLanUnx upayoVgisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
upaviVta, alaMkAra, kaqSANxjinagaLu, Icege kANuvaMterabeVku. apasavayxvAgi dharisabAradu. 
baTeTxyanunx vikAravAgi hodeyalU bAradu, uDalU, bAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
tanage sadaqshaLAda oLeLxyavaLAgiruva rUpalakaSxNagaLuLxLaLx tAyitaMdegaLuLxLaLX, 
doVSarahitavAgiruva huDugiyanunx maduveyAgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tAyiya goVtarxdalilx huTaTxda, anayxra goVtarxdalilx huTiTxda shiVla shwcagaLiMda kUDida, 
huDugiyanunx maduveyAgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
makakxLAguvavaregU QutukAlagaLalilx patinxVsaMgama mADabeVku. parxtiSidadhxvAda dinagaLanunx 
biTuTxbiDabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
SaSiThx, aSaThxmi, pwraNxmAsi, dAvxdashi, catudaRshi, amAvAseyx adeV riVtiyAgi huTiTxda hababxda 
dina, adara hiMdu muMdina eraDu dinagaLanUnx vajiRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vivAhAginxyanunx iDabeVku. aupAsanagaLanunx mADutitxrabeVku. sAnxtakanAdavanu ivelalxvanUnx 
iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdadalilx heVLiruva tananx dhamaRvanunx nitayxvU mADabeVku. mADadidadxre ugarxvAda narakavanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdagaLanunx aBAyxsamADutatxleV irabeVku. mahAyajacnxgaLanunx biDabAradu. gaqhayxkamaRgaLanUnx, 
saMdhAyxvaMdanegaLanUnx biDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
tanage samAnarAdavaru athavA adhikaroDane senxVha mADabeVku. Ishavxrananunx BajisutitxrabeVku. 
mikakx deVvategaLanUnx AsharxyisabeVku. heMDatiya poVSaNeyanunx biDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRvanunx mADi hogaLutitxrabAdu. pApavanunx mucacxbAradu. elAlxpArxNigaLalUlx dayAvaMtanAgi 
tanage hitavAda kamaRgaLanunx mADikoLuLxtitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vaysusx, kelasa, duDuDx, Odu, manetana, deVsha, mAtu, budidhxgaLiganusAravAgi yAvAgalU 
vatiRsutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shurxtisamxqqtigaLalilx heVLiruva yoVgayxru anusarisutitxruva AcAragaLanunx AcarisabeVku. 
beVreyadaralilx aBilASepaDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
pitaqpitAmaharu anusarisutitxdadx mAgaRdalilx hoVgutitxrabeVku. adeV sutupxruSara mAgaR, hAgAdare
apavAda baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
nitayxvU yajocnxVpaviVtavanunx dharisi veVdAdhayxyana mADutatx satayxvanenxVheVLutatx, loVBa 
moVhagaLiMda biDalapxTaTxvanAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvitirxV japavanunx mADutitxrabeVku. shArxdadhxgaLanunx mADutitxrabeVku. tAyitaMde, 
bArxhamxNara hitadalilx yukatxnAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnamADuvavanu, yAgamADuvavanu, veVda Bakatxnu barxhamxloVkadalilx suKisutAtxne. dhamaR, athaR, 
kAmagaLanunx yAvAgalU biDabAradu. dinadinavU deVvategaLa pUje mADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
elalxvanUnx beVre mADatakakxvanAgirabeVku. kaSxme, dayegaLanunx hoMdidadxre avaneV gaqhasathxnu. 
eninxsi koLuLxtAtxne. gaqhadalilxdadx mAtarxkekx gaqhasathxnAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
kaSxme, daye, vijAcnxna, dama, shama, AtamxjAcnxnagaLu bArxhamxNana lakaSxNagaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu ivugaLanunx mADiyeV mADabeVku. shakitxganuguNavAgi dharamxvanunx mADabeVku. 
keTaTxdadxnunx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
moVhaveMba pAshavanunx biTuTx yoVgavanunx hoMdi gaqhasathxnu baMdhanadiMda mukatxnAgutAtxne. 
saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
niMde, jayasuvike, tirasAkxra, hiMse, baMdha, kole ivilalxdiruvudu, matotxbabxru koVpabaruvaMte 
mADuvudariMda uMTAda doVSavanunx kaSxmisuva rUpavAda kaSxme, tananx duHKadalilx  daye, 
pararaduHKadalilx senxVhaveMba daye, ivu sAkASxtAtxgi dhamaRkekx sAdhanavAduvu. 
\end{mn}

\begin{mn}
veVdAMgagaLu, veVdagaLu, mimAMse, nAyxya, purANA dhamaRshAsatxrX, I videyxgaLu oTuTx hadinAlukx. 
(veVdAMga) shikeSx, vAyxkaraNa, CaMdasusx ; nirukatx, joyxVtiSa, kalapx, eMdu Aru aMgagaLu, 
QugayxjusAsxmAthavaRNa nAlukxveVdagaLu, meVleheVLida nAlukx ; I riVti oTuTx hadinAlukx videyx).
\end{mn}

\begin{mn}
I hadinAlukx videyxgaLununx dharisidadxre bahu utatxmavu, itararigU parxyoVjavuMTu. ivugaLiMda 
dhamaRvu hecucxtAtxdudariMda ivakekx vijAcnxnagaLeMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
vidhivatAtxgi videyxgaLanunx Odi athaRvanunx tiLidukoMDu, dhamaRkArayxgaLanunx mADabeVku. ideV 
vijAcnxnaveMdu heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
satayxdiMda loVkavu tananx adhiVnavAgutatxde. satayxveV utatxmavu. pArxNigaLu satayxdiMda 
parxmAdamADadiruvikeyeV satayxvenisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shariVradalilx shAMti iruvikeyu dama. budidhxvaMtikeyiMda parxmAdavanunx hoVgalADisuvudu shama. 
AtamxsaMbaMdhavAda videyxyu akaSxravideyx(anAshakavideyx) adutiLidare savxgaRvuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva videyxyiMda sAvxmiyanunx tiLiyutetxVvUV, yAva videyxyalilxyeV deVvaru idAdxnoV, adeV 
jAcnxnaveMdu heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
nitayxvU jAcnxniyu A videyxyalilx AsakatxnAgi korxVdhavilalxde shuciyAgi yajacnxgaLanunx 
mADutitxdadxre utatxmapadavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRkekx kAraNaBUtavAdudariMda shariVravanunx parxyatanx paTuTx kApADikoLaLxbeVku. viSuNxvu
deVhavanunx biTuTx beVre beVreyAgilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxnu dhamARthaRkAmagaLalilx Avashayxkateyanunx hoMdirabeVku. dhamaRdiMda biDalapxTaTx, kAma,
athaRgaLanunx manasisxnalUlx yoVcisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRdalilx kaSaTxpaDutitxdadxrU adhamaRvanunx mADabAradu. dhamaRveV deVvaru. saravxjaMtugaLigU 
adeV Asharxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxNigaLige oLeLxyadanenxV mADutitxrabeVku. paradorxVha kamaRvanunx mADabAradu. veVda 
deVvategaLa niMde mADabAradu. hAge niMdisuvavanoDane vAsisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
bAhamxNanu I dhamARdhAyxyavanunx niyamadiMda Odidare matotxbabxrige Odi heVLidare 
barxhamxloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada aivatatxnAlakxneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
vAyxsaru heVLutAtxre: yAvapArxNiyanUnx hiMsisabAradu savxlapxvU suLuLxheVLabAradu. ahitavAda 
apirxyavAda mAtanAnxDabAradu. yAvAgalU kadiyabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
hulalxnAnxgali, kAyipalayxgaLanAnxgali, niVru, maNuNxgaLanAnxgali itararadanunx kadadxre A 
pArxNiya narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjaniMda, shUdarxniMda, patitaniMda konege yAriMdalU kUDa dAna tegedukoLaLxbAradu. 
ashakatxnAgidadxre niMditadiMda dAna tegedukoLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
nitayxvU yAcisabAradu. yAcisidavananenxV punaH yAcisabAradu. hiVgemADidare yAcane mADida 
yAcakanu tananx pArxNavanunx tAneV kaLedu koLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu, deVvara matutx bArxhamxNara savxtutxgaLanunx kaSaTx baMdarU apaharisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSavu viSavalalx. bArxhamxNana savxtetxV visaveninxsi koLuLxtatxde. deVvara savxtatxnUnx kUDa 
yatanxpaTuTx biTuTx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ho, kAyisopupx, niVru, swde, geDeDx, haNuNx, hululx, ivugaLanunx keYyetitx koDadidadxrU 
tegedukoMDare kaLaLxtanavalalxveMdu manu heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu deVvatAcaRnegoVsakxra hUgaLanunx koyudxkoLaLxbahudu. obabxnadaralilxyeV avana 
mAtilalxde tegedukoLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
hululx, swde, hUgaLanunx kANuva hAgeyeV keVLade tegedu koLaLxbahudu. dhamaRkAkxdare pApavilalx, 
ilalxdidadxre pApabarutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
eLuLx, hesaru, yavadhAnayxgaLidadxre (dAriyalilx) hasivuLaLxvanu oMdu hiDiyanunx  tegedu 
koLaLxbahudu eMdu dhamaRsithxtiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRdanevadiMda pApamADabAradu. pApamADi varxtamADabAradu. vatarxtadiMda pApavanunx kaTiTxkoMDu 
sitxrXV shUdarxra riVtiyanAcarisutitxruvavanu ililxyU tirasakxrisalapxTuTx maqtanAda meVle 
sadagxtiyanunx hoMduvudilalx. kapaTadiMda mADida varxtavu rAkaSxsara pAlAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yatiyalalxdavanu kASAya dhAriyAgi, idaraMte itararU veVSadiMda moVsapaDisi dhamaRvanunx 
teredukoMDure A veVSada mUla BUtada pApagaLanunx veVSahAkikoMDavanu hoMdutAtxne. 
keTaTxjanamxdalUlx huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
aMthaha ayoVgayxnalilx yAcane, neMTatana, sahavAsa, mAtADuvike, ivanunx mADidare 
patitanAgutAtxne. AdadxriMda parxyatanxpaTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
gurudorxVha deVvadorxVhagaLanunx mADabAradu. deVvadorxVhakikxMta gurudorxVhavu koVTiyiMda 
koVTiyanunx guNisidaSuTx adhika. janApAda, nAsitxkayxgaLu adakikxMta inUnx koVTipAlu hecucx.
\end{mn}

\begin{mn}
goVvu, deVvate, bArxhamxNa ivariMda jiVvana matutx kaqSi, rAjaseVve, ivanunxmADidare kulagaLu 
keTuTxhoVgutatxve. idu dhamaRdiMda hiVnavu.
\end{mn}

\begin{mn}
ayoVgayxda vicAragaLanunx mADuvudariMda, mADatakakx kelasagaLanunx mADadiruvudariMda, 
veVdAdhayxyana mADadiruvudariMda kulagaLu keTuTx hoVgutatxve. aMtayeV bArxhamxNananunx 
tirasakxrisuvudariMdalU keDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
suLuLx heVLuvudariMda, parara heMDaragamanadiMda, tinanxbAradanunx tinunxvudariMda, 
tananxdallxda goVtarxda dhamaRvanunx AcarisuvudariMda  jAgarxteyAgi kulavu nAshAvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shorxVtirxyanalalxdavanu. shUdarx, AcArahiVna, ivaralilx dAna mADidare jAgarxte kula 
nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
adhamxRniSaThxriruva UrinalilxrabAradu. roVgahecAcxgiruva urinalilxrabAradu. shUdarxru 
hecAcxgiruva rAjayxdalilxrabAradu. pASaMDajanaru hecAcxgiruva jAgadalilxrabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUravxpashicxmagaLa meVre himavatf matutx viMdhayxparavxtagaLu, ivugaLalilxyU mikakxjAgadalilx 
samudarxparxdeVshadalilxyU vAsamADabeVku. inenxlilxyU irabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSaNxmaqga(jiMke)vu savxBAvavAgi iruva sathxLadaralilxbahudu.  puNayxparxdavU parxsidadhxvU Ada
nadigaLiruvajAgadalilx bArxhamxNaru vAsamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eSuTxdUravAdarU nadige adhaRkorxVshakikxMta dUradalilxrabAradu. gArxmagaLalilxdadxre puNayxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu patiroDane irabAradu. caMDAlaru, mAdigaroDane, mUKaRroDane, kobibxdavaroDane, 
irabAradu. keVvala saMsAramADuvudu mAtarx, jAcnxnavAgi uLaLxvaroDane irabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdeV hAsigeyalilx malaguvudu, kUruvudu, paMkitxyAgi seVruvudu. oMdeV pAterxya aDige, BoVjana, 
ibabxramaneya ananxvanunx seVrisitinunxvudu, yAga, pAThaheVLuvudu, heNuNx koTuTxtaruvudu, aMteyeV 
joteyalilx UTa, joteyalilx Oduvudu, joteyalilx pUjemADuvudu. I hanonxMdU sAMkarayxvanunxMTumADuva 
doVSagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
samipadalilx kuLitarU pApavu manuSayxnige barutatxde.  AdadxriMda heVgAdarU sAMkarayxvanunx 
biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru oMdeV paMkitayalilx kuLitx koLaLxbeVkAgi obabxrigobabxru muTuTxvudilalxvoV avaru bUdiyiMda 
tamamx tamamx jAgavanunx gutuRmADikoMDare sAMkarayx doVSavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
aginx, Basamx, niVru, bAgilu, kaMba, dAri, I  ArupaMkitx BeVdakagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
upayoVgavilalxda veYravubAradu. jagaLa, cADigaLanunx mADabAradu. matotxbabxra neladalilx 
hasumeVyutitxdadxre yAvAgalU heVLabAradu. 
\end{mn}

\begin{mn}
cADi heVLuvavanoDane irabAradu. mamaRBeVdakavAda mAtanAnxDabAradu. sUrayx pariveVsha, 
kAmanabilulx ivanunx noVDi obabxrigU heVLabAradu. ulAkxpAtavanunx heVLabAradu.
caMdarxnanunx toVri matotxbabxrige heVLabAradu. cinanx 
noVDi heVLabAradu. aneVkaroDane aMteyeV baMdhugaLoDane viroVdhavanunx mADikoLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
tanage anAnukUlavAdaveMdu toVridudanunx matotxbabxrige mADabAradu. pakaSxdatithiyanunx  
heVLabAradu. nakaSxtarxgaLanunx toVrisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
vayxBicAriNi, muTATxdavaLu, ashuci ivaroDane mAtADabAradu. deVvaru, guru, bArxhamxNarige 
koDuvadAnavanunx tapipxsabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
tananxnunx tAnu hogaLikoLaLxbAradu. paraniMdeyanunx biDabeVku. veVda, deVvaru, ivarugaLa 
niMdeyanunx parxyatanx pUravxkavAgi biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvaru, QuSigaLu, veVdagaLu ivanunx niMdisidavana pApanivAraNada bageyanunx shAsatxrXdalilx 
elilxyU noVDilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
guru, veVda, deVvaranunx utepxrXVkiSxsi yAvanu niMdisutAtxnoV avanu nUru koVTikalapxpUtiR rwrava 
narakadalilx toMdare paDisalapxDutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
niMdisutitxdAdxga sumamxnirabeVku. utatxraheVLabAradu. kivigaLanunx mucicxkoMDu 
horaTuhoVgabeVku. avananunx noVDalU bAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
itararamaneyalilx dUSisuvudanunx biDabeVku. satupxruSaroDane yAvAgalU jagaLAvADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
pApigaLa pApavanunx etitxADabAradu. suLuLx pApakaTiTx heVLalU bAradu. satayxheVLidare A 
pApiyoDane samAna doVSiyAgutAtxne. suLuLx heVLidare doVSiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAra meVle suLuLx doVSavanunx horisutetxVvoV avara kaNiNxVru aLuvududariMda biVLutatxdaSeTx. AniVru
putarxpwtarx pashugaLanunx (pApahorisidavana) nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxhateyx, surApAna, kaLavu, gurupatinxgamanagaLige parxtiVkAravu shAsatxrXdalulxMTu. 
mithAyxpavAdavanunx horisidavanige parxtiVkAravilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
huTuTxtitxruva, asatxnAgutitxruva, niVrinalilxruva, meVGamucicxruva, aMtarikaSxda 
madhayxdalilxruva sUrayx caMdarxranunx nimitatxvilalxde noVDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
kananxDiyeV modalAduvugaLalilx parxtibiMbadiMda kANuva sUrayxnanUnx, caMdarxnanUnx noVDabAradu. 
hAgeyeV betatxle iruva sitxrXVyanAnxgali gaMDasanAnxgali noVDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
mala, mUtarx, gaMDaheMDiru seVrisuKisuvudu, ivanunx noVDabAradu. ashuciyAgi sUrayx 
caMdarxranUnx garxhagaLanUnx noVDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
eMjaliniMda shudadhxnAgade, talege kaTiTxkoMDu Agali mAtanaDisabAradu. heNavanunx muTuTxvudanunx 
noVDabAradu. koVpagoMDa guruvina muKavanunx noVDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
eNeNx niVrugaLalilx neraLanunx noVDabAradu. UTavAgadidAdxga UTamADuvavara sAlanunx  noVDabAradu.
baMdhanadiMna biTaTxvananunx noVDabAradu. kobibxruva Aneyanunx noVDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
heMDatiyoDane UtamADabAradu. UTamADutitxruva heMDatiyanunx noVDabAradu. shiVtitxruva 
AkaLisutitxruva iSaTxbaMdaMte Asanadalilx kuLitiruva heMDatiyanunx saha noVDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx rUpavanunx niVrinalilx noVDikoLaLxbAradu. oLeLxyadanAnxgali, keTaTxdadxnAgali yAvAgalU 
mirabAradu. adaralilx AsakatxnAgabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
shUdarxnige budidhx heVLikoDabAradu. cigaLi, pAyasa, mosarugaLanunx koDabAradu. eMjalu, 
jeVnutupapx tupapxgaLanUnx kaqSANxjina havisusxgaLanUnx koDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
shUdarxnige varxtavanunx heVLabAradu. dhamaRvanunx boVdhisabAradu. koVpakekx vashanAgabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
loVBa, daMBa, tirasAkxra. hoTeTxgicucx, tirasakxrisuva budidhx, anayxshuBamatasxra, mada, duHKa, 
moVha, ivugaLanunx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
obabxrigU toMdaremADabAradu. magananunx, shiSayxnanUnx budidhxgoVsakxra daMDisabeVku. 
ayoVgayxranunx seVvisabAradu. yAvudaralUlx AsepaDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
tananxnunx avamAnisikoLaLxbAradu. diVnateyanunx biDabeVku. yoVgayxnAdavanige satAkxra mADabeVku. 
tananxnunx tagigxsi koLaLxbAradu.
\end{mn}


\begin{mn}
uguriniMda BUmiyanunx giVrabAradu. goVvanunx nibaRMdhisa bAradu. nadigaLalilx matotxMdu 
nadiyanunx heVLabAradu.paravxtadalilx  matotxMdu paravxtavanunx heVLabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAsada jAgadalilxyU, UTadalilxyU, joteyalilx yAga mADidavanunx biDabAradu. niVrinalilx 
betatxleyAgi sAnxna mADa bAradu. beMkiyanunx dATa bAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
talege toDedukoMDu A eNeNx hecAcxdare Adanunx meYge baLidukoLaLxbAradu. shAsatxrXtiLiyadavaroDane 
ADabAradu. tananx iMdirxyagaLanunx muTiTxkoLaLx bAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
guhayxsAthxnadalilxruva roVmagaLanunx muTaTxbAradu. ayoVgayxroDane hoVgabAradu. keY, kAlu, mAtu, 
kaNuNxgaLu keVLuva cApalayx mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
shishayxcApalayx, udaracApalayx, sharxvaNacApalayxgaLanunx biDabeVku. aMgavAdayx (aMga baDivudu)
naKAvAdayx (uguriniMda bArisuvudu) ivanunx mADabAradu. bogaseyiMda niVru kuDiyabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
keYkAlugaLiMda niVranunx baDiyabAradu. iTiTxgeyiMda haNuNx geNasugaLanunx tikakxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
melxcaCxra mAtanunx kaliyabAradu. kAliniMda maNi muMtAda AsanagaLanunx eLeyabAradu. uguru 
tegeyuvudu, neTiTxge muriyuvudu, uguriniMda katatxrisuvudu, ugariniMda barayuvudu kUDadu.
keYyiMda tikukxvudanUnx kUDa Palavilalxde mADabAradu. toDeya meVle tiMDiyanunx iTuTxkoMDu 
tinanxbAradu. vayxtharivAgi ceVSeTxyanunx mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
kuNiyabAradu. hADabAradu. vAdayxgaLanunx vAdisabAradu. eraDu keYyiMdalU oTiTxge taleyanunx keredu
koLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
lwkikavAda sotxVtarxdiMda deVvategaLanunx saMtoVSa paDisabAradu. avanu sAkASxtf guruvAdarU 
bAradu. pagaDe yADabAradu. ODabAradu. niVrinalilx jalamalagaLanunx biDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
shuciyAgade kuLitakoLaLxbAradu. malagikoLaLxbAradu betatxle sAnxna mADabAradu. hoVgutAtx 
OdabAradu. taleyanunx muTiTxkoLuLxtitxrabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
halulxgaLiMda uguru kUdalugaLanunx katatxrisabAradu. malagiruvavanunx ebibxsabAradu. 
eLebisilanunx kAsabAradu. heNada dhUmavanunx seVvisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
hALumaneyalilx malagabAradu, joVDanunx kadiyabAradu, kAraNavilalxde vAMti mADabAradu, 
toVLugaLiMda nadiyanunx dATabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAliniMda kAlanunx ujujxtAtx toLeyabAradu. beMkiyalilx kAlugaLanunx kAsabAradu. 
kaMcinapAterxyalilx kAlu toLeyabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvara, bArxhamxNaru, goVvugaLigedurAgi kAluniVDabAradu. ivarige edurAgi hoVgabAradu. vAyu, 
aginx, rAja, bArxhamxNa, sUrayx, caMdarxrige miri hoVga bAradu
\end{mn}

\begin{mn}
ashudadhxvAgi malagabAradu. gADiyanunx hatatxbAradu. adhayxyana mADabAradu, sAnxna 
BoVjanagaLanunx mADabAradu. horagU kUDa hoVgabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
nidedx, kwSxra, sAnxna, meYtikikxkoLuLxvudu, BoVjana, gamana, eraDu saMdheyxgaLalUlx mADabAradu 
madhAyxhanxdalUlxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
shuciyalalxda bArxhamxNanu, keYyiMda goVvu, bArxhamxNa, beMki, ivugaLanunx muTaTxbAradu. 
kAliniMdalU alAlxDisabAradu. deVvara parxtimeyanunx muTaTxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
ashudadhxnAgi aginx shushUrxSe mADabAradu. deVvate, QuSigaLa hesaranunx heVLabAradu. ALavAda 
niVranunx iLiyabAradu. kAraNavilalxde ODabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
eDageYyalilx oMdaralilxyeV niVretitxkuDiya bAradu. bagigxkoMDu bAyiMda niVranunx kuDiyabAradu. 
niVrinalilx Acamana mADade dATa kUDadu. niVrinalilx reVtasasxnunx visajiRsa kUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
ameVdhayx baLidukoMDu iruvAga, pAyiKAnege hoVgabeVkAgiruvAga muMde hoVgabAradu. rakatx, 
viSagaLanunx dATa bAradu. kareyutitxruva hasuvanunx seVvisadirabAradu. niVrinalilx meYthuna 
mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUjisalapxDuva araLi, bilavxmaragaLanunx kaDiyabAradu. niVrinalilx vamana kAyxrisi uguLuvudu 
kUDadu. mULe, bUdi, maDakecUru, kUdalu, muLuLxgaLu, hoTuTx, beMki, sagaNigaLa meVLe 
nilalxbAradu. kUralU bAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
beMkiyanunx dATa bAradu. hUtuiDabAradu. kAlina keLege mADikoMDirabAradu. bAyiMda UdabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
maravanunx hatatxbAradu. ashuciyAgiruvAga atitxtatx noVDabAradu. beMkiyoLage matotxMdu 
beMkiyanunx hAkabAradu. beMkiyanunx niVriniMda ArisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxrAdavaru satatx viSayavanunx tAnAgi tiLisabAradu mAralu anahaRvAda padAthaRgaLanunx 
mArabAradu. opipxge riVtiyiMdalU mArabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
ashuciyAgiruvAga bAyiMda Udi beMkiyanunx uri mADabAradu. puNayxparxdavAda tiVthaRgaLa 
elelxkaTaTxnunx vAhanada meVle hatitx hoVgabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiMde koTiTxdadx mAtanunx mirabAradu. hasugaLu, gULigaLu, huligaLu, pakiSxgaLu ivugaLa jagaLada 
jUjanunx mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVru, gALi, bisilu modalAdavugaLiMda parabAdheyanunx mADabAradu. gurugaLige upakAramADi AmeVle 
vaMcisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
beLegegx sAyaMkalagalu rakeSxNegoVsakxra maneya hebAbxgilanunx baDiyabeVku. 
suvAsaneyiMda kUDidadxrU nimARlayxvAdare dharisabAradu. heMDatiyoDane UTamADabAradu. jagaLavADi
athavA vAdamADi punaH hoVgabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu niMtukoMDu tinanxbAradu. haraTe, hoDeyutAtx nagutAtx irakUDadu. tananx aupAsana 
beMkiyanunx keYli muTaTxbAradu. niVrinalilx bahaLa hotutx irabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
sereginiMda beMkiyanunx biVsabAradu. mora keYgaLiMda biVsi hatitxsabAradu. bAyiMdalU Udi 
hatitxsabAradu. EkeMdare bAyiMdaleV beMki huTiTxdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
parasitxrXVyanunx mAtanADisabAradu. yAgamADalu yoVgayxteyilalxdavarige yAgamADisabAradu obabxneV 
saMcarisabAradu. samudAyakekx seVrabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
aparxdakiSxNAvAgi deVvAsAthxnakekx hoVgaleV bAradu. baTeTxgaLanunx hiMDabAradu. 
deVvasAthxnadalilx malagabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxyANamADuvAga obabxneV hoVgabaradu. pApigaLoDaneyA, roVgigaLoDaneyU, shUdarxru patitaroDaneyU 
seVrabAradu.

\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu keravilalxde naDeyabAradu. niVrilalxde hoVgabAradu. dAriyalilx citeyanunx savayxvAgi 
atikarxmisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgigaLanUnx, sidadxranUnx, varxtigaLanUnx, yatigaLanUnx niMdisabAradu. deVvAsAthxna, deVvaru, 
yAjicnxkaranUnx niMdisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNaru, goVvugaLa neraLanunx atikarxmisabAradu patitaru, roVgigaLu ivaru tananx neraLanunx 
hoMdubAradu. beMki, bUdi, kUdalugaLameVle naDeyabAradu kuLitukoLaLxlUbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
kasabaralina dhULu meVle biVLabAradu. sAnxnavasatxrXda niVrU, maDake niVrugaLanUnx 
upayoVgisabAradu. aBakaSxyXgaLanUnx tinanxbAradu. heMDamodalAda apeVyagaLanUnx kuDiyabAradu.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada aivatetxYdaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
vAyxsaru heVLutAtxre: pirxVtiyiMdAgali AjAcnxnadiMdAgali shUdarxnu muTiTxda ananxvanunx 
bArxhamxNanu tinanxbAradu. kaSaTxkAladalilx (ApatutxbaMdAga) tinanxbahudu. hAge sariyAda 
kAladalilx tiMdare shUdarxyoVniyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
niMdayxvada shUdArxnanxvanunx ArutiMgaLavaragU biDade tinunxvavanu IgaleV shudarxnAgutAtxne. 
satutx punaH janamxvanunx hoMdavAga nAyAgi huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamx kaSxtirxya veYshayx shUdarxra ananxdalilx yAra saMBaMdhavAda ananxvu sAyuvAga 
hoTeTxyalilxrutatxdeyoV avanu A jAtiyalilx  huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
naTa, nataRka, caMDAla, camAmxra, guMpinadu, sULe, ivara saMbaMdhavAda I Arujanada ananxvanunx 
tinanx kUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
guMpiniMda jiVvisuvavanu, agasa, kaLaLx, dhavxja{}hiDivavaru, saMgiVta kalisuvavaru, akakxsAle, 
sUtakada mane ivana ananxvanunx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kuMbAra, citarxkAra, baDiDxyiMda jiVvisuvavanu. patita, heMgasueraDaneya maduveyAdare, 
eraDaneyavanalilx huTiTxda magana  ananx, CatirxhiDiyuvana, apavAda hoMdidavanu akakxsAle, naTa, 
beVDavara, baMje, roVgi, kaLaLx, nAsitxka, deVvaniMdaka, soVma mAruvavanu, nAyitinunxvavanu, 
ivara ananxvanunx tinanxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
heMDatiyeV muMdALAgi uLaLxvana, miMDananunx maneyalilx iTuTxkoDavana, elalxrUtayxjisiruvavana, 
kaqpaNana, eMjalutinunxvavana, pApiya, saMGada, shasatxrXvanunx mADi jiVvisuvavana, BiVtana, 
ALuvavana, keLage tuLiyalapxTaTxvana, elalx viSayadalUlx noMdavana, barxhamxdevxVSiya, 
pApadalilx AsakatxnAdavana, shArxdadhxda, sutatxvana, deVvAdigaLigalalxde tanage eMdu aDige 
mADikoLuLxvavana, shavada, roVgiya, makakxLilalxda heMgasara, upakArasamxraNeyilalxdavana, 
rathavanunx mADuvavana, shasatxrXmAruvavana ananxgaLanunx tinanxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
satatx hanenxraDaneV dinada shArxdAdhxnanxda UTa shwMDa, a ananxvanUnx GaMTebArisi jiVvisuvavana 
ananx, vaYdAyxnanx, makakxLu sAyuvavana ananx, tamamxnu muduveyAgi tAnu maduveyAgadavana ananx, 
hAdaragititxya magana ananx, muMDe gaMDana ananx, muTATxda meVle maduve yAdavana ananx ivanunx 
tinanxkUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
cenAnxgilalxda, tirasakxqqtavAda, koVpadiMda hAkuva AshacxrayxdiMda baDisuva, saMsAkxravilalxda 
ananxvanunx guruvinadAdarU UTamADabAradu. manuSayxnu mADuva pApavelalxvU ananxdalilx niMtirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu yAvana ananxvanunx tinunxtAtxnoV avanu avana pApavanunx tinunxtAtxne. maneyalilxyeV 
yAcisuvavanu, tananx vaMshakekx hitakoVruvavanu, goVpAla (golalx) palakikx horuvavaru, kwSxraka 
ivarugaLu shUdarxrAdarU ivara maneya ananxvanunx tinanxbahudu, yAvanu tAnu iMthavaneMdu 
heVLutAtxnoV avana maneya ananxvanUnx tinanxbahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
gAyaka, kuMbAra, kaqSigAra, ivara ananxvanunx tinanxbahudu. ivarige adara parxtiVkAravanunx 
savxlalxkoTuTx UTa mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hAliniMda mADida padAthaR, eNeNxyiMda beMda padAthaR, majijxge, hiTiTxna saMbaMdhavAdudu, hiMDi, 
eNeNx,  ivanunx shUdarxniMna tegedukoLaLxbahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
badaneVkAyi, IruLiLxya hUvinaMtiravashAka, kasube, loVLiyAgiruva oMdu bage sopupx, IruLiLx, 
beLuLxLiLx, AlUgaDeDxyaMtaha geDedx, goVMdAgi baruva padAthaRgaLu ivanu upayoVgisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
aNabe (nAyikoDe) varAhakaMdaveMba geDeDx ( haMdigeDeDx) soVriruvudu, gaMji, haLasalu, 
baNaNxtirugiruvudanunx Anekalulx (maMjinageDeDx) ivanunx tinanxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
ravuTe, mUlaMgi, kuMbaLakAyi, atitx, soVre, muMtAduvanunx tiMdare patitanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kasuberasa, yavarasa (eNeNx) hAliniMdabeMda tiMDi (hAlobabxTuTx) saMsAkxrashUnayxvAda mAMsa, 
deVvarige niveVdana mADida ananx, havisusx, gaMji, mudala, saMsAkxrahiVnavAda miVnu, pwMse, 
beVla, basuri ivugaLa saMbaMdhavAdudanenxV parxyatanxpaTuTx biDabeVku. hAgeyeV eNeNx tegediruva 
padAthaR, hiMdi, navagarxhada kALugaLu ivanunx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
rAtirxyalilx eNeNx saMbaMdhavAda tiMDi biDabeVku, mosaranunx biDabeVku, mosaranunx biDabeVku. 
hAlinoDane majijxge seVrisi UTa mADabAradu. upapxnunx athavA adu seVriruva padAthaRvanunx 
hAlinoDane seVvisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
huLu tiMdadudx, durudedxVshavuLaLxdudx, keTaTxdaroDane berakeyAgiruvudu. huLu hopapxlugaLu 
bididxruvudu, padAthaRdiMda niVru Icege barutitxruvudu (haLasi), iMthahavanunx yAvAgalU biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nAyimUsidudx. matotxMdu bAri beVyisidudx, caMDAlaru noVDidudx, muTATxdavaLu, patitaru, 
goVvugaLiMda mUsalapxTaTxdudx ivanunx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgayxvalaxdudx, haLasidudx, tirasakxqqtavAda ananxvanunx yAvAgalU tinanx bAradu. kAge, koVLi, 
gaLiMda muTaTxlapxTiTxdudx, huLubididxruvudu, manaSayxru mUsi noVDidudx kuSaThxroVgadavanu, 
muTATxdavaLu muTiTxdudx, gaMDubiVriyaananx, roVgavuLaLxvaLu baDisavudu, iMtaha ananxgaLanunx 
tinanxbAradu. koLaku baTeTxyavaLu baDisuvudu, I ananxvanunx biDabeVku. matotxbabxra 
maneyalilxrabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
kuruvilalxda hasuvina hAlu, koVDabaradiruva ADinahAlu, kuriyahAlu, kAlukaTiTxsikoLuLxva hasuvina 
hAlu, ivu kuDiyuvudakekx yoVgayxvalalxveMdu manu heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kokakxre, haMsa, bAtu, gubabxcicx, giLi, kurara, cakora, kAlujAladaMtiruva pakiSxgaLu koVgile,
kAge, kapaTadahakikx, giDuga, hadudx, gUbe, cakarxvAka, kiVca bAladahakikx, pArivALa, 
kADupArivALa, TiTiTxBa (koMbUta) UrukoVLi, siMha, huli, bekukx, nAyi, haMdi, nari, kapi, katetx, 
ivanunx tinanxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
maqgajAtiyelalxvanUnx, navilu modalAda kADupakiSxgaLanUnx niVru, nelagaLalilx saMcarisuva elAlx 
pArxNigaLanunx vajiRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
uDa, Ame, mola, KaDagxmaqga, shalalxkaveMba maqga (hulelxjAti) I aidu maqgagaLanUnx 
tinanxbahudeMdu manuvu heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
muLuLxLaLx miVnugaLanUnx, ruruveMba (hulelxya) mAMsavanUnx, deVvate, bArxhamxNarige niveVdisi 
tinanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
navilu, tititxripakiSx, parivALa, kapiMjalaveMba hakikx vAdhiVRNasa, baka, miVnugaLanunx 
tinanxbahudeMdu barxhamxnu heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shaPariV, siMhatuMDa, pAThiVna, roVhita, I miVnugaLu tinanxlalxDatakakxvugaLeMdu heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
I meVLe heVLida mAMsagaLanunx porxVkiSxsi tinanxbeVku. adU shAsatxrXvatAtxgi porxVkiSxsabeVku 
pArxNa hoVguvAgalAdarU porxVkiSxsuvudanunx biDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAMsavanunx tinanxleV bAradu. obabxnutiMdu mikidadxnunx tiMdare A mAMsavu pApakAraNavAguvudilalx. 
auSadhakokxVsakxravAgali, ashakatxnAgali, yajacnxda kAraNavAgali, I saMbaMdhagaLidadxlilx 
pApavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
shArxdadxvAgali, deVkamaRvagali, idudx bArxhamxNananunx karedu mAMsavanunx BakaSxNamADisa 
bAradu. hAge mADidare Apashuvige eSuTx roVmagaLiveyoV aSuTxdina narakadalilxrabeVkAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu madayxvanunx tegedukoLaLxbAradu. kuDiyabAradu. konege muTaTxlUkUDadu. noVDalUbAradu. 
idu loVkada naDate.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda parxyatanx paTuTx madayxvanunx kuDiyabAradu. kuDidare kamaRgALige anahaRnAgutAtxne. 
avananunx obabxrU mAtADisa kUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
tinanxbAradanunx tiMdu, kuDiyabAradadxnunx kuDidu, elilxyavarege iruvanoV alilxyavaregU 
kamARdhikAriyAguvudilalx adanunx biTaTxmeVle adhikAra barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda apeVya, aBakaSxyXgaLanunx parxyatanx paTuTxbiDabeVku. hAgi biDadidadxre rwravAdi 
narakagaLanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada aivatAtxraneneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
vAyxsanu heVLutAtxne: inunxmuMde barxhamxnu pUvaRdalilx QuSigaLige heVLida 
utatxmoVtatxmavAda dAna dhamaRgaLanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
tAnu hoMdiruva duDaDxnunx yoVgayxralilx dAnamADabeVku, adeV OMkAravu adariMda ihaparagaLalilx 
swKayx barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgayxrige sharxdedhxyiMda koTeTxdedxV dAnavenisutatxde. hAgilalxdudanunx yArigosakxraloV 
kApADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnagaLanunx, nitayx, neYmititxka, kAmayx, eMdu mUru bageyAgive, nAlakxneyadAdudu vimalaveMdu 
hesarupaDedu utatxmotatxmavAdudAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtinitayxvU tanage yAva upakAravanUnx mADada bArxhamxNanige yAva parxtipalavanUnx 
apeVkiSxsadeV koDutAtxnoV adu nitayxka dAnavenisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
pApashAMtigoVsakxra koDatakakx dAnavu neYmititxkavenisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
makAkxLAguvudu, aishavxrayxhoMduvudu, jayashiVlanAguvudu, I suKagaLigoVsakxra koDatakakx dAnavu 
kAmayxvenisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxra pirxVtiyanunx udedxVshisi koDatakakx dAnavu vimalavenisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
dAna dhamaRgaLanunx yoVgayxrAdavarige shakatxyXnuguNavAgi koDabeVku. hAgemADidare adu elAlx 
kaSaTxdiMda kApADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
kuTuMba BaraNakekx, UTakekx, baTeTxge, sAkAguvaSuTx koDabeVku. hecAcxgi koTaTxre adariMda 
dAnaPalavu uMTAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
shorxVtirxyanAgiyU, kuliVnanAgiyU, viniVtanAgiyU, tapasivxyAgiyU iruva bArxhamxNanige 
BakitxyiMda dAna mADabeVku. varxtadalilxruvavanigU, daridarxnigU koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
AhitAginxyda bArxhamxNanige BakitxyiMda BUmiyanunx kUTaTxre utatxmavAda loVkavu sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
kabubx, yave, goVdhi beLegaLiMda, kUDiruva BUmiyanunx koTaTxre avanige punajaRnamxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
daridarxnAda barahamxNanige goVcamaRdaSuTx BUmiyanunx dAnamADidarU pApavelalxvU nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmidAnakikxMta utatxmavAda beVra dAnavilalx. ananxdAnavu adakekx samAnavAdudu. vidAyxdAnavu 
adakikxMta hecicxnadu.
\end{mn}

\begin{mn}
shAMta, shuci, dhamaRgaLiMda kUDida bArxhamxNanige vidhipUravxkavAgi videyxyanunx koTaTxre avanu
barxhamxloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtidinavU sharxdedhxyiMda barxhamxniSaThxnAdavanige savxNaR (cinanx) dAnamADidare saravxpApagaLU
hoVgi utatxmavAda sAthxnavu laBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
gaqhasathxnige ananxdAnamADidare PalavuMTu. gaqhasathxnige ananxvanenxVkoDabeVku. adariMdaleV 
utatxmagatiyu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
veYshAKamAsada huNiNxmeyalilx, ELu athavA aidu jana bArxhamxNaranunx karedu shuciyAgi karieLuLx 
madhugaLiMda pUje mADi dhamaRrAjanu pirxVtanAgali eMdu dAnamADidare athavA ananxhAkidare A 
janamxdalilx mADida  pApavelalxvU nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSANxjinadalilx eLaLxnunx kaTiTx, cinanx, jeVnutupapx, tupapxgaLanunx bArxhamxNarige koTaTxre 
elAlx pApagaLU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
tupapxda ananx, udakuMBagaLanunx veYshAKamAsadalilx dhamaRrAjana hesaru heVLi koTaTxre, 
narakaBayavu tapupxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eLiLxna jotege cinanxvanunx seVrisi, udakapAterxyanunx iTuTx, ELu athavA aidu janagaLige, 
tapaRNamADi avanunx koTaTxre barxhamxhateyx hoVguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAGamAsada kaqSaNxpakaSxda dAvxdashiV dina, upavAsamADi biLiya baTeTxyanunxTuTx, kariya 
eLiLxniMda hoVma mADi aMthaha kariV eLaLxnenxV bArxhamxNarigU koTaTxre elAlx pApavU hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
amAvAseyxyadina yoVgayxnAda bArxhamxNanige deVvara hesaranunxdedxVshisi avanige pirxVtiyAgaleMdu A 
eLaLxnunx koTaTxre ELu janamxdalilxmADida pApagaLu tolagutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSaNx catudaRshiyadina shivananunx ArAdhisi bArxhamxNananunx  karedu avanunx IshavxraneMdu BAvisi
taqpitxpaDisidare punajaRnamxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSANxSaTxmiya dina bArxhamxNanige keYkAlu toLedu pUjemADi mahAdeVvanige pirxVtiyAgaleMdu tananx
darxvayxvanunx koTaTxre saravxpApagaLU hoVgi utatxmagatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSaNx catudaRshiV, kaqSANxSaTxmi, amAvaseyxgaLalilx Ishavxrananunx BakitxyiMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
EkAdashiyalilx upavAsamADi dAvxdashiyadina, viSuNxvanunx pUjisidare avanu 
utatxmaloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shukalxpakaSxda  tithiyu veYSaNxvatithi. AdadxriMda A dina viSuNxvanunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNx maheVshavxraranunxdedxVshisi bArxhamxNanigeVkoTaTxdAnavu anaMtaPalavugaLanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu yAva deVvaranunx taqpitapaDisabeVkeMdiruvanoV avanu bAhamxNaranunx A 
deVvateyanunxdedhxVshisi pUjisidare A deVvate taqpitxhoMdutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLanunx bArxhamxNara deVhavanunx hoMdirutAtxre. AdadxriMda avaranunx pUjisabeVku. avaru 
sikakxdidadxre parxtimegaLanunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtimegaLalilx deVvategaLidadxrU bArxhamxNaralilxyeV hecAcxgi pUjemADidare PalavuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
aishavxrayxbeVkAdare iMdarxnanUnx, barxhamxvacaRsusx jAcnxnagaLu beVkAdare baarxhamxnanUnx, 
AroVgayx beVkAdare sUrayxnanUnx, dhanabeVkAdAre aginxyanUnx, kamaRgaLa sididhxyAgabeVkAdare 
vinayAkananUnx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
BoVgabeVkAdavanu caMdarxnanUnx, balabeVkAdavanu vAyuvanUnx, moVkaSxbeVkAdavanu shirxVhariyanUnx 
pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVga, moVkaSx, jAcnxnagaLu beVkAdare sarevxVshavxranAda virUpAkaSxnanunx(shivananunx)
pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mahABoVga, jAcnxnagaLu beVkAdare Ishavxrananunx pUjisabeVku. keVshavananunx pUjisidarU avu 
sikukxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
niVranunx dAnamADuvanu adakikxMta hecAcxda niVranunx hoMdutAtxne. teYladAnamADidare 
makakxLAgutatxve. diVpa dAna mADidare oLeLxya kaNuNxgaLu sikukxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmi dAnamADidare elalxvU sikukxtatxve. cinanxda dAna mADidare diVGARyuSayxvU, gaqhadAna mADidare 
maneyaU, beLiLxdAna mADidare rUpavU sikukxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
baTeTxdAna mADuvavanu caMdarxna sAloVkayxvanUnx kuduredAna mADuvavanu utatxmavAda yAnavanUnx 
ananxdAna mADuvavanu saMpatatxnUnx, goVdAna mADuvavanu sUrayxna loVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
vAhana, hAsigegaLanunx dAnamADidare oLeLxya heMDatiyU, aBayadAna mADidare aishavxrayxvU, dhAnayx 
dAnamADidare shAshavxvAda swKayxvU, barxhamxdAna mADidare shAshavxtavAda barxhamxvU sikukxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
dhAnayxgaLanunx yathAshakitxyAgi veVda Odiruva bArxhamxNarige dAnamADidare satatxnaMtara savxgaRvu 
barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
goVdAna, ananxdAnagaLanunx mADidare pApavelalxvU hoVgutatxde. swdegaLanunx dAnamADidare javxlisuva 
aginxyAgi huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
haNuNx, geDeDxgeNasu, sopupx muMtAduvanunx bArxhamxNanige koTaTxre yAvAgalU saMtoVSiyAgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
auSadha, eNeNx, AhAragaLanunx roVgigaLa upayoVgakokxVsakxra koTaTxre dAtaqvu roVgarahitanAgi, 
suKiyAgi diVGARyususxLuLxvanAgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
Catirx, karegaLanunx dAnamADidare, katitxya alaginiMda kUDiruva asipatarxvanada mAgaRvanunx 
dATutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxnige yAvudu iSaTxvoV, yAvudu apeVkiSxtavoV avanunx utatxmavAda guNavuLaLxvanige 
koTaTxre adeV akaSxyavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxrAyaNa, dakiSxNAyaNa, puNayxkAlagaLalilxyU, viSuvatupxNayxkAladalilx, caMdarxsUrayxra 
garxhaNadalilx, saMkArxMtigaLalilx dAnamADidudu akaSxyavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
parxyAga muMtAda tiVthaR, puNayxparxdavAda UrugaLu, nadigaLu, vanagaLalilx koTuTxdudu 
akaSxyavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnadhamaRkikxMta matotxMdu dhamaRvu I loVkadalilxlalx. AdudariMda shorxVtirxyanAdavanige 
bArxhamxNaru dAna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
aishavxyaRvanunx apeVkiSxsuvavaniMda savxgaRkokxVsakxravU pApadashAMtigU, moVkaSxhoMduvudakUkx 
bArxhamxNarige dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
goVvu, bArxhamxNa, aginx, deVvategaLa viSayadalilx dAna mADutitxruvudanunx taDedare niVcavAda
janamxdalilx huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
haNavanunx saMpAdisi yAvanu deVvaranUnx bArxhamxNaranUnx pUjisuvudilalxvoV avana savxtatxnenxlAlx 
kitutxkoMDu rAjanu avananunx deVshadiMda ODisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
duBiRkaSx, kaSaTxkAlagaLalilx yAvanu anAnxdigaLanunx hAkuvudilalxvoV, bArxhamxNaru 
duHsithxtiyalilxruvAga ananxhAkuvudilalxvoV avanu niMditanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaniMda dAna tegedukoLaLxbAradu. avanoDane vAsa mADabAradu. rAjanu avanige gurutumADi rAjayxdiMda 
ODisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge rAjanu rAjayxdiMdadalU ODisida meVle tananx haNavanunx dAnamADadidadxre adu hiMdina 
doVSakikxMtalU hecicxnadu. naraka barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdAdhayxyanasaMpananxrAgiyU, vidAyxvaMtarAgiyU, jiteVMdirxyarAgiyU, satayxvaMtarAgiyU, iruvavarige
dAna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vidAvxMsanU, dhAmiRkanU, adavanige eSuTx koTiTxdadxrU punaH koDutitxrabeVku. mUKaRnU, tananx 
vaqtitxyanunx biTaTxvanU Adavanige hatutxdivasa upavAsavidadxrU koDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
hatitxradalilx shorxVtirxyanAgiruva bArxhamxNaniruvAga avananunx biTuTx matotxbabxnige koTaTxre A 
pApadiMda tananx kulavanunx baMdhisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
dUradavanu shiVlavidAyxdigaLiMda adhikanAgidadxre Agegx miri koDAbahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnakoTuTxdanunx tegedukoLaLxbeVku. koDuvanu koDabeVku. hAgAdare ibabxrU savxgaRkekx hoVgutAtxre. 
avanun tegedukoLaLxdidadxrU, ivanu koDadidadxrU, ibabxrU narakavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
nAsitxka heVtuvAdavanunx tiLiyadavanu, pASaMDa, veVda dhamaRgaLanunx tiLiyadavanu, iMthavarige 
niVranUnx kUDa koDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
beLiLx, cinanx, goVvu, kudure, BUmi, eLuLxgaLanunx vidAvxMsanalalxdavanu dAna tegedukoMDare adu 
BasamxvAgi dAna Palavilalxde hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnategedukoLaLxbeVkAdare bArxhamxNariMdaleV tegedu koLaLxbeVku. adAgadidadxrU kaSxtirxya, 
veYshayxriMda beVkAdarU tegedukoLaLxbahudu. shUdarxniMda tegedukoLaLxleV bAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxgatigarxha vaqtitxyanunx kaDimemADikoLaLxbeVku. hecucx dhanavanunx kUDihAkabAradu. dhanada Aseyu 
bArxhamxNikeyanenxV hALumADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
sakala veVdagaLanUnx Odi yajacnxyAgAdigaLanunx mADi yAva gatiyanunx hoMdutAtxnoV, A gatiyu 
manuSayxnu saMtoVSadiMda iruva gatige samatUgalAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnategedukoLuLxvudaralilx AsemADabAradu. shUdarxniMda tegedukoLaLxleV bAradu. jiVvanakikxMta 
hecAkxgi tegedukoMDare narakabarutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu saMtoVSadiMdiruvudilalxvoV avanu savxgaRvanunx hoMduvudilalx. pArxNigaLanunx 
koVpagaLisuvavanu KaMDitavAgiyU kaLaLxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hiriyaranunx, ALugaLanunx anukUlasithxtiyalilxDutAtx, deVvategaLu, atithigaLanunx taqpitxpaDisutAtx
iruvavanu elalxralUlx dAnategedukoLaLxbahudu. taqpitxpaDisuvikeyaMda tAnu taqpatxnAgabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti gaqhasathxnu jiteVMdirxyanAgi, deVvate, atithi, ivarugaLa pUjakanAgidudxkoMDare, avanu 
paramapadavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgayxnAdavanu heMDatiyanunx makakxLavashakekx biTuTx obabxMTiganAgi udAsiVnanAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
gaqhasathxnu I dhamaRgaLanunx nimage heVLidedxVne. I dhamaRgaLanunx tiLidu tAnU AcarisutAtx itara 
bArxhamxNarU AcarisuvaMte mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
gaqhasathxnu tananx dhamaRdiMda anAdiyAda, A Ishavxrananunx  pUjisutitxdadxre punajaRnamxvanunx dATi
parxkaqtiyalilx aikayxnAgutAtxne. punaH eMdeMdigU janamxvilalx.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada aivatetxVLaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
vAyxsanu heVLutAtxne: Ayusisxna divxtiVyaBAgadalilx hiVge gaqhasAthxsharxmavanunx kaLedu. heMDati,
aginxgaLoMdige vAna parxsAthxsharxmavanunx hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
athavA heMDatiyanunx magana adhiVnakekx biTuTx kADige hoVgabeVku. adU ilalxdidadxre maganige 
makakxLAguva parayxMtavU idudx shariVravu gaLitavAdameVle utatxrAyaNada shukalxpakaSxda pUrAvxhaNxda 
oLeLxyadinadalilx kADigehoVgi jiteVMdirxyanAgi tapasusx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pavitarxvAda geDeDxgeNasugaLanunx AhArakoVsakakxra tarabeVku. avanu tinunxva AhAradiMda 
pitaqgaLanUnx, deVvategaLanUnx, pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
atithigaLanunx nitayxvU pUjisabeVku. sAnxnamADi deVvategaLananxcirsabeVku. adilalxdidadxre 
maneyiMda eMTu gArxsakekx Aguva AhAravanunx taMdu tinanxbahudu. 
\end{mn}

\begin{mn}
jaTegaLanunx dharisabeVku. uguru roVmagaLanunx katatxrisabAradu. veVdavanunx AvatiRsutitxrabeVku. 
beVre viSayadalilx hecucx mAtADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
aginxhoVtarxvanunx mADutatx, paMcayajacnxgaLanUnx mADutitxrabeVku. nAnAvidhavAda 
geDeDxgeNasugaLiMda meVle heVLiduvanAnxcarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAgalU nArubaTeTxyanunx hAkikoMDirabeVku. mUru hotutx sAnxna mADutAtx shuciyAgirabeVku. 
saravxpArxNigaLalilxyU daye irabeVku. dAnavimuKanAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu dashaRpUNaRmAsagaLanunx mADutitxrabeVku. Qutuyajacnx, iSiTx, AgarxhAyaNagaLanunx 
mADutatx cAtumARsayx varxtavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
cAMdArxyaNAdigaLanunx mADutAtx vasaMta, sharatf, gaLalilx  huTiTxda pavitarxvAda tAnAgiyeVtaMda 
AhAravanunx upayoVgisutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge tAnu taMda padAthaRdiMdaleV puroVDAsha, carugaLanunxmADi hoVmamADutAtx ApavitarxvAda 
havisasxnunx deVvategaLige hoVmamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sheVSavAdudanunx tAnu tinanxbeVku. upapxnunx tAneV mADikoLaLxbeVku. madayx, mAMsa, BUmiyalilx 
hutitxda ANabe modalAduvanunx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
lAmaMca, saNaNx hululxgaLu, mUru murukada haNuNx ivugaLanunx upayoVgisabAradu. itatx holadalilx 
beLedudanunx tinanxbAradu. alilx oMduveVLe biTiTxdadxrU adanunx upayoVgisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
Uralilx beLeda haNuNx hUgaLanunxpayoVgisabAradu. sharxvaNadalilx heVLiruva vidhiyiMda 
hoVmAdigaLanunx mADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvapArxNiyalUlx devxVSamADabAradu. davxMdavxsuKakekx gamanakoDade niBaRyanAgirabeVku. rAtirxyalilx 
UTa mADabAradu. rAtirxyalilx dhAyxnamADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
jiteVMdirxyanAgi korxVdhavilalxde tatatxvXciMtakanAgi barxhamxcAriyAgirabeVku. heMDatiyanunx 
gamisukUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
heMDatiyoDane kADigehoVgi yAvanu loVlupanAgi meYthunavanunx mADutAtxneyoV avana A varxtavu 
nAshavAgutatxde. pArxyashicxtAtxhaRnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx huTiTxda gaBaRvu bArxhamxNariMda muTuTxlu ahaRvAdudalalx. avanige veVdAdhikAravilalx. avana 
vaMshavU nikaqSaTxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAgalU neladameVle malagabeVku. sAvitirxV japavanunx mADutitxrabeVku. elAlx pArxNigaLigU 
AshirxtanAgirabeVku. satupxruSaralilx AdaravirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
bayuyxvike, suLuLx, nidedx, soVmAritanagaLanunx biDabeVku. oMdeV aginxyanAnxsharxyisirabeVku. 
maneyirabAradu. porxVkaSxNemADida BUmiyalilxyeV, irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
maqgagaLoDane saMcarisutAtx avugaLoDaneyeV irabeVku. kalulxgaLameVlAgali, maraLina meVlAgali, 
malagabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
oDaneyeV shuciyAgirabeVku. oMdu tiMgaLu, aru tiMgaLu athavA oMduvaSaRda koLeyanunx hoMdubahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
hagalu keYlAdaSuTx taMdu rAtirxyalilx UTamADabeVku. athavA nAlakxneV jAvadalilx UTamADabahudu. 
ilalxdidadxre, eMTaneV jAvadalilx UTamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shukolxVpavAsa, kaqSoNxVpavAsagaLanunx biTuTx cAMdArxyaNa vidhiyiMdirabeVku. parxtipakaSxdalUlx 
oMdoMdusAri kudisida gaMjiyanunx kuDiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
keVvala puSapx mUla haNuNxgaLiMdaleV irabeVku. avugaLu sAvxBAvikavAduvU tAvAgiyeV pakavxvAdavU 
AgirabeVku. iMtu veYKAnasamatavanunx asharxyisirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyalilx horuLutitxrabahudu. athavA tudigAlinalilx dinavelalx niMtirabahudu. sAthxna, 
AsanagaLiMda kUDirabeVku. dheYrayxvanunx biDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
girxVSamx Qutuvinalilx paMcAginxgaLamadheyxV tapasusxmADabeVku. vaSaRtuRvinalilx maLeyalilx 
horagirabeVku. himaMta Qutuvinalilx odedxbaTeTxyanunx hAkikoMDirabeVku. I riVti tapasasxnunx 
hecicxsi koLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mUruhotutx sAnxnamADabeVku. pitaqgaLanUnx, deVvategaLanUnx taqpitxpaDisabeVku. oMdeVkAliniMda 
niMtirabeVku. yAvAgalU bisilinalelxV irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
paMcAginx madhayxdalilxdudxkoMDirabeVku. athavA bisalinalilxdAdxdarU irabeVku. adilalxdidadxre 
shiVtadalilxrutitxrabeVku. shukalxpakaSxdalilx hAlu kuDiyabeVku. kaqSaNxpakaSxdalilx sagaNiyanunx 
tinanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
haNeNxlegaLanunx tiMdukoMDirabeVku. kaqcaCxrXvanunx tiMdAdarU irabahudu. yoVgABAyxsadalilx 
AsakatxnAgirabeVku rudArxdhAyxyavanunx paThisutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
athavaR upaniSatatxnunx adhayxyana mADutitxrabeVku. veVdAMtABAyxsa mADutitxrabeVku. iMdirxya 
jayavanunx aBayxsisabeVku. AlasayxpaDade niyamagaLanunx aBayxsisi AcarisutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSaNxjinavanunx hodidxrabeVku. biLiya yajocnxVpaviVtavanunx hAkirabeVku hAgilalxdidadxre 
aginxyanunx atamxsamAroVpaNamADi dhAyxnadalilxrabeVku. aginxyU maneyU ilalxda muniyAgi 
moVkaSxdalilx AsakitxyuLaLxvanAgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tapasivxgaLAda bArxhamxNaralilxyeV yAtirxkanAgi BikeSxbeVDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
athavA kADinalilx saMcarisuva gaqhasathxralilx yAcisabeVku. athavA gArxmagaLiMda eMTu 
gArxsagaLigAguvaSaTxnunx taMdu tinanxbeVku. kADinalilx vAsamADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
doneyxyiMdAgali, keYyiMdAgali, elegaLalilx tegedukoMDu tinanxbeVku. AtamxsididhxgoVsakxra 
upaniSatutxgaLanunx japisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
AtamxsididhxgoVsakxra visheVSa videyxgaLanAnxgali, rudArxdhAyxyavanAnxgali japisutitxrabeVku. sAyuva
parayxMtavU upavAsarUpavAda mahApArxsAthxnikavanAnxsharxyisabeVku. athavA 
aginxparxveVshavanAnxdarU, barxhAmxpaRNa vidhiyiMda mADabeVku.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada aivatetxManeya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
vAyxsanu heVLutAtxne: hiVge vAnaparxsAthXsharxmadalilx Ayusisxna mUraneV BAgavanunx kaLedu 
Ayusisxna nAlakxneV BAgavanunx sAnAyxsadiMda kaLeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
aginxyanunx AtAmxroVpaNa mADikoMDu bArxhamxNanu sanAyxsiyAgabeVku. yAvAgalU yoVgABAyxsa mADutatx 
barxhamxvideyxyalilx AsakatxnAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxnige yAvAga savaRvasutxgaLalUlx Aseyu hoVgutatxdoV Aga sanAyxsavanunx hoMdubeVku. 
hAgilalxdidadxre patitanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxjApatayx, athavA AgenxVya iSiTxgaLanunx mADi, shAMtanAgi, biLupiniMda kUDida kaSAya 
vasatxrXvanunx dharisi, sanAyxsAsharxmavanunx hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxna saMsAyxsigaLeMdU, veVdasanAyxsigaLeMdU, kamaR saMnAyxsigaLeMdU saMsAyxsigaLalilx mUru bage.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu elalxdaralUlx Asheyanunx biTuTx Bayavilalxde uSaNx shiVtagaLeMba davxMdavx suKakekx 
hedarade AtamxciMtane mADutAtxnoV avanu jAcnxna saMnAyxsiV enisikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAgalU veVdavanenxV heVLutatx dAna tegedukoLaLxde jiteVMdirxyanAgi moVkaSxvanunx apeVkiSxsutAtxnoV 
avanu veVda saMnAyxsiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
aginx samAroVpaNa mADikoMDu mahAyajacnxdalilx AsakatxnAgi, barxhAmxpaRNa parAyaNanAgidadxre 
kamaRsaMnAyxsiV eninxsikoLULxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I mUraralilx jAcnxnasaMnAyxsaveV sherxVSaThxvAdudu. ivanige 
EnU kelasaviruvudilalx. gurutAda veVSavU beVkilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
Ase, BayagaLilalxde shAMtanAgi jiteVMdirxyAnAgi elegaLanunx tinunxtAtx haraku kwpiVna 
dhAriyAgirabeVku. athavA betatxleyAdarU irabeVku. barxhamx saMbaMdhavAda jAcnxnamAtarx 
biDabAradu.
\end{mn}


\begin{mn}
barxhamxcAriyAgi gArxmagaLiMda ananxvanunx  taMdukoLaLxbahudu. Atamxnalilx niratanAgi Ase 
biTiTxrabeVku. mAMsa tinanxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
matotxbabxra sahAyavilalxde suKakokxVsakxra sututxtitxrabeVku. jiVvavanAnxgali, sAvanAnxgali 
anumoVdisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
ALu, apapxNeyanunx niVriVkiSxsuvaMte, kAlavanenxV noVDutitxrabeVku. adhayxyana, matanADuvudu, 
keVLuvudu, ivoMdanUnx mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti yoVgiyu jAcnxniyAgi barxhamxsArUpayxvanunx hoMdabeVku. oMdu baTeTxyanunxTiTxdadxrU sari 
kwpiVnavanunx hAkikoMDidadxrU sari.
\end{mn}

\begin{mn}
tale boVLisikoMDAgali, juTuTx biTuTxkoMDAgali irabahudu. athavA tirxdaMDiyAgiyAgirabahudu. dAna 
tegedukoLaLxbAradu. kAvibaTeTxyanunx yAvAgalU hAkirabeVku. gArxmada koneyalAlxgali, marada 
buDadalAlxgali, deVvasAthxnAdalAlxgaliV vAsamADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shaturx mitarxrugaLalilxyU, mAnApamAnagaLalilxyU oMdeV riVtiyAgidudx BikASxnanxdiMda jiVvisabeVku.
obababxna ananxvanenxV tinanxkuDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu viveVkavilalxde obabxna maneya ananxvanenxV tinunxtAtxnoV A pApakekx parxtiVkAravu 
dhamaRshAsatxrXgaLalilxlalx.
\end{mn}

\begin{mn}
rAga devxVSagaLanunx biTuTx, honunx maNuNxgaLanonxMdanAnxgi kANutatx, pArxNihiMseyiMda nivaqtatxnAgi 
nisapxqqhanAgi mwnadiMdirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
noVDi hejejxyaninxDabeVku. baTeTxyalilx shoVdhisi niVranunx kuDiyabeVku. satayxvanAnxDabeVku. 
manasusxnunx opipxsi mAtanADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
maLegAladalilx horatAda beVrekAlagaLalilx oMdeVjAgadalilx vAsamADabAradu. sAnxna, shwca, keYyalilx 
kamaMDalugaLirabeVku. barxhamxcarayxdalilxdudxkoMDu vanavAsamADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
moVkaSxshAsatxrXdalilx AsakatxnAgi, barxhamxsUtarxvanunx hAkikoMDu, jiteVMdirxyAnAgi, daMBa, 
ahaMkAragaLanunx biTuTx, niMde cADigaLanunx biTuTx, AtamxjAnavuLaLxvanu moVkaSxvanunx hoMDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAgalU OM eMba parxNavarUpavAda paramAtamxnanunx aBayxsisabeVku. sAnxna, AcamanamADi 
deVvAlayadalilxdudx koMDu OMkAravanunx sAdhisabeVku. yajocnxVpaviVtavanunx dharasirabeVku,
shAMtAtamxnAgirabeVku, keYyalilx daBeRyirabeVku, kASAyada baTeTxyanunx maDimADikoMDu hodeyabeVku. 
bUdi baLidukoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxkekxbadalAgi barxhamxnenxV japisabeVku. deVvarige badalAgiyU bahamxvanenxV japisabeVku. 
AdhAyxtimxkaciMtaneyalilxdudx veVdAMtadalilx AseyuLaLxvanAgiyeV irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
magana hatitxradalilxyAdarU idudxkoMDu barxhamxcAriyAgi veVdavanenxV aBAyxsamADuvavanu utatxma 
gatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ahiMse,satayx, asetxVya, barxhamxcarayx, kaSxme, daye saMtoVsaveMbuvu ivanige visheVSavarxtagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdAMta jAcnxnadalilx AsakatxnAgi paMcayajacnxgaLAnunx mADutatx, parxtinitayxvU sAnxna mADutatx 
BikaSxvanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hoVmagalagaLalilx AyA hoVmamaMtarxgaLAnunx japisabeVku. veVdAdhayxyanavanunx nitayxvUmADabeVku. 
saMdheyxgaLalilx savitirxyanunx japistitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
EkAMtadalilx yAvAgalU parameVshavxrananunx dhAyxnamADutitxrabeVku. kAma, korxVdha, 
parxtigarxhagaAnunx biTuTxbiDabeVku. obabxna maneyalelxyeV UTamADuvudanunx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdeVbaTeTx hAkikoLaLxbeVku. eraDubaTeTx idadxrU bAdhakavilalx. shiKe, yajocnxVpaniVtagaLAnunx 
dharisiyU, kamaMDalugaLidadx titxdaMdDa yatiyu utatxma loVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada aivatotxMBatatxneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}
vAyxsanu heVLutAtxne: yatAyxsharxmadalilx niratanAgiruva jitetxMdirxyarige BikASxTanavu 
heVLapxTiTxde. athavA haNuNx, geDeDx geNasugaLAnunx tiMdu irabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdeV hotutx BikeSxmADabeVku. hecAcxgi BikaSxdalilx AsakatxnAdavanu viSayasuKadalUlx 
AsakatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ELu manegaLige hoVgabeVku. sikakxdidadxlilx punaH beVrekaDe hoVgabAradu. matutx hasuvanunx 
kareyuvaSuTx hotutx mAtarx tale bagigxsikoMDu  niMtakoMDirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
``BikASx" eMdu oMdAvatiR kUgi sumamxnirabeVku. taMdameVle keYkAlu toLedukoMDu shuciyAgi Acamana mADi
UTa mADaabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sUrayxnige A ananxvanunx toVrisi pUravx muKavAgi kuLitukoMDu aidubAri pArxNAhutiyanunx hoVmamADi eMTu
gArxsagaLanunx mAtADade tinanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
UTavAda meVLe AcamanamADi barxhamxnanunx dhAyxnisutitxrabeVku. soVrebaruDe, maNiNxnapAterx 
bidirupAtetrx, marada pAterxgaLu I nAlukx bagegaLu yatige utatxmavAgiruva pAterxgaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAtirxya Adiyalilx, madhayxrAterxyalilx, apara rAtirxyalilx saMdhAyxvadanada (yatiya) riVtiyalilx 
Ishavxranunx ciMtisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
padAmxkAravAda haqdayadalilx, vishAvxtamxkanAda saravx pArxNigaLigU atirikatxnAda, ajAcnxnakikxMta
dUranAda, sarAvxdhAranAda, avayxya matutx joyxVtirUpanAda, parxdhAna puruSanigiMta beVreyAda 
shivanAda AkAshanAda, saravxpArNigaLigU koneyavanAda barxhamxrUpiyAda Ishavxranunx dhAyxnisubeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
OMkAravanunx dhAyxnisi AdAdameVle jiVvAtamxnanunx paramAtamxnalilx liVnamADi haqdayAkAshadalilx 
Ishavxranunx dhAyxna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
saravx pArxNigaLigU kAranAnAda AnaMda savxrUpanAda purANa puruSanAda viSuNxvanunx dhAyxnisidare 
baMdhanadiMda mukatxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgilalxdidadxre, haqdayarUpavAda huheyalilx, athavA parxkaqtiyalilx, parxpaMcavu layavAguva 
jAgadalilx, saravx pArxNigaLige kAraNanAda paramAtamxnanunx ciMtisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
saravx BUtagaLigU yAva jiVvanadiMda parxpaMcavu laya hoMDuvudoV aMthaha paramAtamxnanunx 
dhAyxnisabeVku. alilx tiLiya takakxdudx, mumukuSxgaLu novDuva barxhamxna sUkaSxmXrUpavAda 
AnaMdavanunx, eMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}
A AnaMda madhayxdalilx jAcnxnalakaSxNavAda barxhamxvu ideV. anaMtanU, satavxsavxrUpanU Ada A 
barxhamxnanunx mAtADade ciMtisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
idu ati guhayxvAda jAcnxnavu yatigaLige heVLalapxTiTxde. idaralilx kirxVDisuvavanu Ishavxranu 
saMbaMdhavAda yoVgavanunx tiLiyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda yAvAgalU jAcnxnAsakatxnAgi Atamxvideyxyaliruvavanu jAcnxnavanunx tiLidi barxhamx 
parAyaNanAgutAtxne. hiVge mADidare baMdhanadiMda mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A Atamxnanunx elalxkikxMta beVreyeMdu AnaMdarUpavAda adanunx tiLidu AmeVle parabarxhamxnanunx 
tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvudariMda pArxNigaLu huTuTxtatxvoV, yAvudanunx tiLidare loVkadalilx  
huTuTxvudilalxvoV,IshavxranigiMta koneyalilx yAvudu nilulxtatxdeyoV, yavuvu nAshavAda meVle tAnU 
hoVgutatxdoV, aMthAshAshavxtavAdudU, shivU Ada padAthaRvanunx dhAyxnisi mukatxnAgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge paroVkaSxdiMda parxtayxkaSxmADikoLuLxva maheVshavxraneV parAtapxravasutx. BikuSxgaLige 
ukatxvAda parxtavanunx keVLidaMte AyukatxvAdavugaLAnUnx keVLu. oMdoMdanunx tapipxdarU 
pArxyashicxtatxvu heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
kAmadiMda yatiyu sitxrXV saMgamADidare pArxNAyAmagaLanunx mADutatx sAMtapana varxtavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle jiteVMdirxyAnAgi kaqcaCxrXvanAnxcarisabeVku. AmeVle punaH A Asharxmavananx hoMdi 
joVpAnavAgi BikeSx mADabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRdiMda kUDida suLaLxnu heVLidare pAtakavilalxveMdu doDaDxvaru heVLutAtxre. AdarU A viSayavu 
keTaTxdAdudariMda suLaLxnunx heVLaleV bAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
yatiyu suLuLx heVLidare oMdu rAtirx upavAsavanUnx nUru pArxNayAmavanUnx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eSeTxV kaSaTx baMdarU kaLaLxtana maDabAradu. kaLaLxtanakikxMta hecAcxda adhamaRvu ininxlalx.
\end{mn}

\begin{mn}
hiMse, haNadAse, beVDuvike, ivu AtamxjAcnxnagaLanunx nAshamADutatxve. haNaveMbudu horage 
saMcarisuva pArxNagaLalalxveV?
\end{mn}

\begin{mn}
obabxnu dhanavanunx matotxbabxnu kadadxre, avana pArxNakadadxMtAyitu. hAge mADidare inUnx A yatiyu 
varxtadiMda cuyxtanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AkasAmxtAtxgi yatiyu hiMsemADidare atikaqcaCxrXvanUnx, cAMdArxyaNavanUnx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasanunx noVDi manasisxna dwbalayxdiMda iMdirxya saKxlanavAdare hadinAru pArxNAyAmagaLanunx 
mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hagalinalilx iMdirxya saKxlanavAdare mUru rAtirxgaLu pANAyAmashatagaLanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
obabxna maneyalilx ananx tinunxtitxdadxrU, jeVnanunx kuDidarU, mAMsatiMdarU, navashArxdhadxdalilx 
BAgiyAdarU, parxtayxkaSxvAgi upapxnunx tiMdarU, pArxjApatayx varxtavanunx mADidare 
shudhadhxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
dhAyxnaniSaThxnAgiruvavana saravxpApavU nAshavAgutatxve. AdadxriMda dhAyxnaniSaThxnAgi 
barxhamxdhAyxnadalilxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
jomxVtisavxrUpanAda, avayxyanAda, elalxralUlx aMtarAtamxnAda parabarxhamxnanenxV IshavxraneMdu 
tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaneV mahAdeVvanu, keVvalanu, paramashivanu, akaSxranu, oMdAdavanu, nitayxnU, paranUAdavanU 
AgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxna saMjicnxkavAda, AtamxyoVgatamxkavAda tatavxdalilx ramisuvudariMda mahAdeVvaneMdu hesarAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
A dhAyxnakAladalilx mahAdeVvanigiMtalU beVre yAvudanUnx avanu kANuvudilalx. adeV 
AtamxvenisikoLuLxtatxde. adeV paramapadaveMdU eninxsikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
Atamxnanunx parameVshavxranigiMtalU beVreyeMdu yAru tiLiyutAtxroV avaru a mahAdeVvananunx 
noVDalAraru. avaraparisharxmavU vayxthaRvAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
idu oMdeV oMdu parabarxhamxvu. idu tatavxropavAdadu. avayxyavu. adanenxV tiLiyabeVku. adeV 
mahAdeVvanu. idanunx tiLidare baMdhanavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda jiteVMdirxyAnAgi yatiya jAcnxnayoVgaratanAgi mahAdeVvanalilx AsakatxnAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I yatigaLa AsharxmadhamaRvanunx nimage heVLidedxVne. barxhamxnu idanenxV pUravxdalilx QuSigaLige 
heVLidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
putarx, shiSayx, yoVgigaLalalxdavarige idanunx heVLabAradu. yatidhamARsharxyavAda I jAcnxnavanunx 
barxhamxnu heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge yati niyamagaLanunx aneVkavAgi heVLidedxVne. ivugaloLage oMdAdarU sAvxmiya saMtoVSakekx 
kArANavAdare avanige huTuTxsAvugaLilalx. jiteVMdiyaru parxti divasadalUlx idanUnx AcarisutAtxre.
\end{mn}

%%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx AdiKaMDada aravatatxneya adhayxyavu mugidudu.
\end{document}

