\documentclass{article}
\usepackage{kanlel}
\def\mng{\bgroup\noindent\ignorespaces\begin{flushleft}}
\def\endmng{\end{flushleft}\egroup\bigskip}

\begin{document}


\begin{center}
{\textbf\large{nAlavxtetxVLaneya adhAyxyavu}}
\end{center}

\begin{mng}%1
BiVSamxnu heVLidanu- eleY pulasatxyXneV! loVkadalilx savaRrigU
samamxtavAda yAva puNayxvu adhikavAdudu? yAvudanunx pUviRkarelalxrU
Acarisutatx baMdidAdxre? eMbudanunx saMtoVSadiMda heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
pulasatxyXnu heVLidanu- oMdu sAri vAyxsa shiSayxrelalxrU AseyiMda
vAyxsananunx kuritu niVnu nananxnunx keVLidaMte dhamaRvanunx kuritu keVLidaru
\end{mng}

\begin{mng}%3
bArxhamxNaru heVLidaru- eleY vAyxsareV! loVkadalilx ati puNayxvU
dhamaRgaLalilx utatxmavAdudU yAvudu? yAva dhamaRvanunx Asharxyisidare
manuSayxru shAshavxtavAda padavanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%4
kaSaTxvilalxde nAvu mADuvudakekx sAdhayxvAguva shudadhxvAda I loVka
dalilxruva baDavarigU balilxdarigU anukUlavAguvaMtaha puNayx kelasavanunx 
heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%5
yAva yAva kelasavanunx mADidare savxgaRdalilx deVvategaLu gwravisutAtxreyoV
avelalxvanunx dayaviTuTx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%6
vAyxsanu heVLidanu- paMca (aidu) varxtagaLanunx karxmavAgi heVLutetxVne.
keVLu. ivugaLalilx oMdanunx mADidarU savxgaR, moVkaSx, yashasusxgaLu
barutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%7
pitaqpUje, yajamAnana pUje, savaRralilxyU oMdeV riVti iruvike,
mitarxrige dorxVhavenisadiruvudu, viSuNxBakitx I aidU aidu mahA
yajacnxgaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%8
eleYbArxhamxNarirA! pitaqgaLa shushUrxSeyiMda manuSayxnu yAva
dhamaRvanunx hoMdutAtxneyoV adanunx nUru yAgagaLanunx mADuvuda
riMdAgaliV, tiVthaRgaLiMdalAgaliV hoMdalAranu.
\end{mng}

\begin{mng}%9
pitaqgaLeV savxgaRvu, pitaqgaLeV dhamaRvu, pitaqgaLeV utatxmavAda
tapasusx, pitaqgaLu saMtoVSapaTaTxre elAlx deVvategaLU saMtoVSapaDutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%10
yAvana seVveyiMdalU, guNadiMdalU, tAyitaMdegaLu taqpitx
hoMdutAtxreyoV avanige nitayxvU gaMgAnadi sAnxnavanunx mADida puNayxvu
barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%11
tAyiyu savaR tiVthaR savxrUpaLu. taMdeyu savaR deVvatA
savxrUpanu. AdadxriMda tAyitaMdegaLanunx parxyatanxpaTuTx pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%12
tAyitaMdegaLanunx parxdakiSxNe mADidare avanu sapatx divxVpagaLiMda
kUDida BUmiyanunx parxdakiSxNe mADidaMtAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%13
maMDigaLU, taleyU, keYgaLU, tAyitaMdegaLanunx namasakxri
suvAga yAvanige neladalilx biVLutatxveyoV avanu shAshavxtavAda savxgaRvanunx
hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%14
A tAyitaMdegaLa pAdadhULiyu eSeTxSuTx taleyalilxyU,
meYyalilxyU aMTikoLuLxtatxveyoV maganu aSuTx shudadhxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%15
pAdagaLa niVranunx yAva maganu kuDiyutAtxneyoV avana 
koVTayxMtara janamxgaLalilx mADida pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%16
A manuSayxneV dhanayxnu. avanu pApagaLanenxlAlx kaLedukoMDu
pavitarxnAgutAtxne. oMdu janamxdiMdaleV elAlx gaNagaLigU adhipatiyA
gutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%17
yAva ayoVgayxnu tAyitaMdegaLanunx mIrutAtxneyoV A
niVcanu parxLayapayaRMtadavaregU narakadalilx bididxrutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%18
pitaqgaLige pUjemADade yAvanu ananx tinunxtAtxneyoV A
ayoVgayxnu huLitiruva narakadalilx kalapxkAlavirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%19
roVgabaMda, mudukanAda, hoTeTxge saMpAdisikoLaLxlArada, 
kivikeVLada, kaNuNxkANada, tAyitaMdegaLanunx biTuTxbiTaTxre avanu rwrava nara
kavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%20
tAyitaMdegaLanunx kApADadidadxre avanu puNayxgaLanunx kaLedu
koMDu aMtayx jAtiyAda melxVcaCx cAMDAlaralilx huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%21
tAyitaMdegaLanunx pUjisade maganu tiVthaR deVvarugaLanunx seVvi
sidarU avugaLa Palavanunx avanu hoMdade huLadaMte BUmiyanunx sututx
tAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%22
bArxhamxNarirA! pUvaRda katheyoMdanunx heVLutetxVne. keVLiri.
adanunx keVLidare niVvu ajAcnxnigaLAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%23
pUvaRdalilx naroVtatxmaneMbobabx bArxhamxNanidadxnu. Atanu
tananx tAyitaMdegaLanunx udAsiVnamADi tiVthaRyAterxge horaTanu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
hiVge elAlx tiVthaRgaLanUnx seVvisutitxralu avana sAnxnada baTeTx
gaLu oNagada dinaveV ilalx,
\end{mng}

\begin{mng}%25
A bArxhamxNada manasisxnalilx nananx samanAda puNayxvaMtanU yasha
sivxyU ilalxveV ilalxveMba ahaMkAravu baMditu.
\end{mng}

\begin{mng}%26
hiVge heVLutatx barutitxralu oMdu bakavu avana muKada meVle
heVtubiTiTxtu. Aga koVpadiMda A bArxhamxNanu adanunx shapisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%27
Aga basamxvAgi A bakavu keLage bidudxhoVyitu. Aga A bakada
nAshakokxVsakxra moVhavu (ajAcnxnavu) avananunx hoMditu.
\end{mng}

\begin{mng}%28
Aga A pApadiMda avana baTeTxyu AkAshadalilx hArADalu bara
lilalx. Aga Atanu duHKiyAgalu AkAshavANiyu iMteMditu.
\end{mng}

\begin{mng}%29
deVvategaLa mAtu iMteMditu- eleY bArxhamxNaneV! dhamiRSaThxnAda 
mUkaneMba cAMDAlanalilxge hoVgu. avanu dhamaRvanunx ninage 
heVLutAtxne, Atana mAtu ninage keSxVmavanunxMTumADutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%30
vAyxsanu heVLidanu- AkAshavANiyanunx  keVLi avanu mUkana
manege hoVdanu. alilx A mUkanu tananx savaR parxyatanxdiMdalU tAyi,
taMdegaLanunx seVvisutitxruvudanunx kaMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}%31-32
avanu avarige caLigAladalilx bisi niVranunx koDutitxdadxnu.
eNeNxyanunx adidx kAyisida tAMbUlavanUnx, becacxgiruva uNeNxya baTeTxgaLanUnx,
koDutitxdadxnu, nitayxvU UTakekx utatxmavAda UTavanunx koDutitx
dadxnu. hAluKoVva muMtAduvanunx koDutitxdadxnu. vasaMtakAladalilx
oLeLxya vAsaneyuLaLx hU mAlegaLanunx koDutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%33
inUnx anuBavisuva padAthaRgaLeVneVniruvuvoV avelalxvanUnx
koDutitxdadxnu. seKeyAdare biVsuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%34
hiVge avara shushUrxSeyanunx mADidanaMtara UTa mADutitxdadxnu.
sharxma tApagaLanunx ideV riVti pariharisutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%35
I puNayxhaLiMda viSuNxvu avana maneyalilx sithxravAgidudx biTaTxnu
avana maneyu UrugaMbagaLilalxde aMtarikaSxdalilxdidxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%36
avana maneyalilx tirxBuvaneVshavxranAda viSuNxvu bArxhamxNarUpavanunx
dharisikoMDidadxnu iMtaha suMdaravAda maneyanunx yArU kaTiTxralilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%37
teVjoVrUpanAda, baliSaThxnAda, A maneyanenxV beLagutitxruva
A bArxhamxNananunx noVDi AshacxyaRpaTuTx mUkananunx karedu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%38
viparxnu heVLidanu- nAnu ninanx baLige baMdidedxVne. bA. shAshavxtavAda
dhamaRvanunx keVLabeVkeMdidedxVne. nanagU savaRjanarigU hitavAgiruvudanunx
niVnu heVLabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%39
mUkanu heVLidanu- tAyigaLataMdegaLa seVveyanunx mADutitx
dedxVne. Iga ninanx baLige heVge barali? ivara seVveyanunx mugisikoMDu
ninage beVkAdudanunx heVLutetxVne. niVnu nananx maneya bAgilinalilxru. ninage
atithisatAkxravanunx mADutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%40
vAyxsanu heVLidanu- caMDAlanu hiVgenunxtatxlU A bArxhamxNa
niri koVpabaMditu.
\end{mng}

\begin{mng}%41
viparxnu heVLidanu- bArxhamxNanAda nananxnunx biTuTx ninage adakikxMtalU 
hecicxna kelasavAvudiruvudu?
\end{mng}

\begin{mng}%42
mUkanu heVLidanu- eleY bArxhamxNaneV! Eke sumamxne koVpa
mADutitxdidxVye? ninage Iga nAnu bakanalalx. ninanx koVpavu bakanalilx
sididxsiteV horatu matAtxralUlx sididxsadu.
\end{mng}

\begin{mng}%43
ninanx baTeTxyu aMtarikaSxdalilx hArADutatx nilulxvudilalx oNagu
vudU ilalx. niVnu AkAshavANiyanunx keVLi nananx manege baMdididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}%44
iru, iru, heVLutetxVne. ilalxdidadxre pativarxteya baLige hoVgu
A pativarxteyanunx noVDidare ninanx iSATxthaRvu neraveVruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}%45
vAyxsanu heVLidanu- AGa avana maneyiMda bArxhamxNa rUpina
viSuNxvu horage baMdu nAnu pativarxteya manege hoVgutetxVneMdu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%46
Aga A bArxhamxNanu yoVcisi avanoDane horaTanu. hariya
joteyalilx hoVgutAtx AshacxyaRpaTuTx hariyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%47
viparxnu heVLidanu- eleY bArxhamxNaneV! I caMDAlana mane
yalilx adaralUlx heMgasaru hecAcxgiruva I maneyalilx yAvAgalU saMtoV
SadiMda ididxVyalalx? kAraNaveVnu?
\end{mng}

\begin{mng}%48
hariyu heVLidanu- apapx! ninage Iga manasusx KaMDitavAgiyU 
shudadhxbAgilalx pativarxteyeV muMtAdavaranunx noVDidameVle nAnA
reMbudu gotAtxgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%49
viparxnu heVLidanu- apapx! A pativarxteyu yAru? avaLalilx
ratakakx visheVSaveVnu? alilxge nAnu Eke barabeVku? kAraNavanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%50
hariyu heVLidanu- nadigaLalilx gaMgeyU, heMgasaralilx pativarx
teyU, manuSayxralilx doreyU, deVvategaLalilx janAdaRnanU sherxVSaThxru.
\end{mng}

\begin{mng}%51
yAva heMgasu gaMDanige hitavanunx mADutAtxleyoV avaLeV
pativarxteyu. Akeyu hokakx hetatx manegaLalilx nUru nUru talegaLanunx
narakadiMda udAdhxra mADutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%52
avaLa gaMDanu parxLaya kAladavaregU savxgaRvanunx anuBavisutAtxne.
savxgaRdiMda baMdanaMtara cakarxvatiRyAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%53
matetx Ikege gaMDanAgi suKapaDutAtxne. avaribabxrigU matetx
matetx savxgaRvU sikukxtatxde. saMshayavilalx. hiVge nUru janamxgaLanunx hoMdi
koneyalilx moVkaSxvanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%54
viparxnu heVLidanu- pativarxteyu yAru? avaLa lakaSxNagaLeVnu?
avaLanunx sariyAgi tiLiyuvaMte lakaSxNagaLanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%55
hariyu heVLidanu- maganalilxruvudakikxMta nUraraSuTx senxVha
vanUnx rAjanigiMtalU hecucx BayavanUnx gaMDanalilx hoMdi avananunx viSuNx
veMdeV tiLidu yAvaLu pUjisutAtxLeyoV AkeyeV pativarxteyU.
\end{mng}

\begin{mng}%56
kelasadalilx ALAgiyU, ratiyalilx sULeyAgiyU, UTadalilx
tAyiyAgiyU, vipatitxnalilx maMtirxyAgiyU, gaMDanige neravAgiruvavaLeV
pativarxteyu.
\end{mng}

\begin{mng}%57
gaMDana apapxNeyanunx manasusx, mAtu, kelasagaLiMda mIrade
gaMDanu UTa mADida meVle UTa mADuva heMDatiyu pativarxteyu.
\end{mng}

\begin{mng}%58
yAra yAra hAsigeyalilx gaMDanu malagutAtxneyoV alalxlelxV
gaMDanige seVve mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%59
avaralilx Ikeyu hoTeTxkicacxnAnxgaliV, loVBitanavanAnxgaliV,
koVpavanAnxgaliV, mADuvudilalx. mAnAvamAnagaLanunx samavAgi noVDa
beVku. AkeyeV pativarxteyu.
\end{mng}

\begin{mng}%60
oLeLxya baTeTx muMtAduvanunx hAkiruva sahoVdararu, taMde
makakxLanunx noVDidarU avaru parareMdu BAvisuvavaLeV pativarxteyu.
\end{mng}

\begin{mng}%61
Akeya baLige hoVgi ninanx iSaTxvanunx heVLu. avaLige ELu
jana savatiyaridAdxre. avara madhayxdalilx I pativarxteyidAdxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%62
Akeyu rUpavati, yuvati, dayAvati, yashasivxni, Akeya
hesaru shaBeyeMdu. Akeyalilx ninage beVkAdudanunx keVLikoV
\end{mng}

\begin{mng}%63
vAyxsanu heVLidanu- iMteMdu heVLi A bArxhamxNanu aMtadhAR
navAgalu adanunx noVDi A naroVtatxmanu AshacxyaRpaTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%64-65
avanu A pativarxteya manege hoVgi A pativarxteyanunx
keVLidanu. atithiya mAtanunx keVLi jAgarxteyAgi maneyiMda horage
baMdu A bArxhamxNananunx noVDi bAgilinalilx niMtukoMDaLu. Aga Akeyanunx 
kuritu bArxhamxNanu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%66
viparxnu heVLidanu- nanage oLeLxyadanUnx, hitavAgiruvudanUnx
ninage tiLidaMte nanage heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%67
pativarxteyu heVLidanu- Iga nanage gaMDana seVveyide. nAnu
savxtaMtarxLalalx, nAnu kelasakekx hoVgabeVku. modalu atithisatAkxravanunx
sivxVkarisu.
\end{mng}

\begin{mng}%68
viparxnu heVLidanu- nanage hasivilalx, bAyArikeyilalx, AyAsa
vilalx, nAnu keVLidudanunx heVLu. ilalxdidadxre ninage shApa koDutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%69
vAyxsanu heVLidanu- Aga Akeyu nAnu bakanalalx. tulAdhArana
baLige hoVgu. avanu ninage beVkAdudanunx heVLutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%70
hiVgeMdu heVLi Akeyu maneyoLakekx horaTuhoVdaLu.
AnaMtara caMDAlana maneyalilxdadxMteyeV ililxyU obabx bArxhamxNananunx
kaMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}%71
yoVcisi AshacxyaRpaDutatx Atana baLige hoVdanu. alilx tavana
paDutitxruva manasusxLaLx avanu A bArxhamxNananUnx, AkeyanUnx, kuritu
iMteMdu keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%72
viparxnu heVLidanu- beVreya deVshadalilx naDeda viSayavanunx
avaLu heVLidaLalalx, IkeyU, I caMDAlanU, adanunx heVge tiLidiruvaru?
adanunx nAnu heVge tiLiyali? adariMda nanage AshacxyaRvuMTAgide.
\end{mng}

\begin{mng}%73
hariyu heVLidanu- adara kAraNavu loVkadalilx hiMdu
muMdina elalxrigU gotAtxgutatxde. ati puNayxdiMdal, sadAcAradiMdalU,
adu tiLiyutatxde. adariMda ninage AshacxyaRvAgide. AkeyeVnu heVLi
daLu? niVnu EnaMde? elalxvanUnx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%74
bArxhamxNanu heVLidanu- Akeyu dhamaRtulAdhArananunx hoVgi
keVLeMdu heVLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%75
hariyu heVLidanu- eleY muniyeV! alilxge nAnu hoVgutetxVne.
nanonxDane bA.
\end{mng}

\begin{mng}%76
vAyxsanu heVLidanu- bArxhamxNanu hariyoDane hoVgutatx A
tulAdhAranu elilxruvaneMdu keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%77
hariyu heVLidanu- janagaLa saMdaNiyiruva I jAgadalilx aMga
Diyalilx bahaLa sAmAnugaLaninxTuTxkoMDu A tulAdhAranu mArutAtxne.
koLuLxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%78
manoVvAkAkxya kamaRgaLiMda vikAravanunx savxlapxvU hoMduvudilalx.
suLALxDuvudilalx DuSaTxtana mADuvudilalx. janaralelxlAlx hitavAgidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}%79-80
elAlx pArxNigaLalilxyU oMdeV bageyAgidAdxne. honunx,
heNuNx, maNuNxgaLanunx oMdeV riVtiyAgi tiLiyutAtxne. avanu akikx, tupapx,
eNeNx, upupx, muMtAduvanUnx ananxvanUnx mArutAtxne. yAva vAyxpAra
vanUnx A takakxDiyiMdaleV tuGi koDutAtxne. koMDukoLuLxtAtxne. pArxNa
hoVguvaMtAdarU satayxvanunx biTuTx suLaLxnunx heVLuvudeV ilalx. AdadxriMda avanige tulAdhAraneMdu hesaru baMdide.
\end{mng}

\begin{mng}%81
vAyxsanu heVLidanu- hAgenanxlu aneVka rasagaLanunx mArutitxruva
koLakanAda halilxnalilx koLakuLaLx Atananunx noVDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%82
alilx A tulAdhAranu padAthaRgaLa viSayagaLanUnx, haNada viSa
yagaLanUnx, mAtADutitxdadxnu. Atana sutatxlU bahu maMdi gaMDasaru,
heMgasaru, elalxrU tuMbikoMDidadxru. Aga bahu kaSaTxpaTuTxkoMDu Ata
nanunx kuritu samayavanunx noVDikoMDu oLeLxya mAtiniMda iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%83
viparxnu heVLidanu- dhamaRda viSayavanunx heVLu. adakokxVsakxra 
ninanx baLige baMdidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%84
tulAdhAranu heVLidanu- nananx hatitxradalilx janagaLiruvavaregU
nanage virAmavilalx. rAtirxyavaregU hiVgeVneV.
\end{mng}

\begin{mng}%85-86
nAnu heVLuvudanunx keVLu, dhamARkarana baLige hoVgu.
bakana maraNadalilx doVSavanUnx, sAnxnada baTeTx oNagidudanUnx, elalxvanUnx
avanu balalxnu. avanu sajajxnarige upakAriyu. alilxge hoVgu. alilx avana
upadeVshadiMda ninanx iSaTxvu keYgUDutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%87
vAyxsanu heVLidanu- A tulAdhAranu hiVgeMdu heVLi vAyxpArakekx 
modalu mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%88
viparxnu heVLidanu- hAgeyeV Agali, A sajajxna adorxVhakana
baLige ninanx mAtinaMte hoVgutetxVne. Adare avana maneyu nanage gotitxlalx.
\end{mng}

\begin{mng}%89
Sariyu heVLidanu- nAnu barutetxVne. bA hoVgoVNaveMdu
horaTanu, hoVgutAtx dAriyalilx hariyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%90-91
viparxnu heVLidanu- I tulAdhAranu sAnxnamADuvudilalx.
pitaq tapaNagaLilalx deVhavelalx sAnxnavilalxde koLeyiMda tuMbide, baTeTx
yelalxvU avalakaSxNavAgide, aMtahavanu beVre jAgada viSayavanunx heVge
tiLiyabalalxnu adeV nanage AshacxyaRvu. adara kAraNavanunx niVnu heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%92-93
hariyu heVLidanu- satayx, samate, ivugaLiMda elalxranUnx
gedidxdAdxne tAyi taMdegaLanUnx deVvaQuSigaLanUnx taqpitxpaDisidanu. A dhamaR
diMda kaLeda muMdina viSayagaLanunx tiLiyutAtxne. satayxkikxMtalU hecicxna
dhamaRvilalx. suLiLxgiMtalU hecicxna pApavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%94-95
visheVSavidadxrU samavAgi noVDabeVku. shaturxgaLalilxyU,
mitarxralilxyU, udAsiVnaralilxyU, samavAgirabeVku, aMtahavanu pApagaLanunx
kaLedukoMDu viSuNxvina sAyujayxvanunx hoMdutAtxne. samateyeV
dhamaRvu. samateyeV savxgaRvu. samateyeV utatxmavAda tapasusx.
\end{mng}

\begin{mng}%96
yAvana manasusx samavAgideyoV, avaneV puruSoVtatxmanu
visheVSavidadxvaralilxyU, yoVgigaLalilxyU, kUDa samavAgirabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%97-99
hiVgiruvavanu tananx koVTi kulagaLanunx udAdhxramADu
tAtxne, satayx, dama, shama, dheYyaR, ashoVBitavx, AshacxyaRvilalxdiruvike,
soVmAritanavilalxdiruvudu, ivelalxvU A samatavxdalilxyeV niMtive, adariM
daleV manuSayxnu iha paragaLa samAcAravanunx tiLiyutAtxne. avana deVha
dalilxyeV hariyU irutAtxne loVkadalilx avana sama yArU iruvudulalx
satayx QujutavxgaLalilx avana sama yArU ilalx. avaneV dhamaRmayanu ava
niMdaleV jagatutx niMtiruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}%100
bArxhamxNanu heVLidanu - ninanx anugarxhadiMdaleV tulAdhArana
viSayadalilx kAraNagaLu gotAtxdavu. kaqpemADi adorxVhakana viSaya
vanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%101-102
hariyu heVLidanu - hiMde obabxLu rAjaputarxna heMDti
yidadxLu. navaywvanaLu, yoVgayxLAda heMgasu, kAmadeVvanige ratiyaMteyU,
iMdarxnige shaciVdeVviyaMteyU, rAjaputarxnige pArxNa pirxyeyAgi
dadxLu. avaLa hesaru suMdari. oMdu sAri rAjakelasadiMda A rAjaputarxnu
horage hoVgabeVkAgi baMditu.
\end{mng}

\begin{mng}%103-104
avanu manasisxnalilx I pArxNapirxyeyanunx elilx biDali?
elilx biTaTxre surakiSxteyAgidAdxLu? eMdu yoVcisi Itana manege baMdu
Ikeyanunx ililx biDutetxVne, kApADu eMdu heVLalu adorxVhakanu ashacxyaRpaTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%105
adorxVhakanu heVLidanu- nAnu ninage taMdeyalalx, sahoVdaranalalx,
baMdhuvu modaleV alalx, tAyi taMdeya kaDeya Apatx janagaLU ilalx,
I nananx maneyalilxdadxre heVgetAneV suKavAgiruvaLu?
\end{mng}

\begin{mng}%106
hariyu heVLidanu- iSaTxroLage avanu kAlakekx takakx mAtugaLanAnxDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%107
rAjaputarxnu heVLidanu- loVkadalilx ninanx samanAda jiteVMdirxyanU, dhamaRjacnxnU, ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%108
hariyu heVLidanu- Aga avanu ayAyx! nananxnunx anaMtara
beYyayxbeVDa, I tirxloVkasuMdariyanunx yAvanu tAneV kApADalu shakatxnu? eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%109
rAjaputarxnu heVLidanu- loVkadalelxlAlx huDuki ninanx baLige
baMdidedxVne. ivaLu ninanx maneyalilxrali, nAnu nananx manege hoVgutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%110
hariyu heVLidanu- rAjaputarxnu hiVgenanxlu adorxVhakanu
I nAjoVkAda aneVka jana kAmukariruva I Urinalilx obabx 
suMdariyAda I heMgasanunx kApADuvudu heVge?
\end{mng}

\begin{mng}%111
matetx avanu niVnu heVgAdarU kapADu. nAnu hoVgutetxVne, 
enanxlu A gaqhasathxnu dhamaR saMkaTadiMda iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%112
adorxVhakanu heVLidanu- ayAyx! nAnu keTaTxkelasavanunx 
mADidarU mADabahudu. nananx ALAgi Ikeyanunx mADikoMDu seVve
mADisikoLaLxbahudu. adelalxvanUnx niVnu opipxkoMDare nananx maneyalilx
biDabahudu.
\end{mng}

\begin{mng}%113
gatiyilalxdavaranunx kApADuvudaralilx ninanx iSaTxvanunx heVLi
nanage anukUlavanunx mADu. nananx hAsigeyalilx nanonxDaneyU, nananx
heMDatiyoDaneyU, malagabeVku, Ikege niVneV yajamAnaneMdu tiLiyuva
pakaSxdalilx ililxrabeVkAdidxlalx. hoVgali.
\end{mng}

\begin{mng}%114
hariyu heVLidanu- kaSxNakAla yoVcisi avanige rAjaputarxnu
iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%115
rAjaputarxnu heVLidanu- oLeLxyadu. ninage iSaTxbaMdaMte
mADikoV.
\end{mng}

\begin{mng}%116
hariyu heVLidanu- anaMtara heMDatiyanunx kuritu Atanu 
eleY suMdariyeV. nananx apapxNeyaMte ivanu heVLida oLeLxyadu keTaTxdanunx
yoVcisade mADu. ninage doVSavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%117
rAjaputarxnu iSaTxnunx heVLi rAjanAda A taMdeya ApapxNeyaMte
horaTuhoVdanu. AmeVle rAtirxyalilx adorxVhakanu tAnu heVLidaMte mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%118
A heMgasara madhayxdalilx A dhAmiRkanu nitayxvU malagutatx
dhamaRdiMda tananx heMDiru parara heMDireMbudanunx tiLiyadidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%119
Itananunx muTuTxvudariMda A sitxrXVge manasusx kAmAdalilx Ase
paDutitxdidxtu. avanu avaLa sapxshaRvAdare magaLeMdeV tiLiyutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%120
Akeya satxnagaLu Itana paqSaTxkekx bAribArigU taguLititxdidxtu.
bAlakanAda maganu tiLiyuvaMte tAyiya molegaLeMdeV tiLiyutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%121
avaLa aMgagaLu ivana avayavagaLige tagulutatxve. avu
tAyiyadu. tAyiyadeMdeV tiLiyutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%122
I madhayxdalilx tananx heMDatiyoDane adorxVhakanu saMgavanunx
biTeTxVbiTaTxnu. I riVti ArutiMgaLu kaLeyalu Akeya gaMDanu Urige
baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%123
avaLa samAcAravanunx Atanu janagaLanunx keVLidanu. kelavaru
maMgaLakaravAda mAtugaLanenxV ADidaru. adu yuvakarigU AshacxyaRvAgididxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%124-125
kelavaru ayAyx! niVnu Atanige Akeyanunx koTeTx.
avanu avaLa saMgaDa malagutAtxne, gaMDusu, heMgasu, oMdu kaDe malagidare
savxsathxteyu heVge tAne barutatxde? avaLalilx avanige Aseyide, avananunx
keVLidare Atanu heVLuvudilalx. I riVti janagaLa keTaTx mAtugaLanUnx avanu
keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%126
janagaLa apavAdavanunx tapipxsikoLaLxlu adorxVhakanige oLeLxya
budidhxyu huTiTxtu. A meVle swdegaLanunx taMdu guDeDx hAki adakekx beMki
hacicxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%127
iSaTxralilx rAjaputarxnu A adorxVhakana manege hoVgi A
heMDatiyanUnx adorxVhakananUnx noVDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%128
Ikeyu saMtoVSa muKadiMdidadxLu. adorxVhakanu duHKadiMdidadxnu.
ivara BAvavanunx iLidu rAjaputarxnu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%129
rAjaputarxnu heVLidanu- ayAyx! bahukAlada meVle baMda,
mitarxnanunx Eke mAtanADisuvudilalx?
\end{mng}

\begin{mng}%130
hariyu heVLidanu- A dhamARtamxnu dheYyaRdiMdalU, budidhxvaMtikeyiMdalU
iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%131
adorxVhakanu heVLidanu- eleY rAjaputarxneV! ninage oLeLxyadanunx
mADuvudakokxVsakxra nAnu yAva mitimIrida kelasagaLanunx mADidedxVneyoV,
avugaLu I janagaLa mAtiniMda vayxthaRvAyitu, eMdu BAvisutetxVne.
adakokxVsakxra Iga beMkiyalilx biVLutetxVne. nararU surarU noVDali. 
\end{mng}

\begin{mng}%132-133
hariyu heVLidanu- hiVgeMdu heVLi Atanu beMkiyalilx
bidadxnu. Aga aMtarikaSxdiMda puSapxvaqSiTxyAyitu. beMkiyu ivana avayavavanAnxgali,
baTeTxyanAnxgali, kUdalanAnxgali, suDalilalx. AkAshadalilx deVvategaLu
saMtoVSadiMda sAdhu, sAdhu, eMdu hogaLidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%134-137
avana taleyameVle elAlx kaDeyiMdalU hU maLe
bididxtu. avananunx kuritu yAru keTaTx mAtugaLanAnxDidaroV avara muKadalilx
kuSaThxvedudx koLetu huLugaLu bidudxvu. Aga deVvategaLu alilxge baMdu
beMkiyiMda avananunx horakekxLedu pArijAtada hUgaLiMda avananunx vUjisidaru.
munugaLu visimxtarAdaru. QuSigaLu manuSayxru elalxrU avanige pUje
mADidaru. avanU elalxranUnx gwravisidanu. Aga elalxrU avanige sajajxna
adorxVhaka, eMdu hesariTaTxru.
\end{mng}

\begin{mng}%138-139
Aga avana pAdadhULiyiMda pavitarxvAgi BUmiyu
sasayxgaLiMda kUDikoMDitu. deVvategaLu A kaSxtirxyananunx ninanx heMDatiyanunx
sivxVkariseMdaru. loVkadalilx ivana samaru hiMdiralilalx. muMde huTuTxvudU
ilalx. IgalaMtu kAma loVBagaLilalxda ivanaMtahavarilalxveV ilalx
\end{mng}

\begin{mng}%140
deVvategaLu, asuraru, manuSayxru, rAkaSxsaru, maqga, pakiSxgaLu
kiVTagaLu, ivoMdakUkx kAmavanunx jayisalu sAdhayxvAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%141
kAma, korxVdha, loVBagaLiMDa elalxrigU saMsAra baMdhakavAda
kAmavu huTuTxtatxde. kAmavilalxdavanu elilxyU ilalxveV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%142
ivanu hadinAlukxloVkagaLanUnx jayisidAdxne. ivana haqdayadalilx
viSuNxvu saMtoVSadiMda vAsavAgidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}%143
I riVti avananunx noVDi muTiTx janaru pApAgaLanunx kaLedu
koLuLxtAtxre. pavitarxrAgi savxgaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%144
Aga deVvategaLu hiVgeMdu heVLi savxgaRkekx hoVdaru.
manuSayxrU A daMpatigaLU saMtoVSagoMDu manege hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%145
avanige Aga divayxjAcnxna huTiTx deVvategaLanunx noVDidanu. 
mUruloVkada viSayagaLanUnx liVleyiMda tiLiyuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%146
vAyxsanu heVLidanu- Aga A bArxhamxNanu avananunx biVdiyalilxyeV
kaMDu saMtoVSapaTuTx tanage hitavAda bahaLa viYSayagaLanunx
keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%147
sajajxnAdorxVhanu heVLidanu- eleY bArxhamxNaneV! niVnu
veYSaNxvanAda puruSoVtatxmana baLige hoVgu. avananunx noVDidare nininxSaTxvu
nereveVrutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%148
avanu bakada sAvanAnxgaliV, baTeTx oNagidudanAnxgaliV, inUnx
mikakxvugaLanAnxgaliV, balalxnu. ninanx iSATxthaRvu keYgUDutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%149
vAyxsanu heVLidanu- I mAtanunx keVLi A bArxhamxNa veVSadhAriyAda 
viSuNxvinoDaneyeV veYSaNxvanalilxge horaTanu.
\end{mng}

\begin{mng}%150-151
alilx shudadhxnAgi edurige javxlisutitxruva lakaSxNavaMtanAda
harige pirxyanAda, dhAyxnamADutitxruva Atananunx noVDi iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%152
viparxnu heVLidanu- namage naDedudelalxvanUnx heVLu. dUradiMda
baMdidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%153
veYSaNxvanu heVLidanu- eleY bArxhamxNaneV! ninage dAnavAriyAda 
A deVvadeVvanu parxsananxnAgidAdxne. ninanxnunx noVDidudariMda nananx
manasusx saMtoVSagoMDide.
\end{mng}

\begin{mng}%154
ninage bahu maMgaLavAgutatxde. iSATxthaRvu Palisutatxde. ninanx
baTeTxgaLu aMtarikaSxdalilx oNagutatxve. nananx maneyalilxruva deVvadeVvanAda hariyanunx
noVDu.
\end{mng}

\begin{mng}%155
vAyxsanu heVLidanu- veYSaNxvanu iMtenanxlu viparxnu matetx
iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%156
viparxnu heVLidanu- viSuNxvu elilxdAdxne? dayaviTuTx nanage
avananunx toVrisu.
\end{mng}

\begin{mng}%157
veYSaNxvanu heVLidanu- I suMdaravAda deVvara manege hoVgu.
alilx A sAvxmiyanunx noVDi pApadiMdalU, jarAmaraNagaLiMdalU, mukatxnAgutitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}%158
vAyxsanu heVLidanu- avana mAtanunx keVLi oLage hoVgi,
padamxda hAsigeyalilx bArxhamxNana veVSadiMdiruva viSuNxvanunx noVDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%159
avananunx namasakxrisi pAdagaLanunx hiDidukoMDu sAvxmi,
anugarxha mADu. modalu nanage niVnu gotAtxgalilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%160
ninage nAnu ihaparagaLeraDaralilxyU seVvakanu, niVnu Iga
anugarxhamADididxVyeMdu tiLiyitu. dayaviTuTx ninanx rUpavanunx toVrisu.
\end{mng}

\begin{mng}%161
viSuNxvu heVLidanu- eleY bArxhamxNaneV! ninanxlilx yAvAgalU
nanage pirxVtiyide, ninanxlilxruva senxVhadiMda puNayxvaMtara dashaRnavanunx mADisidenu.
\end{mng}

\begin{mng}%162
puNayxvaMtara dashaRna, muTuTxvike, dhAyxna, mAtADisoVNa,
ivugaLanunx oMdu bAri mADidarU kUDa akaSxyavAda savxgaRvu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%163
dinavU avara sahavAsavidadxre pApavelalxvU hoVgutatxde. bahu
suKavanunx hoMdi anaMtara nananxlilxyeV liVnavAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%164
puNayx tiVthaRgaLalilx sAnxnamADi elAlx jAgadalilxyU shaMBuvanunx
dashaRnamADi puNayx deVshagaLanunx noVDidare avanu nananxlilxyeV 
liVnanAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%165-166
janagaLige puNayxkathegaLanunx heVLidare avanu nananx deVhadalilx
liVnanAgutAtxne. EkAdashiya dina upavAsa mADi nananx cariterxyanunx
keVLi rAtirxyalilx jAgaraNe mADidavanu nananx deVhadalilx liVnanAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%167
giVtavAdAyxdigaLiMda shabadxmADutatx nananx nAmasamxraNe mADidavanu
nananxlilx seVrutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%168
guru, tapasivx, rAjaralilx dorxVhamADadavanu nananxlilx liVnanAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%169
niVnu shApakoTuTx oMdu bakavanunx koMdeyaSeTxV? ninanx
shApavu avana moVkaSxkekx kAraNavAyitu. avaneV aMtarikaSxdalilx niMtu
mAtADidavanu.
\end{mng}

\begin{mng}%170
tiVthaRgaLalilx mahimanAda mUkana baLige hoVgeMdu heVLidavanalalxveV?
mUkana dashaRnadiMda alilx naDeyuva pUjegaLanUnx noVDidaMtAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%171
avara BASaNadiMdalU avaroDane mAtanADidudariMdalU
nananx saMpakaR uMTAdudariMdalU niVnu nananx nunege baMde.
\end{mng}

\begin{mng}%172
koVTi sAvira janamxgaLa pApakaSxyavAdare avanU dhamaRvanunx
balalxvanAgi nananxnunx niVnu noVDidaMte noVDabalalaxnu. nananxnunx noVDide.
nAnu ninage parxsananxnAdenu.
\end{mng}

\begin{mng}%173
nananx anugarxhavu ninaguMTAdudariMdaleV nAnu ninage dashaRnavanunx
koTeTxnu. AdadxriMda ninage beVkAda varavanunx keVLikoV.
\end{mng}

\begin{mng}%174
viparxnu heVLidanu- sAvxmi! nananx manasusx yAvAgalU 
ninanxlilxrali. ninanx horatAgi namage saMtoVSaveMbudeV beVre beVDavAgali.
\end{mng}

\begin{mng}%175
mAdhavanu heVLidanu. ninage yAvAgalU I riVtiyAda
budidhxyiruvudariMda nananx maneyalilx nanage samavAda BoVgagaLanenxV anuBasutitxru.
\end{mng}

\begin{mng}%176
nanagU ninagU A tAyitaMdegaLu pUjayxru. avaranunx
pUjisi anaMtara nananxlilx aikayxvAgutitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}%177
avara saMkaTadiMdalU koVpadiMdalU ninanx tapasusx nAshavAgutatxde.
AdadxriMda avaranunx pUjisu.
\end{mng}

\begin{mng}%178
yAva magana meVle tAyitaMdegaLu koVpa mADutAtxreyoV
avanige baratakakx narakavanunx nAnAgali, barxhamx, shaMkararAgali tapipxsalArevu.
\end{mng}

\begin{mng}%179
adadxriMda niVnu avara baLige hoVgu. avaranunx seVvisu.
anaMtara avara anugarxhadiMda nananx baLige bA.
\end{mng}

\begin{mng}%180
vAyxsanu heVLidanu- hiVgenanxlu A bArxhamxNanu matetx
sAvxmiyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%181
viparxnu heVLidanu- niVnu nanage parxsananxnAgidadxre ninanx rUpavanunx
nanage toVrisu.
\end{mng}

\begin{mng}%182
vAyxsanu heVLidanu- AmeVle A bArxhamxNanalilxna senxVhadiMda
saMtoVSagoMDu tananx rUpavanunx toVrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%183-185
A sAvxmiyu vishavxrUpavanunx toVrisalu shaMKa, cakarx,
gadA, padamxgaLanunx hiDidiruva, savaR loVkeVshanAda, elelxDeyalUlx teVjasasxnunx
biVrutitxruva, A sAvxmiyanunx noVDi daMDaparxNAmavanunx mADi iMteMdanu.
Iga nananx janamxvu saPalavAyitu nananx kaNuNxgaLu maMgaLakaravAduvu.
nananx keYgaLu shAlxGayxvAduvu. nAnU dhanayxnAdenu. iMdu nananx 
puruSerelalxrU barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%186
nananx baMdugaLelalxrU saMtoVSapaDutAtxre. Iga nananx
iSATxdhaRgaLelalxvU keYgUDiduvu.
\end{mng}

\begin{mng}%187
Adare nanagoMdu AshacxyaRvU uMTAgide. I mUkAdigaLelalxrU
beVreV kaDeyalilx naDeda viSayavanunx heVge tiLidaru?
\end{mng}

\begin{mng}%188-189
avana maneyoLage oLeLxya bArxhamxNanidadxnu.
pativarxteya maneyalilx tulAdhArana taleya meVle adorxVhakana matutx veYSaNxva
maMdiragaLalilx anaMtara nanage anugarxhavAdudaralilxna viSayagaLanunx sariyAgi
tiLisu
\end{mng}

\begin{mng}%190
shirxV BagavaMtanu heVLidanu- A mUkanu pitaqBakatxnu. A pativarxteyu
shuBaLAdavaLu. A vAyxpAriyu satayxvAdiyu. matutx elalxralilxyU
oMdeV samanAdavanu.
\end{mng}

\begin{mng}%191
I adorxVhakanu loVBa kAmagaLinunx jayisiruvanu. A
veYSaNxvanu nananx Bakatxnu. ivara guNagaLiMda nAnu saMtoVSagoMDu avara
manegaLalilx lakiSxmXV sarasavxtiyaroDane idedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%192
viparxnu heVLidanu- mahApAtakagaLa sahavAsavidadxre avaru
atipAtakigaLenisikoLuLxtAtxre. eMdu dhamaRvanunx balalxvarU, samxqti, shAsatxrX
purANa, veVdagaLU, heVLutitxve. avara maneyalilx niVnu heVgiruve?
\end{mng}

\begin{mng}%193
shirxV BagavaMtanu heVLidanu- mUru loVkadalilxyU shuBa
kelasagaLanunx A mUkanu mADiruvanu. caMDAlanu avana kelasadalilx
sariyAgidadxre avananunx bArxhamxNaneMdu tiLiyutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%194
puNayxkamaRdalilx mUkanige samavAdavaru mUru loVkadalilxyU
ilalx. avanu pitaqBakitx paranu. jiteVMdirxyanu.
\end{mng}

\begin{mng}%195
avanu pitaqgaLalilxTiTxruva BakitxgoVsakxra nAnU deVvategaLU
tuSaTxrAgidedxVve. AdadxriMda avana maneyoLage meVlu BAgadalilx nAnu
bArxhamxNa rUpadiMdidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%196-197
pativarxteya mane, tulAdhArana mane, adorxVhakana mane
veYSaNxvana manegaLalilx yAvAgalU irutetxVne. oMdu kaSxNavU biDalAre. alilx 
nananxnunx puNayxmADidavaru horatu pApigaLu kANalAraru.
\end{mng}

\begin{mng}%198
pitaqBakitx paranAgi deVvateyAgiruva A caMDAlanu deVvateyAtadAdxne.
nananx anugarxhadiMdalU, puNayxdiMdalU niVnu avananunx
noVDide.
\end{mng}

\begin{mng}%199
AdadxriMdaleV avana maneyalilx alilxdudxkoMDu avanoDane
mAtanADutitxdedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%200
hiMdinadu muMdinadanunx balalxnAnu avara manasisxnalilx yAvagalU
idedxVne. avanU A pativarxtAdigaLU ninanx viSayavanunx yAvAgaLu
tiLiyutitxdAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}%201
avara viSayavanunx karxmavAgi heVLutetxVne, keVLu. adanunx 
keVLidare manuSayxnu huTuTx sAvugaLiMDa pArAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%202
tAyitaMdegaLu utatxmavAda tiVthaRvu. deVvategaLalilxyU
aMtahavarilalx. pitaqgaLa A seVve mADidavaneV puruSoVtatxmanu.
\end{mng}

\begin{mng}%203
pitaqgaLa Ajecnxyanunx neraveVrisidare guruvina Ajecnxyanunx neraveVrisida PalaveV barutatxde. avara seVveyiMda savxgaRvanUnx, toMdare paDisuvudariMda narakavanUnx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%204
avanu nananx haqdayadalilxyU, nAnu avana haqdayadalilxyU
irutetxVve. namimxbabxrigU BeVdaveV ilalx. ihaparagaLalilx nAvu oMdeV.
\end{mng}

\begin{mng}%205
nananx edurinalilx nananx maneyalilx nananx paTaTxNadalilx avanu savaR
baMdhugaLoDaneyU akaSxyavAda BoVgavanunx anuBavisi konege nananxlilxyeV
aikayxvAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%206
AdadxriMda mUkanu mUru loVkada samAcAragaLanUnx
balalxnu. AdadxriMdaleV ninage AshacxyaRvAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%207
bArxhamxNanu heVLidanu- AseyiMdaloV ajAcnxnadiMdaloV
pitaqgaLa seVveyanunx mADadidudx oLeLxyadu keTaTxdanunx tiLidameVle Enu
mADabeVku.?
\end{mng}

\begin{mng}%208
shirxV BagavaMtanu heVLidanu- oMdu vaSaR, oMduvare tiMgaLu
oMdu tiMgaLu, oMdu pakaSx, adhaR pakaSx, konege oMdu dinavAdarU tAyi
taMdegaLa seVve mADidavanu nananx manege barutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%209
manasasxnunx keTaTxdadxnAnxgi mADidare (noVyisidare) narakavanunx
hoMdutAtxne avara seVveyanunx mADali, mADadirali, vaqSoVtasxgaRvanunx
mADidare pitaqBakitx Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%210
ananx, vasatxrX hAlu, mosaru, tupapxgaLu, jeVnu, mAMsa,
ivugaLiMda mADida utatxmavAda UTavanunx shArxdadhxdalilx koTaTxre vaqSoVtasxgaRda
Palavu laBisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%211
veVda shAsatxrXgaLanunx Odida bArxhamxNanige shArxdadxdalilx dAnamADabeVku.
avanu shAMtanU, veYrAgayxvaMtanU AgirabeVku hAgidadxre vaqSoVtasxgaRda
Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%212
ananx, pAniVyagaLu, hAlu, mosaru, tupapxgaLu, mAMsavidadxrirabahudu.
ilalxdidadxrU irabahudu. idanunx jAcnxtigaLige koTaTxre
elalxvU bArxhamxNanige koTuTxdakikxMtalU lakaSxguNa Palavanunx koDutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%213
yAva maganu savaRsavxvanUnx vayxyamADi shArxdadhx mADuvanoV
avanu pitaqBakitxya Palavanunx hoMdutAtxnalalxde jAtisamxratavxvanUnx
hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%214
shArxdadhxkikxMtalU doDaDx yajacnxvu mUru loVkadalilxyU iruvudilalx.
ililx yAvudanunx koDutAtxneyoV adanunx akaSxyavAgi paradalilx
anuBavisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%215
beVreyavanige koTaTxre hatutx sAvira PalavU jAcnxtige koTaTxre
lakaSx PalavU, sapiMDarige koTaTxre koVTi guNavU, divxjanige koTaTxre anaMtavAda
guNavU, uMTAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%216-217
gaMgeyajala, gaye, parxyAga, puSakxra, vArANasi,
sidadhxkuMDa, gaMgAsamudarxgaLasaMgama, ivugaLalilx ananxpiMDavanunx hAkidare
avanige mukitxyu KaMDitavAgi barutatxde. pitaqgaLu akaSxya savxgaRvanunx
hoMdutAtxre. ivanigU huTiTxdudagakx sAthaRkavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%218
BAgiVrathiyalilx tiloVdakavanunx koTaTxreVneV avanu mukitxyanunx
hoMduvanu. piMDavanunx koTaTxraMtU heVLabeVkAdudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%219
nadiV tiVradalilx shArxdadhxmADidare sahasarxpAlu hecucx guNavU,
pashicxma muKavAgi hariyuva nadigaLalilx mADidare hatutx sAviradaSuTx guNavU sAmAnayx shArxdadhxkikxMtalU hecucx barutatxde sAmAnayx kelasagaLigiMtalU
shArxdadhxvu nUraraSuTxhecucx Palavanunx koDutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%220
AmAvaseyx, yugAdi, sUyaRcaMdarxgarxhaNagaLalilx pAvaNaR
shArxdadhxvanunx mADidare avanige akaSxyaloVka pArxpitxyAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%221
avana pitaqgaLu hatutx sAviradaSuTx saMtoVSapaTuTx beVkAda
AshiVvARdagaLanunx koTuTx anaMtavAda BoVgagaLanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%222
AdadxriMda maganAdavanu pavaR dinadalilx shArxdadhxmADabeVku
I pitaqyajacnxvanunx mADidare savaR baMdhanagaLU nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%223
nitayxvU mADuva shArxdadhxvanunx nitayxshArxdadhxvenunxtAtxre. adanunx
yAvanu sharxdedhxyiMda mADuvanoV avanu akaSxyavAda loVkavanu
hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%224
avara pakaSxdalilx kAmayxshArxdadhxvanunx vidhivatAtxgi mADidare
manasisxna iSATxthaRgaLanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%225
ASADhamAsavanunx modalu mADikoMDu aidaneya pakaSxvAda
A para pakaSxdalilx kAmayxshArxdadhxvanunx mADabeVku. sUyaRnu kaneyxyanunx
hoMdidadxre hoMdirabahudu. ilalxdidadxrU irabahudu.
\end{mng}

\begin{mng}%226
sUyaRnu kanAyxmAsakekx baMdAga aparapakaSxda A hadinAru
dinagaLu, oMdoMdu dinavU pUtiRyAda dakiSxNeyanunx koTuTx mADida yAgakekx samavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%227
kAmayxshArxdadhxvu mahApuNayxvu. maMgaLakaravu. adu sikakxdidadxre
tulAmAsada kaqSaNx pakaSxda Adiyalilx kAmayxshArxdadhxvanunx mADabahudu.
\end{mng}

\begin{mng}%228
vaqshicxka mAsa barutatxlU pitaqgaLu nirAsharAgi shApavanunx
koTuTx avara sathxLakekx horaTu hoVgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%229
pitaqgaLa shApadiMda magana veYBavavelalxvU nAshavAgutatxde. dhana,
putarx, yashasusx, iSaTxvAdudu, Ayususx, elalxvU hoVgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%230
pitaqgaLu taqpatxrAgi vara koTaTxre ivelalxvU janamxjanamxkUkx sikukxtatxve,
AdadxriMda adanunx biDabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}%231
vivAha, varxta, yajacnx, karxtugaLalilx nAMdiV muKavanunx mADidare
akaSxyavAda puNayxvanunx hoMdutAtxne. avana goVtarxvu beLeyutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%232
ivanunx mADadidadxre avanu narakavanunx hoMdutAtxne avana
vaMshavU hALAgutatxde, avanu kaSaTxdiMda jiVvisirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%233
modalu gaNeVshananUnx, anaMtara hadinArujana mAtaqgaLanUnx
anaMtara pitaqgaLanUnx pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%234
nAMdiVmuKa shArxdadhxdalilx parxpitAmaha pUvaRkavAgi AvAhisabeVku.
nAMdiVmuKadalilx bArxhamxNaranunx pUvaR muKavAgi kUrisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%235-238
nAMdiVmuKadalilx namaH eMba padavuLaLx vAkayxvanunx
heVLabeVku. sUyaR caMdarx garxhaNagaLalilx piMDoVdakavanunx koTaTxre
akaSxyavAda savxgaRvu sikukxtatxde. pitaqgaLige puSiTxyuMTAgutatxde. A garxhaNadalilx
sAnxnamADade piMDoVdakavanunx shakatxyXnusAra koDare iruvavanu caMDAlanAgutAtxne.
caMdarxgarxhaNakAladalilx elAlx dAnavU BUdAna samavu. elAlx
bArxhamxNarU vAyxsanige samAnaru. elAlx niVru gaMgege samavu, 
caMdarxgarxhaNakAladalilx ivanunx mADidare lakaSxdaSuTx hecucx puNayxvu barutatxre, sUyaR
garxhaNadalilx hatutx lakaSxdaSuTx hecucx puNayxvu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%239-242
A garxhaNakAladalilx gaMgege hoVgi sAnxnamADidare,
caMdarxna garxhaNadalilx oMdu koVTi pAlu guNavU, sUyaRnagarxhaNadalilx
hatutx koVTiyaSuTx guNavU, puNayxvu adhikavu. caMdarxgarxhaNakAladalilx gaMgeyalilx
sAnxnamADidare oMdu lakaSx goVdAna mADida Palavanunx hoMdutAtxne.
sUyaRcaMdarxgarxhaNadalilx gaMgeyalilx sAnxnamADidare savaR tiVthaRgaLalilxyU
sAnxnamADida puNayxvu barutatxde. BUmiyanenxlAlx sutatxbeVkAdidxlalx. 
BAnuvAra sUyaR garxhaNavU, soVmavAra caMdarx garxhaNavU, baMdare,
cUDAmaNiyeMba yoVgavAgutatxde. adaralilx sAnxnavu anaMta Palavanunx
koDutatxde. A garxhaNagaLa hiMdina dinadalilx upavAsavidudx puNayxtiVthaRgaLalilx
sAnxnamADi piMDoVdakavanunx koTaTxre, avanige satayxloVka pArxpitxyAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%243
divxjanu heVLidanu- pitaq shArxdadhxvu mahA yajacnxveMdu niVnu
heVLide. maganige vayasusx baMdameVle avaneVnu mADabeVku?
\end{mng}

\begin{mng}%244
maganu EneVnu mADidare janamx janamxdalilxyU sherxVyasasxnunx
hoMduvanu? adanunx dayaviTuTx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%245
shirxV BagavaMtanu heVLidanu- mupupx bAradidAdxga taMdeyeV
maganeMba vayxvahAraviruvudu, maganu pArxpatxvayasakxnAdameVle sutaneMdU,
tAtaneMdU, eninxsikoLuLxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%246
deVvateyaMte A tAtananunx pUjisabeVku, putarxnalilxDuva
senxVhavanunx toVrisutitxrabeVku, avana mAtanunx manasisxniMdalU mIrabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}%247
roVgiyAgiruva taMdege maganu auSadhAdigaLanunx mADidare
avanu akaSxyavAda savxgaRvanunx hoMdutAtxne. deVvategaLU ivananunx
pUjisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%248
maqtuyx lakaSxNagaLanunx hoMdi aMgavikalanAgiruva taMdege
shushUrxSemADidare A maganu deVvategaLige samanAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%249
UTavanunx mADade taMdege savxgaR kirxyegaLanunx mADuva
maganige baruva Palavanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%250
A tAyi taMdegaLige utatxra kirxyegaLanunx mADidare sAvira
ashavxmeVdha PalagaLanunx nUru rAjasUyagaLa puNayxvanunx hoMdutAtxne.
BoVjanamADade mADidare adakekx koVTiyaSuTx puNayxvu hecucx.
\end{mng}

\begin{mng}%251
BAgiVrathiya niVrinalilx satatxre avanige punajaRnamxvilalxda moVkaSxvu
sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%252
vArANasiyalilx pArxNagaLanunx biTaTxre iSaTxvAda Palavanunx anuBavisi
nananx deVhadalilx aikayxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%253
barxhamxputArxdi ELu nadigaLalilx pArxNabiTaTxre UdhavxRreVtasakxrAda
yoVgigaLige baruva mukitxyu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%254
shoVNA nadiya daDadalilx karxmadiMda satatxre avanu nananx samanAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%255
alilxyeV iruva UvaRshiV tiVthaRdalilx satatxre matetx huTiTx 
elAlx suKavanUnx hoMdi doVSagaLiMda pArAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%256
maneyalilx pArxNabiTaTxre saMbaMdhapaTaTx deVhavu maneyalilxruvavaregU
deVhadalilx eSuTx gaMTugaLiveyoV aSuTx gaMTugaLU, kataRna
deVhadalulxMTAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%257
anaMtara vaSaRkekx oMdoMdaraMte hoVgutatxve. A riVtiyAgi
gaMTugaLu baMdare adakekx parxtiVkAraviruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%258
pavaRta, kADu, dugaR, niVrilalxda jAga ivugaLalilx satatxre narakavanunx
hoMdutAtxne. kirxmigaLalilx huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%259
satatxvanige mAraneyadina saMsAkxravAguva pakaSxdalilx avanu
aravatutx sAvira vaSaRgaLavarege kuMBiVpAkadalilx irutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%260
maqtana shavavanunx asapxqshayxru muTiTxdare athavA uciCxSaTxvAdare
patitanAgi satatxre bahukAladavarege narakadalilxdudx melxVcaCxjAtiyalilx
huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%261
aMteyeV kiVTagaLalilx huTuTxtAtxne. AdadxriMda bahukAla shavavanunx
biDabAradu. puNayx pApagaLanunx tiLidukoLaLxbeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%262
puNayxgaLiMdalU, puNAyxcaraNegaLiMdalU janagaLige maraNakAladalilx
yAva budidhxyiruvudoV konege aMtaha gatiyeV barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%263
viSuNxvina nAmagaLanunx ciMtisutAtx puNayxtiVthaRdalilx satatxre
pApagaLanunx kaLedukoMDu savxgaRkekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%264
maganu, satatx taMdeya deVhavanunx hotutxkoMDu hoVdare hejejx hejejxgU ashavxmeVdhada Palavanunx hoMdutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%265
pitaqvina deVhavanunx suDuva citeyalilx modalu maganu beMkiyanunx
aginx muKadiMda saMsAkxramADi bAyiMda hatitxsabeVku anaMtara
adanunx maMtarxdiMda parishudadhxmADikoMDu adaralilx A deVhavanunx suDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%266
loVBa, moVhagaLiMda, kUDida pApa puNayxgaLanunx hoMdiruva 
I deVhavanunx suDutetxVne. idakekx divayxloVkagaLu baraleMdu
heVLabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%267
deVhavanunx suTaTxmeVle asithx saMcayanavanunx mADabeVku,
hatutx dinagaLavaregU odedxya baTeTxyalilx pitaq yajacnxgaLanunx nadesi anaMtara
odedxya vasatxrXvanunx biDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%268
anaMtara keMpu baTeTxyanunx haridu beMkiyalAlxgaliV, niVrinalAlxgaliV,
hAkabeVku. anaMtara hanonxMdaneya dina shArxdadhxvanunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%269
perxVtana deVha puSiTxgoVsakxra obabx bArxhamxNanige BoVjanamADisabeVku.
vasatxrX, piVTha, pAdukegaLanunx vidhivatAtxgi dAnamADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%270
upakaraNagaLiMDa kUDida Ane, kudure, BUmigaLanUnx pApagaLa
nAshakokxVsakxra kapApxda hasuvanUnx dAnamADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%271
nAlakxneya dina, mUraneya pakaSxdalilx, Araneya tiMgaLalilx,
vaSARMtayxdalilx, matutx hanenxraDu tiMgaLu, parxtitiMgaLU, shArxdadhxgaLanunx mADabeVku.
oTuTx shArxdadhxgaLu hadinAru Agutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%272
sharxdedhxganuguNavAgi, shakitxganuguNavAgi, I shArxdadhxgaLanunx
mADadidadxre satatxvanige nUrAru shArxdadhxgaLanunx mADidarU pishAcatanavu
hoVguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%273
vaSaR pUtiRyAguvavaregU nitayxvU udakuMBavanunx dAna
mADabeVku. mAMsadiMda kUDida ananxvanunx hAkabeVku. nitayxshArxdadhx,
neYmititxkashArxdadhxgaLanunx kaSxNisi mADabeVku. I riVti mADadidadxre tiMgaLu
tiMgaLige kaSxNisi mAsikavanunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%274
vaSaRvAgutatxlU sapiMDiVkaraNashArxdadhxvanunx mADabeVku.
A shArxdadhxvanunx pAvaRNavidhAnadiMda mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%275
taMdeya sUtakavu oMdu vaSaRvU, tAyiya sUtakavu Aru
tiMgaLU, heMDatiya sUtakavu mUru tiMgaLU, aNaNxtamamxMdira matutx
makakxLa sUtakavu oMdUvare tiMgaLU irutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%276
maneyalilx shavaviruvavarevigU sapiMDarige sUtakaviruvudu.
maganige niSeVdhavAduvugaLanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%277-278
maganu barxhamxcAriyAgiyU, sadAcAravuLaLxvanAgiyU,
irabeVku. sitxrxV saMgamavanunx mADabAradu, sUroyxVdayadiMda
ELu GaLigeya meVle oMBatutx GaLigeya oLage iruva kAlakekx kutupakAlaveMdu
hesaru. adaralilx pitaqgaLige koTaTxdudx akaSxyavAgutatxde. shArxdadhxdalilx
dwhitarx, kutupakAla, eLuLx, ivu mUgu pavitarxgaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%279-281
satayx, adorxVha, atavxreV, (avasaravilalxdiruvike), ivanunx
utatxmavenunxtAtxre. sAyaMkAlada saMdhAyxvaMdane, parAnanx, eraDaneya bAri
UTamADuvudu, meYthuna, dAnakoDuvudu, dAnategedukoLuLxvudu,
ivanunx shArxdadhxmADidavanu mADabAradu. mADabArada sAvirAru
kelasagaLanAnxdarU mADi shArxdadhxvanunx mADabeVku. eMdu barxhamxneV heVLidAdxne.
I viSayadalilx hiMdina itihAsavanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%282
guruvina goVvanunx koMdu shArxdadhxvanunx mADi akaSxyavAda
savxgaRvanunx hoMdidaru. avarugaLa hesaranunx heVLida mAtarxkekx shArxdadhxvu
akaSxyavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%283-287
vasiSaThxnige ELujana shiSayxridadxru avarugaLu soVdararu.
oMdu sAri avara taMdeya shArxdadhxvu baralu hAlu mosarugaLige hasuvu
beVkeMdu keVLi A vasiSaThxna anumatiyanunx hoMdi avana hoVmada hasuvanunx
tegedukoMDu hoVdaru. anaMtara manege hoVdameVle yoVcisi
adanunx koMdu adara mAMsavanunx bArxhamxNarige baDisi sheVSavanunx tAvu
UTamADidaru. anaMtara avaru vasiSaThxnige adara karuvanunx taMdu opipxsi
hasuvanunx huliyu tiMdubiTiTxteMdaru. anaMtara tapasisxna baladiMda adara
viSayavanunx tiLidu shiSayxranunx caMDAlarAgireMdu shapisidanu. A hasuvina
mAMsavanunx shArxdadhxda dina bArxhamxNarige koTaTx A shiSayxru avana shApadiMda
naDugutAtx keYmugidukoMDu iMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%288-289
shiSayxru heVLidaru- sAvira keTaTxkelasagaLanAnxgali, 
mahApAtakagaLanAnxgali mADi pitaqkAyaRvanunx mADabeVku. hAge mADi bahu
janaru pApagaLiMda mukatxrAgi savxgaRvanunx hoMdidaru. eMdu aneVka parxkAravAgi
niVveV heVLadidxVri. AdadxriMda idanunx kaSxmisi I shApakekx Avadhiyanunx 
kANisi.
\end{mng}

\begin{mng}%290
vasiSaThxnu heVLidanu- dhamaR vicAradiMda idu keTaTx shApavAguvudeV
ilalx. Adare nAnu koTuTxbiTiTxruvenu. caMDAlana jAtiyeV
muMtAduvugaLalilx huTiTxdarU hiMdina janamxgaLa jAcnxnavirali.
\end{mng}

\begin{mng}%291
nimamxgaLa jAcnxnavu nAshavAguvudilalx. niVvu Odida samxqti
muMtAda shAsatxrXgaLu naSaTxvAguvudilalx. pApa janamxdiMda utitxVNaRrAgi
anaMtara moVkaSxvanunx hoMdutitxVri.
\end{mng}

\begin{mng}%292
AmeVle avaru guru shApadiMda pArxNagaLanunx biTuTx caMDAla
jAtiyalilx huTiTxdarU savaR jAcnxnavanUnx hoMdiyeV idadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%293-294
AriVti caMDAla jAtiyalilx avaru huTiTx pUvaRjanamxda
samxraNeyiMda ede hAlanunx kuDiyalilalx. anaMtara satutx maqgagaLAgi huTiTx
adariMdalU mukatxrAgi cakarxvAkagaLAgi huTuTxdaru. anaMtara bArxhamxNarAgi
matetx huTiTx moVkaSxvanunx hoMdidaru. I riVti akAraNa shApavu avarige
baMdaMtAyitu. shArxdadhxdalilx A keTaTx kelasavU yoVgayxvAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%295
A kAladalilx dhamaRkeVtuveMba rAjanu heMDiroDaneyU, parivAradoDaneyU
sAnxnamADalu mAnasa tiVthaRkekx hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%296
ivaranunx noVDi A ELu haMsagaLaliilx mUru haMsagaLu rAjayx
BoVga, sitxrXVyara sahavAsa, bakaSxyXgaLanunx yoVcisutatxleV pArxNabiTuTxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%297
uLida haMsagaLu veVda veVdAMgagaLanunx Odi moVkaSxvanunx
hoMdutetxVveMdu yoVcisutatxleV pArxNabiTaTxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%298-299
anaMtara A rAjana rAjayxdalilxyeV nAlavxru bArxhamxNaru
huTiTx kurukeSxVtarxdalilx veVdaveVdAMgagaLanunx Odutatx, saMcarisutatx tapasisxna
baladiMda alilxna viSayagaLanunx tiLiyutitxdadxru. matetx mUvaru rAjana
maneyalilx huTiTx rAjarAgi madadiMda moVhitarAdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%300
A rAjaru jAcnxnada loVpadiMda paraloVkada viSayavanAnxgali
hitAhitagaLanAnxgali, tiLiyadavarAdaru. Aga I nAlukx jana bArxhamxNaru
avaranunx noVDi saMdeVhapaTuTx avara ALanunx klredu iMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%301-302
viparxru heVLidaru- niVvu namarxteyiMda rAjana baLige
hoVgi jAgarxteyAgi I patarxvanunx koDi eMdu heVLi adanunx koTaTxru.
adaralilx hiVge baredidadxru. dashANaRdeVshadalilx ELu maMdi vAyxdharAgiyU kALaM
jaradalilx maqgagaLAgiyU sharadivxVpadalilx cakarxvAkagaLAgiyU, mAnasasaroVvaradalilx
haMsagaLAgiyU, huTiTxdaru. Iga nAvu kurukeSxVtarxdalilx bArxhamxNarAgi
huTiTx veVdapAraMgarAgi moVkaSx BAgigaLAgidedxVve. niVveVke I riVti duHKa
paDutitxdidxVri, eMdididxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%303
BagavaMtanu heVLidanu- A ALu A kAgadavanunx rAjanige
koDalu avaru A kAgadavanunx noVDi rAjayxvanunx biTuTx bArxhamxNara baLige
hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%304
avarugaLa mAtanunx keVLi avaroDane seVri horaTuhoVdaru
anaMtara savxlapx dinagaLalilxyeV avarelalxrU moVkaSxvanunx hoMdidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%305
I sapatx vAyxdhareV muMtAda janamxtALida ivara katheyanunx
shArxdadhxdalilx yAvanu samxrisutAtxneyoV avanu mADida shArxdadhxvu akaSxyavAgi
pitaqgaLige seVrutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%306
divxjanu heVLidanu- haNavilalxde tapasivxyAgi vanadalilxruva
bArxhamxNana pitaqkAyaRgaLu heVge naDeyabeVku?
\end{mng}

\begin{mng}%307
shirxV BagavaMtanu heVLidanu- hululx kaTiTxgegaLanunx saMpAdisi
elAlxdarU savxlapx kAsugaLanunx yAcisikoMDu pitaq kAyaRgaLanunx mADidare
sariyAgi aTaTxhAsadiMda mADidudakikxMtalU lakaSxdaSuTx hecucx guNavuLaLxdAdxgirutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%308
yAvanu aneVka keTaTx kelasagaLanAnxdarU mADi shArxdadhx
mADuvanoV, avanu pApagaLelalxvanUnx kaLedukoMDu savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%309
EnU sikakxdidadxre pitaq tithi dinadalilx goVvugaLige hulalxnAnxdarU
koDabeVku. hAge mADidare piMDadAnada PalakikxMta hecucx Palavu
barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%310
pUvaRdalilx virATana rAjayxdalilx pitaq tithiya dina EnU sikakxdidudxdariMda
diVnakaneMbuvanu bahuvAgi atatxnu, pitaq tithiyalilx EnU sikakxdidadxre
aLabeVku. bahu hotutx Atanu atutx AmeVle obabx budidhxvaMtanAdavananunx
keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%311
diVnanu heVLidanu- eleY bArxhamxNaneV! I dinada nananx pitaq
tithiyalilx Enu mADidare hitavAgutatxde? nananxlilx oMdu kavaDeyU ilalx.
I viSayadalilx dhamaRkekx loVpa bAradaMte upadeVsha mADu.
\end{mng}

\begin{mng}%312
divxjanu heVLidanu- apapx! jAgarxteyAgi kADige hoVgu.
I kutupu muhUtaRdalilx hulalxnunx taMdu ninanx taMdeyanunxdedxVshisi hasugaLige
adanunx koDu.
\end{mng}

\begin{mng}%313
shirxV BagavaMtanu heVLidanu- anaMtara A bArxhamxNana heVLikeyaMte
hululx horeyanunx taMdu pitaqgaLige puSiTxyAgaleMdu goVvige
koTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%314
I puNayx parxBAvadiMda savxgaRvanunx hoMdidanu. alilx bahaLa
kAlavidudx anaMtara dhanavaMtara maneyalilx huTiTxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%315
pUvaRdalilx mADida pitaq yajacnxda kAraNadiMda dhanikanAgi
huTiTx savaRsavxdiMdalU veYBavadiMda piMDavanunx hAkutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%316
ililx oMdu janamxdalilx hiVge mADidudariMda veYkuMThakUkx
hoVdanu. alilx anaMta suKavanunx anuBavisi cakarxvatiRyAgi huTiTxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%317
pitaq yajacnxkikxMtalU utatxmavAda dhamaRvu matotxMdilalx.
AdadxriMda savaR parxyatanxdiMdalU shakatxyXnuguNavAgi oLeLxya manasisxniMda
shArxdadhxvanunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%318
I dhamaRvanunx Oduvavanu, janagaLige tiLisuvavanu, obobxbabxnU
oMdoMdu gaMgeya sAnxnada Palavanunx hoMdutAtxne, matutx oLeLxya
loVkagaLanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%319
eSuTx janamxdalilxyAdarU mahA pApagaLanunx mADidadxrU
avugeLelalxvU oMdu bAri idanunx ucacxrisidare athavA keVLidare nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxkaMDada paMcAKAyxnadalilx pitaqBakitx
nirUpaNaveMba nAlavxtetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\newpage
\begin{center}
{\textbf\large{nAlavxtetxMTaneya adhAyxyavu}}
\end{center}


\begin{mng}%1
naroVtatxmanu heVLidanu- jagadiVshavxranAda viSuNxvu deVvategaLigU,
itararigU, parxBuvu, kataRqvu, nAshakanu, kApADuvavanu, taMdeyu
tAyiyU, Agiruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
nanage viSuNxvina aMshavanunx (viSayavanunx) keVLuvudariMda sharxmavAguvudeV ilalx.
Adare kutUhalavu beVkAdaSiTxde. adeV hasivu bAyArikeyAgide.
beVreyAda hasivu bAyArikegaLeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%3
yAvanAdarU enAdarU mADisdudanunx keVLidare avanige hitakAriyAdavanu
adanunx avanige senxVhadiMda heVLabeVku. A pativarxteyu
BUtaBaviSayxgaLanunx heVge tiLiyutitxdadxLu? avaLa parxBAvaveVnu? dayaviTuTx nanage tiLisu.
\end{mng}

\begin{mng}%4
shirxV BagavaMtanu heVLidanu- eleY vatasxneV! modalu elalxvanUnx
heVLide. matetxyU ninage AseyideyeMdu heVLutitxVye. hAgAdare ninanx
manasisxnalilxruvudanenxlAlx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%5
pativarxteyu yAvAgalU patiyanenxV pArxNagaLeMdu tiLidirabeVku patiya hitadalilxyeV AsakatxLAgirabeVku. Akeyu deVvategaLigU
munigaLigU kUDa pUjayxLu.
\end{mng}

\begin{mng}%6
Akeyu gaMDanobabxnanenxV pUjisatakakxvaLu. avanige avamAnavAdare
Akeyu badukiralAraLu.
\end{mng}

\begin{mng}%7
madhayx deVshadalilx pUvaRdalilx oMdu Urididxtu. adaralilx bArxhamxNa
jAyiyavaLAda seYvAyx eMba hesaruLaLx obabx pativarxteyidadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}%8
avaLa gaMDanige koLeyuva kuSaThxroVgavu ididxtu. avanige
Akeyu yAvAgaLu shushUrxSemADutatx avana hitadalelxV AsakatxLAgidadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}%9
avana iSaTxgaLanunx tananx keYlAdamaTiTxgU neraveVrisikoDuvaLu
dinavU deVvaraMte senxVhadiMda pUjisutitxdadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}%10
oMdu sAri dAriyalilx hoVgutitxdadx obabxLu suMdariyAda
veVsheyxyanunx noVDi avaLalilx manasusx bahuvAgi AsakatxvAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%11
avanu diVGaRvAgi niTuTxsiru biTuTx duHKagoMDanu. Aga A 
pativarxteyu maneyiMda horage baMdu gaMDananunx kuritu keVLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%12
sAdhivxyu geVLidaLu- eleY nAthaneV! ninage duHKaveVke
baMditu? niTuTxsiranenxVke biTuTx? nAnu Enu mADabeVkeMbudanunx heVLu?
adu oLeLxyadAgali, keTaTxdAgali heVLu. ninage hitavAdudanunx mADutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%13
ninage beVkAdudanunx mADikoDutetxVne. ninobabxneV nanage
pirxVtipAtarxnU, guruvU AgididxVya. iSaTxvAdudanunx heVLu. keYlAda
maTiTxgU mADikoDutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%14
BagavaMtanu heVLidanu- Akeyu hiVgenanxlu ivanu pirxyeye!
niVnu sumamxne keVLutitxVyaSeTx! A kelasavanunx mADalu ninanx keYyalilxyU
saha Aguvudilalx. nananx keYyalilxyU Aguvudilalx. vayxthaRvAda mAtanAnxDabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}%15
niVnu keVLi upayoVgavilalx. kuLaLxnAdavanu doiDaDx marada
meVlugaDeyalilxruva haNaNxnunx neladameVle niMtu apeVkiSxsidaMtAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%16
ramaNiyalilxruva doVSadiMda nAnu moVhadiMda apeVkiSxsiruvenu.
adanunx heMDatiyidadxvanU biDalAranu. aMtaha asAdhayxvAda keTaTxdadxnunx 
heVge heVLali?
\end{mng}

\begin{mng}%17
pativarxteyu heVLidaLu- ninanx manasisxnalilxruvudanunx tiLidu A
kelasavanunx nAnu mADikoDutetxVne apapxNeyanunx koDu heVgAdarU
mADi A kelasavanunx neraveVrisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%18
ninage dulaRBavAdudanUnx mADikoTaTxre Aga nanage I loVkadalilxyU,
paraloVkadalilxyU maMgaLavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%19
BagavaMtanu heVLidanu- Akeyu hAgenanxlu Itanu bahu
saMtoVSapaTuTx iMteMdanu. loVkadalilx pApakelasavanenxV anusarisi adara
aBAyxsadiMda matotxbabxnanunx A pApakelasadalilx perxVrisutAtxne. eMbudu
nishacxyavu.
\end{mng}

\begin{mng}%20
kuSiThxyu heVLidanu- I dariyalilx hoVgutitxdadx paramasuMdariyAda
obabxLu sULeyanunx noVDidenu. AginiMda nananx manasusx
beVyutitxde.
\end{mng}

\begin{mng}%21
ninanx anugarxhadiMda A navaywvanaLanunx nAnu hoMdidare Aga
nananx janamxvu sAthaRkavAgutatxde. aSaTxnunx mADikoDu.
\end{mng}

\begin{mng}%22
kuSiThxyAda, noVDalu cenAnxgilalxda, huNiNxniMda nArutitxruva,
hosahosadAgi huNuNx huTuTxtitxruva nananx baLige Akeyu barade hoVdare
Aga nAnu sAyuvudeV meVlu.
\end{mng}

\begin{mng}%23
BagavaMtanu heVLidanu- Atanu heVLidudanunx A sAdhivxyu keVLi
iMteMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
pativarxteyu heVLidaLu- keYlAdamaTiTxgU parxyatanxpaTuTx sAdhisutetxVne.
samAdhAnavAgiru.
\end{mng}

\begin{mng}%25
BagavaMtanu heVLidanu- Akeyu anaMtara manasisxnalilxyeV
yoVcisikoMDu rAtirx kaLedu beLagAgutatxlU sagaNiyanUnx baralanUnx tegedukoMDu
saMtoVSadiMda horaTaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%26
avaLa manege hoVgi aMgaLavanenxlAlx guDisi hosaligU, biVdiya muMBAgagaLigU sagaNiyanunx hAki sArisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%27
janaru noVDiyAreMba BayadiMda manege jAgarxte baMdu biDuvaLu.
I riVtiyAgi Akeyu mUru dinagaLavaregU mADidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%28
anaMtara A sULeyu tananx ceVTaceVTiyaranUnx aMgaLadalilx
mADiruva I utatxmavAda alaMkAravanunx yAru mADidaru? eMdu
keVLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%29
nAnu heVLadidadxrU, beLagegx nanage saMtoVSavAgaleMdu I
aMgaLa. biVdibAgilu, hosalugaLanunx sArisi raMgoVleyanunx iTuTxvarArenanxlu
A ceVTaceVTiyaru obabxrigobabxru yoVcisi Akeyanunx kuritu
iMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%30
amAmx! nAvobabxrU I sArisuvikeyanAnxgali, alaMkAravanAnxgali
mADalilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%31
BagavaMtanu heVLidanu- Aga A sULeyu AshacxyaRpaTuTx beLagina jAvadalilx
noVDutitxralu Akeyu matetx baralu sULeyu noVDidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%32
pativarxteyU, sAdhivxyU, bArxhamxNaLU Ada Akeyanunx
noVDi Akeya pAdagaLanunx hiDidukoMDu kaSxmiseMdu kUgikoMDaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%33
sULeyu heVLidaLu- niVnu hiVge mADidare nananx Ayususx,
saMpatutx, yashasusx, kiVtiR ivugaLelalxvU nAshavAgutatxve. kaMDitavu.
\end{mng}

\begin{mng}%34
cinanxvanAnxgali, maNiratanxvanAnxgali, baTeTxyanAnxgali ninanx
manasisxge baMdudanunx yAvudanunx kevLutitxVyoV adanenxlAlx nitayxvU
koDutetxVne. KaMDita.
\end{mng}

\begin{mng}%35
BagavaMtanu heVLidanu- Aga A sAdhivxyu amAmx! nanage haNadiMda
yAva parxyoVjanavu ilalx. nananx manasisxnalilxruvudanunx niVnu mADi
koDuveyAdare Aga heVLatetxVne. nananx manasisxge saMtoVSavAguvudu.
Aga niVnu nanage elalxvanUnx koTaTxMtAguvudu.
\end{mng}

\begin{mng}%36
sULeyu heVLidaLu- satayxvAgiyU mADutetxVne. beVga heVLu.
nananxnunx kApADu. ninage AgabeVkAdudanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%37
BagavaMtanu heVLidanu- Aga A lajAjxkaravAda mAtanunx koMca
hotutx yoVcisi duHKakaravU, tanage kataRvayxvU Ada, A nAtabaDukanU,
kuSiThxyU Ada Atana saMpakaRvanunx kuritu heVLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%38
gaNikeyu heVLidaLu- avanu nananx manege baMdare oMdu dina
avana saMgavanunx mADutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%39
pativarxteyu heVLidaLu- sUMdari! hAgAdare I rAtirx ninanx 
nunege barutetxVne. nananx gaMDanu BoVgapaTaTxmeVle matetx manege karedu
koMDu hoVgutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%40
gaNikeyu heVLidaLu- eleY pativarxteyeV! niVnu manege
hoVgu, ninanx gaMDananunx adhaRrAtirxyalilx nananx manege karedukoMDu bA.
\end{mng}

\begin{mng}%41
rAjaru avarige samanAdavaru bahaLa janaru nananx pirxyarirutAtxre.
obobxbabxrU nitayxvU nananx maneyalilx yAvAgalU irutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%42
ninanx hedarikeyiMda iMdu nananx manege yArU baradaMte
mADutetxVne. A ninanx gaMDanu barali. baMdu nananxlilx ramisi hoVgali.
\end{mng}

\begin{mng}%43
BagavaMtanu heVLidanu- I mAtanunx A sAdhivxyu keVLi
saMtoVSadiMda manege hoVdaLu. gaMDanige eleY patiyeV! ninanx iSATxthaRvu
keYgUDitu eMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%44
I dina rAtirxyalilx avaLa manege hoVgalu heVLidAdxLe. avaLige
bahaLa jana pirxyariruvaru. anaMtara avaLige avakAshaviruvudilalx. ninanx
iSATxthaRvU neraveVruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%45
bArxhamxNanu heVLidanu- avaLa manege heVge hoVgali? nananx
keYyalilx hoVgalu Aguvudilalxvalalx. I viSayavanunx tiLidameVlaMtU nanage
sumamxniralu sAdhayxveV ilalx. kelasavanunx heVge AgumADikoLaLxli? eMdu
heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%46
pativarxteyu heVLidaLu- ninanxnunx nananx beninxna meVle kUrisi
koMDu avaLa manege hoVgutetxVne. alilx kelasavAda meVle matetx
adeV dAriyiMda hAgeyeV kUrisikoMDu barutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%47
bArxhamxNanu heVLidanu- eleY maMgaLeyeV! ninanx sAhasadiMdaleV
nananx kelasagaLu neraveVrabeVku. niVnu mADida kelasavu heMgasarige
asahayxvU asAdhayxvU Adudu.
\end{mng}

\begin{mng}%48
BagavaMtanu heVLidanu- A utatxmavAda paTaTxNadalilx nitayxvU
dhanavaMtara maneyalilx kaLaLxtanavAgutitxdudxdanunx rAjanu keVLi rAtirxya kAvalu
gAraranenxlAlx karedu koVpadiMda iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%49
rAjanu heVLidanu- nimage pArxNada meVle Aseyidadxre kaLaLxnanunx
hiDidu nanage opipxsi.
\end{mng}

\begin{mng}%50
BagavaMtanu heVLidanu- rAjana apapxNeyanunx hoMdi avananunx
hiDiyuvudaralilx AsakatxrAgi A cAraru rAjana apapxNeyaMte kaLaLxnanunx
balAtAkxradiMda hiDidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%51
A nagarada samiVpadalilx oMdu daTaTxvAda kADinalilx oMdu marada
buDadalilx mAMDavayxneMba QuSiyu samAdhiyalilxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%52
beMkiyaMtiruva A yoVgiyu yoVgadalilxralu pArxNavAyuvu
nADiya oLaBAgavanunx hoMdi savxlapxvU miDiyutatxleV iralilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%53
barxhamxnige samanAda avananunx noVDi A duSaTxru ivaneV
aduBxtAkAravuLaLx kaLaLxnu. dhUtaRnu. I kADinalilx baMdidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}%54
hiVgeMdu heVLi A pApigaLu a QuSiyanunx kaTiTxhAkidaru.
avanu A dAruNanAda rAjapuruSananunx yoVgadalilxdudxdariMda tiLiyalilalx
avanige gotAtxgalU ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%55
Aga rAjanu kaLaLxnu sikikxdanu. hatitxradalilxruva hebAbxgilinalilx
I kaLaLxnige shikeSxyanunx vidhisiri. eMdu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%56
A dAriyalilx oMdu shUlavanunx neTuTx adakekx A maMDavayxna
gudaparxdeVshadiMda taleyavaregU baruvaMte cucicxdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%57
shUladalilx cucicxdarU kUDa yoVgadalilxdudxdariMda avanige
adara yAtaneyu tiLiyaleV ilalx itararige tamamx iSaTxbaMdaMte mADutitxdadx
vikAravAda damDavanunx avanigU vidhisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%58
mevGagaLu baMdiruvudariMda A dina rAtirxya katataxleyu
hecAcxgiralu A dinaveV I pativarxteyu gaMDananunx hegalameVle kUrisi
koMDu hoVgutitxdadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}%59
Ikeyu Itananunx tegedukoMDu hoVgutitxdAdxga I kuSaThxna
aMgakekx Atana aMgavu tagulitu. kuSaThxroVgiya saMgadiMda Atana samAdhiyu
BaganxvAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%60
mAMDavayxnu heVLidanu- yAvanu nanage hecAcxda noVvanunx
uMTumADidanoV avanu sUrayxnU huTuTxva hotitxge BasamxvAgali eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%61
BagavaMtanu heVLidanu. I mAMDavayxnu hiVge shapisalu A
kuSiThxyu keLage bidudxbiTaTxnu. idanunx noVDi A pativarxteyu sUrayxnu
huTaTxleVbeVDaveMdu heVLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%62
oDaneyeV manege karedukoMDu hoVgi oLeLxya hAsigeyalilx
malagisikoMDu mUrudinagaLavaregU idadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}%63
I QuSiyu hiVge shapisi shUladiMda biDisikoMDu tananxSaTxkekx
tAnu horaTuhoVdanu. anaMtara mUru dinadavaregU sUrayxnU huTaTxleV
ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%64
idariMda carAcaravAda parxpaMcavu duHKagoMDitu. idanunx
noVDi deVvategaLU iMdarxnU barxhamxna baLige hoVgi avanalilx viSyavanunx
vijAcnxpisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%65
deVvategaLu heVLidaru- barxhamxneV! kAraNavanunx tiLiyevu.
sUrayxnu huTaTxleV ilalx. Enu beVkoV adanunx mADu.
\end{mng}

\begin{mng}%66
barxhamxnu heVLidanu- pativarxteya viSayavanUnx, mAMDavayxna
viSayavanUnx, AdaradiMda sUrayxnu huTaTxdiruvudanunx barxhamxnu deVvategaLige
tiLisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%67
anaMtara deVvategaLu barxhamxnanunx karedukoMDu avariruva
jAgakekx baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%68
deVvara vimAnada kAMtiyiMdalU, munigaLa kAMtiyiMdalU,
Akeya maneyalilx nUru jana sUrayxru huTiTxdaMte kANisitu. matetxlilxyU
ilalx
\end{mng}

\begin{mng}%69
pativarxteyu heVLidaLu- ayoyxV keTeTxnalalx. sUrayxnu nananx
manegeV baMdanalalx.
\end{mng}

\begin{mng}%70
BagavaMtanu heVLidanu- Aga A deVvategaLu A vimAnadalilx
kANisikoMDu hAsigeyalilx malagiruva Akeyanunx kuritu iMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%71-72
barxhamxnu heVLidanu- eleY pativarxteyeV! deVvategaLu,
bArxhamxNaru, goVvugaLu, ivarelalxra nashavu ninage iSaTxvAgideyeV?
AdadxriMda koVpavanunx biDu. sUrayxnu huTaTxli.
\end{mng}

\begin{mng}%73
pativarxteyu heVLidaLu- elAlx pArxNigiMtalU nanage gaMDaneV
meVlu. avaneV nanage guruvu. iMdaha gaMDanu sUrayxnu huTiTxdare
sAyuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%74
I kAraNadiMda sUrayxnanunx shapisidenu koVpa, moVha,
loVBa, kAma, matasxrayxgaLiMdoMdariMdalU alalx.
\end{mng}

\begin{mng}%75
barxhamxnu heVLidanu- obabxnu satatxre mUruloVkakUkx oLeLxyadAgutatxde.
AdadxriMda ninage hecucx puNayxvu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%76
BagavaMtanu heVLidanu- Aga Akeya deVvategaLedurige barxhamxnanunx
kuritu iMteMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%77
pativarxteyu heVLidaLu- nanage gamDananunx horatu nimage
oLeLxyadanunx mADalu toVruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%78
barxhamxnu heVLidanu- sUrayxnu huTaTxli. ninanx gaMDanu BasamxvAgali.
mUru loVkavu suKavanunx hoMdali. anaMtara ninage oLeLxyadanunx
mADutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%79
anaMtara A kAmanige samanAda elAlx guNagaLiMDa kUDida
gaMDanu A BUdiyiMda baruvanu. niVnu ratiyaMtAgutitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}%80
ninanx gaMDananunx hariyaMteyU, ninanxnunx lakiSxmXyaMteyU
savxgaRdalilx pUjisutAtxre. AdadxriMda nananx mAtanunx keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%81
pativarxteyu heVLidaLu- eleY barxhamxneV! nananx gaMDanu satatx
meVle nAnu vidhaveyAgi loVkadalilx niMditeyAguvenu. AcAraveV
nanagilalx. pApiyAguvenu. Aga nAnu yAva loVkavanunx hoMdali?
\end{mng}

\begin{mng}%82
adariMda ninage doVSabaruvudilalx. ninanx gaMDanu Iga satitxlalx.
namamx mAtiniMda kuSaThxroVgavuLaLxvanu manamxthanaMte Aguvanu
\end{mng}

\begin{mng}%83
BagavaMtana heVLidanu- barxhamxnu hiVgenanxlu Ikeyu kaSxNakAla 
yoVcisi hAgeV AgaleMdaLu. Aga sUrayxnu huTiTxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%84
Aga munishApadiMda Atanu BasamxvAdanu. Aga A Basamxda
madhayxdiMda manamxthanaMtiruva obabx bArxhamxNanu huTiTxdaNu.
\end{mng}

\begin{mng}%85
A UrinavarelalxrU adanunx noVDi AshacxyaRpaTaTxru. deVvategaLu
saMtoVSagoMDaru. hanagaLu suKavanunx hoMdidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%86
sUrayxnaMtiruva vimAnavu savxgaRdiMda baralu gaMDanoDane
adaralilx kuLitukoMDu deVvategaLoDane savxgaRkekx hoVdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%87
I riVti pativarxteyu shudadhxLu. nanage samavAgiruvavaLu.
adariMdaleV loVkada BUtaBaviSayxtutxgaLanUnx tiLiyutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%88
idanunx janagaLige heVLatakakxvana janamx janAmxMtaragaLa pApavelalxvU
hoVgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%89
akaSxyavAda savxgaRvanunx hoMdutAtxne. deVvategaLu pUjisutAtxre.
bAhamxNanu janamxjanamxdalilxyU veVdavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%90
oMdu bAri I katheyanunx keVLidarU, pApagaLanunx kaLedu
koLuLxtAtxne. savxgaRvanunx hoMdutAtxne. savxgaRdiMda baMdameVle dhanikanAgi
huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx pativarxteya mahimeyeMba
nAlavxtetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\newpage
\begin{center}
{\textbf\large{nAlavxtotxMBatatxneya adhAyxyavu}}
\end{center}

\begin{mng}%1
bArxhamxNanu heVLidanu- eleY eSuNxveV! mAMDavayx QuSige
shUlada ETu deVhadalilx biVLalu kAraNaveVnu? pativarxteya gaMDanige kuSaThx
roVgavu baruvudakUkx saha kAraNaveVnu?
\end{mng}

\begin{mng}%2
hariyu heVLidanu- mAMDavayxnu cikakxvanAgidAdxga huDugATadiMda
rekekxyuLaLx iruveya paqSaThx parxdeVshadalilx hulalxnunx cucicx biTuTx biTiTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
A riVtiyAda pApadiMda yamadhamaRna apapxNeyaMte oMdu
hagalu oMdu rAterxyU kUDa bahukaSaThxdiMda A kaSaTxvanunx anuBavisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%4-5
Atanu yoVgABAyxsadaliilxdudx samAdhiyalilxdudxdariMda shUlada
noVvu Atanige gotAtxgalilalx. I pativarxteya gaMDanu pUvaRdalilx obabx
kuSaThxroVgadavananunx hoDedudariMdalU ivanige iMdirxyanigarxhavilalxdudariMdalU
ivana deVhadalilx nAtada kuSaThxroVgavu uMTAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%6
ivaneVneV pUravxdalilx mUru jana gwriV eMba heNuNxmakakxLanunx
dAnamADidanu. AdariMda avanige I paticarxteyu sikikxdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%7
gwri eMba makakxLanunx dAnamADida I kAraNadiMdaleV avanu
nanage samavAdavanAgi Adanu. I viSayadaliilx AshacxrayxpaDabeVkAdudilalx.
hiMdina kamaRvu IriVtiyAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}%8
bArxhamxNanu heVLidanu- yAvana hemDatiyu mATada goMbeyalalxvoV
avanige savxgaRvu KaMDitavAgi sikukxtatxde. matutx I cariterxyU
kUDa elalxrigU maMGalavanunxMTumADutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%9
hariyu heVLidanu- kelavaru ayoVgayxrAda sitxrXVyariruvaru.
puruSanu Enu kotaTxrU avarige sAladu. ivaralilxyU kApADalu AgadavaLanunx 
manasisxniMdalU samxrisabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}%10
heMgasarige devxVSiyU obabxnU ilalx pirxVtipAtarxnU obabxnU
ilalx. araNayxdalilx hasugaLu hosa hosa hulalxnenxV huDukuvaMte I heMgasaru
hosa hosabaranunx huDukutitxrutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%11
kAmadiMda kUDida heMgasaru haNavilalxda kurUpiyAda guNaleVshavU
ilalxda oLeLxya kuladalilx huTiTxda itarara seVvakananAnxdarU ramisutAtxre.
nishacxyavu
\end{mng}

\begin{mng}%12
guNiyU, kuliVnanU,dhaniyU, suMdaranU, ramisuvudaralilx
dakaSxnU Ada gaMDanidadxrU A heMgasaru niVcananunx hoMdi ramisutAtxre
nishacxyavu.
\end{mng}

\begin{mng}%13
ume nAradara saMvAdarUpavAda katheyanunx tiLidididxVye.
adanunx tiLididadxre sitxrXVyara ceVSeTxgaLanUnx avanu bahu kaSaTxdiMda tiLiyabalalxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%14
A nAradanu savxBAvavAgiyU, parxpaMcada viSayagaLanunx tiLiyalu
iceCxyuLaLxvanu. oMdusAri manasisxnalilx idanunx yoVcisutatx
keYlAsapavaRtakekx hoVdanu
\end{mng}

\begin{mng}%15
A keYlAsadalilx kuLitidadx pAvaRtiyanunx namasakxrisi A mahAtamxnu
vaqSakeVtuvina katheyanunx keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%16
nAradaru heVLidanu- eleY deVviyeV! heMgasara ketaTx ceVSeTxgaLanunx
keVLalu apeVkeSxyide aneVka janaru aneVka riVtiyalilx naDeyuvudariMda 
AshacxrayxvAgide.
\end{mng}

\begin{mng}%17
elAlx sitxrXVyara manasasxnUnx niVnu sariyAgi tiLidididxVye
viniVtanAgiyU, ajacnxnAgiyU iruva nanage adelalxvanUnx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%18
deVviyu heVLidaLu- yuvatiyara manasusx yAvAgalU,
gaMDasinameVleyeV irutatxde. KaMDita. yoVgarxvAgirali ayoVgayxvAgirali
I yoVnige elalxvU yoVgarxveMdeV BAvisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%19
oLeLxya suMdaranU, suveVSanU, Agiruva sahoVdaraneV
Agirali, konege maganeV Agirali aMtaha gaMDasanunx noVDidare sitxrXVyarige
yoVniyu darxvisutatxde. idu KaMDitavu. satayxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%20
avarige sathxLa sikukxvudilalx. hoTuTx sikukxvudilalx. apeVkiSxsuvavanu 
sikukxvudilalx. AdadxriMda heMgasarige pAtivarxtayxvu uMTAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%21
heMgasu tupapxda gaDigege samAnaLU, gaMDasu beMkiya gaDigege
samAnanU AgirutAtxre. AdadxriMda beMkiyanUnx, tupapxvanUnx oMdeDeyalilx
iDabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}%22
mAVatiganu madAdxneyanunx aMkusha doNeNxgaLa ETiniMDa
heVge tAnu heVLidaMte keVLuvahAge mADikoLuLxtAtxneyoV hAge yajamAnanu
sitxrXVyaranunx tamamx vashananAnxgi mADikoLaLxbeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%23
cikakxtanadalilx taMdeyU, pArxyabaMdAga gamDanU, mupipxnaliilx
makakxLU kApADutAtxre. sitxrXVyarige yAvAgalU sAvxtaMtarxyXvirakUDadu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
heMgasige sAvxtaMtarxyX baMdare Aga sevxVceCxyiMda vatiRsutAtxLe.
Aga puruSaru saMgamavanunx yAcisidare athavA perxVrisidare adariMda keTuTx
hoVgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%25
aDigeyanunx kApADadidadxre adu heVge kAge nAyigaLa
pAlAgutatxdeyoV adaraMteyeV heMgasanunx savxtaMtarxvAgi biTaTxre keTuTx
hoVgutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%26
Akeya naDateyiMda kulapu doVSaBAgiyAgutatxde. parara
biVjadiMda makakxLAgutatxvAdadxriMda vanaRsaMkaravuMTAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%27
jAraniMda huTiTxdavanu pApiyu. narakadalilxyeV avanige
vAsavu. anaMtara kiVTAdigaLalilx matetx BUmiyalilx huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%28
anaMtara kulavelalxvU melxVcaCxraMte Agi hoVgi kulaveV nAshavAgi
hoVgutatxde. AdadxriMda duSaTxLAdavaLanunx iTuTxkoLaLxbAradu.
\end{mng}

\begin{mng}%29
heMgasina I doVSavanunx tiLidu yAvanu kaSxmisutAtxneyoV
avanu pitaqgaLoDane GoVravAda rwrava narakadalilx vAsisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%30
kelavu heMgasaru kulavanunx nAshamADutAtxre. kelavaru udAdhxra
mADutAtxre. AdadxriMda saravxparxyatanxdiMdalU oLeLxya kuladaliilx huTiTxda
sitxrXVyanunx maduvemADikoLaLxbeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%31
heMgasu taMdeya matutx gaMDana kulavanunx, keTaTxre oMdeV
riVti keDisiyU, udadxrisidare udadhxrisiyU biDutAtxLe. pativarxteyu
vaMshagaLanunx udAdhxramADutAtxLe. duSaTxLu vaMshavanunx nAshamADutAtxLe.
KaMDitavu.
\end{mng}

\begin{mng}%32
savxgaR, kula, kiVtiR, apavAdagaLu maga, magaLu mitarxru,
ivaru saMsAradalilx heMDatiya adhiVnaru eMdu heVLutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%33
AdadxriMda saMtAnakokxVsakxra obabxLu athavA ibabxru heMgasaranunx
heMDatiyaranAnxgi varisabeVku. heMgasu bahu doVSakekx oLagAdavaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%34
muTATxda hemgasanunx yAva gaMDanu ramisuvudilalxvoV avanu
barxhamxhateyxyanUnx, BUrxNahateyxyanUnx hoMdi narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%35
yAvanu ajAcnxnadiMda sAdhivxyAda heMgasanunx tirasakxrisi
biTuTxbiDutAtxneyoV avanige avaLanunx koMda sitxrXVhateyxyu barutatxde
narakakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%36
parara heMDiranunx balAtAkxradiMda hoMdidarU, haNa
muMtAduvugaLiMda Ase toVrisi ramisidarU, avanige heMDatiyanunx
koMdaSuTx pApa barutatxde. satatxmeVle narakakekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%37
eSaTxnunx BoVgisiruvanoV, Iga BoVgisutitxruvanoV,
muMde eSaTxnunx anuBavisutAtxneyoV aSuTx janaru taMgaLAgutAtxre.
avaranunx anuBavisida ItanU ayoVgayxvAgi narakavanunx hoMduvudalalxde
yAva kelasakUkx anahaRnu.
\end{mng}

\begin{mng}%38
sitxrXVyanunx kadadxre caMDAlanAgi huTuTxtAtxne. hAgeyeV
taMgaLanunx tiMdare patitanAgi keTaTxkuladalilx huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%39
Atanu yamapuradalilx heMgasanunx hegalinameVle kUrisikoMDu
irutAtxne. matutx Akeya malamUtarxgaLu avana taleyameVle yAvAgalU
biVLutitxruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}%40
hiVge sAvira vaSaRgaLavaregU taleyameVle BAravanunx hotutx
koMDirutAtxne. matutx rwrava narakadalilx avana deVharoVmagaLeSiTxveyoV
aSuTx vaSaRgaLirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%41
anaMtara kiVTagaLaliilx janamxtALi matetx manuSayxnAgi huTuTxtAtxne.
A manuSayxjanamxdalilxyU, jagaLa duHKavanenxV hiMdina pApa sheVSadiMda
hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%42-43
I riVti mUru janamxgaLanunx hoMdida meVle A manuSayxnu
pApadiMda pArAgutAtxne. AkeyU kUDa hiMde heVLidaSuTx divasagaLu 
narakavanunx anuBavisi kAgeyAgiyoV nariyAgiyoV huTuTxtAtxLe.
adaralilx eMjalu dugaRMdhada padAthaRgaLanunx tinunxtAtxLe. anaMtara manuSayx
jAtiyaliilx huTiTx vidhaveyAgi AgutAtxLe. yAvanu melxVcaCxjAtiyavaLanenxV
Agali cAMDAliyanenxV Agali hoMdi ramisutAtxneyoV, avanige paraBAreyxge
heVLida mUru nAlakxraSuTx narakagaLU, janamxgaLU sikukxtatxve. anaMtara
nariyAgi huTuTxtAtxne. tAyi, guruvina heMDati, bArxhamxNa sitxrXV, parxBuvina
heMDati ivaranunx hoMdi ramisidare, janamxvilalxda narakavanunx hoMdutAtxne.
soVdari, soVdariyara sose, magaLu, tananx sose, cikakxmamx,
doDaDxmamxMdiru, soVdaratetxyaru, tAyiya akakxtaMgiyaru, ivaraliilx
ramisidare pArxyashicxtatxveV iruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%47
avanu barxhamxhateyxyanunx mADida pApavanunx hoMdi kuruDutana,
mUgutana, kivuDutanagaLanunx hoMdi koLetu hariyutAtxne ivelalxkUkx
pAtarxLAda heMgasina viSayadalilx heVLabAradudanunx heVLi parxyoVjanavilalx,
aMtaha ketTxvaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%48
bArxhamxNanu heVLidanu- eleY sAvxmiyeV! I riVtiyAda 
keTaTx kelasagaLanunx mADi konege avanige moVkaSxvu sikukxvudu heVge?
adanunx heVLu? keVLabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%49
BagavaMtanu heVLidanu- ivarugaLaliilx ramisidare loVhada sitxrXV
parxtimeyanunx cenAnxgi kAsi adanAnxlaMgisikoMDu pArxNavanunx bitaTxre Aga
shuciyAgi beVre oLeLxya loVkagaLige hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%50
gaqhasAthxsharxmavanenxV biTuTx ninanxnenxV manasisxnalilxTuTxkoMDu
goVciMdaneMbudAgi nitayxvU samxrisutAtxneyoV avana pApagaLelalxvU
hoVgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%51-53
manuSayxnu sAvira barxhamxhateyxgaLanunx mADidarali, guru 
sitxrXVyalilx ramisirali, nUrAru bAri hiTiTxniMda baruva madayxvanunx kuDidirali,
cinanxvanunx kadidxrali, avara joteyalilx seVrirali, ivanUnx, inUnx aneVkavAda
mahApApagaLanunx mADidali, avelalxvU hatitxyAgali, hulAlxgali,
aginxyanunx hoMdi nAshavAguvaMte goVviMdana samxraNeyanunx mADidare
vAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%54
gaqhasAthxsharxmadalilxdadxrU, nitayxvU goVviMda samxraNeyanunx
mADutitxdudx avananunx pUjisidare pApadiMda biDalapxDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%55-56
sUrayxgarxhaNakAladalilx BAgiVrathiya daDadalilx koVTi goVdAnavanunx
mADidare baruva Palavu goVviMdana kiVtaRnadiMda baruvudalalxde
sAviradaSuTx hecAcxgiyU barutatxde. akaSxyavAda goVviMda loVkavU
(veYkuMThavU) sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%57
nananxnunx samxrisutAtx maneyalilxdadxre vakarxvatiRyAgutAtxne.
purANadaliilx nananx katheyanunx keVLidare nanage samaneV AgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%58
purANavanunx heVLidare viSuNxvina samavAgutAtxne. AdadxriMda
dhamaRvanunx kUDihAkuva purANavanunx nitayxvU keVLabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%59-62
I riVti nitayxvU purANavanunx heVLidare viSuNxvinalilxyeV
aikayxvAgutAtxne. alalxde heMgasina viSayadalilx pApavinAshakavAda matetx
kelavanunx heVLutetxVne. keVLu. puNayxdinagaLalilx bArxhamxNanige biVjagaLa dAnadiMdalU,
udaKuMBavanunx dAnamADuvudariMdalU pApagaLu hoVgutatxve.
AyAya kAladalilx AyAya dhAnayxgaLanunx koTaTxre saravxpApagaLU hoVgutatxve.
akaSxyavAda savxgaRvU sikukxtatxde. eleY nAradaneV! heMgasarigiruva
daqDhavAda guNagaLanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%63
avaLu oLeLxya vaMshadalilx huTiTxdadxre gaMDanalilx yAvAgalU
lakiSxmX idudx eraDukaDeya vaMshakUkx gaMDaheMDarigU savxgaRvu sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%64
idanunx keVLutatx pativarxteya guNavanunx keVLUvudanenxV maretididxVye
loVkahitavAda A pativarxteya guNagaLanunx heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%65
pativarxteyarAdavaru puNayxdiMda modalu puNayxvaMtaroDane
BoVgagaLanunx anuBavisutitxdudx anaMtara nananx samUpakekx barutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%66
pativarxteyAdavaLu ayoVgayxnAda gaMDanoDane Aru tiMgaLu
athavA oMdu vaSaR ilalxveV inUnx hecucx dinagaLu idadxre A gaMDananunx
udAdhxramADi tAnU savxgaRkekx hoVgutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%67
gaMDanu surApAna mADutitxrali, barxhamxhateyx mADirali, elAlx
pApagaLiMdalU kUDirali, avananunx A pApagaLiMda toLedu parxtivateya
joteyalilx savxgaRkekx karedukoMDu hoVgutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%68-72
anaMtara gaMDanu satatxmeVle joteyalilxyeV sahagamana
mADi pArxNabiDabeVku. hAge mAdidare muruvare koVTi vaSaRgaLu
savxgaRdalilx suKisutAtxLe. Akeyu ratiyaMteyU, gaMDanu manamxthanaMteyU
suMdaranAgi viSuNxvina loVkadalilx bahukAla suKavanunx anuBavisutAtxre.
sAvxmiyu dUradaliilx satatxre pativarxteyAdavaLu. avana cihenxyanunx hiDidu
beMkiyaliilx pArxNabiDabeVku. Aga gaMDananunx udAdhxramnADutAtxLe. tAnU
oLeLxya gatiyanunx hoMdutAtxLe. A gaMDanu beVre deVshadalilx satatxrU,
pativarxteyAdavaLu gaMDana cihenxyanunx hoMdi beMkiyalilx bidudx satatxre
savxgaRvanunx hoMdutAtxLe. bArxhamxNaLAda sitxrXVya gaMDanu satatxre Aga
tAnU joteyalilx satatxre avaLu tAnU savxgaRvanunx hoMdare gaMDanigU
savxgaRvanunx hoMdisuvudilalx. Akege AtamxGAtadoVSavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%73
bArxhamxNasitxrXVyu barxhamxna apapxNeyaMte gaMDanoDane sAyade
yatiyaMtirabeVku. joteyalilx satatxre AtamxhateyxdoVSavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%74
naroVtatxmanu heVLidanu- elAlx jAtigaLalilxyU bArxhamxNanu
sherxVSaThxnenisikoMDidAdxne. puNayxvu barabeVkAdare bArxhamxNasherxVSaThxniMdaleV I
viSayadalelxVke sahagamanamADabAradu?
\end{mng}

\begin{mng}%75
BagavaMtanu heVLidanu- bArxhamxNa sitxrXVya sAhasakamaRvanunx
yAvAgalU mADabAradu. ivaLanunx koMdarU, ivaLu joteyalilx
satatxrU Atanige barxhamxhateyx barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%76
bArxhamxNa jAtiyavaLu varxtavanunx mADutAtxLe. AdadxriMda
avaLu sAyakUDadu. avaLa varxtagaLanunx yathAthaRvAgi heVLutetxVne. keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%77
aMGaDiyalilxruva sihi padAthaRgaLanunx taMdu tinanxkUDadu.
hiVgidadxre oMdu vaSaRdalilx sAvira ashavxmeVdhagaLa Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%78
iSaTx deVvarige pUjemADabeVku. hariya varxtagaLanunx mADutitxrabeVku.
gamDanige tapaRNa piMDagaLanunx vishAvxsadiMda koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%79
anaMtara satatxmeVle viSuNxloVkadalilx koVTisAvira yugagaLu
matutx koVTinUru yugagaLavaregU alilx suKisutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%80
mahAvarxtavanunx hoMdida I sitxrXVyu narakadalilxruva eraDu
vamshagaLanUnx sAviragataTxleyalilx udAdhxramADutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%81
AdadxriMda baMdhugaLU, makakxLU, aNaNx tamamxMdirU, yAreV
Agali avaLanunx aMkeyalilxrisi varxtaloVpavAgadaMte noVDi kApADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%82
harivAsara, EkAdashi muMtAduvugaLalilx tinunxtatx varxtaloVpagaLanunx
mADikoMDare A vidhaveyu matetx janamx janamxdalilxyU, veYdhavayxvanunx
hoMdi duHKavanunx paDutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%83
miVnu, mAMsa muMtAduvugaLanunx tinunxtAtx varxtaloVpagalanunx 
mADikoMDidadxre bahudivasa narakadalilxdudx anaMtara nAyiyAgi
huTuTxtAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%84
vidhaveyAdavaLu meYdhunavanunx hoMdidare anaMtara avaLu
narakavanunx anuBavisi hatutx janamxgaLavaregU hadAdxgi huTuTxtAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%85
eraDu janamxgaLavarege nariyAgi huTiTx anaMtara manuSayxLAgi
adaralilxyU bAlayxdalilxyeV vidhaveyAgi ALAgi irutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%86
divxjanu heVLidanu- kanAyxdAnada PalaveVnu? dAsiya PalaveVnu?
adara vidhAnagaLanunx karxmavAgi heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%87
BagavaMtanu heVLidanu- rUpavaMta, guNavaMta, kuliVna,
yuvaka elalxvanUnx uLaLxvanu. sucariterxyuKLaLxvanu. itararige kanAyx
dAnavanunx mADidare baruva Palavanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%88
ABaraNagaLiMDa kUDida kaninxkeyanunx dAnamADidare beTaTx, vana
kADugaLiMda kUDida BUmiyanunx dAnamADida Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%89
ABaraNagaLanunx toDisi dAnamADidare dAtaqvige Palavu
barutatxde. ABaraNavilalxda kaneyanunx dAnamADidare kAlupAlu Palavu
barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%90
kanAyxdakiSxNeyanunx tegedukoMDare naraka pArxpitxyAgutatxde.
magalanunx mAridare avanu narakadiMda horage baruvudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%91
EnoV AseyiMda ayoVgarxnAdavanige magaLanunx dAnamADidare
rwravanarakavanunx hoMdi huTiTxdare caMDAlajAtiyalilx huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%92
aLiyanU kUra kushanAyxlakxvanunx tegedukoLaLxkUDadu.
dAtaqvu oMdu veVLe koTaTxre adakekx akaSxya Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%93
Bumi, goVvu, suvanaR, dhana, vasatxrX, dhAnayx ivugaLanunx
Enanunx aLiyanige koTaTxrU akaSxya Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%94
sagoVtarxdavarAgali, paragoVtarxdavarAgali, maduveya samayadalilx
varakaninxkeyarige Enanunx kotatxrU adu akaSxya Palavanunx koDutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%95
dAnamADuvavanu dAnavanunx koTaTxneMdu enanxbAradu. tegedu
koLuLxvavanu yAcisabAradu hAge mADidare ibabxrU hagagxdiMda kaLaci
hoVda biMdigeyu keLage biVLuvaMta narakadaliilx biVLutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%96
AdadxriMda vivAhasamayadalilx kanAyxdAna mADuvavanu KaMDitavAgi
avanige dAnamADabeVku hAge mADadidadxre dAsarAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%97
bahu tinunxvavarige, dUradalilxruvavanige, baDavanige, duSaTxnige,
kulahiVnanige, mUKaRnige, I Aru janagaLigU, magaLanunx dAna mADabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}%98
bahu muduku, bahu, duHKi, roVgiyAgiruvavanu, yAvAgalU saMcArashiVlanu, bahukoVpi, saMtoVSavilalxdavanu, I Aru janarigU
magaLanunx dAnamADabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}%99-100
AseyiMdalAgali, hatakokxVsakxravAgali heNaNxnunx koTuTx
adakekx badalanunx taruvudakAkxgi udedxVshapaTuTx ivarige kanAyxdAnavanunx
mADidare narakavanunx hoMdutAtxne. munigaLige iSaTxLAda yuvatiyU,
suMdariyU. Ada kaneyxyanenxV alaMkarisi hAsigeyanUnx joteyaliilx dAna 
mADidare anaMtavAda Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%101
yuvati kaneyaranunx, dAnamADidare ibabxrigU oMdeV bageyAda
Palavu barutatxde. kaneyxyanunx varanige koDabeVku. yuvatiyanunx
bArxhaMxNanige koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%102
belege tegedukoMDavaLanunx deVvarige biDabeVku! adariMda
kalapxkAladavaregU savxgaRdalilxdudx BUmiyaliilx rAjanAgiyAgali, dhanikanAgi yAgali huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%103-104
janamxjanamxdalilxyU avanu suMdariyAda oLeLxya heMDatiyanunx 
hoMdutAtxne. yAvanu I ati pavitarxvAgiyU, puNAyxKAyxnavAgiyU,
iruva katheyanunx keVLutAtxneyoV avanu samasatxvAda pApagaLanUnx
kaLedukoMDu elAlx shAsatxrX matutx shAsAtxrXthaRgaLalilx pAraganAgi nAsharahitavAda
savxgaRloVkavanUnx hoMdi alilxruva apasxrasitxrXVyareV modalAda
nAriyarigelAlx (heMgasarige) valalxBanAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%105
kaSxtirxyanu kevLida pakaSxdalilx avanu vijayavanunc hoMdi
loVkanAthanAgutAtxne. nishacxyavu. idanunx keVLidare janamxjanamxdalilx mADida
pApagaLu nAshavAgutatxve. swBAgayxvanunx hoMdutAtxne. matutx utatxmarAda
sitxrXVyaranUnx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDada paMcAKAyxnadalilx sitxrXVyara
AKAyxnaveMba nAlavxtotxMBatatxneya adhAYxyavu mugidudu.
\end{center}

\newpage
\begin{center}
{\textbf\large{aivatatxneya adhAyxyavu}}
\end{center}

\begin{mng}%1
bArxhamxNanu heVLidanu- eleY sAvxmiyeV! nananxlilx anugarxgavidadxre
tulAdhArana cariterxyanunx pUtiRyAgi heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
satayxvanunx purasakxrisikoMDu loVBamoVhagaLilalxde yAvanu
hiVge kanAyxdAnamADuvanoV avanige pUtiR dakiSxNeyoDane kUDida nUru
yajacnxgaLa Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%3
satayxdiMdaleV sUrayxnu huTuTxtAtxne. satayxdiMdaleV gALiyu
biVsutatxde. samudarxvu satayxdiMdaleV elelxyanunx miVrutitxlalx. Ameyu
kUDa satayxdiMdaleV BUmiyanunx hoTuTxkoMDide.
\end{mng}

\begin{mng}%4
satayxdiMdaleV loVkagaLelalxvU niMtive. betaTxgaLU kUDa satayxdiMdaleV
niMtive. satayxdiMda cuyxtavAda pArxNiyu narakakekx biVLutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%5
satayxvanenxV ADutatx satayxvAda kelasavanenxV mADutatx baMdare avanu
ideV shariVradiMda savxgaRloVkakekx hoVgi alilx shAshavxtavAgirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%6
satayxdiMdaleV QuSigaLelalxrU nananxnunx hoMdi sithxravAgidAdxre.
satayxdiMdaleV yudhiSiThxranu sashariVra savxgaRvanunx hoMdidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%7
elAlx shaturxgaLanUnx jayisi loVkavanunx dhamaRdiMda pAlisi
dulaRBavAda rAjasUyayAgavanUnx mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%8
dinavU eMBatutxbnAlukxsAvira jana bArxhamxNaranunx rAja BoVBjanadiMda
cinanxda pAterxyalilx satayxdiMdaleV UTamADisutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%9
UTamADisi avarige beVkAdudanunx koTuTx kaLuhisutitxdadxnu.
bArxhamxNarige avaru kevLidudakikxMta hecucx hanavanunx koTuTx kaLuhisutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%10-12
bArxhamxNara guMpu dAridarxyXvanunx biTuTx tuSaTxrAdareMdu
toVridare avaranunx biTuTxbiDutitxdadxnu. hadinArusAvira jana sAnxtakaru
avana joteyalilxdudx BoVjanamADutitxdadxru. ivaru avananunx satayxdiMda
jayisabeVkeMdeV idadxru. AdarU avanu satayxdiMdaleV elalxvanUnx naDesutitxdadxnu. satayxdiMdaleV dAnavanAda baliyu iMdarxnAdanu. satayxdiMdaleV
pAtALadalilxruva avana maneyalilx nAnu iruvenu. yAvanu punayxkamaRvuLaLxvanoV
avana manasisxnalilx nAnu yAvAgalU irutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%14
satayxdiMdaleV avananunx pUravxdalilx nibaMdhanadalilxTiTxdudx deYtayxjanamxvanunx
biDisi pAtALaloVkavanunx avanige koTaTxdudx. anaMtara iMdarxpadaviyanunx avanige koDutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%15
satayxdiMdaleV harishacxMdarxnu parivAradoDane I BwtikavAda
shariVradiMdaleV satayxloVkavanunx hoMdidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%16
aneVkajana rAjarU, sidadhxrU, mahasiRgaLU,  jAcnxnighaLU,
yAjicnxkarU kUDa satayxdiMdaleV moVkaSxvanunx hoMdidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%17
AdadxriMda satayxsaMdhanAdavanu loVkadalilx saMsAradiMda pArAgutAtxne.
I tulAdhAranU savayxvAkayxvanunx miVrutitxlalx.
\end{mng}

\begin{mng}%18-19
satayxkikxMta utatxmavAdudAgali adara samavAdudAgali
loVkadaliilx yAvudU ilalx. sAvira ashavxmeVdhayAgavanUnx, satayxvanUnx
tUkakekx hAkidare A sAvira ashavxmeVdhagaLigiMtalU satayxveV BAravAdudu.
utatxmavAdudu. elalxdaralilxyU satayxveV jayisutatxde. satayxvanunx miVralu
AguvudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}20-22
A kAmadheVnuvU kUDa satayxdiMdaleV tananx samUhavanenxlAlx 
karedukoMDu shAshavxta savxgaRvanunx hoMditu. adeV riVti I satayxvU
oMdu sAkiSxyu. suLeLxMbudu idaralilx ilalxveV ilalx. koLuLxvudaralAlxgali
mAruvudaralAlxgali, savxlapxvAgali, hecAcxgili, yAvudaralAlxgali, satayxvu
yoVgayxvAdudu. saMdeVha baMdare Aga sAkiSxgaLanunx kareyabeVku. sAkiSxgaLu
satayxvanunx heVLidare savxgaRvanunx hoMduvaru.
\end{mng}

\begin{mng}%23
nAyxyavaMtanU yajamAnanU Adavanu (jaDijxyu) saBeyalilx
satayxvanunx hevLabeVku. hAge mADidare uajacnxmADidavarU kUDa hoMdalAgada
utatxmavAda barxhamxna sAthxnavanunx avanu hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%24
saBeyalilx satayxvanunx heVLidare ashavxmeVdhada Palavu laBisutatxde.
moVhadiMdaloV, devxVSadiMdaloV, suLaLxnunx heVLidavanu rwrava narakavanunx
hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%25
I tulAdhAranu janagaLige satayxvanunx heVLutatx saravxsAkiSxyA
sUrayxneV Agiruvanu. hecicxgeyalilx Aseyanunx biTiTxruvudariMda savxgaRdaliilx devvateyeV AgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%26-27
obabx shUdarxnidadxnu. avanu loVBakekx AsapxdavanenxV koDutitxralilalx. 
kAyi, geDeDx, geNasugaLimdalU, kALugaLanunx AyudxkoMDu
adariMdalU jiVvanamADutitxdadxnu eraDu haraku baTeTxgaLanunx dharisikoMDui
irutitxdadxnu. keYgaLanunx yAvAgalU pAtarxralilx niVDutitxdadxnu. yAvAgaLu
lABada AseyanenxV biTITxdadxnu. parara savxtatxnunx muTuTxtatxleV iralilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%28
avananunx pariVkeSx mADalu eraDu bateTxgaLanunx tegedukoMDu
nadiya daDadalilx oMdu mUleyalilxTuTx noVDutitxdedxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%29
Atanu A baTeTxgaLanunx noVDi manasisxnalilx Aseyanunx hoMdalilalx.
adu itararadeMdu tiLidu shAnitxyiMda manege baMdubiTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%30
Aga nAnu idu atayxlapxvAdudeMdu BAvisi atitxhaNiNxnalilx
cinanxda nAnayxgaLanunx seVrisi avanedurige keDagidenu.
\end{mng}

\begin{mng}%31
avanu hoVgutitxruva parxteyxVka jAgada maDuvina baLi janagaLilalxdiruvAga
avanu hoVgutitxruvAga maradiMda bidadxMte kANUvahAge A
kAyigaLanunx keDavidanu. Atanu A AshacxyaRvanunx noVDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%32
I viSayavu kaqtikarxmadiMda naDediruvaMte kANUtatxde. idanunx
nAnu tegedukoMDare nananx A loVBavu nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%33
I cinanxvanunx kApADuvudaralelxV kaSaTxvide. idu ahaMkArakekx
kAraNavAdudu elilx lABavideyoV alilx loVBaviruvudu. lABadiMdaleV
loVBavu huTaTxtakakxdudx.
\end{mng}

\begin{mng}%34-35
loVBadiMda kUDidavanige KaMDitavAgiyU narakavu barutatxde.
I ayoVgayxvAda haNavu nananx maneyalilx niMtare Aga nananx heMDiru
makakxLigelAlx nAnu hececxMba jaMBavuMTAgutatxde. adariMda Aseyu huTuTxtatxve
A AseyiMda budidhxyeV badalAvaNe hoMdutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%36
A BarxmeyiMda moVhavU, adariMda ahaMkAravU huTiTx
avugaLiMDakorxVdhaloVBagaLU huTuTxtatxve. ivu manuSayxnige hecicxda meVle
tapasusx kiSxVNisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%37
tapasusx nAshavAdameVle manasasxnunx nAshapaDisuva pApagaLu
aMTikoLuLxtatxve. I sarapaNigeLa kaTiTxniMda kaTuTxbidadxvanu meVlakekxVLuvaMteyeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%38
A shUdarxnu I riVti vicAramADi nidhaRrisi A cinanxda nANayxgaLiMda tuMbida atitx haNuNxgaLanunx biTuTx horaTuhoVdanu. Aga alilxdadx
deVvategaLu sAdhu sAdhu eMdu hogaLidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%39
Aga nAnu virakatxnAda bwdadhx sanAyxsirUpavanunx hoMdi avana
akakxpakakxdavara manegaLavarige hiMdina muMdina adaqSaTxvanunx heVLatoDagidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%40
hiVgeyeV janagaLalilx haraDi janaru baMdu hoVgutitxruvudanunx
noVDi A shUdarxnu heMdatiyU nananx baLige baMdu tananx baDatanakekx adaqSaTxda 
kAraNavanunx keVLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%41
Aga avaLa manasisxnalilxruvudanunx athavA avana viSayavanenxV
adeMdu tiLidu Akeya manasisxna dhavxnige kAraNavanunx gutAtxgi tiLisidenu.
\end{mng}

\begin{mng}%42
amAmx! ninanx manasisxnaslilxruvudanunx deVvaru koTaTxnu. ninanx
gaMDanu adanunx tirasakxrisi biTuTxbiTaTxnu. matetx A haNavu sikukxvaMtilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%43
A duradaqSaTxvu avanalilxruvavarege avanu adanunx anuBavisabeVku.
saMshayavilalx. beVkAdare manege beVgahoVgi nidhiyu sikikxralilalxve?
eMdu Atananunx keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%44
nAnu heVLida I AnaMdakaravAda mAtanunx gaMDana baLige
hoVgi heVLidaLu. Atanu A keTaTx samAcAravanunx keVLi AshacxyaRpaTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%45
AtanU heMDatiyU yoVcisi anaMtara Atanu nananx baLige
baMdu eleY sanAyxsiyeV! nanage idanunx guTATxgi heVLeMdu keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%46
kaSxpaNakanu heVLidanu- ayAyx! shudadhxvAdudu kaNiNxge kaMDide.
aMtahudanunx hulilxnaMte kaMDu biTuTxbiTeTxyalalx! AdadxriMdaleV toMdareyilalxdiruva
padAthaRvanunx anuBavisuva yoVgavu ninagilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%47
bahuvAda aishavxrayxvU parAkarxmavU saMsArigaLalilx veYrAgayxvanunx
huTiTxsidare adu avarigU avana baMdhugaLigU huTiTxda modalugoMDu
sAyuvavaregU bahu duHKavanenxV koDutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%48-49
satatxnaMtara janagaLige baruva sithxtiyanUnx niVnu tiLideV
ididxVye. AdadxriMda A haNavanunx beVga tegedukoMDu suKavAgi adanunx
anuBavisu. hecAcxda aishavxrayxvU, parAkarxmavU janagaLige AshacxyaRvanunxMTumADutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%50
shUdarxnu heVLidanu- nanage haNadalilx Aseyilalx. haNavu saMsArada
baMdhanakekx baleyu. Adara viSayakekx manasusx koTaTx manuSayxnu
BarxSaTxnAgi moVkaSxvanunx hoMduvaMteyeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%51
dhanada viSayadalilx I loVkadalilxyU, paraloVkadalilxyU,
iruva doVSagaLanunx keVLu. kaLaLxru, jAcnxtigaLu, rAjaru, ivaru kadAdxreMba
hedarikeyu irutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%52
maqgagaLu, mInugaLu, hakikxgaLu ivelalxvanUnx janagaLu heVge
kolalxbeVkeMdenunxtAtxreyoV hAgeyeV dhanavaMtaranUnxc kolalxbeVkeMdenunxtAtxre.
haNavu adu heVge suKakaravu?
\end{mng}

\begin{mng}%53
haNavu pArxNanAshakavAdu. pApakekx kAraNavAdudu. yama
muMtAda duSaTxrige pirxyavAda maneyu. narakakekx kAraNavAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}%54
pakaSxNakanu heVLidanu. haNaviruvavanige mitarxru, baMdhugaLu,
kulavu, shiVlavu, pAMDitayxvu, rUpavu, BoVgavu, yashasusx, suKavu elalxvU
irutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%55
haNavu heMDiru makakxLU ilalxdavarige mitarxrelilxruvaru> dhamaRvelilxMda
baMdiVtu?  huTuTxdaridarxrige ivelalxvU elilx sAdhayx?
\end{mng}

\begin{mng}%56
dAna, yAga, tiVthaR, seVne ivelalxvU haNadiMda uMTAgutatxde.
dAnavu  janagaLige meVle hoVgalu soVpAnavu daridarxnige idu
sididhxsuvudalalx.
\end{mng}

\begin{mng}%57
varxtagaLanunx udadxkUkx mADutatx baruvudu, dhamaRsharxvaNamADuvudu, pitaqgaLa shArxdadhx muMtAduvu, tiVthaRgamanavu, haNavilalxdavanige
sAdhayxvilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%58
roVgagaLige parxtikirxyemADuvudu, pathayxvu. auSadhigaLanunx
seVrisikoLuLxvudu. jagaLavanunx tapipxsikoLuLxvudu, shaturxgaLa vijaya, ivelalxvU
haNadiMdaleV sAdhayxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%59
haNavidadxreV heMgasina viSayavU laBisutatxde. hiMdina muMdina
samAcAragaLU, oLeLxya keTaTx kelasagaLa viSayavU haNavidadxreV gotAtxguvudu.
\end{mng}

\begin{mng}%60
bahu haNavu yAvanigiruvudoV avanu kANadadxnUnx, keVLadadxnUnx
anuBavisuvanu. savxgaRvU kUDa dAnadiMdaleV beVga sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%61-62
shUdarxnu heVLidanu- AseyilalxdiruvudeV nanage elAlx varxtagaLU
Agive. korxVdhavilalxdiruvikeyeV tiVthaRseVveyu dayeyeV shudadhxvAda
japakekx samAnavu. saMtoVSaveV dhanavu. ahiMseyeV sididhxyu
shiVlaveV Ayudx jiVvisuva utatxmavAda jiVvanavu. kAyi, geDeDx geNasu
haNuNxgaLanunx tinunxvudeV amaqtakekx samAnavu. upavAsaveV utatxmavAda
tapasusx.
\end{mng}

\begin{mng}%63-64
saMtoVSaveV nanage mahABoVgavu. oMdu kavaDeyanunx
koTaTxre adeV mahAdAnavu. parara heMgasaranunx tAyiyaraMteyU, parara
padAthaRvanunx maNiNxna heMTeyaMteyU, tiLiyutetxVne. alalxde parara hemDiranunx
noVDidare hAvinaMte aMjuvenu. iveV nananx yajacnxgaLu AdadxriMda
suvaNaRdiMda tuMbida atitx haNuNxgaLanunx tegedukoLuLxvudilalx satayxvu,
KaMDita. kesaranunx tuLidu toLedukoLuLxvudakikxMtalU, muTaTxde dUradalilxruvudeV
utatxmavalalxve!
\end{mng}

\begin{mng}%65
BagavaMtanu heVLidanu- Atanu hiVge heVLalu deVvategaLu avana
taleyameVle meYmeVlelAlx hUmaLeyanunx surisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%66
deVvategaLa duMduBigaLu dhavxnimADiduvu apassxrasitxrXVyaru kuNidaru.
gaMdharavxru hADidaru. aMtarikaSxdiMda vimAnavu baMditu.
\end{mng}

\begin{mng}%67
Aga deVvategaLu I vimAnavanunx hatitx kuLitukoV. satayxloVkakekx
hoVgi iMdarxnaMte beVkAda BoVgagaLanunx anuBavisu.
\end{mng}

\begin{mng}%68
eleY dhAmiRkaneV! niVnu anuBavisuva kAlakekx mitiyeV
ilalx. eMdu deVvategaLu heVLalu Aga shUdarxnu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%69
shUdarxnu heVLidanu- I sanAyxsimAtarxdavanige I riVti naDate
IriVti mAtugaLu baraLu kAraNaveVnu? sanAyxsiyu virakatxnalalxveV? athavA
nananxnunx moVsapaDisalu hariyoV haranoV, iMdarxnoV, baqhasapxtiyoV,
dhamaRnoV yArAdarU parxtayxkaSxrAgi I riVtiya veSadiMda baMdirabahudeV?
\end{mng}

\begin{mng}%70
BagavaMtanu heVLidanu. I shUdarxnu hiVgeMdu heVLutatxlU,
A bwdadhxsanAyxsiyu nagutatx iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%71
kaSxpaNakanu heVLidanu- eleY muniyeV! ninanx dhamaRvanunx
tiLiyalu nAnu baMdenu nAnu viSuNxvu. niVnu kuTuMbadoDane vimAnadalilx
kuLitu savxgaRkekx hoVgu.
\end{mng}

\begin{mng}%72
nananx anugarxhadiMda nimage yAvAgalU hosa ywvanavirali.
anaMtavAda BAgayxvanunx aNuBavisiri.
\end{mng}

\begin{mng}%73
BagavaMtanu heVLidanu- avaru divayxvAda ABaraNagaLanunx
toTuTx utatxmavAda baTeTxgaLanUnx saha uTuTx baMdhu janagaLoDane savxgaRkekx
hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%74
eleY bArxhaMxnaneV! I riVti loVBavanunx biTaTxdariMda savxgaRvanunx
hoMdidAdxre. tulAdhAranu adeV riVtiyAgi dhAmiRkanAgi satayx
dhamaRdalilxyeV niMtidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}%75
AdariMdaleV avanu beVreVdeVshada viSayagaLanunx tiLiyalu
balalxnu. tulAdhAranige samAnanu ilalxveV ilalx. avanu savxgaRdalilxyeV
iratakakxvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%76-77
AdadxriMda eleY bArxhamxNaneV! niVnu shAMtiyanunx hoMdi
savxgaRvanunx hoMdu. idanunx keVLidavanu saravx dhamaRvanUnx hoMdidavanAgi
janAmxMtaragaLa pApagaLanunx oDaneyeV kaLedukoLuLxtAtxne. oMdAvatiR
OduvudariMdaleV elAlx yajacnxgaLa PalavanUnx hoMdutAtxne janagaLa edurigeVneV
deVvategaLu ivananunx gwravisutAtxre.
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDada paMcAKAyxnada
kaSxpaNaka saMvAdadalilx shUdarxna aloVBakathanaveMba
aivatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\newpage
\begin{center}
{\textbf\large{aivatotxMdaneya adhAYxyavu}}
\end{center}

\begin{mng}%1
BagavaMtanu heVLidanu- adorxVhakana mahimeyu bahu kaThiNavAdudu.
loVkadalilx Acarisalu kaSaTxvu. adanunx heVLididxVye. oMdeV
hAsigeyalilx suMdariyu malagidadxrU kaSxmeyiMdidudx elalxvanUnx jayisida
loVkapUjayxnu. bahu iMdirxya nigarxhiyu.
\end{mng}

\begin{mng}%2-3
I riVtiyAda iMdirxya jayavu jAcnxnigaLigU sAdhayxvilalx.
barxhamxjacnxrAda munigaLigU sAdhayxvilalx, suraru, asuraru, manuSayxru,
pashupakiSxgaLu ivugaLigU kUDa, savxBAvadiMdaleV kAmanu jayisalashakayxnu.
aMtahavananunx adwrxhanobabxnu horatAgi yAvanu tAne jayisabalalxnu?
A adorxVhakanobabxneV saMsAravanunx jayisiruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%4
iMdarxnU kUDa aMtaha kAmananunx jayisalArade ahaleyxyalilx
ramisidudariMda meYyelalxvU yoVniya gurutAyitu. pAvaRtideVviya
anugarxhadiMda avu kaNuNxgaLaMte itararige kANutAtx sahasArxkaSxnenisikoMDanu.
I viSayavu loVkakekxlalxvU gotitxde.
\end{mng}

\begin{mng}%5
divxjanu heVLidanu- deVvadeVvanAda iMdarxnu ahaleyxyalilx kalaLxtanadiMda
heVge ramisidanu? yoVniya gurutanunx hoMdi anaMtara Aranu
saha sArxkaSxnAdudu heVGe?
\end{mng}

\begin{mng}%6
A iMdarxnu pavaRtashaturxveMdu birudanunx hoMdidadxrU yoVniya
gurutiniMda apaKAyxtiyanunx heVge hoMdidanu? iMdarxna I hiVnasithxtiyanunx
keVLabeVkeMdidedxVne. heVLu?
\end{mng}

\begin{mng}%7
shirxV BagavaMtanu heVLidanu- barxhamxnu pUvaRdalilx tananx mAnasiyAda
putirxyanunx loVkapAlakara edurige gwtamanige maduvemADi
koTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%8
Aga loVkapAlakarelalxrigU A kaneyanunx noVDi moVhavuMTAyitu.
avaralilx shaciVdeVviya gaMDanAda iMdarxnige mAtarx A moVhavu
bANadaMte neTuTxbiTuTxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%9
I utatxmavAda suMdariyanunx loVkapAlakaranunx miVri
bArxhamxNanige koTaTxnalalx! EnumADali?
\end{mng}

\begin{mng}%10
I riVtiyAgi iMdarxnu moVhisalu avaLa sariyAda ywvanada
rUpavU kUDa ivana moVhabudidhxyiMda bahuramayxvAgi kaMDitgu.
\end{mng}

\begin{mng}%11
I riVti tiLida I iMdarxnu gwtamana Asharxmakekx hoVgi avana
baruvike hoVguvikegaLanunx tiLidu aliilxdadxnu. anaMtara naDedudanunx keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%12-13
hiVgiralu oMdu sAri I gwtamanu sAnxnakokxVsakxra
koLakekx hoVdanu. I ahaleyxyu maneya kelasagaLanunx mADutatx
guDisuvudu, sArisuvudanunx mADikoMDu deVvategaLigU, vAsutxpuruSarigU
balikoDatakakx veYshavxdeVvada ananxkokxVsakxra adara kelasagaLelalxvanUnx
mADikoMDu swde beMkigaLanunx sidadhxpaDisikoMDaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%14
iSaTxroLage I iMdarxnu A gwtamana veVSavanunx hAkikoMDu
A paNaRshAlege baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%15
pativarxteyAda Akeyu gamDana veVSada iMdarxnanunx noVDida
kuDaleV gaMDaneMdeV tiLisu deVvaramaneyalilx sAmanugaLelalxvanUnx sariyAgi
taMdiDalu modalu mADidaLu. Aga A kapaTiyAda iMdarxnu
manamxthaniMda duHKitanAgi iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%16
imdarxnu heVLidanu- eleY suMdariyeV! nAnu manamxtha
piVDitanAgidedxVne. nananxnunx mutitxkukxvudeV muMtAduvugaLiMda saMtoVSa
paDisu.
\end{mng}

\begin{mng}%17
BagavaMtanu heVLidanu- I madhayxdalilx Akeyu lajejxpaTuTx
A bArxhamxNananunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%18
ahaleyxyu heVLidaLu- eleY patiyeV! deVvara pUje muMtAduvanunx
biTuTx niVnu hiVge mADabAradu. dhamaRgaLU, puNayxgaLU, iMtavugaLeMdu 
niVnelalxvanUnx tiLidididxVye. I kAlavu sariyAda kAlavalalx
Iga yoVgayxvalalx.
\end{mng}

\begin{mng}%19
BagavaMtanu heVLidanu- Akeyu mAtanADutitxdudxdanunx keVLida
meVlaMtU A iMdarxnu matUtx manamxthabAdheyiMda kUDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%20
iMdarxnU heVLidanu- eleY pirxyaLeV! hAgenanx beVDa. nanage
manamxthana toMdareyu hecucxtitxde. oLeLxyadAgali, keTaTxdAdxgali, gaMDana
mAtinaMte yAvaLu irutAtxLeyoV avaLeV gamDanige samamxtaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%21
matutx patiya vAkayxdaMte naDeyutAtxLeyoV AkeyeV KaMDitavAgiyU
pativarxteyu. avana mAtanunx miVridare adaralilxyU suratada
viSayadalilx vbadalu mAtADidare Akeyu puNayxgaLanunx kaLedukoMDu narakavanunx
hoMdutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%22
BagavaMtanu heVLidanu- idu deVvaramane. deVvara pUjeya
padAthaRgaLelalxvU ililxve. mADabeVkAda nitayxkamaRgaLu aneVkavAgive.
iDalalxvanUnx biTuTx iMdeVke I talekeLakAda kelasamADutitxdidxVye?
\end{mng}

\begin{mng}%23
Aga A kapaTa QuSiyu niVnu modalu nanage AliMganAdigaLanunx
koDu. nAnu koDuvudanunx koMcavU BayapaDade sivxVkarisu. eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%24-25
hiVgeMdu heVLi A iMdarxnu Akeyanunx AliMgisikoMDu
tananx iSATxthaRvanunx neraveVrisikoMDanu. iSaTxralilx I kapaTa gwtamanAda
imdarxna viSayavanunx dhAyxnadiMda gwtamanu tiLidu jAgarxteyAgi baMdu
bAgilinalilx niMtukoMDanu. oDaneyeV iMdarxnU bAgilige horaTu baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%26
A veVLege sariyAgi horaginiMda gwtamanU maneya bAgilinalilx
edurige baMdudanunx noVDi alilxdadx oMdu bekikxna rUpavanunx hoMdidanu.
aMteyeV paqSadaMshada kaDege hoVgutAtx dAriyalilx eDavidanA.
\end{mng}

\begin{mng}%27
Aga idanunx noVDida gwtamanu niVnAreMdu keVLidanu. A 
mAtanunx keVLidodaNeyeV hedarikeyiMda iMdarxnu A QuSiya edurige
keYmugidukoMDu niMtanu. iMdarxnanunx noVDidoDaneyeV A gwtamanige
koVpavu baMditu.
\end{mng}

\begin{mng}%28-30
muniyu heVLidanu- BagakokxVsakxra I riVtiyA sAhasavU,
moVsavU Ada kelasavanunx niVnu mADidudariMda ninanx deVhavelalxvU,
sherxVSaThxvAda sAvira BagavuLaLxdAdxgali. alalxde eleY pApiyeV! ramisalu
parxyatinxsida A ninanx liMgavU kUDu bidudx hoVgali. eleY mUDaneV! nananx
edurige nilalxbeVda horaDu. deVvategaLu iruva jAgakekx hoVgu. alilx
deVvategaLU, munigaLU, nararU, yakaSxrU, sidadhxrU, uragarU, ninanx
sithxtiyanunx noVDali.
\end{mng}

\begin{mng}%31
BagavaMtanu heVLidanu- iMdarxnanunx iMtu shapisi A gwtamanu
ALutitxruva A pativarxteyAda ahaleyxyanunx kuritu ninanx Iga yAva
pApakamaRvu Avarisitutx? enanxlu Akeyu BayadiMda naDugutAtx iMteMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%32
ahaleyxyu heVLidaLu- nAnu I kelasavanunx tiLiyade mADidenu.
dayaviTuTx kaSxmisu.
\end{mng}

\begin{mng}%33
gwtamanu heVLidanu- matotxbabxnu ninanxlilx ramisidudariMda
apavitarxLU, pApAcAravuLaLxvaLU AgididxVye. camaR mULegaLiMda kUDi
mAMsa ugurugaLilalxdavaLAgi obabxMTigaLAgi bahukAlaviru. ninanxnunx heMgasarelAlx
noVDali.
\end{mng}

\begin{mng}%34-36
BagavaMtanu heVLidanu- duHKagoMDa A ahaleyxyu
sAvxmiyeV! nananx shApakekx kaqpeyiMda koneyanunx kANiseMdaLu. Akeyu
hAge heVLUtatxlU kaqpeyiMda kUDida A QuSiyU kaNiNxnalilx duHKadiMda
niVranunx ruMbikoMDu iMteMdanu. viSuNxvu dasharathana maganAgi huTiTx
rAmaneMba hesaruLaLxvanAgi siVtAlakaSxMNaroMdige kADige baMdu dAriyalilx
oNakalAgiruva ninanxnunx noVDi vasiSaThxna edurige nagutatx heVLuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%37
mULeya rUpavAgiruva oNagikoMDiruva I parxtimeyu
yAvudu? I riVtiyiMda loVkavilakaSxNavAda rUpavanunx nAnu noVDiyeV
ilalxvalalx! enunxvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%38
Aga viSuNxvina avatArarUpavAda rAmananunx kuritu elalxvanunx
tiLisuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%39
casiSaThxna I mAtanunx keVLi rAmanu vimashiRsi Ikeya doVSaveVnU 
ilalx. I doVSavelalxvU iMdarxnadeMdu heVLuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%40
rAmanu hAge heVLiDoDaneyeV A asahayx rUpavanunx biTuTx
suMdaravAda rUpavanunx hoMdi nananx manege barutitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}%41
BagavaMtanu heVLidanu- gwtamanu ahaleyxgU shApakoTuTx
tapasisxge kADige horaTuhoVdanu. Ikeyu I riVti baDakalu shariVravuLaLxvaLAgi
dAriyalilx niMtaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%42
anaMtara Akeyu A rAmana mAtinaMte gwtamana baLige
hoVdaLu. gwtamanU AkeyoDane aMtarikaSxdalilxdAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}%43
imdarxnu nAvikoMDu bahukAlavidadxnu. A niVrinalilxyeV
iMdArxkiSx eMba hesarina deVviyanunx sutxtisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%44-45
A deVviyu I sotxVtarxdiMda saMtoVSagoMDu avanige
kANisikoMDu varavanunx keVLu, eMdaLu. Aga iMdarxnu Akeyanunx
kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%46
iMdarxnu heVLidanu- tAye! ninanx anugarxhadiMda I QuSiya
shApada I virUpavanunx kaLedukoLaLxbeVku. kaLedukoMDa deVvarAjayxvanunx
modalinaMte hoMdabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%47
BagavaMtanu heVLidanu- Aga Akeyu eleY iMdarxneV! munishApadiMda
baMdiruva pApavanunx tirxmUtiRgaLU nAshamADalAraru. hiVgiruvalilx
naninxMda sAdhayxveV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%48
Adare janagaLu adanunx tiLiyadaMte oMdu yukitxyanunx
mADutetxVne. yoVniyoLage gupipxnaMte kANUvudelAlx kaNuNxguDeDxgaLAgi
kaMDu sAvira kaNuNxLaLxvanAgu.
\end{mng}

\begin{mng}%49
AdariMda sAvira kaNuNxLaLxvaneMdu hesaranunx hoMdi deVvategaLa
rAjayxvanunx ALUtitxVye. ADina guhayxsathxLaveV nananx varadiMda ninange guhayx sathxLavAgali.
\end{mng}

\begin{mng}%50
hiVgeMdu heVLi A loVkamAteyu aMtadhARnaLAdaLu
anaMtara iMdarxnU deVvategaLiMDa gwravisalapxTuTx IgalU savxgaRdalilxdAdxne.
kAmadiMda iMdarxnige I riVtiyAda avasethxyu baMditu.
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxVKaMDadalilx ahalAyxharaNaveMba
aivatotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\newpage
\begin{center}
{\textbf\large{aivatetxraDaneya adhAyxyavu}}
\end{center}

\begin{mng}%1
BagavaMtanu heVLidanu- kAmadiMda kUDidavana matotxMdu katheyanunx 
heVLutetxVne. keVLu pUravxdalilx gaMgAtiVradalilx obabx sanAyxsiyidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
aneVka janarige upadeVshakanAgidadxnu. bariV upadeVsha mAtarxvalalxde
avarige manashAyxMtiyanUnx uMTumADigUDutitxdadxnu avanu Eka
daMDasanAyxsiyu BUmiya meVlakekx baMdiruva parxtayxkaSxvAda kUmaRnaMteyeV
idadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%3-5
avanu obabxMTiganAgi deVvasAthxnada bAgilanunx tegedukoMDiralu
gaMDana maneyiMda neramanege sAyaMkAladalilx hoVgutitxdadx obabxLu
rUpavatiyAda yuvatiyanunx kaMDanu. Akeyanunx noVDi I sanAyxsiyu
kAmabAdhegoLagAdanu. Aga Akeyanunx hiDidu A deVvasAthxnadoLakekx
nUki bAgilanunx eLedukoMDanu. Akeyu oLagaDeyiMda bAgilanunx hAki
aguLiyanunx hAkikoMDaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%7
avaLu bAgilanunx tegedu oLage baragoDaleV ilalx. hiVgeyeV
avanu kAyutAtx rAtirxyanenxlAlx duHKisutatx kaLedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%8
ninanx gamDanige atayxMta pirxyavAdudanunx ninanx adhiVnavanAnxgi
mADutetxVne. (ninanx gaMDanige hitavAGuva riVtiyalilx ninage beVkAdudanunx
koDutetxVne) eMdanu. anaMtara mudukanU, boVLanU Ada kAmiyAda
A mudi sanAyxsiyanunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%9
heMgasu heVLidaLu- apapx! ninanx mAtugaLu sariyAgilalx.
niVnu I riVtiyAgi heVLabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}%10
BagavaMtanu heVLidanu- eleY kalAyxNiyeV! nananx hatitxra bahaLavAda
haNavide. ninage koDutetxVne. bAgilalxnunx tege, eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%11
eleY bArxhamxNaneV! niVnu nanage dhamaRda riVtiyiMda taMdeyu.
dhamaRvanunx balalx niVnu magaLU, parara heMgasU Ada nananxnunx iciCxsabAradu. eMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%12
Aga saMdiyanunx mADi keYyanunx hAki kadavanenxV iDiretitx
oLakekx hoVgabeVkeMdu yoVcisi hAgeyeV parxyatanxpaTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%13
nuNupilalxda A bAgilinalilx taleyu nugigx A kaduvina moLeyu
talege cucicxkoMDu oLakUKx hoVgade horakUkx bArade Aga satutx hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%14
beLagegx Urina kAvalugAraru (poVliVsinavaru) I aduBxtavanunx
noVDi AshacxrayxpaTuTx Akeyanunx keVLidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%15
rakaSxkaru heVLidaru- eleY suMdariyeV! ivanu heVge satatxnu?
\end{mng}

\begin{mng}%16
BagavaMtanu heVLidanu- Akeyu avarige A samAcAravanunx
heVLi tanage beVkAdalilxge horaTuhoVdaLU. kAmana mahimeyu IriVtiyAgide.
janaru adanunx taDeyuvudu kaSaTx.
\end{mng}

\begin{mng}%17
keVvala manuSayxrigalalx. deVva rAkaSxsarigU, manuSayxrigU elAlx
pArxNigaLigU ideV sithxtiyu. taDeyalAguvudilalx. barxhamxnu utatxmaLAda
heMgasanunx noVDi viVrayxvanunx saKxlanamADikoMDanu. alilx lwhitayxsaMBavaveMba
tiVthaRvAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%18
A tiVthaRvu savaRtiVthaRgaLa rUpavAgi elAlx loVkavanUnx
pavitarxvanAnxgi mADutitxde. adaralilx miMdavaru barxhamxloVkavanunx
hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%19
bArxhamxNanu heVLidanu- barxhamxnigU kUDa moVhavu heVge
huTiTxtu! avanigU moVha huTuTcvaMte mADida A utatxma heMgasAru?
A tiVthaRrAjanu huTiTxda viSayavanunx heVLu? keVLalu iceCxyide.
\end{mng}

\begin{mng}%20
BagavaMtanu heVLidanu- deVvategaLigU pUjayxnAda barxhamxnaSuTx
teVjasusxLaLxshAnatxveMba QuSiyidadxnu. Atanige obabxLu heMDatiyidadxLu.
avaLu bahu pativarxte.
\end{mng}

\begin{mng}%21
Akeya hesaru amoVGeyeMdu. rUpavatiyAgi ywvana
shAliniyAgidadxLu. oMdu sAri barxhamxnu Ikeya gaMDanAda shAnatxnuvanunx
huDukikoMDu Atgana manege hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%22
Aga A shAnatxnuvu hUvigoVsakxra kADige hoVgidadxnu. baMda
barxhamxnanunx noVDi Akeyu aGayxRpAdayxgaLanunx koTaTxLu.
\end{mng}

\begin{mng}%23
dUradalilxyeV namasakxrisi Akeyu maneyoLakekx horaTu
hoVdaLu. Akeyanunx noVDi barxhamxnu kAmakokxLagAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
aSaTxralilxyeV barxhamxnu samAdhAna taMdukoMDanu. AdarU
edurigidadx Akeyanunx noVDidudariMda tAnu kuLitidadx (maMca) piVThadalilx
viVrayxvu bidudxbiTiTxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%25
anaMtara barxhamxnu beVre kelasavidudxdariMda jAgarxteyAgi edudx
horaTuhoVdanu. anaMtara A shAnatxna muniyu manege baMdu reVtasusx
piVThada meVle bididxruvudanunx noVDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%26
Aga Akeyanunx kuritu ililxge baMdidadx gamDasarAru? eMdu
keVLalu amoVSeyu barxhamxnu baMdidadxneMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%27
Atanu ninanxnunx huDukikoMDu ililxge baralu nAnu avanige
piVThavanunx koTeTxnu. shukarxvu bidudxdara kAraNavanunx tapasisxniMda niVnu
tiLidukoV enanxlu Aga A bArxhamxNanu dhAyxnadiMda adelalxvanUnx tiLidukoMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}%28
shAnatxnuvu heVLidanu- eleY sAdhivxVmaNiyeV! idu barxhamxna
reVtasusx. idanunx vayxthaRmADabeVDa. nAnu apapxNekoDutetxVne. idanunx
niVnu dharisu. idariMda huTuTxva maganu bahu pavitarxnAgirutAtxne. idariMda
huTuTxva maganiMda namimxbabxra iSATxthaRgaLu keYgUDutatxvalalxde muMde
oLeLxyadU Agutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%29
BagavaMtanu heVLidanu- Aga A pativarxteyu gaMDana apapxNeyaMteyU,
tanagU adu sari eMdu kamDu baMdudariMdalU, A reVtasasxnunx
kuDidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%30
hoTeTx toLasuvaMtAyitu. rudarxna teVjasisxna gaBaRdaMte
alAlxDalui modaliTiTxtu. Akeya keYyalilx adanunx taDedukoLuLxvudu
sAdhayxvilalxvAyitu. Aga gaMDanAda shAnatxnuvanunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%31
amoVGeyu heVLidaLu- eleY nAthaneV! nAnu I gaBaRvanunx
taDeyalArenu. Enu mADali? nananx pArxNagaLeV hoVguvaMte toMdareyAgutitxde.
idanunx elilx bidali? heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%32
BagavaMtanu heVLidanu- Aga gaMDana mAtinaMte yugaMdharaveMba
haLaLxdalilx oLeLxya tiLiyAda niVridudxdanunx noVDi alilx A gabaRvanunx
biTuTxbiTaTxLu.
\end{mng}

\begin{mng}%33
Aga adara madhayxdalilx shudadhxnAda puruSanu kiriVTavanunx hAkikomDu
niVliya baTeTxyanunxTuTx ratanxda mAlegaLanunx hAkikoMDu kaNuNxgaLanunx
cucucxva teVjasisxniMda kUDikoMDu idadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%34
Aga deVvategaLu puSapxvaqSiTxyanunx surisidaru. Aga A tiVthaRvU
barxhamxna viVrayxvU bidudxdariMda tiVthaRrAjanAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%35-36
hiVgirutitxralu nAnu Baqguvina vamshadalilx rAmaneMba hesariniMda
avatarisi nananx taMdeyanunx koMda kaSxtirxyaranunx parivAradoDane 
koMdu pApavanunx hoMdidenu. A barxhamxhatAyx pApadaMtaha pApavu nananx
maneyalilx kANisikoMDitu.
\end{mng}

\begin{mng}%37
A rakatxdiMda kUDida nananx koDaLiyanunx elilx toLedarU A
rakatxvu hoVgadiralu Aga AkAshavANiyu rAmaneV nananx mAtanunx keVLu
eMditu
\end{mng}

\begin{mng}%38
AkAshavANiyu heVLitu- ninanx koDaliyanunx elilx toLedare
nimaRlavAgutatxdeyoV alilx ninanx pApavelalxvU hoVgi nimaRlavAgutatxve.
adanunx heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%39
janagaLa hitakokxVsakxra niVnu elAlx tiVthaRgaLigU hoVgu avugaLalilx
ninanx I koDaliyanunx toLi.
\end{mng}

\begin{mng}%40
avugaLoLage yAva tiVthaRdalilx toLedAga A ninanx koDaliyu
shudadhxvAgutatxdeyoV adeV tiVthaRgaLalelxlAlx mukitxyanunx koDatakakxdedxMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}%41-43
BagavaMtanu heVLidanu- adanunx keVLi parashurAmanu
gaMge, sarasavxti, kAveVri, sarayu, goVdAvari, yamune, kadUrx, bAhade,
gwriyiMda purasakxqtavAda elAlx tiVthaRgaLigU hoVgi toLedanu. bahu
beVgane elAlx tiVthaRgaLigU hoVgi toLedarU A koDaliyu
nimaRlavAgalilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%44-45
AmeVle giriya guhegaLu, dugaRgaLu, araNayxda oLaBAgagaLu,
pavaRtagaLu, tapapxlugaLu, aparxsidadhxvAgi saMdigoMdiyalilxruva tiVthaRgaLigU
hoVgi toLedanu. AdarU nimaRlavAgalilalx. Aga A rAmanu
bahu duHKitanAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%46
hA! hA!! eMbudAgi bahuvAgi niTuTxsiru buTuTx nelada
meVle kuLitu inenxlilxyU sAdhayxvilalxveMdu sumamxnAgalu AkAshavAniyu
matetx iMteMditu.
\end{mng}

\begin{mng}%47
AkAshavANiyu heVLitu- pUravxdikikxnalilx maneyoLage oMdu
tiVthaRviruvudu alilxge hoVgu.
\end{mng}

\begin{mng}%48
BagavaMtanu heVLidanu- A rAmanu A mAtanunx keVLi alilx
balamuKavAgiruva suLiyuLaLx oMdu kuMDavanunx kaMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}%49
A kuMDada niVru bidodxDaneyeV koDaliyu shudadhxvAyitu.
Aga saMtoVSapaTuTx rAmanu tAnU alilx sAnxnamADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%50
Aga avana manasusx shudadhxvAyitu. pApadiMda mukatxnAgutatxlU
budidhxyU nimaRlavAyitu. rAmanu alilx sAnxnamADutatx bahu 
kAlavidudx saMtoVSisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%51
alilx avanu oMdUranunx kaTiTxsi A tiVthaRvanunx parxsididhxpaDisi
lavaNa samudarxkekx horaTuhoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%52
AdadxriMda idu barxhamxniMda mADalapxTaTx tiVthaRvAyitu. suKavanUnx,
mukitxyanUnx koDutatxde. shudadhxvAgide.
\end{mng}

\begin{mng}%53
kAmada parxBAvavu I riVtiyAgide. adanunx taDeyalAguvudeV
ilalx. kAmadiMda huTiTxdudu adu puNayxvAdarU pApaveVne. puNayxdiMda
huTiTxdareVne adu puNayxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%54
pApabudidhxyu huTiTx adariMda A viVrayxvU baMdudariMda niVli
baNaNxdAdxyitu. adu shAMtanu QuSiya keSxVtarxvAda amoVGeya gaBaRdalilx
utapxnanxvAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%55
I kAmavu pApadiMda utapxnanxvAdarU adanunx barxhamxnu nigarxhisikoMDanu.
shaMtanuvU kUDa devxVSaBAvavilalxdeV opipxdanu. Atana
heMDatiyU pativarxtetanadiMda dharisidaLu. I iSuTx kAraNagaLiMDa adu
utatxma tiVthaRvAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%56
idanunx OduvavanU, keVLuvavanU, BUmiyalilx mukitx
mAgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDada paMcAKAyxnadalilx lwhitoyxVtapxtitx
eMba aivatetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\newpage
\begin{center}
{\textbf\large{aivatatxmUraneya adhAyxyavu}}
\end{center}

\begin{mng}%1-2
BagvaMtanu heVLidanu- pUvaRdalilx gaMdavaRru, kinanxraru,
manuSayxra suMdariyarU, yuvatiyarU Ada heMgasaranunx shivanu noVDi
avarelalxranUnx maMtarxdiMda eLedu AkAshadalilx oMdu jAgadalilx avaraninxTuTx
tAnu tapasisxna nevadiMda avaralilx manasisxtutx ramisutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
A tapoVvanadalilx oMdu vaNaRshAleyanunx mADikoMDu shivanu
manamxthanige soVtu vividhakirxVDegaLanunx anuBavisutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%4-5
iSaTxralilx pAravxtiVdeVvige manasisxge saMdeVha baMdu dhAyxnayoVgadiMda
noVDalu Ishavxranu heMgasaroDane kirxVDisutitxeruvudanunx kaMDaLu.
matutx heMgasaroDane oLagiruvudanunx noVDi bahu koVpavU baMditu. Aga
keSxVmaMkariya veVSavanunx (koravaMji) hAkikoMDu alilxge hoVdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%6-9
dUradalilx aMtarikaSxdalilx obabxrigU tiLiyadaMte sathxLamADikoMDu
kAmadeVvanaMte cenAnxgidudx sitxrXVyara madhayxdalilxdudx avariMda bAri
bArigU AliMgitanAgutAtx cuMbanAdigaLanunx mADutitxruva harananunx I
keSxVmaMkariyu noVDi oDaneyeV hatitxrakekx hoVdaLu. A heMgasara jutaTxnunx
hiDidukoMDu odadxLu. Aga shaMkaranu lajejxyiMda talebagigxsikoMDu niMtanu.
anaMtara Akeyu A heMgasara taleyanunx hiDidu aMtarikaSxdiMda keLakekx
keDavidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%10
avarelalxrU BUmige bidudx gatiyilalxdavarAdaru. A pAvaRtiya
shApadiMdavaru melxVcaCxra adhiVnarU Adaru.
\end{mng}

\begin{mng}%11
avarelalxrU cAMDAlasitxrXVyareMdU hesarAdaru. avarige gaMDaMdiridadxrU
vidhaveyareMdeV hesaru. IgalU umeyha shApavanunx aNuBavisutitxdAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}%12
anaMtara umeyu shivana kAmAturateyanunx tiLidu tAnu
nUrAru bageya avatAragaLanunx hoMdi ramisutAtx baMdaLu. kAmana
savxBAvavu I riVtiyeMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}%13-16
anaMtara avaLoDane keYlAsadalilx bahukAla ramisidanu
AdadxriMda keSxVmaMkariyanunx noVDi namasakxrisidavarige aneVkavAda viBavagaLu
I loiVkadalilxyU, paraloVkadalilxyU hecucxtatxve. kuMkumadiMda keMpAgiruva
pUNaRcaMdarxnaMte muKavuLaLx saravxmaMgaLeyAda deVviya ninage
namasAkxravU. avaLu yoVgadiMda viSayagaLanunx tiLidu yoVginigaLa jateyalilxruvudariMda 
yoVginiyu. avaLu namage anugarxhamADali, mADadirali
avaLige namasakxrisadidadxre avanige yudadhxdalilx soVluMTAgutatxde. avaLige
namasakxrisidare rAjanalilxyU videyxyalilxyU meVluMTAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%16
kAmana mahimeyu I riVtiyAdudu. hiVge shivanu moVhavanunx hoMdidanu.
nanage umTAgiruva moVhavanunx loVkadalilx elalxrU
balalxru.
\end{mng}

\begin{mng}%18
parasitxrXVyanunx kadudxdariMda nanage pApabaMda viSayavanunx
heVLutetxVne, keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%19-21
nAnu ratiyanunx hoMdida goVpiyalilx kelavaru
shoVcayxru. kelavaru pwrxDheyaru kelavaru adhaRywvana kaLedavaru, kelavaru 
saMbaMdhigaLa soreyaru, ivarelalxranUnx kadudxdariMda nanagAda duravasethxyanunx
keVLu. yudadhxdalilx apajaya, duHKa, duravasethx paDuvudu, makakxLu
satutxdu, sArathiyAdudu, heMgasaralilxyU apamAna hoMdidudu, caMDAlariMda
toMdare, tonunx, nAsha, ivugaLa viLigegaLu ivanunx yAvagalU hoMdutitxruvenu.
\end{mng}

\begin{mng}%22
vAmakekx adhiVnanAgada I adorxVhakanu kaSxmeyiMda deVvAsurarige
oDeyanAdanu. ivanige samanAdavaru hiMdeyU ilalx. muMdeyU
iruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%23
toDeyameVle kuLitidadx heMgasanunx kaSxmeyiMda biTuTx deVvAsurarigU 
sikakxda loVkagaLanunx gaLisikoMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
I riVtiyAgi veYSaNxva muKayxnAgidudx deVvadAnavariMda pUjisi
koLuLxtitxdAdxne. Itanu tAnu tinunxvudaralilx namage BAgavanunx koTuTx
uLidudanunx tinunxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%25-26
I riVtiyAgiyeV avanu aBAyxsamADi bahukAladiMdalU
idAdxne. heMDatiya saMgamadalilx modalaneya sala nananxnunx noVDi nanage
koTuTxbiTaTxnu. hanenxraDu vaSaR nanage koDuvudeMdu saMkalapxmADi nanage
koTiTxruvanu. I BakitxgoVsakxra avana maneyanUnx kAyutAtx alilxyeV
iruvenu.
\end{mng}

\begin{mng}%27
nelilxkAyiyanunx tinunxvudaralilxyU nanxn sheVSavanenxV apeVkiSxsutAtxne.
AdadxriMdaleV ivanu veYSaNxvaralilxyU veYSaNxvaneMdu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%28
hiMde veySNxva pathadalilxdadxvaru mADadidadx kelasavanUnx Itanu mADidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}%29
AdadxriMdaleV Itanige veYSaNxvasaravxsavxneMba hesaranunx iTiTxdedxVne.
ivana maneyalilxyeV idudxkoMDu oMdu kaSxNavU kUDa elUlx hoVguvudeV
ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%30
nananxlilx BakitxyiTiTxruvavarige nAnu bahu sulaBanu. nananx
sAthxnavanunx avarige koDalu sidadhxrAgi koDutitxdedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%31
namamxgaLibabxrigU oMdeV riVtiyAda swjanayxviruvudu. Uta
nidedxgaLelalxvU samavu. sAyujayx senxVha elalxvU oMdeV riVtiyAgive. vayxtAsaveV
iruvudilalxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%32
vAyxsanu heVLidanu- AdadxriMda I mUkaneV muMtAdavaru
hariyanunx hoMdalu ililxge baMdidAdxre parivAradoDane puNayxloVkavanunx
seVrutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%33
avara maneya pakakxdalilxdadx halilx muMtAda pApa pArxNigaLU
kUDa savxgaRvanunx hoMdutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%34-35
vAyxsanu heVLidanu- iSaTxralilx sidadhxrU, QuSigaLU, sAdhu
sAdhu eMdu heVLutAtx hU maLeyanunx calilxdaru. deVvaduMduBigaLu
moLagidavu. anaMtara avaravara vimAnagaLalilx kuLitu veYkuMThakekx hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%36
I aduBxtavanunx noVDi A bArxhamxNanu janAdaRnananunx kuritu
nanagoMdu upadeVshavanunx koDeMdu keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%37
BagavaMtanu heVLidanu- niVnu ninanx tAyitaMdegaLa baLige hoVgi
A duHKItaranunx seVvisi samAdhAnapaDisu. anaMtara nananx loVkavu
sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%38-39
savxgaRdaliilx tAyitaMdegaLige samavAda deVVareV ilalx. avaribabxrU
seVri I deVhavanunx koTiTxrutAtxre. shishutanadiMdalU ajAcnxna roVga,
rujinagaLu bAradaMte idanunx kApADidaru. AdadxriMda parxpaMcadalilx
avaribabxrige samavAdudu matAtxvudU ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%40
vAyxsanu heVLidanu- Aga deVvategaLu A aidu janaroDane saMtoVSadiMda
hariyanunx hogaLutatx veYkuMThakekx hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%41-42
anaMtara ivarelalxrU aMtarikaSxdalilxruva oMdu pataTxNake
hoVdaru. adu vishavxkamaRniMda racitavAgi ramayxvAgididxtu ratanxgaLiMdalUkx
iSaTxvAda padAthaRgaLiMdalU, kalapxvaqkaSxgaLiMdalU kUDididxtu cinanxda
goVDegaLanunx hAki ratanxgaLanunx avakekx hadidxdadx manegaLidudxvu. veYDhUrayx
vajarxgaLa soVpAnadiMda kUDida, gaMgA nadiya niVranunx biTiTxruva koLagaLU
alilxdudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%43-44
giVtavAdayxgaLu alilx bahuvAgidudxvu. anukUlavAda
dugaRgaLu idudxvu. koVgilegaLu manoVharavAgi dhavxnimADutitxdudxvu.
sidadhxgaMdharAvxdigaLelalxrU idadxru. suMdaravAda janaru alilxdadxru. aMtarikaSxdalilx
A paTaTxNavu tUgADutitxruvaMtididxtu. alilx ivarelalxrU niMtu viSuNxgaLeV
Adaru. matutx elAlx loVkakikxMtalU avarige adu shAshavxtavAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%45
A bArxhamxNanU kUDa tAyitaMdegaLa baLige hoVgi avaranunx
seVvisi savxlapxkAladalilxyeV kuTuMbadoDane hariya baLige hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%46
I puNayxparxdavAda paMcAKAYxnavanunx nimage heVLidenu.
idanunx heVLidavanU, keVLidavanU hiVnasithxtiyanunx hoMduvudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%47
avanige barxhamxhatAyxdi pApagaLU baruvudeV ilalx. koVTi
goVdAnadiMda baruva Palavu I paMcAKAyxna OduvudariMda barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%48
gaMgAnadiyalilx puSakxratiVthaRdalilx sAnxnamADidare baruva Palavu
idanunx oMdubAri keVLUvudariMdaleV barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%49
I katheyu dusasxvXpanxvanunx nAshamADutatxde. AroVgayxvanunx
koDutatxde. saMpatatxnuNx hecicxsutatxde. AdadxriMda keVLaleV beVku,
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx paMcAKAyxnaveMba
aivatatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\newpage
\begin{center}
{\textbf\large{aivatatxnAlakxneya adhAyxyavu}}
\end{center}

\begin{mng}%1
bArxhamxNaru heVLidaru- eleY munisherxVSaThxneV! kiVtiR, dhamaR,
inUnx utatxmavAduvu yAvuviveyoV avelalxvanUnx dayaviTuTx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
vAyxsanu heVLidanu- yAvanu toVDida guMDiyalilx hasugaLu
oMdu tiMgaLavaregU niVru kuDidu taqpitxhoMdutatxveyoV aSaTxralilx oMdu
vAradoLage I haLaLx toVDidavanu pavitarxnAgi deVvategaLiMda gwravisalapxDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%3-4
koLagaLanunx toVDisi adaralilxyU adakekx shAsotxrXVkarxvAda
vidhigaLanunx naDesidadxre adara niVranunx dAnamADidare baruva Palavanunx heVLuvenu
keVLu. ananxdAna mADuvavanu vaSaRvaSaRkUkx dAnamADi kalapx kalapxgaLavaregU
(oMdu vaSaRkekx oMdu kalapxdaMte) savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
niVru koDuvavanu elAlx riVtiyiMdalU yAvAga beVkAdarU dAnamADi
sadA savxgaRvanunx hoMdutAtxne
\end{mng}

\begin{mng}%5
Atanu toVDiruva koLadalilx meVGavu maLe huyadxre eSuTx
tuMturugaLu biVLutatxveyoV aSuTx sAvira vaSaRgaLavaregU savxgaRvanunx
anuBavisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%6
parxpaMcadaliilx manuSayxnu niVriniMdalU anAnxdigaLiMdalU suKisutAtxne.
A janagaLu niVrilalxde jiVvisiralAraru.
\end{mng}

\begin{mng}%7
pitaqtapaRNa, shwca, rUpu, dugaRMdhavanunx nAshamADikoLuLxvudu,
biVja, ililxruva elalxvU niVriniMdaleV Agatakakxdudx.
\end{mng}

\begin{mng}%8
baTeTxyanunx toLeyuvudu, pAterxyanunx beLaLxgiDuvudu, elalx
kelasagaLU niVriniMdaleV AgabeVku. niVru pavitarxvAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}%9
AdadxriMdaleV saravxparxyatanxdiMdalU, koLa, kere, bAvigaLanunx
nimiRsabeVku. konege elAlx baladiMdalU elAlx haNada vayxyadiMdalAdarU
avanunx nimiRsabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%10
AdadxriMda niVrilalxda sathxLadaliilx niVrina Asareyanunx kalipxsidare avanige
oMdu vArada puNayxkekx oMdu kalapxda savxgaRvanunx vidhiside.
\end{mng}

\begin{mng}%11
dhamiRSaThxnu savxgaRdiMda baMdu IloVkadalilx huTiTx veVda shAsatxrXgaLanunx
balalx (shAsatxrXgaLa athaRgaLanunx balalx) bArxhamxNanU, dhamiRSaThxnU,
loVkabaMdhuvU, Agi matetx tapasasxnunx mADi savxgaRkekx hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%12
I riVti eMTU janamxgaLanunx hoMdidare anaMtara akaSxya savxgaR
laBisuvudu. kaSxtirxyanAdare cakarxvatiRyAgi huTiTx dAnadhamaRmADi
eMTu janamxgaLanaMtara akaSxya sAthxnavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%13
veYshayxnu akaSxyavAda dhana videyxgaLanunx janamx janamxdalilxyU
hoMdi eMTu janamxkekx akaSxya suKavanunx hoMdutAtxne. shUdArxdigaLAda
kiVLu jAtiyavaru avara kamaRkekx takakxMte hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%14
nAlukx toVLagaLa agalavuLaLx oMdu BAviyanunx toVDidare
adariMda paroVpakAravAdare oMdu vaSaRkokxMdu kalapxda savxgaRvu sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%15-16
meVle heVLida parxmANakikxMtalU eraDaraSATxdare puNayxvanunx
eraDaraSeTxMdU nAlakxraSATxdare nUrupAlu hececxMbudAgiyU, tiLiyabeVku.
ipapxtutx toVLugaLuLaLx koLavanunx toVDisi niVru dAnamADidavanu veUkuMThadalilx
anaMtadivayxBoVgagaLanunx hoMduvanu. AmeVle rAjanAgi huTiTx
dhanavaMtanU, vidAyxvaMtanU Aguvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%17
I riVti eraDaraSuTx, mUraraSuTx, nAlakxraSuTx ALavAgidadxre
adakekx sariyAda hecucx dhamaRvuMTu. ALakekx takakx agalavu hecAcxgidadxre
shAshavxtavAda savxgaRloVka pArxpitxyAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%18-19
sAvirakikxMtalU hecucx agalavidadxre deVvapUjayxnAgutAtxne
adaraliilx eSuTx pArxNigaLu vAsisutatxvoV adariMda eSuTx jana jiVvanavanunx
mADikoLuLxtAtxreyoV aSuTx janaru maneyalilx seVvakarirutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%20-21
haNavu nAshavAdameVle taMDeyanunx biTuTx tAvu beVrebeVre
hoVgi BoVgisuvaMte seVvakaru baMdu seVvisutAtxre. pakiSxgaLu, haMdigaLU,
ememx, Ane, upadeVshaka, kaTiTxsidavanu, I Aru janarU savxgaRvanunx
hoMdutAtxre. deVvapakiSxgaLu adaralilxdadxre nUraraSuTx puNayxvuMTeMdu heVLalabxTiTxde.
\end{mng}

\begin{mng}%22-24
haMdige sAvira vaSaRgaLU, ememxge hatutx sAvira vaSaRgaLu
deVvarUpavAda Anege lakaSxvaSaRgaLU, upadeVsha mADidavanige koVTi vaSaRgaLU,
kataqRvige akaSxyavAgiyU, savxgaRpArxpitxyAgutatxde. hiMde obabx
dhanikana maganu hatutxsAvira haNada KaciRniMdalU, pArxNa bala, elalxvanUnx 
vayxyamADi sharxdedhxyiMda oMdu jalAshayavanunx pArxNigeLige upakAravAgaleMba
budidhxyiMda kaTiTxsidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%25
kelavukAladameVle A kaTiTxsidavanu baDavanAdanu. Aga obabx
sAhukAranu A jalAshayavanunx koMDukpLaLxlu parxyatanxvanunx mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%26
A dhanikana yoVcisi, iMteMdanu. idara naDateyanunx hevLutetxVne,
keVLu. idakokxVsakxra  hatutxsAvira dinAra (nANayx visheVSa) gaLanAnxdarU
koDutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%27
eleY yajamAnaneV! niVnu I koLavanunx kaTiTxsi puNayxvanunx
kaTiTxkoMDididxVye. Iga ninage baruvudelalxvU lABaveMdu heVLi sAdhayxvAdaSuTx
hNavanunx koTuTx tananxdanAnxgi mADikoLoLxVNaveMdu keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%28
Atanu hiVgenunxtatxlU, mAruvavanu ayAyx! parxtivArakUkx
hatutxsAviradaSuTx Pala baruvudeMdu puNayxvanunx balalxvaru hevLutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%29-30
ayAyx! I niVrilalxda kaDinalilx oLeLxya koLavanunx toVDisidedxVne.
elalxrU sAnxnapAnagaLanunx yatheVcaCxvAgi mADutitxrutAtxre. AdadxriMda
ninanx hatutx sAvira haNagaLige nitayxda paLavu barabahudu. enanxlu koMDu
koLuLxvavanU saBeyavarU nakakxru.
\end{mng}

\begin{mng}%31
avanu nAcikoMDu nAnu hevLuvudu satayxvu. beVkAdare
pariVkeSxmADiri eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%32-37
AmeVle koMDukoLuLxvavanu koVpadiMda iMteMdanu.
ayAyx nAnu ninage hatutxsAvira dinAragaLanunx koTuTxbiDuvenu koMDu
koMDameVle aSaTxkekx kalalxnunx taMdu puSakxraNiyalilx eseyuvenu. adu
eSuTx dhamaRda kAladodxV aSuTx muLugali. eMdare nananx savxMtada kalulxgaLu
muLugali. yAvAga A kalulxgaLu meVle teVlutatxveyoV aSaTxkekx nananx
haNavu mugiyitu. mikakxdudx dhamaRkekx seVridudu (eMdare muLUgida kalulxgaLu
belege seVriduvu teVliduvu hecicxnavu eMdathaR) eMdanu. hAge
AgaleMdu kataqvu haNavanunx tegedukoMDanu. sAkiSxgaLa edurige koLadalilx
kalulxgaLanunx bisADidaru. adanunx surAsurarelalxrU noVDidaru. dhamaRda
sAkiSxgaLu dhamaRda takakxDiyalilx tUgidaru. hatutxsAvira dinArada beleyU,
puSakxriNiya oMdu dinada niVrina dhamaRda beleyU samavU Agade dhamaRveV
hecicxtu. AGa koMDukoMDavanu tananx hanavu hiVge vayxthaRvAyitalalx
eMdu vayxthepaTaTxnu. mAraneya dinaveV A kalulxgaLelalxvU A koLada meVle
divxVpadaMte tevLiduvu.
\end{mng}

%%28/05/2014
\begin{mng}%38-39
Aga janagaLalilx koVlAhalavedidxtu. idanunx keVLi avaribabxrU alilxge 
baMdaru. Aga avaribabxrU adakekx a hatutxsAvira beleyanenxV kaTiTxdaru. 
anaMtara A koLavanunx kaTiTxsidavaneVneV A kalulxgaLanunx horage 
tegesidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%40
mAridudariMda hoVda puNayxvu matetx A kalulxgaLanunx 
etitxhAkidudariMda baMditu. Aga avaribaxrU savxgaRvanunx hoMdi janamx 
janamxgaLalilxyU suKisutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%41
goVtarxdavaru, tAyiya kaDeyavaru, rAjaru, senxVhitarugaLu ivaralilx 
yArAdarU toVDisiruva jalAshayavu mucicxdadxre, matetx toVDisidare 
avarige akaSxya Palavu laBisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%42
tapasivxgaLige, anAtharige, bArxhamxNarige, koLagaLanunx 
kaTiTxsikoTaTxre akaSxya savxgaRpArxpitxyAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%43
AdadxriMda koLa muMtAda jalAshayagaLanunx shakitxganuguNavAgi 
mADisidavanu pApagaLanunx nAshamADikoMDu moVkaSxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%44
I dhamARKAyxnavanunx janagaLige heVLidare jalAshayagaLelalxdara dAnada 
Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%45
sUrayxgarxhaNadalilx gaMgAnadiya daDadalilx koVTi hasugaLanunx 
dAnamADidare baruva Palavanunx I katheyananx keVLidavanu hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%46
Atanu daridarxnAguvudilalx, duHKiyAguvudilalx, roVgiyAguvudilalx, 
agwrava duHKagaLu avarige uMTAguvudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxkaMDadalilx KAtAdikiVtaRnaveMba
aivatatxnAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
{\textbf\large{aivatetxYdaneya adhAyxyavu}}
\end{center}

\begin{mng}%1
vAyxsanu heVLidanu- maragaLanunx beLesidare yAva Pala baruvudoV 
avelalxvanUnx beVrebeVreyAgi heVLutetxVne. keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
nadiya daDagaLalilx puNayxvaqkaSxgaLanunx neTuTx ebibxsidare adara 
puNayxda Palvanunx heVLuvudakekxV sAdhayxvilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%3
beVre kaDeyalilx maragaLanunx ebibxsidare baruva PalakikxMtalU, 
niVrina baLi aMtahudanunx ebibxsidare adara lakaSxkoVTiyaSuTx Palavu 
barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%4
janagaLu nimiRsida koLa muMtAduvugaLa tiVradalilx ebibxsidare anaMta 
Palavu barutatxde. puNayxvaqkaSxvanunx ebibxsidare avakikxMtalU 
nUraraSuTx hecucx Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%5
niVrina samiVpadalilx araLiya maravanunx ebibxsidare adara Palavu nUru 
yAgagaLa PalakikxMtalU adhikavAgirutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%6
paravxdinagaLalilix adara eleyu niVrinalilx eSuTx biVLutatxdeyoV aSuTx 
piMDagaLAgi avu pitaqgaLige hoMdutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%7
alilx hakikxgaLu yatheVcaCxvAgi haNaNxnunx tinunxtatxve. A haNuNxgaLu 
barxhamx BakaSxsamavAgi akaSxya puNayxvanunx koDutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%8
ashavxtathx maravanunx ebibxsuvudariMda baruva Palavu nUru 
putarxkAmeVSiTxyAgagaLiMdalU baruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%9
bisilinalilx goVvu, bArxhamxNaru, deVvaru muMtAdavaru neraLanunx 
upayoVgisikoLuLxvudariMda neTaTxvanigU avana pitaqgaLigU akaSxya 
savxgaRvu laBisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%10
I vaqkaSxgaLu nAshavAgadiruvudariMda savxgaRda akaSxya Palakekx 
viGanxvMTAguvudilalx. AdadxriMda saravxparxyatanxdiMdalU maraveMba 
mAdhavananunx beLesi.
\end{mng}

\begin{mng}%11
oMdu maravanunx beLesidareVne savxgaRdiMda hiMtiruguvudilalx. 
AdadxriMda eleY bArxhamxNarirA! niVvu beVkAdaSuTx doDaDx maragaLanunx 
beLesiri.
\end{mng}

\begin{mng}%12-13
niVrina taDiyalilxyU, ramayxvAda sathxLagaLalilxyU, vAyxpAra 
sathxLagaLalilxyU, mAgaRdalilxyU, yAvanu ashavxtathx muMtAda 
maragaLanunx ebibxsuvanoV avanu manoVharavAda savxgaRvanunx hoMduvanu. 
adanunx pUjisidare baruva puNayxvanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%14
araLimaravanunx sAnxnamADidavanu muTiTxdare pApa hoVgutatxde. 
sAnxnamADadavanu muTiTxdare sAnxnamADida Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%15
noVDidare pApanAshavAgutatxde. muTiTxdare saMpatutx barutatxde. 
parxkaSxdaNe mADidare Ayususx hecucxtatxde. iMtaha ashavxtathxkekx 
sadA namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%16
alAlxDutitxruva eleyuLaLx, yAvAgalU viSuNxvina sAthxnavAda, 
BoVdhisatavxna rUpavAda, yoVgayxvAda ashavxththxkekx namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%17
havisusx hAlugaLanunx neYveVdayxmaDi dhUpadiVpagaLiMda 
ashavxtathxvanunx pUjisidare savxgaRdiMda cuyxtanAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%18
akaSxyaPalavanunx koDuva oLeLxya maganeV ashavxtathxnu eMdu tiLi. 
dhana, ELige, yashasusxgaLanUnx, vijayavanUnx, mAnavanUnx, 
maMgaLavanUnx ashavxtathx pUjeyu koDutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%19
ashavxtathxda buDadalilx mADida japa, hoVma, sotxVtarx, yaMtarx, 
maMtarx, taMtarxgaLu koVTi guNadaSuTx hecucxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%20
ashavxtathxda buDadalilx viSUnxvU, madhayxdalilx shaMkaranU, 
agarxdalilx barxhamxnU iruvudariMda adanunx yArutAne pUjemADabAradu?
\end{mng}

\begin{mng}%21
amAvAseyxyiMda kUDida soVmavArada dina QuSiyAdavanu sAnxnamADi sAvira 
goVdAna mADidare yAva PalavoV Adina ashavxtathxvanunx namasakxrisidare 
A Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%22
Adina ELu parxdakikSxNegaLanunx mADidare, hatutx sAvira goVdAnada 
Palavu barutatxde. hecicxge mADidare lakaSx koVTigaLaSuTx hecucx 
Palavanunx hoMNdutAtxne. AdadxriMda ashavxtathxvanunx parxdakiSxNemADi 
namasakxrisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%23
A marada keLage niVru, haNuNx, muMtAda yAva dAnamADidarU, avu janamx 
janamxgaLalilxyU akaSxyavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%24-27
ashavxtathxkekx samavAda hariya rUpavu bUmiyalilx matotxMdilalx. 
bArxhamxNa, goVvu, deVvaru, ivaranunx pUjemADuvaMte harirUpiyAda 
ashavxtathxvanunx pUjisabeVku. beLasuvudu, rakiSxsuvudu, muTuTxvudu, 
pUjisuvudu, ivanunx mADidare ashavxtathxvu, haNa, makakxLu, savxgaR 
moVkaSxgaLanunx karxmadiMda koDutatxde. ashavxthathxmarakekx savxlapx 
toMdaremADidarU avanu oMdu kalapxdavaregU narakavanunx anuBavisi 
caMDAla jAtiyalilix huTuTxtAtxne. matetx adara buDavanunx kaDidare 
narakadiMda horage baruvudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%28-30
avana kaDeya janarU GoVravAda rwravanarakadalilx biVLutAtxre. araLiya 
oMdu maravanunx ebibxsidare baruva Palavu saMpige ekakxda maragaLanunx 
mUru mUru ebibxsidare barutatxde. eMTu bilavxpaterxVmara, ELu 
Aladamara hatutx beVvi maragaLu I riVti oMdoMdu araLiVmarada 
beLesuvikege sama. idariMda oMdoMdakUkx Palavanunx heVLidaMtAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%31-37
I riVti dhamiRSaThxru tiLidu maragaLanunx neTuTx vanagaLanunx 
mADabeVku. avanu sAvira koVTi kalapxgaLU, matutx nUru koVTi kalaxgaLU, 
savxgaRdalilix suKisutAtxne. sAvira mAvina maragaLanunx ebibxsi 
vanamADidarU ideV Palavanunx hoMdutAtxne. adakikxMtalU koMca 
hecAcxgiyAgali, kaDimeyAdarU AgaLi vanavanunx ebibxsidare 
savxgaRvanunx anuBavisi, anaMtara rAjanAgiyoV cakarxvatiRyAgiyoV 
huTuTxtAtxne. I toVpugaLanunx beLesuvudariMda savxgaR, BoVgayx, 
rAjayx, kalAyxNa, maMgaLa, shuBa, AroVgayx, shwrayx ivelalxvanUnx 
hoMdutAtxne. A haNuNxgaLanunx tinunxva sAvirAru jaMtugaLu adanunx 
Asharxyisiruva hakikxgaLu, huLugaLu, saNaNx kiVTagaLu, ivU matUtx 
neLalanunx AsharxyisikoMDiruva pArxNigaLU eSuTx saMKeyxyiveyoV aSuTx 
saMKeyxya janaru avanige ALAgi kelasamADikoDutAtxre. gwravisutAtxre. 
doDaDx doDaDx maragaLelalxvU deVvarUpagaLAdavu. avanunx taMdeyaMte 
seVvisabeVku. niVru piMDa muMtAduvanunx koDabeVku. avu I 
manuSayxloVkadalilix namage makakxLaMte Agi janamx janamxkUkx makakxLa 
Plavanunx koDutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%38
I riVtiyAda makakxLu, suMdararU, vinayasaMpananxrU, 
puNayxkelasavuLaLxvarU, AgirutAtxre. ideV riVti puNayx kelasagaLiMda A 
mAvina maradalilx amTikoMDiruva kirxmiyU kUDa gaNagaLige 
oDeyanAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%39
nelilx, aLale, ideV riVti, huNase, beVvu, muMtAduvu vanadaloilxdadxre 
avelalxvU shudadhxvu. Palavanunx koDutatxve. cenAnxgiyU irutatxve. 
maMgaLavanunx uMTumADutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%40-44
I vaqkaSxda toVpugaLanunx hAkidavaru, ratanx cinanxgaLiMDa kUDida 
mahaDi manegaLalilix vAsisutAtxre. savARBaraNavU irutatxde. vAyu 
veVgada vimAnagaLu irutatxve. cinanxda vaqkaSxgaLu avanunx koDutatxve. 
alilx apasxrakaninxkeyarirutAtxre. avaru haDutatx 
kuNiyutatxlirutAtxre. avara mnadhayxdalilx ivaru irutAtxre. aneVkavAda 
koLagaLanunx alilx kaTiTxsirutAtxre. oLagelalxvU amaqtashileya 
kalalxnunx hadidxrutAtxre. alilxruva nadigaLu pAyasada nadigaLu. 
hAlina noregaLeV adaralilxve. anAnxdi SaDarxsagaLiMdalU kUDirutatxve. 
maragaLanunx beLasidavaru manuSayxloVkadalilxyU matetx huTiTx BoVgisi 
matetx savxgaRdalilixyU BoVgisutAtxre. adeV aBAyxsadiMda matetx 
toVpugaLanUnx jalAshayagaLanUnx nimiRsutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%45
I riVti puNayxda kelasagaLanunx mADi manuSayxloVkakUkx 
savxgaRloVkakUkx adhipanAgutAtxne koLavanunx kaTaTxlu 
shakitxyilalxdavanu aravaTiTxgeyaninxTaTxre adara Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%46
aravaTiTxgeya lakaSxNavu savaRpApaharavu. savaR BoVgaparxdavu. 
shudadhxvu, savxgaR moVkaSxgaLanunx koDutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%47
aravaTItxgeya lakaSxNavanunx heVLutetxVne. niVrilalxda dAriyalilix 
mADabeVku. kaSaTxvAgiruva jAgagaLalilx mADabeVku. bahaLa janaru 
seVruvalilx aravaTiTxgeyanunx kaTaTxbeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%48-49
girxVSamxkAla, vaSARkAla, sharatAkxlagaLalilx, bahaLa janaru baMdAga, 
agaru muMtAduvugaLiMda vAsane hoMdida gaMdhavanUnx, vAsane hoMdida 
gaMdhavanUnx, vAsane kaTiTxda aDakeyanUnx, Asana, tAMbUlagaLanUnx 
koTaTxre avanu savxgaRvanunx hoMdutAtxne. I riVti mUru vaSaRgaLu 
mADidare puSakxriNiyanunx kaTItxsida Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%50-51
Atanu savxgaRdiMda cuyxtanAdarU, deVvategaLiMda pUjayxnAgirutAtxne. 
girxVSamx Qutuvinalilx niVrilalxdiruvAga oMdu tiMgaLu 
aravaTItxgeyiTaTxre oMdu kalapxgaLa kAla savxgaRdalilx irutAtxne. 
savxgaRdiMda baMda meVlU suKadiMdirutAtxne. puSakxriNigaLanunx 
kaTiTxsidavariruvalilxyeV aravaTiTxge kaTiTxsidavarU irutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%52
aravaTiTxgeyanunx kaTiTxsadidadxre puNayxkokxVsakxralU, papada 
kaSxyakokxVsakxralU, dhamaRGatavanunx koDabeVku. adu barxhamx viSuNx 
shivAtamxkavAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}%53
ninanx anugarxhadiMda nananx iSATxthaRgaLu keYgoDaleMdu dAna 
mADabeVku. mASatUkada cinanxdalilix nAlakxneya oMdu BAgavanunx A GaTada 
dakiSxNegoVsakxra  koDabeVku
\end{mng}

\begin{mng}%54-55
I riVti mUruvaSaRgaLu mADidare aravaTiTxgeya Palavanu hoMduvanu. I 
puSakxriNAyxdi PalagaLanunx ODidavaru, keVLIdavaru Adara 
anugarxhadiMda pApagvaLanunx kaLedukoMDu mukatxrAgutAtxre. I 
puNAyxKAyxnavanunx janagaLige heVLIdavanu koVTisAvira kalapxgaLavaregU 
deVvaloVkadalilxrutAtxne.
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx puSakxriNAyxri 
dhamaRkiVtaRna emBa aivatetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
{\textbf\large{aivatAtxraneya adhAyxyavu}}
\end{center}


\begin{mng}%1
vAyxsanu heVLIdanu- kiVtiRyanUnxc, dhamaRvanUnx koDuva shuBakaravAda 
beVre kelasavanunx heVLutetxVne. seVtuve kaTuTxvudu, mahA 
puNayxkaraveMdu barxhamxneV heVLidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}%2
kADugaLalilx dATuvudakAkxgada kesariruvalilx, kalulx 
muLuLxgaLiruvalilx, dATUva seVtuve, (sAraNe)gaLanunx kaTiTx 
pavitarxnAgi manuSayxnu deVvateyAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%3
hanenxraDaMgula (oMdu geVNu) udadx kaTItxdareVneV deVvategaLa nUru 
vaSaRgaLu savxgaRvu sikukxtatxde. I riVtiyAda lekakxdiMda tAnu 
kaTiTxda kaTeTxya lekakxkekx savxgaRvu sikukxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%4
oMdu veVLe pApasaMbaMdhadiMda savxgaRdiMda baMdu BUmiyalilx 
huTiTxravahudu. Aga rAjanAgi shirxVmaMtanU, duHKarahitanU Agi 
huTuTxvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%5
kesariruvalilx kaTiTxgaLanunx katiTxdare savxgaRvu laBisutatxde. avana 
pApagaLu dinadinakUkx nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%6
ALi eMdare oMdoMdu kalalxnUnx saMbaMdhisidaMte iDuvudu. saMkarxma 
eMdare udadxkUkx kaTiTxruva kaTeTx. iveraDakUkx samavAda Palavu 
barutatxde. budidhxvaMtaru haNa, pArxNa, budidhxgaLelalxvanUnx 
vayxyamADi kaTuTxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%7
hiMde naDeda katheyanunx heVLutetxVne. adu dhamiRSaThxrige 
samamxtavAdudu. obabx kaLaLxnu bahu ugarxnAgi kaLaLxtanadalilx bahu 
AsakitxyiMdirutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%8-9
oMdu kesariruva toMdareya sathxLadalilx dATalu kjaSaTxvAgiralu adara 
madhayxdalilx A kaLaLxnu oMdu hoVvina taleyanunx taMdiTuTx adara meVle 
oMdu kAlaninxTuTx gaqhasathxna menayalilx dhanavanunx kadudx matetx 
hAgeyeV horaTuhoVdanu. alilx idariMda anukUlavAgalu janaru tirugADalu 
modalumADidaru. A jAgadalilx elalxrU oMdu kAlaninxTuTxkoMDu dATalu 
suKavAgididxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%10
A doDaDx kaSaTxvAda maDuvina baLi oMdeV hejejxyaninxTuTxkoMDu dATalu 
suKavAdudu A goVshirasusx oMdeV Agididxtu. I riVti sugamanavanunx 
mADidudariMda avanige obabxnu dATidare oMdu cAMdArxyaNada Palavu 
baruvudu. I riVti alilix A taleyu ididxtu. kelavu kAlada meVle A 
kaLaLxnu satatxnu. citarxgupatxnu avananunx yamana baLige karedukoMDu 
hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%11-12
citarxgupatxnu heVLIdanu- dhamaRvu ivanalilix savxlapxvU ilalx. 
deVvakArayx, pitaqkArayx, tiVthaRsAnxna, bArxhamxNapUje, dAna, gwrava, 
parahita shuBagaLanunx manasisxnalilxyU eNasilalx. kelasavelilxMda 
baMtu.
\end{mng}

\begin{mng}%13
kaLaLxtanadalilx nisisxVmanu, parara heMDiralilx ramisiruvanu, 
janarige mithAyxpavAdavanunx horisiruvanu, sAdhugaLanunx 
niMdisiruvanu, ivaMtu sAvirAru ive. alalxde goVvugaLanunx beVre 
kadidxruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%14
vAyxsanu heVLidanu- kAlAginxyaMte ugarxnAda yamanu Aga hiVgeMdu 
heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%15
dhamaRrAjanu heVLidanu- eleY ALugaLirA! Itananunx matetx horage 
baradiratakakx narakakekx tegedukoMDu hoVgiri.
\end{mng}

\begin{mng}%16
vAyxsanu heVLidanu- iSaTxralilx dayAvaMtanAda citarxgupatxnu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%17
citarxgupatxnu heVLIdanu- sAvxmi! ivanu goVvina taleyanunx iTuTx 
dATisida puNayxvu savxlapxvirutatxde. matetx narakadiMda 
bAradaMtidadxrU idaralilx savxlapx oLeLxyadanunx yoVcisu. A 
pApagaLanunx nAshamADikoLaLxlu adaradodxMdu upAyavirabahudu. adanunx 
yoVcisi heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%18
vAyxsanu heVLIdanu- Aga A yamanu hanenxraDu vaSaRgaLavaregina avana 
dATisida puNayxvanunx yoVcisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%19
Aga dhamaRrAjanu avananunx kuritu eleY duSaTxneV! bUloVkakekx hoVgu. 
hanenxraDu vaSaRgaLavaregU suKavAgi rAjayxvanunx anuBavisu.
\end{mng}

\begin{mng}%20
niVnu dAriyalilx goVshirasasxninxTuTx dATi hoVguvaMte mADide. adara 
kAraNadiMda ninanxnunx biTiTxdedxVne. adanunx anuBavisi baMdu anaMtara 
I narakagaLanunx anuBavisu. Aga A kaLaLxnu keYmugidukoMDu yamanige 
iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%21
kaLaLxnu heVLidanu- eleY dhamaRrAjaneV! pApiyAda nananxlilx dayeyiTuTx 
nAnu mADiruvudanunx tiLidu. adanenxV nAnu vishAvxsadiMda tiLidu 
mADuvenu.
\end{mng}

\begin{mng}%22
vAyxsanu heVLIdanu- Aga dhamaRrAjanu hAge agali. hoVgu. ninanx 
viSayagaLanunx tiLIdukoLuLxva shakitxyu ninanx nananx anugarxhadiMda 
uMTAgali, eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%23
iSaTxralilix yamana ALu biTuTxbiDalu BUmiyalilx baDavarU, 
jAtigeTaTxvarU Adavara maneyalilx huTiTxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
pUravxkamaRda baladiMda huTiTxdaMdiniMdalU, ipapxtotxMdu 
vaSaRgaLavaregU, bahuvAda kaSaTxgaLanunx anuBavisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%25-26
Aga A kaLaLxnu huTiTxdadx rAjayxda dhoreyu satutxhoVgidadxnu. 
iSaTxralilx A deVshada maMtirxgaLu yoVcisi vimasheR mADutAtx avanige 
makakxLilalxdiralu huDukutAtx Itananunx kaMDu elalxra edurigU 
sututxgaTiTxkoMDaru.
\end{mng}

\begin{mng}%27-29
Aga avaru ivananunx karedukoMDu hoVgi rAjAyxBiSeVkavanunx mADidaru. 
rAjanAdanaMtara dhamaRrAjana mAtinaMte hiMdinadanunx 
jAcnxpisikoLuLxtatx aneVkavAda kalilxna, maNiNxna eraDariMdalU kUDida 
sAraNe (dATuva kaTeTxgaLu)gaLanunx mADisidanu. seVtuve aNegaLanunx 
kaTiTxsidanu. niVriruva matetx keleveDegaLalilx doVNigaLaninxDisidanu. 
BAvi, koLa, kere, aravaTiTxge, keYdoVTagaLu, toVpugaLu, iveV muMtAda 
puNayxkelasagaLanUnx dAnagaLanUnx, yajacnxgaLanUnx, mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%30
hiMdina kamaRgaLanunx samxrisutatx tananx A pApada nAshakokxVsakxra 
aneVkavAda dhamaRgaLanUnx, varxtagaLanUnx mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%31
deVvategaLu, bArxhamxNaru, gurugaLu, ivaranunx taqpitxpaDisi 
pApavanunx kaLedukoMdu dhamaRrAjana manege hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%32
Aga avanu yAnadalilxruvudanunx noVDi yamanu kaNuNxgaLanunx keMpage 
mADikoMDanu. Aga keYmugidukoMDu eleY dhamaRrAjareV! nananxnunx 
udadhxriseMdanu Aga citarxgupatxnu dhamaRrAjananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%33
citarxgupatxnu heVLidanu- Itanun kamaRgaLanunx mADiyU manasisxniMdalU 
shudadhxnAgidAdxne. viSuNx loVkakekx hoVgali.
\end{mng}

\begin{mng}%34
vAyxsanu heVLidanu- adanunx keVLi yamanu matetx idara kAraNavanunx 
tiLidu pirxVtiyiMda nagutAtx viSuNxloVkakekx hoVgu. eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%35
Aga deVvaloVkadiMda bUdubaNaNxda vimAnavu baMditu. adaralilx avanu 
kuLitu shAshavxtavAda savxgaRvanunx hoMdidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%36
AdadxriMdaleV kiSukxparxmANada sAraNeyanunx mADidare avanige rAjayxvU, 
savxgaRvU, sikukxtatxde. eMdu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%37
adeV riVtiyAgi goVmALavanunx biDisidare avanige savxgaRdiMda cuyxtiyeV 
iruvudilalx. goVdAna mADidavarige baruva gatiyu Itanige barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%38
oMdu mArudadxviruvaSuTx BUmiyanunx tirugalu biTaTxrU avarige suKavAda 
savxgaRvu sulaBavAgi sikukxtatxde. hecicxniMdeVnu?
\end{mng}

\begin{mng}%39
goVmALavanunx yAvanu shakitxganuguNavAgi biDuvanoV avanige 
dinadinakUkx barxhamxBoVjanada puNayxda nUraraSuTx puNayxda hecucx 
puNayxvu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%40-42
AdadxriMda goVmALavanunx biTaTxre shAshavxtasavxgaRvu sikukxtatxde. 
puNayxvAda maragaLanUnx, puNayxparxdeVshagaLanUnx, goVmALavanUnx, 
yAvanu nAshamADuvanoV avana ipapxtotxMdu taleya janaru rwravadalilx 
bidudx duHKisutAtxre. gArxmada paTeVlanu goVmALavanunx 
hiDisukoMDavananUnx shikiSxsabeVku. dhamaRda maragaLanunx 
kaDiyuvananUnx, goVmALavanunx nAshamADuvavananUnx daMDisidare A 
daMDisidavanige savxgaRvuMTu. AdadxriMda shikiSxsabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%43
yAvanu veYSaNxvaru vAsisalu mUru aidu parxkAragaLuLaLx manegaLanunx 
kaTiTxsi meVlukalashavanunx hAkisikoDutAtxneyoV avanu savxgaRvanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%44
adakikxMtalU hecAcxda maNiNxna athavA kalilxna manegaLanUnx, 
kaTiTxsikoDabeVku. sAkAdaSuTx haNa, jiVvanakekx takakxSuTx BUmi, 
ivanunx koTaTxrU, akaSxyavAda savxgaRvu laBisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%45-47
viSuNxvinadAgali, shivanadAgali, deVvasAThxnavanunx kaTitxsi, 
deVvaranunx parxtiSeThxmADisi, adakekx beVkAdaSuTx seVvakaranunx 
gotutxmADi avarige vaqtitxyanunx gotutxmADidare avaru viSuNxvina 
sAyujayxvanunx hoMdutAtxre. viSuNxvina athavA shivana parxtimeyanunx 
mADisi parxtiSiThxsi deVvasAthxnavanunx kaTiTxsidare baruva puNayxvu 
sAvira yAgagaLanAnxgali aneVka dAnagaLanAnxgaliV, varxtagaLanAnxgaliV, 
mADidarU baruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%48-49
avanu ratanxgaLiMda kUDida darxvayxgaLiMda pUNaRvAda iceCx baMdaMte 
hoVgabalalx manoVharavAda vimAnadalilx koVTisAvira matUTx koVTinUru 
vaSaRgaLagarege vAsisi savxgaRdiMda cuyxtanAda meVle rAjanoV 
cakarxvatiRyoV Agi huTiTx guNiyU jiteVMdirxyanU AgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%50
shivaliMgakekx deVvasAthxnavanunx kaTiTxsidare viSuNxparxtimege 
heVLIda puNayxveV barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%51
heMgasariMda pUNaRvAda suKavanunx koDuva savxgaRvanunx hoMdi 
hitakaragaLAda BoVgagaLanunx anuBavisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%52-53
AmeVle BUmiyalilx huTiTx rAjanAgiyoV dhanikanAgiyoV idudx akaSxya 
BoVgavanunx hoMdutAtxne. oLeLxya liMgavanAnxgali, oLeLxya 
viSuNxparxtimeyanAnxgali, maneyalilxTiTxdadxre koVTi kalapxgaLavaregU 
savxgaRdalilx suKisutAtxne savxgaRdiMda cuyxtanAda meVle rAjanAgi 
athavA dhanikanAgi huTiTx pUjayxnAgirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%54-57
deVviya parxtimeyiruvalilxyU, deVvasAthxnagaLanunx, kaTiTxsidare 
deVviya loVkadalilx deVvateyAgi Agi nAsharahitavAda suKavanunx 
hoMdutAtxne. ratanxdiMda kUDiruva, maNigaLa kAMtiyuLaLx, sAvirAru jana 
sitxrXVyariMda kUDiruva, deVviyiMda BayavajiRtavAda, ratanxda 
madadxleya kAlada dhavxniyuLaLx, sitxrXVjanaru ODADutitxruva, 
nimaRlavAda, suKavAda, ramayxvAda, shuBavAda, mahaDi manegaLalilix 
vAsisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%58
A deVviya parxtimege guDiyanunx kaTiTxsidare koVTikalapxgaLavaregU 
savxgaRdalilx suKisutAtxne.
\end{mng}


\begin{mng}%59
savxgaRdiMda matetx I BUmiyalilx huTiTxdAga deVviVBakatxnAgiyU 
samxranaMte suMdaranAgiyU, sAvira janamxgaLavaregU iruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%60
deVviyalilx pirxVtiyuLaLxvaru doDaDx manegaLanunx kaTiTx suKisutAtxre. 
gaNAdhipatayxvanunx hoMdutAtxre. savxgaRdalilxdudx deVvategaLigU 
pUjayxrAgirutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%61
I loVkAdalilx rAjanAgi huTiTx deVviVpuradalilx BoVga hoMdidaMte 
ililxyU hoMdutAtxne. kelasagaLelalxvU niviRGanxvAgi naDeyutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%62
Atanu deVvadAnavaralilxyU niragaRLavAda AjecnxyuLaLxvanAgutAtxne. adeV 
riVti deVvategaLa maneyAda savxgaRdalilxyU suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%63
avanu roVgarahitanU, oLeLxya budidhxyuLaLxvanU, kAmanaMte suMdaranU 
AgirutAtxne. elalxrigU varavanunx koDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%64
sUrayxna parxtimege kalilxna guDiyanunx kaTiTxsidare savxgaRvanunx 
koVTikalapxgaLavaregU anuBavisi anaMtara rAjanAgi huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%65
viSuNxveV AdiyAda elalx deVvara pUjeyanUnx beVrebeVreyAgi heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%66
oMdu tiMgaLa kAla hagalu rAtirxyU tupapxda diVpavanunx hacicxsuvavanu 
hatutx sAvira deVvavaSaRgaLavaregU deVvategaLiMda savxgaRdalilx 
pUjitanAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%67
liMgakekx tupapxvanunx baLIyutAtx oMduy tiMgaLavaregU 
sAnxnamADisuvavanu koVTisAvira kalapxgaLavaregU savxgaRdalilx 
pUjitanAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%68
eLeLxNeNx muMtAda itara eNeNxgaLaliilx diVpavanunx hacicxdare hiMde 
heVLIdudaralilx adhaRPalavu barutatxde. oMdu tiMgaLavarege 
jaladAnamADidare avanu IshavxranAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%69
dhUpadAnamADidare gAMdharavxloVka sikukxtatxde. caMdanadAna mADidare 
gAMdharavxda eraDaraSuTx Pala sikukxtatxde. kasUtxri, agarugaLanunx 
dAnamADidare bahu Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%70
hUmAleyanunx koTaTxre avanu deVvategaLige adhipaiyAgutAtxne. 
shiVtakAladaliilx hatitxbaTeTxyanunx koTaTxre saravxduHKagaLU 
nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%71
uSaNxkAladalilx shiVtavAda baTeTxyanunx koTaTxre janamxjanamxdalilxyU 
adeV riVtiyAda baTeTxyanunx hoMdutAtxne. duHKapaDuvudU ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%72
nAlukx moLadudadxviruva meYge hodeyuva shAlanunx koTuTx kAlige 
macicxkoLuLxvaMtidadxre avanu savxgaRdiMda iLIyuvudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%73
shakitxganuguNavAgi cinanxda dAnavanunx mADidare savxgaRdalilix pUje 
hoMduvanu. alalxde hatutx yoVjanadagalaviruva maneyalilx 
rUpavaMtanAgidudxkoMDu swKayxvananxnuBavisuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%74-75
ratanxdodane cinanxvanunx seVrisi dAnamADidare bari cinanxdakikxMtalU 
hatatxraSuTx puNayxvanunx hoMdutAtxne. vajarx, veYDUrayx, gArutamxta 
mANikayxgaLanunx yathAshakitxyAgi bArxhamxNanige dAnamADidare athavA 
deVvarige koTaTxre nUru yoVjanada visAtxraviruva maneyalilx oDeyanAgi 
bALuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%76
matetx BUmiyalilix huTiTx loVkaraMjakanAgidudxkoMDu bALUvanu. 
vAsanAdarxvayxgaLanunx dAnamADidare suMdaranU, mAtugAranU Aguvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%77
aDakeyanunx dAnamADidare oLeLxya dhavxni swMdarayxgaLiMda kUDida 
katutxLaLxvanAgi AgutAtxne. sULeyaranunx dAnamADidare kalapxkAla 
savxgaRvu sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%78-79
daMpatigaLanunx dAnamADidare BUmiyaliilx rAjanAgi huTuTxtAtxne. 
aLugaLanunx dAnamADuvudariMda savxgaRdalilx bahumaMdi ALugaLanunx 
hoMdutAtxne. avanige BUmiyalilxyU bahuvAda vaqdidhxyuMTAgutatxde. 
maMgaLavAdayxgaLanunx dAnamADidare guNiyAgi huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%80
naqtatxgiVtagaLanunx heVLIkoTaTxre gaMdharavxpatiyAgutATxne. 
savxgaRdalilxyU ALugaLiMda kUDi suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%81-82
goVvanunx dAnamADidare kalapxvaSaRgaLavaregU savxgaRdalilx 
vAsisutAtxne. liMgadalilx hAlanunx koTaTxre (aBiSeVka mADidare) 
kalapxkAla savxgaRdalilx vAsisutAtxne. mosariniMda liMgakekx 
sAnxnamADisidare hAlina eraDaraSUTx, tupapxdiMda mADisidare nUraraSuTx 
hecucx puNayxvu barutatxde. SaDarxsayukatxvAda ananxvanunx 
dAnamADidare rAjanAgi huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%83
pAyasada dAnamADidare QuSisherxVSaThxnAguvanu, haviSAyxnanxvanunx 
dAnamADidare veVdashAsatxrXgaLanunx Odi adaralilix paMDitanAguvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%84-86
mAMsavajiRtavAda AhAradANadiMda barxhamxcAriyAguvanu. madhu (jeVnu) 
dAnadiMda swBAgayxvanUnx, belalx, upupxgaLiMda sakakxreyiMdalU, 
lAvaNayxvU barutatxdeMdu parxsididhxyAgide. shaMBuvina liMgaveV 
muMtAda parxtimegaLige pUjemADidare A deVvara loVkadalilx 
suKisutAtxne. niVru kuDiyuva pAterxgaLanunx dAnamADidare savxgaRdiMda 
hiMtiruguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%87
hAsige UTagaLanunx dAnamADuvudariMda pApadiMda mukatxnAgutAtxne. 
barxhamx, viSuNx, shivAdiparxtimegaLa acaRneyanunx mADabeVku. A riVti 
mADidare savxgaRvu sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%88-93
loVkada hitakokxVsakxraveV deVvategaLu iratakakxdudx. Ishavxra 
liMgakekx oMdAvatiR parxdakiSxNe mADidare deVvategaLu nUru 
vaSaRgaLavarege savxgaRdalilxrutATxre. I riVtiyAgiyeV 
viSuNxbarxhamxrugaLigU namasakxrisidare loVkadalilix gwravavanunx 
hoMdi savxgaRvanunx hoMdutAtxne. AdadxriMda dinavU namasakxrisabeVku. 
liMgarUpiyAda shivana dhanavanunx kadadxre rwrava narakavanunx 
hoMduvanu. kiVTavAgi huTuTxvanu. liMgakekx pUjege koTiTxruva 
haNavanunx kadadxre koVTisAvira kulagaLavaregU narakadiMda biDugaDe 
ilalx. niVru, hU, diVpagaLige koTaTx haNavanunx tegedukoMDarAgali, 
matetx koDadidadxrAgaliV, akaSxya narakavanunx hoMdutAtxne. liMgakekx 
biTiTxruva dAsiyanunx apaharisidare narakadiMda hiMtiruguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%94-95
kAmadiMda kUDidavanu tAyiyanAnxdarU ramisabahudu. shivadAsiyaranunx 
ramisabAradu. shivadAsiyanunx ramisidarU, shivasavxtatxnunx 
apaharisidarU, A shivana ananx niVrugaLanunx seVvisidarU naraka 
baruvudu. AdadxriMdaleV pUjAriyu narakadiMda hiMtiruguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%96
deVvadarxvayxvanunx kApADidare liMgavanunx pUjisida Palavu barutatxde. 
A liMgadAsiyaralilx ramisidare kiVTa jAtiyalilx huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%97
idanunx noVDidare veVsheyxyaru duSaTxrAgidedxV cenAnxgi kANutatxde. 
AdadxriMdaleV sULeyanunx muTiTxdare manuSayxnu sAnxnamADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%98-104
aneVka janaranunx hoMduvudariMda AveVsheyxyu koLekaLu veVsheyxyu 
pativarxteyAgi deVvatAcaRneyalilx AsakatxLAgidadxre akaSxyavA 
savxgaRvu laBisutatxde. suLeya hatitxradaliilx ODiyADutitxdadxrU 
tAyiyaMte tiLIyutitxruvavanu deVvaloVkadaliilx deVvategaLaMte elAlx 
BoVgagaLanUnx hoMdutAtxne. A riVti tAyiyaMte noVDidavanu hariyaMte 
pUjayxnu. rAjanaMteyeV savaRrigU oDeyanAgi pirxVtipAtarxnAgirutAtxne. 
yAvanu deVvadAsanAgi deVvadAsaralilxyeV AsakatxnAgiruvanoV avanu 
loVkeVshanAgi deVvaloVkadalilx suKisutAtxne. I riVtiyAda dAsarige 
maneyanunx shakAtxyXnusAra kaTiTxsidavanu savxgaRvanunx hoMdutAtxne. 
hulilxniMda avarige manejununx kaTITxsikoTaTxre oMdu vaSaRkAlavU, 
lALada kaDiDxyanunx hAkisi kaTiTxsidare nUru vaSaRgaLU, 
beVreyamaradiMda hatutxsAvira vaSaRgaLU, kagagxli muMtAda maragaLiMda 
kaTiTxsidare lakaSxvaSaRvU, kaLiLxniMda kaTiTxsidare koVTIkoVTi 
vaSaRgaLavaregU savxgaRdalilx suKisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%105-113
AdadxriMda tiLIdavaru maMTapavanunx kaTiTxsabeVku. maMTapavanunx 
mADisidavanu eSaTxravaregU savxgaRdalilxruvanoV adanunx kadadxvanu 
aSaTxravaregU narakadalilxrutAtxne. janagaLu seVruva jAga, ramayxvAda 
jAga, vAyxpArada sathxLa, dArigarige Asharxyaviruva jAga, nadigaLa 
saMgamagaLalilx deVvarige maMTapagaLanunx kaTiTxsidare baruva Palada 
eraDaraSuTx Palavau bArxhamxNarige maneyanunx kaTiTxsidare barutatxde. 
anAthanU, baDavanU, shorxVtirxyanU, Adavanige ramayxvAda maneyanunx 
kaTiTxsidare savxgaRdiMda cuyxtiyeV iruvudilalx. I puNAyxKAyxnavanunx 
keVLidavanu manegaLanunx kaTiTxsi koTaTx Palavanunx hoMdi akaSxyavAda 
savxgaRvanunx hoMdutAtxne. idanunx keVLidavanu dhanikara, rAjara, 
puNayxvaMtara maneyaMtaha maneyanunx hoMdutAtxne. heVLidavanU, 
keVLidavanU savxgaRdiMda cuyxtarAguvudilalx deVvategaLa viSuNxBakatxra 
manegaLalilx deVvasAthxnagaLalilx idanunx yAvagalU Odidare 
moVkaSxvanunx hoMdutAtxre. rAjarugaLu, yajamAnarugaLu, dhanikaru, 
guNigaLu, ivara edurige OdidarU moVkaSxvanunx hoMdutAtxne 
heVLuvudariMdalU A Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDalilx dhamARKAyxnaveMba\\
aivatAtxraneya adhAYxyavu mugidudu
\end{center}

\begin{center}
{\textbf\large{aivatetxVLaneya adhAyxyavu}}
\end{center}

\begin{mng}%1
bArxhamxNaru heVLidaru- eleY bArxhamxNaneV! puNayxgaLalelxlAlx 
sherxVSaThxvAda puNayxvAvudu? munigaLigU, tapasivxgaLigU suLabavAgi 
gwravisatakakx puNayxvAvudu?
\end{mng}

\begin{mng}%2
catuvaRNaRgaLU nAlukx AsharxmagaLavarU, guNavaMtarU, nigURNarU, 
jAyiyanenxV hoMdadavarU, kUDa gwravisuva puNayxvAvudu?
\end{mng}

\begin{mng}%3
vAyxsanu heVLIdanu- pArxNigaLoLagelAlx rudArxkiSxyanunx 
hAkikoMDiruvavanu sherxVSaThxnu. avananunx noVDuvudariMdaleV janagaLa 
pApavu nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%4-5
A rudArxkiSxyanunx muTuTxvudariMda savxgaRvanUnx, dharisuvudariMda 
moVkaSxvanUnx hoMdutAtxne. talelx, ede, toVLugaLalilx rudArxkiSxyanunx 
dharisidavanu Ishavxranige samanu elAlx pUjegaLalilixyU sherxVSaThxnu. 
I bArxhamxNanu iruva sathxLaveV puNayxparxdavada deVshavu.
\end{mng}

\begin{mng}%6-9
Atananunx muTiTxdarU, noVDidarU, avana pApagaLelalxvU 
parihAravAgutatxve. A rudArxkaSxvanunx hAkikoMDu japamADidarU, 
tapaRNadAna, sAnxna, pUje, namasAkxra ivugaLanunx mADidarU, inUnx yAva 
puNayxkelasavanunx mADidarU kUDa bahu Palavanunx hoMdutAtxne. 
rudArxkiSxya Palavu, tiVthaRgaLoLagelalx utatxmavAda tiVthaRvu. 
idanunx dharisuvudariMda pApavanunx kaLedukoMDu moVkaSxvanunx 
hoMduvanu. barxhamxgaMTiniMda kUDa akaSxmAleyanunx hiDidu mADida japa, 
dAna sotxVtarx, maMtarx, deVvatAcaRne ivelalxvU akaSxyavAgutatxve. 
pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%10
eleY bArxhamxNarirA! mAleya lakaSxNavanunx heVLutetxVne, keVLi adara 
lakaSxNavanunx tiLidareVneV moVkaSxvanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%11
toTiTxlalxda, huLUkAda, liMgavilalxda, biDibiDiyAgiruva 
rudArxkiSxgaLanunx mAlege seVrisabAradu. avu ayoVgayxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%12
saradoLage oMdakokxMdu tagulikoLuLxvaMtirabeVku. aLaLxkabAgirabAradu. 
shUdArxdigaLu poVNisabAradu. I riVtiyilalxdidadxre adanunx 
dUradalilxyeV biTuTxbiDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%13
sapaRda AkAravirabeVku. madhayxdalilx nakaSxtarxgaLirabeVku. 
meVruveMba doDaDx maNigaLiMda kUDirabeVku. gaMTu shudadhxvAgirabeVku. 
idu japakekx yoVgayxvAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}%14
I riVti shudadhxvAda mAleyanunx noVDi tegedukoMDu madhayxda beraLu 
hebebxraLugaLiMda hiDidukoMDu hebebxTiTxniMda eLeyutAtx japisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%15
bAribArigU eSATxyitu, inUNx eSiTxde, eMba AturadiMda dapapx maNiyanunx 
bAribArigU muTuTxtitxrabAradu. hAge muTuTxtitxdadxrU lekakx mADade 
japisidarU, avu PlavilalxdeV hoVgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%16
yAva deVvara maMtarxjapaveV Agali, tananx mAleyanunx hiDideV 
mADabeVku. hAge mADidare koVTiyaSuTx hecucx guNavanunx koDutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%17-21
viSuNx, shiva, gaNapati, sUrayx, ivara maMtarxgaLanunx shudadhxvAda 
BUmi, pUjayxvAda marada buDa, danagaLa koTiTxge, cwkavAda mane, 
liMgaviruva jAgagaLaliilx japisabeVku. anaMtavAda Palavanunx 
koDutatxde. pALUmane, heNadamuMde, shamxshAna, nAlukxdAri seVruva 
cwkagaLalilx deVviya maMtarxvanunx japisidare kUDaleV sididxsutatxde. 
veVdada maMtarxgaLu, purANada maMtarxgaLu, ivanunx 
rudArxkaSxmAleyalilix japisidare moVkaSx sikukxtatxde. rudArxkiSxyiMda 
soVruvaMte niVranunx taleyameVle biTuTxkoLaLxbeVku. elAlx pApavu hoVgi 
akaSxyavAda puNayxvu barutatxde. rudArxkiSxya oMdoMdu biVjavU oMduMdu 
deVvateyu. adanunx meYyalilx dharisidavanu 
deVvatAsherxVSaThxnAgutAtxne. 
\end{mng}

\begin{mng}%22
bArxhamxNanu heVLidanu. rudArxkiSxyu elilx huTiTxtu? adu heVge 
pavitarxvAyitu? adeVke jaDavAyitu? adanunx parxsididhxmADidavarAru?
\end{mng}

\begin{mng}%23-24
vAyxsanu heVLIdanu- eleY bArxhamxNarirA! pUvaRdalilx kaqta yugadalilx 
tirxpuraneMba dAnavanu deVvategaLanunx koMdu barxhamxna varadiMda 
aMtarikaSxda paTaTxNadalilxdudxkoMDu loVkagaLanunx 
nAshamADutitxdadxnu. adanunx deVvategaLu shaMkaranige heVLidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%25
Aga shivanu dhanusisxnaliilx ugarxvAda bANavanunx seVvrisi A 
paTaTxNavanunx divayxcakuSxsisxniMda tiLidu nAshapaDisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%26
Aga A paTaTxNavu aMtarikaSxdiMda doDaDxkoLiLxyaMte keLakekx bididxtu. 
idanunx nAshamADuvudaralilx AsakatxnAda rudarxna deVhadiMda bevarina 
hanigaLu bidudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%27
A bidadx bevarina hanigaLiMda rudArxkiSxgaLu huTiTxduvu. idara 
Palavanunx pArxNigaLu guTATxdudariMda tiLidukoMDilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%28
anaMtara keYlAsada shiKaradalilx maheVshavxrananunx sakxMdanu 
namasakxrisi iMteMdanu,
\end{mng}

\begin{mng}%29
sakxMdanu heVLidanu- eleY tAtaneV! rudArxkiSxya Palavanunx 
tiLIyaliciCxsutetxVne. adanunx hiDidu japisidare, adanunx dharisidare, 
noVDidare, muTiTxdare PalagaLeVnu?
\end{mng}

\begin{mng}%30
Ishavxranu heVLIdanu- noVDuvudariMda lakaSxdaSuTx puNayxvU, 
muTuTxvudariMda koVTi puNayxvU, dharisidare hatutxkoVTi puNayxvU saha 
barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%31
I rudArxgiSxya japasaradalilx japisidare lakaSxkoVTisAviravU, matutx 
lakaSxkoVTigaLa nUraraSuTx puNayxvanunx hoMdutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%32
elAlx jAtiyiMdalU horagirali, jAtiya kamaRkikxMtalU beVreya 
kamaRdalilxrali, elAlx pApadiMdalU kUDirali, I rudArxkiSxyanunx 
dharisidadxre pApagaLiMDa biDugaDe hoMdutATxne.
\end{mng}

\begin{mng}%33
kUrxramaqgagaLAdarU katitxnaliilx rudArxkiSx mAleyanunx dharisi 
satatxre adU kUDa rudarxna sArUpayxvanunx hoMdutatxve. hiVgiruvalilx 
manuSayxru dharisidare heVLatakakxdedxVnide? 
\end{mng}

\begin{mng}%34
dhAnayxdhAraNegaLilalxdidadxrU sariye, rudArxkiSxyanunx dharisidare 
pApagaLiMda mukatxnAgi utatxmagatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%35-36
kumArasAvxmiyu heVLidanu- oMdu, eraDu, mUru, nAlukx, aidu, Aru, ELu, 
eMtu, oMBatutx, hatutx, hanonxMdu, hanenxraDu, hadimUru, hadinAlukx, 
hadineYdu I riVti rudArxkiSxyu muKagaLuLaLxveMdu keVLidedxVne. 
ivelalxvU maMgaLakaragaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%37
rudArxkiSxgU, rudArxkiSxya muKagaLigU, deVvategaLAvuvu? avugaLa 
guNagaLAdarU yAvuvu? avugaLalilixruva doVSaveVnu? nananxlilx 
anugarxhaviTuTx ivelalxvanUnx tiLisu.
\end{mng}

\begin{mng}%38
Ishavxranu heVLIdanu- oMdu muKada rudArxkiSxyu shivasavxrUpavAdudu. 
barxhamxhateyxyanunx nAshamADutatxde. AdadxriMda adanunx dharisidare 
pApavelalxvU nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%39-41
avanu shivaloVkakekx hoVgi shivanoDane suKisutAtxne. 
mahApuNayxdiMdalU, harana anugarxhadiMdalU, moVkaSx suKavanunx 
toVrisuva A oMdu muKada rudArxkiSxyu sikukxtatxde. eraDu 
muKavuLaLxdudx deVvadeVvanu. avanunx dharisidare pApagaLu 
hoVguvudalalxde. goVvadheya pApavu kUDa hoVgutatxde. akaSxyavAda 
savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%42
mUru muKaviruvudakekx analaveMdu hesaru. adanunx dharisidavanu 
pApagaLanunx nAshamADikoLuLxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%43
sitxrXVhaeyx, barxhamxhateyx, matAtxva hateyxyAdarU sariyeV, avelalxvU 
oDaneyeV hoVgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%44
vahinx pUjeyu PalavU, aginxkArayxda PalavU, hoVmagaLa PalavU, idanunx 
dharisuvudariMda barutatxde. akaSxya savxgaaRvU barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%45
mUru muKada rudArxkiSxyanunx dharisidare barxhamxna samanAgutAtxne. 
janamx janamxda pApagaLanunx nAshamADutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%46
roVga baruvudilalx. soVmAriyAguvudilalx apajayavanunx hoMduvudilalx. 
manege beMki bidudx nAshavAguvudU ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%47
iveV muMtAda parxyoVjanagaLuMTu. siDilu muMtAduvu biVLuvudilalx. I 
mUru muKadadxnunx dharisidare ashuBaveMbudeV iruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%48
nAlukx muKavuLaLxdudx barxhamxnu. adanunx dharisidare 
shAsatxrXjacnxnU, veVdaveVdAMgagaLanunx tiLidavanU Aguvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%49-51
dhamaRgaLanunx balalxvanU, samxqtiyanunx balalxvanU, pwrANikanU, 
AgutAtxne. barxhamxhatAyxdi sakala pApagaLanUnx I caturavxkatxrXda 
dhAraNavu nAshamADutatxde. aidu muKavuLaLxdudx kAlAginxrudarxneMba 
hesaruLaLxdudx. adanunx dharisidare agamAyxgamana doVSavU, aBakaSxyX, 
BakaSxNa doVSavU, hoVgutatxde, saMdeVhavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%52-53
adanunx dharisidadxre maheVshanu aMtoVSagoLuLxtAtxne. BUtagaLige 
adhipatiyAgutAtxne. sadoyxVjAta IshAna, tatupxruSa, vAmadeVva, aGoVra, 
I aidu deVvategaLu aidu muKavanunx AsharxyisikoMDive. I aidu 
muKavuLaLxdudx loVkadalilx bahu parxsidadhxvAgide.
\end{mng}

\begin{mng}%54-57
I paMcavakatxrXvu rudarxnige magana rUpavAdudu. AdudariMda 
dharisabeVku. idanunx dharisidavanu koVTisahasarx, koVTanUru 
kalapxgaLavaregU shivana edurinalilx pUjeyanunx hoMdutAtx idudx 
cakarxvatiRyAgi huTuTxtAtxne. AdadxriMda I aidumuKada rudArxkiSxyanunx 
dharisabeVku. Aru muKada rudArxkiSxyu kAtiRkeVyanenisikoLuLxtatxde. 
idanunx dharisidare barxhamxhatAyxdi pApagaLu nAshavAgutatxve. 
yudadhxdalilx sakxMdanaMteyeV shUranAgirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%58
ivanige  soVleMbudeV iruvudilalx. guNiyAgirutAtxne. sakxMdanaMte 
suMdaranAgiyU AgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%59
bArxhamxNanu rAjagwravavanunx hoMdutAtxne. kaSxtirxyanu jayavanunx 
hoMdutAtxne. veYshayxrU, shUdarxrU aishavxrayxvaMtarAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%60
avanige gwriyu varakoDuvaLu. tAyiyaMte sulaBaLAgiruvaLu. avanu tananx 
BujadiMdaleV parxpaMcavanunx jayisuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%61
saBe, aramanegaLalilx vAcALiyU, dhiVranU AgirutAtxne. hedaruvudilalx. 
avamAnavAguvudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%62
Aru muKavuLaLxdadxnunx dharisuvudariMda iveV muMtAda guNagaLIrutatxve. 
ELu muKavuLaLxdadxkekx anaMtaneMba hesaru iruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}%63-64
idara oMdoMdu muKadalilxyU oMdoMdu sapaRgaLu vAsavAgive. anaMta 
kakaRTa, puMDariVkaSx, takaSxka, viSoVlabxNa, kAroVSa, shaMKacUDa, I 
ELu sapaRgaLu vAsavAgive. ivu bahu parAkarxmigaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%65
idanunx dharisidadxre viSuNxvu Akarxmisuvudilalx. haranU bahu 
pirxVtiuyanunx hoMdutAtxne. nAgarAjanU saMtuSaTxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%66-67
idara vishAvxsadiMda pApagaLelalxvU nAshahoMdutatxve. barxhamx hateyx, 
surApAna, savxNaRsetxVya, guruBArAyxgamana iveV muMtAda mahA pApagaLu 
oDaneyeV nAshahoMdutatxve. deVvarige samAnavAda suKavanunx mUru 
loVkadalilxyU KaMDitavAgi hoMduvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%68
eMTu muKavuLaLxdudx sAkASxdivxnAyakanenisikoLuLxtatxde. idanunx 
dharisuvudariMda baruva puNayxvanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%69
janamx janamxdalilxyU mUKaRnAguvudilalx. roVgiyAguvudilalx. 
daDaDxnAguvudilalx. kelasagaLelalxvU niviRGanxvAgi naDeyutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%70
baravaNigeyalilx budidhxvaMtanAgiruvanu. doDaDx kelasagaLaliilx 
budidxvaMtanAgirutAtxne. kelasagaLa AraMBadaliilx keSxVmavAgirutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%71-72
ananx kaMTakatana, aLateya moVsa, elAlx, elAlx moVsa, 
gurutalapxgamana, iveV muMtAda sakala pApagaLU nAshavAgutatxve 
akaSxyavAgi savxgaRvanunx anuBavisi AmeVle mukatxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%73-75
eMTu muKada rudArxkiSxyanunx dharisidare iveV muMtAda 
guNagaLIrutatxve. oMBatutx muKaviruvudu BeYravaneMdenisikoLuLxtatxde. 
adanunx toVLIge kaTiTxkoLaLxbeVku. kapilavaNaRdudx. mukitxyanunx 
koDutatxde. adanunx dharisidavanu nananx samavAgi AgutAtxne. idanunx 
dharisidare lakaSxkoVTiya barxhamxhateyxgaLanUnx nAshamADutatxde. 
deVvaloVkadaliilx iMdarxnaMte pUjisalapxDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%76
hatutx muKavuLaLxdadxnunx dharisidare haranaMte utatxmavAda 
maneyalilxrutAtxne. sapaRgaLU ivananunx noVDida kUDaleV 
horaTuhoVgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%77
hanonxMdu muKaviruvudaralilx oMdoMdu muKakekx obobxbabxraMte hanonxMdu 
jana rudarxrU, vAsisutAtxre. idanunx taleyalilxTuTxkoLaLxbeVku. 
avanige baruva puNayxvanUnx matutx adara PalavanUnx heVLutetxVne, 
keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%78-79
hanonxMdu muKada rudArxkiSxyanunx dharisidare sAvira 
ashavxmeVdhagaLanunx mADida, koVTi yajacnxgaLanunx mADida, oMdu lakaSx 
goVdAnagaLanunx mADida Palavanunx hoMdutAtxne. loVkadalilx haranige 
samanAgi punajaRnamxvanUnx hoMduvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%80
hanenxraDu muKada rudArxkiSxyanunx dharisidare sUrayxnu taqpitx 
hoMdutAtxne. A rudArxkiSxya hanenxraDu muKagaLalilxyU, sUrayxnu 
idAdxne. idanunx katitxnalilx dharisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%81
ashavxmeVdha narameVdhagaLanunx mADida puNayxvanunx hoMdutAtxne. 
shiDilu muMtAduvu toMdare paDisuvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%82
beMki, vAyxdhigaLa Bayaviruvudilalx. haNada lABavuMTu. suKapadutAtxne. 
dhanikanagiruvaneV horatu daridarxnAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%83-87
I hanenxraDu muKada rudArxkiSxya dhAraNadiMda Ane, kudure manuSayx, 
bekukx, ili, mola, huli, haMdi, nari muMtAduvanunx kolulxvudakekx 
shakatxnAgutAtxne. hadimUru muKada rudArxkiSxyu sikikxdare adakekx 
rudarxneMba hesaru. bahu suKakaravAdudu. iSaTxvu sididhxsutatxde. 
sudhA sididhx, rasAyanasididhx, dhAtuvAdasididhx, 
pAdukAsididhxgaLelalxvU sididhxsutatxve. idu BAgayxvaMtanige 
sikukxtatxde. I hadimUru muKadadxnunx dharisikoMDare tAyi soVdaratetx, 
soVdara, guru ivaranunx koMda pApavU hoVgutatxde. akaSxyavAda 
savxgaRvanunx hoMdutAtxne. maheVshavxranaMteyU irutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%88
hadinAlukx muKadadxnunx taleyalAlxgaliV, toVLinalAlxgali dharisabeVku. 
idu shivana shakitxpiMDavu.
\end{mng}

\begin{mng}%89
adara viSayavanunx bahaLa heVLUvudariMda parxyoVjanavilalx. yAvAgalU 
deVvapUjayxnAgutAtxne. puNayxdiMdaleV idu sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%90
sakxMdanu heVLidanu- eleY sAvxmiyeV! yAva yAva muKada 
rudArxkiSxgaLanunx yAva yAva maMtarxdiMda dharisabeVku?
\end{mng}

\begin{mng}%91
Ishavxranu heVLIdanu- eleY SaNumxKaneV! maMtarxvilalxdamTe 
japisuvudariMda ivugaLa guNavanunx heVLidenu.
\end{mng}

\begin{mng}%92
maMtarxdiMda kUDi ivanunx dharisikoMDavara guNagaLanUnx, mahimeyanUnx 
heVLalu sAdhayxvAguvudeV ilalx. Iga maMTarxgaLanunx heVLUtetxVne-

oMdu muKaviruvudakekx OM rudarxneMdU, eraDu muKaviruvudakekx OM KaM 
eMdU, mUru muKaviruvudakekx OM vuM eMdU, nAlukx muKaviruvudakekx OM 
hirxVM eMdU, aidu muKaviruvudakekx OM hArxM eMdU, Aru muKaviruvudakekx 
OM hUrxM eMdU, ELu muKaviruvudakekx OM harxH eMdU, eMTu 
muKaviruvudakekx OM kaM eMdU, oMBatutx muKaviruvudakekx OM jUM eMdU, 
hatutx muKaviruvudakekx OM kaSxM eMdU, hanonxMdu muKadadxkekx OM 
shirxVM eMdU, hanenxraDu muKaviruvudakekx OM hArxM eMdU, hadimUru 
muKaviruvudakekx OM kwSxM eMdU, hadinAlukx muKaviruvudakekx OM nArxM 
eMdU. maMtorxVcAcxraNegaLanunx mADi kaMThadalAlxgaliV, 
shirasasxlAlxgaliV, kaTiTxkoLaLxbeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%93
tale, edegaLa meVle rudArxkiSxmAleyanunx hAkikoMDu naDedare hejejx 
hejejxgU AshavxmeVdhada Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%94
yAru rudArxkiSxyanunx dharisidarU avanu nananx samavAgutAtxne. 
AdadxriMda parxyatanxpaTuTx rudArxkiSxyanunx dharisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%95-98
I puNayxkatheyanunx keVLidavanu elAlx muKada rudArxkiSxgaLanUnx 
dharisidare yAva Palavu barutatxdeyoV A Palavanunx hoMdi savxgaR 
moVkaSxgaLanunx hoMdutAtxne. rudArxkiSxgaLanunx hiDidukoMDu satatxre 
avanu deVvategaLiMda pUjeyanunx hoMdutAtx nananx paTaTxNavanunx 
hoMdutAtxne. obabx sheTiTxyu vAyxpArakokxVsakxra oMdu maruBUmiyaliilx 
hoVgutitxdadxnu. alilx oMdu maradalilx perxVtagaLu 
kuNiyutitxdudxdanunx noVDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%99
sheTiTxyu heVLidanu- kuNiyutitxruva niVnAru? duHKiyAgiruveyalalx? 
harakalu baTeTxgaLanunx hodidxruveyalalx?
\end{mng}

\begin{mng}%100-104
Ishavxranu heVLIdanu- AmeVle A perxVtavu A sheTiTxyanunx kuritu Iga 
deVvadUtanu heVLidudanunx keVLide. Itana meVle Iga siDilu biVLuvudu. 
sAyuvudu KaMDita. avanu AmeVle ninage gaMDanAgi Aguvanu. enanxlu 
iSaTxralilxyeV AkAshadiMda shiDilu bididxtu. Atanu taleya meVle 
rudArxkiSxyanunx kaTiTxkoMDidadxnu. hAgeyeV sAyalu keYlasadiMda 
vimAnavu baralu adanunx hatitx kuLitukoMDu hoVgi suKisidanu. nananx 
saMbaMdhavAda rudArxkiSxya cUranunx hoMdidare BUmiyalilx 
dhanavaMtanAgi utatxmasAthxnavanunx hoMduvanu. jAcnxnadiMda sariyAgi 
rudArxkiSxyanunx dharisidare adara mahimeyanunx heVLalu 
sAdhayxvilalxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%105
avanu sheYvanAgali, veYSaNxvanAgali, gANapatayxnAgali, sUrayxna 
BakatxneV Agali, yAvaneV Agali satatxre rudArxkiSxya mAleyanunx 
koDutAtxneyoV (taleyameVle hAkutAtxneyoV) avanu utatxmaloVkavanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%106
idanunx OdidavanU, keVLidavanU, heVLidavanU, pApagaLanunx kaLedukoMDu 
moVkaSxvanUnx, suKavanUnx, hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDalilx rudArxkaSxmAhAtamxyX\\
vaNaRnaveMba aivatetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
{\textbf\large{aivatetxMTaneya adhAYxyavu}}
\end{center}

\begin{mng}%1
sakxMdanu heVLidanu- eleY sAvxmiyeV! maragaLalilxruva 
sherxVSaThxteyanUnx matutx avugaLanunx neTaTxre baruva PalavanUnx 
keVLutetxVne. savaRloVka hitakokxVsakxra adanunx nanage heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
Ishavxranu heVLidanu- nelilx maravu bahu pavitarxvAdudeMdu 
elelxDeyalilxyU heVLalapxTiTxde. adanunx ebibxsuvudariMda manuSayxru 
moVkaSxvanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%3
I nelilx haNuNx vAsudeVvanige pirxVtikaravAdudu. idanunx tiMdareVneV 
pApagaLu hoVgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%4
idanunx tiMdare Ayasusx vaqdidhx hoMdutatxde. idara rasavanunx 
kuDidare dhamaRvu hecucxtatxde. idara rasadlilx sAnxnamADidare 
AlakiSxmxyu hoVgutatxde. saveRYshavxyaRvanUnx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%5
nelilxya maraviruva manege perxVtarAkaSxsarobabxrU hoVguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%6
harivAsaradaliilx nelilxya Palavanunx upayoVgisidare gaMge, gaye, 
kAshi puSakxragaLoMdakUkx hoVgabeVkAdudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%7
tiMgaLina eraDu pakaSxgaLalilx baruva EkAdashiyaliilx nelilxkAyanunx 
tikikxkoMDu sAnxnamADidare pApavu nAshavAgi viSuNxloVkavanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%8
haridinagaLalilx pAraNeya dina BakaSxNavU, upavAsada dina sAnxnavU 
yukatxvAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}%9-10
pAraNeyu dAvxdashiyadina bAradeV muMdakekx hoVdare ekAdashigU pAraNegu 
madhayxda dinadalilx nelilxkAyanunx sapxshaRmAtarx mADabeVku. 
EkAdashiyu idUdx ilalxda hAgU anumAnavAgidadxre oMdeV upavAsada 
pAraNeyanunx mADabeVku. Aga A kAyanunx tinanxbeVku. idariMdaleV ELu 
janamxda pApavu hoVgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%11
AkaSxyasavxgaRvanunx hoMdi viSuNxsAyujayxvanunx hoMdutAtxne. 
AdadxriMda savaRparxyatanxdiMdalU nelilxkAyanunx tinanxbeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%12
nelilxya darxvadiMda yAvana kUdalugaLu yAvagalU nenedu 
parxkAshisutAtxneyoV avanige punajaRnamxvilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%13
nelilxyakAyanunx noVDuvudu, muTuTxvudu, hesaru heVLuvudu, ivugaLiMda 
viSuNxvu saMtoVSagoMDu varadanAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%14
dhAtirxV Palaviruvalilx viSuNx, barxhamx, lakiSxmXyarirutAtxre. 
AdadxriMda adanunx maneyalilx parxyatanxpaTuTx iTiTxrabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%15
dhAtirxyiruvalilx alakiSxmXyu iruvudeV ilalx. A jAgadalilx deVvategaLu 
saMtoVSagoMDu biDadeV irutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%16
dhAtirxVPalavanunx neYveVdayxmADidare viSuNxvu saMtoVSapaDuvaMte 
nUrAru yAgagaLiMdalU saMtoVSapaDuvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%17
nelilxyakAyiyiMda (rasadiMda) sAnxnamADi mAdhavananunx pUjisidare 
iSaTxvu keYgUDutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%18
A dhAtirxVPaladiMda shAsatxrXdalilix heVLiruvaMte deVvarige 
pUjemADidare sAvirAru cinanxda nANayxgaLanunx hoMdutAtxne. 
(aishavxyaRvu barutatxde.)
\end{mng}

\begin{mng}%19
dhAtirxya seVvetyanunx mADidavanu jAcnxnigaLige, munigaLige baruva 
gatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%20
dhAtirxya seVveyiMda tiVthaRseVveya matutx varxtagaLa Palavu 
barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%21
dhAtirxVPalavanunx seVvisidare deVvategaLa deVviyara shivagaNada 
pirxVtiyuMTAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%22
dhAtirxVPalada seVvaneyiMda duSaTxrAda garxhagaLU kUrxrarAda 
deYtayxrAkaSxsarU sumuKarAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%23
elAlx yajacnxgaLalilxyU elAlx deVvara pUjegaLalilxyU IdhAtirxV Palavu 
sherxVSaThxvAdudu. Adare sUyaRna pUjAdigaLalilx idu niSidadhxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
Adadxrimda sUyaRna dinagaLalilxyU, sapatxmiyalilxyU I dhAtirxyanunx 
seVvisabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}%25
sUyaRna vAradinagaLalilx dhAtirxVhaNaNxnunx seVvisidarU adariMda 
sAnxnamADidarU Ayususx, haNa, heMDiru, elalxvU, nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%26
saMkArxti, shukarxvAra, SaSiThx, pADayx, navami amAvAseyxgaLalilxyU 
dhAtirxV Palavanunx seVvisabAradu
\end{mng}

\begin{mng}%27
saMkArxMtiyalilx roVgavU, shukarxvAradalilx dAridarxyXvU, 
SaSiTxyaliilx makakxLAgadiruvikeyU, navamiyaliilx Ayusisxna nAshavU 
Agutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%28-36
meVle heVLida hatutx dinagaLalilx dhAtirxya haNaNxnunxpayoVgisidare 
savaRnAshavU, Agutatxde. mUgu, kivi, tui, juTuTxgaLalilx satatxvanige 
itaTxre avana pApavelalxvU nAshavAgi vimAnadiMda veYkuMThakekx 
hoVgutATxne. dhAtirxya kAyina niVranunx hacicxkoMDu sAnxnamADidareVne 
hejejx hejejxgU ashavxmeVdhada Palavanunx hoMdutATxne. idanunx noVDida 
kUDaleV pApigaLU duSaTxgarxhagaLU ODutatxve. pUvaRdaliilx obabx 
caMDAlanu beVTegoVsakxra kADige hoVgi aneVka pArxNigaLanunx koMdu 
bAyAri muMDugaDeyalalx haNuNx biTiTxdadx nelilx maravanunx noVDi 
hatitx beVkAdaSuTx haNuNxgaLanunx tiMdanu. anaMtara avanu keYtapipx 
maradiMda bidudx noVvAgi adanunx tALalArade satutxhoVdanu. anaMtara 
yamana kaDeya perxVtapishAcigaLu avananunx koMDoyayxlu baMduvu. AdarU 
satatx avananunx noVDalu kUDa Agalilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%37
nAnu tegedukoMDu hoVgabeVku, tAnu tegedukoMDu hoVgabeVkeMdu jagaLa 
huTiTxtu. adarU muTaTxlU, koMDoyayxlU Agalilalx. Aga avu yoVcisi 
munigaLalilxge hoVduvu.
\end{mng}

\begin{mng}%38
perxVtanu heVLidanu- eleY dhiVrarAda QuSigaLirA! I pApiyAda 
caMDAlananunx nAvAgaliV, yamana kiMkararAgaliV noVDuvudakUkx 
shakatxrAgilalxvalA, kAraNaveVnu?
\end{mng}

\begin{mng}%39-44
ETutiMdu satatxvaru, yudadhxdalilx parAknumxKarAgi satatxvaru, 
shakitxmiVrida kelasagaLiMda bidudx satatxvaru, BayadiMda satatxvaru, 
siDilu, beMki, mara muMtAdavugaLiMda satatxvaru, siMhahuligaLiMda 
kolalxlapxTaTxvaru kUrxrapArxNigaLiMdAgaliV, niVrinalilxruva mosaLe, 
miVnu, modalAduvugaLiMdAgaliV, satatxvaru, mara, beTaTxgaLiMda bidudx 
satatxvaru, pashupakiSxgaLiMda satatxvaru, kArAgaqhadaliilx 
satatxvaru, viSadiMda satatxvaru, Atamxhateyx mADikoMDavaru, 
sharxdedhxyiMda kUDida kamaRvanunx biTuTx satatxvaru guTATxgi pApamADi 
satatxvaru, dhUtaRrAgidudx satatxvaru, guru, bArxhamxNa, 
rAjadevxVSadiMda satatxvaru, iMtahavarU, pASaMDigaLU, manemanegU 
sutitx kelasamADuvavarU, kUrxrarU, viSahAkuvavarU, suLuLxsAkiSx 
nuDiyuvavarU, Ashwcada ananxvanunx tinunxvavarU, ivarelalxrU, 
perxVtagaLiGe tinanxlahaRru. saMshayavilalx. nAvu heVLida ivaru ideV 
riVtiyAdavaru. matetx kelavaru BayashiVlaru. ivaru namumxMda 
Bayavanunx hoMdutAtx yamaloVkakekx hoVgabeVku. nAvU perxVtagaLU, 
rAkaSxsarU yamanalilx ALUgaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%45
nananxvanu nananxvanu eMdu meVle bidudx hoVdare tegedukoMDu hoVgalu 
Agutitxlalx. noVDalu sUyaRnaMte kaNuNx kukakxvanu ideVnu? idu yAtara 
parxBAvavu?
\end{mng}

\begin{mng}%46-47
munigaLu heVLidaru- eleY perxVtagaLirA! Itanu I nelilixV maravanunx 
hatitx haNuNxgaLanunx tiMdanu. aneVka haNuNxgaLu avana meYmeVle 
bididxve. AdadxriMdaleV ivanu nimage niVDalu asAdhayxnAgiruvanu. 
alalxde maradiMda bidadx Itanu pArxNagaLanunx suKAvAgi biTaTxnu. 
alalxdeV loVBadiMda taDedukoMDU iralilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%48
ivanu sUyaRna vAradalilxyAgaliV. pApakaragaLiMda nelilxV haNaNxnunx 
tinanxlu bArada dinadalilxyAgaLiV, tiMdilalx. AdadxriMda pApagaLanunx 
kaLedukoMDidAdxne. savxgaRkekx hoVgatakakxvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%49-51
perxVtanu heVLidanu- ayAyx! nimamxnunx keVLuvudu tiLidukoLaLabeVkeMba 
iceCxyiMdaleV horatu niMdegoVsakxravalalx. viSuNx loVkadiMda vimAnavU 
inUnx baMdilalx. baruvudaroLage nAvu keVLuvudelalxvanUnx tiLisi. 
bArxhamxNanu veVdamaMtarxgaLanUnx, shAsAtxrXthaRgaLanUnx, purANa 
samxqtigaLanUnx heVLuvudaroLage namage heVLi kaLuhisi. ivugaLa 
dhavxniyiruvalilx namimxMdiralu sAdhayxvilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%52
yajacnx, hoVma, japamADuvudu, I sathxLagaLalilxyU, deVvaranunx 
pUjisuva sathxLagaLalilxyU, iralu namimxMdAguvudilalx. AdadxriMda 
beVga heVLiri.
\end{mng}

\begin{mng}%53
yAva pApakelasavanunx mADidare manujaru perxVtagaLAgutAtxre? I 
vikAravAda deVhavu baralu kAraNaveVnu? ivelalxvanUnx sariyAgi heVLiri.
\end{mng}

\begin{mng}%54-60
shiVta, vAtagaLu, bisilu, hasivu, bAyArike, inUnx itara duHKagaLiMdalU 
toMdarepaDisidavaru, suLuLx sAkiSx heVLuvavaru, vadheyiMdalU, 
baMdhanadiMdalU, satatxvaru, perxVtagaLAgi narakavanunx hoMdutAtxre. 
inonxbabxra huLukanenxV huDukuvavaru, bArxhamxNara kelasagaLige 
aDiDxtaruvavaru gurugaLa kelasakekx aDiDxmADuvavaru. perxVtarAgi 
huTuTxtAtxre. bArxhamxNanige koDadaMte taDeyuvavaru bahukAla 
perxVtagaLAgi narakadalilxrutAtxre. itaradAgaliV, tananxdAgaliV, 
goVvanunx vAhanakekx kaTiTxkoMDu adanunx pavarisadeV biTuTxbiTaTxre 
perxVtarAgutAtxre. parxtijecnxyanunx mADi naDesadavaru, varxtagaLanunx 
hiDidu sAMgamADikoLaLxdavaru, kamaladaLadalilx UTa mADuvaru 
perxVtagaLAgutAtxre. magaLanunx mAruvavaru, yoVgayxLAda heMgasanunx 
toMdarepaDisuvavaru, perxVtarAgutAtxre. iMtahavarU inUnx duSaTx 
kelasavanunx mADidavarU perxVtarAgi huTuTxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%61
perxVtagaLu heVLIduvu- eleY divxjarirA! EnU mADidare perxVtarAgi 
huTuTxvudilalx? adanunx namage heVLiri?
\end{mng}

\begin{mng}%62
divxjaru heVLIdaru- iVthaRsAnxna mADidavanU, liMgakekx 
namasakxrisidavanU, perxVtanAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%63
EkAdashiya dina upavAsa maDi dAvxdashiya dina hariyanunx pUjisidavaru 
perxVtarAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%64
veVdagaLu sUtatxgaLu sotxVtarxgaLu maMtarxgaLu ivugaLiMda deVvara 
pUjeyanunx mADidavaru perxVtarAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%65
purANada mAtanunx oLeLxya dhamaRda vAkayxgaLanunx keVLidare athavA 
Odidare avanu pishAciyAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%66
nAnA varxtagaLiMda shudadhxrAdavarU, rudArxkiSxyanunx dharisidavarU, 
rudArxkaSxmAleyalilx japamADadavarU perxVtarAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%67
nelilxya rasadiMda sAnxnamADidavanU, adanunx nitayxvU tinunxvavanU, 
adariMda viSuNxvanunx pUjisuvavanU pishAviyAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%68
perxVtagaLu heVLiduvu- satupxruSara dashaRnaveV puNayxparxdaveMdu 
purANajacnxru heVLUtAtxre. Iga aMtaha nimamx dashaRnavAgide. namage 
hitavanunx mADiri.
\end{mng}

\begin{mng}%69
I namamxgaLa perxVtaBAvavu hoVguvaMte namage upadeVshisiri. nimamxnunx 
marehokikxdedxVve.
\end{mng}

\begin{mng}%70
Ishavxranu heVLUdanu. Aga avaru dayAvaMtarAgi avugaLanunx kuritu 
iMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%71
bArxhamxru heVLIdaru- I nelilxya haNuNxgaLanunx tininxri. shiVGarxvAgi 
nimage moVkaSxvu baruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}%72
perxVtagaLu heVLiduvu- eleY viparxrira! nelilxyanunx noVDuvudakekx 
namagAguvudilalx. avugaLa haNuNxgaLanunx tinanxlu nAvu heVge 
shakatxrAdeVvu?
\end{mng}

\begin{mng}%73
divxjaru heVLidaru- nAvu heVLidudariMda nimage toMdare koDuvudilalx. 
tinanxlu sAdhayxvAgutatxde. savxgaRvU sididhxsutatxde. hoVgiri.
\end{mng}

\begin{mng}%74
Ishavxranu heVLidanu- hiVge A bArxhamxNara varabaladiMda avu neliilxya 
maravanunx hatitx haNaNxnunx tiMduvu.
\end{mng}

\begin{mng}%75
Aga deVvasAthxnadiMda cenAnxgiruva rathavu baMditu. A rathadalilx A 
caMDAlanU, I pishAcigaLU kuLItu yajacnxmADidavaru hoMduva 
savxgaRvanunx hoMdiduvu.
\end{mng}

\begin{mng}%76
sakxMdanu heVLidanu- nelilxyakAyanunx tiMdoDaneyeV A perxVtagaLu 
savxgaRvanunx hoMdiduvu. avanunx tiMda kaSxNaveV nararu heVge 
hoVguvudilalx?
\end{mng}

\begin{mng}%77-79
Ishavxranu heVLidanu- avugaLige jAcnxnavilalxdiruvudariMda 
hitAhitavanunx tiLIyalAravu. AdadxriMdaleV avu eMjalu, nAyi 
muTiTxdudu, shelxVSamx, mUtarx malagaLiMda kUDidudx ivanunx 
sherxVSaThxveMdeV tinunxtatxve mala, shwcamADikoMDa niVru, vAMti 
mADidudu, kAge, haMdi, koVLigaLa eMjalu, satatx sUtakadalilix mADida 
japa, uAvanigU koDade UtamADuvavana ananx niVru ivanunx perxVtagaLu 
tinunxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%80
maneya heMDatiyu adhikAramADikoMDu gaMDanige sagagxdiruvalilxyU, shuci 
varxtagaLanunx mADadavaLiruvalilxyU perxVtagaLirutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%81
kuladalilx athavA jAtiyalilx sherxVSaThxralalxdavaru, bala, 
utAsxhagaLilalxdavaru, kivuDaru, baDavAgiruvavaru, duHKigaLu ivaru 
pishAcadiMda baMdu janamxvetitxdavaru.
\end{mng}

\begin{mng}%82-84
avarige kaSxNakAlavU maMgaLada parxsakitxyeV iruvudilalx duHKakaravAda 
deVhavuLaLxvarAgirutAtxre. vikAravuLaLx AkAravide suKaveMbudeV ilalx. 
betatxle irutAtxre. roVgigaLAgirutAtxre. heNadaMtirutAtxre. 
kUrxrarAgirutAtxre. malinarAgirutAtxre. yAvAgalU bAyArirutAtxre. 
gAyavidedxV iorutatxde. deVhadalilx duvARsane tuMbirutatxde. 
jAcnxnaveV ilalxde duHKapaDutitxrutAtxre. kaSxNakAlavU suKaveV 
iruvudilalx. iMtahavarelalxrU perxVtavAgidudx huTiTxdavaru.
\end{mng}

\begin{mng}%85
A hiMdina kamaRdiMdaleV I riVtiyAgi huTuTxtAtxre. tAyi taMdegaLa 
niMdakarU, deVvaniMdakarU, nAsitxkarU, manemane sututxvavarU 
perxVtarAgidudx huTiTxdavaru.
\end{mng}

\begin{mng}%86-91
neVNu hAkikoLuLxvudu, niVru, shasatxrX, viSagaLiMda pArxNa biTatxvaru, 
avaru I loVkadalilix perxVtajAtiyiMda baMdu huTiTxdavaru, 
caMDAlajAtiyalilx huTuTxtAtxre. aMtayxjaru, patitaru, 
pAparoVgavuLaLxvaru, yudadhxdalilx kiVLujAtiyiMda satatxvaru ivaru 
perxVtagaLAgidadxvaru. mahA pApagaLiMda kUDidavaru, vivAhavAgadavaru, 
sUyoRVpAsakaru, sAhasa kamaRmADuvavaru avaru perxVtarAgidudx 
haTiTxdavaru, rAjadorxVhigaLU, pitaqdorxVhigaLU, dhAyxnamADavadarU, 
adhayxyana OdadavarU, varxta deVvatAcaRnegaLilalxdavarU, maMtarxvanunx 
tiLiyadavarU, sAnxnavilalxdavarU, gurusitxrXVyalilx ramisuvavarU, 
aMtayxjara sitxrxVyaranunx gamisuvavarU, pApasitxrXVgamana mADuvavarU, 
kUrxravAda upavAsadiMda satatxvarU, melxVcaCxdeVshadalilx satatxvarU, 
perxVtarAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%92
melxVcaCxBAheyanAnxDuvavaru, melxVcaCxriMda jiVvisuvavaru, 
melxVcaCxranenxV anusarisuvavaru, heMgasara haNadiMda jiVvisuvavaru 
perxVtarAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%93-105
sitxrxVyanunx rakiSxsadavaru, perxVtarAgutAtxre. guNiyAda viparxnu 
shArxMtanAgi hasiviniMda baMdare avananunx upacarisadidadxre avaru 
pishAcarAgutAtxre. yAru melxVcaCxrigU, kaTukarigU hasugaLanunx 
mArutAtxreyoV perxVtaloVkadalilx avaru bahukAlavirutAtxre. Ashwcada 
madhayxdaliilx huTiTxdavarU, pashugaLanunx koMdavarU, bahukAla 
perxVtapishAcigaLAgirutAtxre. jAtakamARdigaLa saMsAkxravilalxdidadxrU 
avaru perxVtarAgutAtxre oMdoMdu saMsAkxrakUkx perxVtatavxvu 
nAshavAgutatxde. sAnxna, saMdhAyxvaMdane, deVvatAcaRne, 
veVdAdhayxyana, yajacnxgaLu, varxtagaLu, ivanunx yAvAgalU 
mADadiruvavaru perxVtarAgutAtxre UTamADi mikakxdadxnUnx 
eMjalelegaLanUnx deVhada malagaLanUnx tiVthaRdaliilx hAkuvavaru 
perxVtarAgutAtxre. dAna gwrava, pUjegaLiMDa bArxhamxNaranunx 
saMtoVSapaDisadavaru pitaqgaLanUnx, gurugaLanUnx, taqpitxvaDisadavarU 
perxVtarAgutAtxre. gaMDananunx biTuTx para puruSaroDane iruva 
heMgasaru perxVtagaLAgi niVca jAtiyalilx huTuTxtAtxre. 
iMdirxyacApalayxdiMda gaMDananunx biTuTx maqSATxnanxvanunx 
tinunxvavaru perxVtarAgutATxre. mUtarx malagaLanunx tinunxvavarU, 
barxhamxsavxtatxnunx tinunxvavarU niSidadhx padAthaRgaLanunx 
tinunxvavarU, perxVtarAgutAtxre balatAkxradiMda itara padAthaRgaLanunx 
tegedukoLuLxvavarU, balAtakxradiMda avarige koDuvavarU, atithigaLanunx 
avamAna mADuvavarU perxVtarAgutAtxre. AdadxriMda nelilxya kAyanunx 
tiMdavanU adara rasadiMda sANxnamADidavanU pApadiMda mukatxnAgi 
viSuNxloVkavanunx hoMdutATxne. AdadxriMda savaRparxyatanxdiMdalU 
nelilxya kAyanunx upayoVgisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%106
I puNAYxKAyxnavanunx keVLIdavanu pApadiMda mukatxnAgi viSuNx 
loVkavanunx hoMduvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%107
yAvanu idanunx keVLutAtxneyoV veYSaNxvarige visheVSavAgi 
heVLUtAtxneyoV avanu viSuNx sAyujayxvanunx hoMdutATxne eMdu pwrANikaru 
heVLutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%108
sakxMdanu heVLIdanu- nelilxya kAyiya viSayavu tiLIyitu, ele hUgaLa 
viSayavanunx keVLalu icecxyide. avu yAvuvu? eMbudanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%109
Ishavxranu heVLIdanu- elegaLalilx elAlx elegaLigiMtalU tuLasiV eleyu 
sherxVSaThxvU, maMgaLavU, Adudu. iSATxthaRgaLanunx koDutatxde. adu 
viSuNxvige pirxyavAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}%110
BukitxyanUnx, mukitxyanUnx koDutatxde savaRpArxNigaLIgU shuBavAdudu. 
munigaLU idanenxV Asharxyisi savxgaRvanunx hoMdidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%111
elAlx pArxNigaLigU hitavAgabeVkeMdeV viSuNxvu idanunx beLesidanu. 
tuLasiya patarxvU, puSapxvU, savaRdhamaRgaLigU utatxmavAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}%112
viSuNxvige lakiSxmXyU, nAnU, tuLasiyU, mUvareV pirxyarAdavaru. 
nAlakxneyavaru ilalxveV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%113-114
oMdu tulasiya daLavu nUru cinanxda nANayxgaLa PalavuLaLxdu. tuLasi 
daLavilalxdidadxre yAva hUvAgaliV, paterxyAgaliV, gaMdhAdigaLAgaliV, 
viSuNxvige saMtoVSavanunxMTumADuvudilalx. I uLasiyiMda pUjisidare 
hariyU vara koDuva manasusxLaLxvanAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%115-117
yAvanU hariyanunx tuLasiyiMda pUjisutATxneyoV avana dAnavu shAlxGayxvu 
avana hoVmaveV hoVMavu tiLivaLikeyeV tiLIvaLike. avana yajAcnxdi 
varxtagaLeV sAthaRkavu. janamxjanamxkUkx budidhxvaMtanAutATxne. suKa, 
BoVgayx, yashasusx, saMpatutxgaLelalxvU utatxmavAgirutatxde. kula, 
shiVla, heMDati, makakxLu, dhana, rAjayx, AroVgayx, jAcnxna, 
budidhxvaMtike, veVda, veVdAMga, shAsatxrX, purANa, Agama, saMhite 
elalxvU keYyalilxyeV irutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%118
suraloVkadaliilx gaMgeyaMteyU, I loVkadalilx BAgiVrathiyaMteyU 
tuLasiyu patarxvivAdudu. maMgaLavAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}%119
gaMgAjaladiMdalU, puSakxra seVveyiMdalU janamxvU moVkaSx hoMduvaMte 
oMdu tuLasiV daLavanunx niVrinoDane seVvisidare A Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%120
mAdhavanu yAvanige janamx janamxdalilxyU parxsananxnAgiruvanoV avanige 
tuLasiyiMda aciRsalu budidhx huTuTxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%121
hoviMda kUDiruva tuLasiya daLagaLiMdaleV viSuNxvanunx pUjisidare adara 
puNayxPalavanunx heVLalu sAdhayxveV iruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%122
tuLasiV vanaviruvalilx viSuNxvU, barxhamxnU, lakiSxmXyU, elAlx 
deVvategaLU irutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%123
adariMda A vanada samIpadalilx deVviyanunx pUjisabeVku. A vanada 
baLiyalilx heVLida sotxVtarxvU, maMtArxdigaLU, anaMta Palavanunx 
koDutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%124
perxVtagaLU, kUSamxMDagaLU, pishAcagaLU, barxhamxrAkaSxsagaLU 
BUtadeYtayxrU aliilxrade ODihoVgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%125
barxhamxhatAyxdigaLU, pApadiMda baMda roVgagaLU, mATa muMtAda, 
maMtarxgaLU, avelalxvU I tuLasiya vanada seVvaneyiMda nAshahoMdutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%127
yAvanu harigoVsakxra tuLasiya vanavanunx ebibxsuvanoV avanu 
vidhivatAtxgi daNekiSxyiMda kUDida nUru yAgagaLanunx mADidaMtAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%128
hariya parxtimege sAligArxmagaLige tuLasiyanunx koyudxkoTaTxre 
viSuNxvina sAyujayxvu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%129
mAdhavanigoVsakxra tuLasiyanunx beLasidare avana pitarxgaLu 
saMtoVdagoLuLxtAtxre. avanu veYkuMThakekx hoVgutATxne. 
\end{mng}

\begin{mng}%130
hariyanunx pUjisi A nimARlayxda tuLasiVdaLavanunx taleyalilx 
dharisidare avanu pApagaLiMda mukatxnAgi savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%131
kaliyugadalilx tuLasiya pUje, kiVtaRne, dhAyxna, neLesuvike 
dharisuvikegaLiMda pApagaLanunx kaLedukoMDu moVkaSxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%132
yAvanu pararigU upadeVshamADi tAnU adaraMte tuLasiya viSayadalilx 
AcarisutAtxneyoV avanu veYkuMThavanunx hoMdutATxne.
\end{mng}

\begin{mng}%133
harige pirxyavAdudu nanagU hecucx pirxyavAgirutatxde. adu elAlx 
deVvategaLigU, deVviyarigU pirxyavAgirutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%134
shArxdadhxdalilixyU, yajacnxgaLalilixyU, oMdu elAyAdarU idadxre 
parishudadhxvu. avarige taqpitxyanunxMTumADutatxde. AdadxriMda 
tuLasiyanunx seVvisu.
\end{mng}

\begin{mng}%135
tuLasiyanunx seVvisidare elalxranUnx gwravisidaMtAyitu. guru, viparx, 
deVvategaLa tiVthaRveV adu. AdadxriMda A tuLasiyanunx seVvisu.
\end{mng}

\begin{mng}%136
taleyalilx tuLasiyanunx iTuTxkoMDu pArxNabiTaTxre pApagaLu hoVgi 
savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%137
rAjasUyAdi yAgagaLiMdalU, aneVka varxtagaLiMdalU, niyamagaLiMdalU 
hoMduva sAthxnavu tuLasiV seVveyiMda sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%138
oMdu tuLasiV daLadiMda hariyanunx pUje mADidare manuSayxnu viSuNx 
sAthxnavanunx hoMdutAtxne aneVka shAsatxrXgaLiMda upayoVgaveVnu?
\end{mng}

\begin{mng}%139
oMdu koVTi maqduvAda tuLasiV daLagaLiMda viSuNxvanunx pUjisidare avanu 
punajaRnamxvanunx hoMduvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%140
naranu koVmalavAda tuLasiV daLagaLiMda hariyanunx pUjisi shakitxyanunx 
toVpaRDisikoLaLxbeVku. aMthavananunx aneVka riVtiyalilx gwravisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%141
tuLasiya guNagaLalilx muKayxvAdudanunx heVLidenu. adara guNavanunx 
heVLalu yArige eSuTx kAla tAneV sAdhayxvAdiVtu?
\end{mng}

\begin{mng}%142
I puNayxparxdavAda katheyanunx keVLidavanu hiMdina janamxda 
pApagaLanunx kaLedukoLuLxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%143
oMdu sAri Odidare aginxSoTxVmayAgada PalavU, yAvAgalU OdutatxleV 
idadxre rAjasUyayAgada PalavU barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%144
Oduvavanige roVgagaLu baruvudilalx. mUkaRtanavu hoVgutatxde. yAvAgalU 
jayavanenxV hoMdutAtxne. apajayaveMbudeV ilalx
\end{mng}

\begin{mng}%145
I katheya baravaNigeyu maneyalilxdadxre saMpatutxMTAgutatxde. 
manoVvayxtheyiruvudilalx. perxVtagaLu iruvudilalx. shoVkavAgaliV, 
avamAnavAgaliV uMTAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx tuLasiV mAhAtemxya
kathanaveMba aivatetxMTaneya adhAYxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
{\textbf\large{aivatotxMBatatxneya adhAyxyavu}}
\end{center}

\begin{mng}%1
divxjaru heVLidaru- sAvxmi! tuLasiya puSapxda mahimeyanunx nininxMda 
keVLidenu. adara sotxVtarxvanunx keVLabayasutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%2
vAyxsanu heVLIdanu- hiMde sAkxMdapurANadalilx moVkaSxkokxVsakxra 
heVLidudanenxV ililxyU heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%3
niyamiSaThxrAda shatAnaMda muniya shiSayxru guruvanunx namasakxrisi 
iMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%4
shiSayxru heVLidaru- sAvxmi! pUvaRdalilx barxhamxna muKadiMda keVLIda 
tuLasiya mahimeyanunx nininxMda keVLalicicxsutetxVve.
\end{mng}

\begin{mng}%5
shatAnaMdanu heVLidanu- A tuLasiya nAmavanunx heVLidareVne viSuNxvu 
saMtoVSagoLuLxtAtxne. pApagaLelalxvU hoVgutatxve. akaSxyavAda puNayxvU 
laBisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%6
aMtaha tulasiyanunx yArutAneV pUjemADuvudilalx? namasakxrisuvudilalx? 
adara dashaRnadiMdaleV koVTi goVdAna mADida puNayxvu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%7
kaliyugadalilx yAra maneyalilx tuLasiyu ideyoV avareV dhanayxru. A 
tuLasiyu sAligArxmada shilegoVsakxravAgiyeV BUmiyalilx huTiTxde.
\end{mng}

\begin{mng}%8
tuLasiyanunx koyuyxva beraLugaLu dhanayxvAduvu. kaliyugadalilx 
keVshavanigoVsakxra tuLasiyanunx beLeyatakakxvaru dhanayxru.
\end{mng}

\begin{mng}%9-20
tuLasiyu maneyalilixdadxre koVpagoVDa yamanU, avana ALugaLU enu 
mADabalalxru? tuLasiya daLadiMda yAvanu sAvxmiyanunx pUjisuvudilalxvoV 
avanige tiVthaRyAterxgaLiMda Enu barutatxre? sAnxna, dAna, dhAyxna, 
tinunxvudu, keVshavana pUje, hogaLike, beLesuvikegaLanunx mADidare 
tuLasiyu pApagaLanunx hALUmADutatxde. eleY tuLasiyeV! niVnui 
amaqtadiMda huTiTxdidxVye. niVnu keVshavanige pirxyeyu. keVshavana 
pUjegoVsakxra ninanxnunx koyuyxtetxVne. varavanunx koDu. nininxMda 
utapxnanxvAda daLagaLiMda hariyanunx pUjisuvaMte nanage anugarxhamADu. 
ninage namasAkxravu. kaliyugadalilx pApahArakaLeV ninage namasAkxravu. 
I maMtarxdiMda tuLasiV daLavanunx koyudx vAsudeVvana pUjeyanunx 
mADidare lakaSx koVTiyaSuTx puNayxvu hecAcxgi barutatxde. eleY 
deVeVshiyeV! niunanx parxBAvavanunx deVvategaLU hADutATxre. munigaLU, 
sidadhxrU, gaMdhavaRrU, AdisheVSanU, kUDa pAtALadalilx gAna 
mADutAtxre. viSuNxvU horatAgi ninanx guNavanunx matAtxrU tiLIyaru. 
avaru ninanx guNagaLa lekakxvanunx kalapxgaLa koVTigaLAdarU 
tiLiyalAraru. kiSxVrasamudarxvanunx kaDeyuvAga kaqSaNxna anaMdadiMda 
niVnuhuTiTxde. Aga viSuNxvu ninanxnunx taleya meVle dharisidanu. eleY deVviyeV! 
viSuNxvina aMgagaLanunx niVnu elAlx BAgadalilxyU hoMdiruvudariMda niVnu pavitarxLAde. 
Enanxnunx namasakxrisutetxVne. eleY tuLasiyeV! nininxMda huTiTxda patarxgaLiMda
hariyanunx pUjisuvaMte niviRGanxvanunxMTu mADu. AdariMda utatxma gatiyanunx hoMduvenu. goVmatiya tiVradalilix kaqSaNxneV 
tuLasiyanunx beLesi parxpaMcada hitakUkx, goVpiyara hitakUkx adanunx
kApADidanu. vaqMdAvanadalilixyU kaqSaNxnu tAneV seVvisidanu. 
\end{mng}

\begin{mng}%21-22
I baqMdAvanadalilix goVvugaLa vaqdidhxgoVsakxravU kaMsananunx kolulxvudakokxVsakxravU kaqSaNxnu tAnu seVvisidanu. pUvaRdalilx
rAmanu vasiSaThxra mAtinaMte sarayU nadiya daDadalilx ninanxnunx beLasi rAkaSxsaranunx koMdanu. Aga tapasisxna vaqdidhxgoVsakxralU ninanxnunx beLasidanu. aMtaha ninage namasAkxravu. 
\end{mng}

\begin{mng}%23
siVteyu tanage gaMDaniMda viyoVgagavAdAga A ashoVkavanada madhayxdalilxyeV ninanxnunx dhAyxnisi gaMDanoDane seVridaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
pUvaRdaliilx shaMkarananunx hoMdalu pAvaRtiyu ninanxnunx beLesi dhAyxnisi tapasisxdidhxyanunx hoMdidaLu. aMtaha ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%25
elalx kinanxrarU, deVvatAsitxrXVyarU, duHsavxpanx parihArakokxVsakxra ninanxnunx naMdanavanadalilx seVvisidaru. aMtaha ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%26
pitaqgaLu dhamARraNayxdalilxyU, gayeyalilxyU beLisi tamamx hitakokxVsakxra seVvisidaru. aMtaha ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%27
daMDakAraNayxdalilx rAmacaMdarxnUI, lakaSxmXNanU, siVteyU ninanxnunx beLesi BakitxyiMda seVvisidaru. aMtaha ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%28
gaMgeyu mUruloVkavanunx vAyxpisiruvudeMdu shAsatxrXdalilx heVLiruvaMteyeV tuLasiyU carANacaragaLalilx vAyxpiside.
\end{mng}

\begin{mng}%29
QuSaYxmUkapavaRtadalilx sugirxVvanu tuLasiyanunx beLesi seVvisi vAli nAshavanunx mADi tAreyanunx hoMdidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%30
hanumaMtanu tuLasiyanunx seVvisi sAgaravanunx dATi tananx kAyaRsididhxyanunx hoMdi matetx baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%31
tuLasiyanunx koyadxreVneV pApagaLu hoVgutatxve. konege barxhamxhateyxyU kUDa hoVgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%32
tuLasiya daLadiMda bidadx niVranunx taleya meVle hAkikoMDare gaMgAsAnxna mADida puNayxvu barutatxde. matutx hatutx goVdAnada PalavU barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%33
deVveVshiyeV! harivalalxBeyeV! parxsananxLAgu. kiSxVrasamudarxda kaDetadalilix huTiTxda! ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%34
dAvxdashiya rAterx jAgaraNe mADutAtx I tulasiVsatxvavanunx heVLidare avana mUvatetxraDu tapupxgaLanunx keVshavanu kaSxmisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%35
bAlayx, ywvana, kwmAra, vAdhiRkagaLalilx mADida pApagaLelalxvU I sotxVtarxvanunx paThisuvudariMda nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%36
idariMda viSuNxvu tuSaTxnAgi saMpatatxnunx koDutAtxne. shaturxgaLanunx nAsha mADutAtxne. suKavanUnx videyxyanUnx koDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%37
tuLasiya hesaranunx heVLidareVneV deVvategaLu iSATxthaRvanunx koDutAtxre. viSuNxvu ayoVgayxrAdarU avarige moVkaSxvanunx koDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%38
I satxvadiMda tuSaTxnAda viSuNxvu suKavanUnx vaqdidhxyanUnx koDutAtxne. avana pApavelalxvU hoVdadadxnAnxgi tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}%39
I tuLasiVsatxvavanunx baredu yAru maneyalilxTuTxkoMDiruvaroV avarige ashuBagaLu hoVgi shuBavuMTAgutatxde. nishacxyavu.
\end{mng}

\begin{mng}%40
avanige elalxvU maMgaLavu. amaMgaLavu ilalxveV ilalx. avanige dhanadhAnayxgaLelALx suBikaSxvAgirutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%41
avanige keVshavanalilx calisida Bakitxyu huTuTxtatxde. veYSaNxvariDaneyeV yAvAgalU irutATxne. vAyxdhiyu baruvudilalx. pApadaliilx budidhxyu huTuTxvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%42
dAvxdashiyalilxyU hiMdina jAgaraNa rAtirxyalilxyU I tuLasiV satxvavanunx paThisidare koVTayxMtara tiVthaRgaLiMda baruva Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx tuLasiV satxvaveMba\\
aivatotxMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
{\textbf\large{aravatatxneya adhAyxyavu}}
\end{center}

\begin{mng}%1
bArxhamxNaru heVLidaru- elilx sANxna mADidare mahApApagaLU uLida pApagaLU hoVgutatxveyoV A jAgavanunx namage heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
pApadiMda mukatxnAgi savxgaRdalilx iMdarxnaMtirutAtx A savxgaRdiMda cuyxtanAgada riVtiya oMdu upadeVshavanunx koDu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
ililxyU suKavananxnuBavisi satatxmeVlU savxgaRdalilx suKavananxnuBavisabeVku. A riVtiyAgi kaliyalilx pApa mADidavarige savxgaRsoVpAnavAgiruvudu yAvudu?
\end{mng}

\begin{mng}%4
vAyxsanu heVLidanu- sAmAnayxvAgi huTiTx utatxma gatiyu beVkeMhenunxva gaMDasaru heMgasarige dashaRna mAtarxdiMdaleV gaMgeyu pApagaLanunx nAshamADutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%5-6
gaMge eMdu sarisidareVne pAtakagaLu hoVgutatxve. nAnugaLanunx kiVtiRsidare ati pApagaLu hoVgutatxve. dashaRnamADidare inUnx guruvAda pApagaLu hoVgutatxve. jAhanxviyalilx sAnxna, pAna, pitaqtapaRNagaLanunx mADidare mahApApagaLa guMpelalxvU nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%7
hatitxyU oNagida hulUlx beMkiyu tagulida kUDaleV suTuTx hoVguvaMte gaMgeya jalada sapxshaRnadiMdaleV pApagaLelalxvU kaSxNakAladalilx nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%8
adaralilx sAnxnamADidavanu veYkuMThavanunx hoMdutAtxne. I loVkadalilx matetx huTiTxdAga yashasusx, rAjayx, puNayxgaLanunx hoMdutATxne.satatx naMtara matetx savxgaRvu sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%9
gaMgeyalilx pitaqgaLige piMDavanunx vidhipUvaRkavAgi koTaTxre adara puNayxPalavanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%10
ananxdiMda piMDavanunx koTaTxre sahasarxvaSaRgaLu savxgaRdalilix suKisutAtxne. eLaLxnunx kuTiTx adaralilx uMDekaTiTx piMDavanunx hAkidare adara eraDaraSuTx puNayxvu baruvudu. oLeLxya haNuNxgaLiMDa koTaTXrU kUDa eLiLxniMda koTaTxMteyeV puNayxvu laBisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%11
hAlu, mosaru, tupapxgaLanunx seVrisi piMDavanunx koTaTxre Aga akaSxya savxgaRvu barutatxde. I riVtiyAgi piMDagaLanunx koDutitxdadxre dinavU nUru yAgagaLanunx mADidaMte Agutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%12
narakadalilxruva pitaqgaLu savxgaRvanunx hoMdutAtxre. avaru mataRyxloVkadlailx huTiTxdare haNa, makakxLu, AroVgayx, suKa, mAnavagaLuLaLxvarAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%13
A pitaqgaLU rasAtaLadalilxdadxrU, BUmiyalilx kiVTAdigaLalilx huTiTxdadxrU, pakiSx saMGadalilx huTiTxdadxrU avarelalxrU dhanayxrAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%14-15
savxgaRsathxrAdavara makakxLu, momamxkakxLu, dwhitarxru, goVtarxdavaru, aLiyaMdiru, soVdariya makakxLu, senxVhitaru, pirxyaru, apirxyaru, yArAdarU Agali avaru upakaraNagaLiMda gaMgAnadiyalAlxgali adara tiVradalilxyAgaliV piMDavanunx koTaTxre savxgaRvanUnx, moVkaSxvanUnx hoMdutAtxre. avu akaSxyavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%16
piMDakekx miVrida pitaqgaLU, tAyiya kaDeyavarU, goVtarxdavarU, AdavarelalxrU nUrAru janaru suKigaLAgi AgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%17
pArxNigaLu avxgaRdalilxrali, matayxRdalilxrali, narakadalilxrali, avarelalxrU gaMgeyanunx yAvAgalU apeVkiSxsutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%18
obabxnu gaMgege hoVdarU avana kaDeyavarelalxrU pavitarxrAgutAtxre. ideV mahApuNayxvu. tAnu narakavanunx dATi uLidavarelalxranUnx dATisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%19
gaMgeya guNagaLelalxvanUnx heVLalu barxhamxnigeV Aguvudilalx. AdadxriMda nAnu adara savxlapx guNagaLanunx heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%20
munigaLU, sidadhxrU, gaMdhavaRrU, uLida deVvategaLU, gaMgAtiVradalilix tapasasxnunx mADi utatxmavAda savxgaRvanunx hoMdidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%21
avarelalxrU divayxvAda deVhavanunx hoMdi utatxmavAda vimAnadiMda hoVdaru. A savxgaRdiMda inUnx hiMdirugade utatxmavAda manegaLalilxruttTxre.
\end{mng}

\begin{mng}%22-23
avaru hoVda A sathxLagaLalilx cinanxda mahaDimanegaLu etatxravAgiyU, cenAnxgiyU ive. adaralilx beVkAda padAthaRgaLelalxvU tuMbive. adaralilix manoVharavAda sitxrXVyariruvaru. alilxruva maragaLu pArijAtakekx samavAgi hUgaLiMda kUDive. gaMgeya tiVradalilx tapasusxmADidare I riVtiyAda aishavxrayxvanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%24
bahuvAda tapasusxgaLiMdalU, yajacnxgaLiMdalU, varxtagaLiMdalU, bahuvAda dAnagaLiMdalU hoMduva gatiyanunx gaMgeya seVveyiMda hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%25-26
hAdarakekx huTiTxdavanu, jAtigeTaTxvanu, duSaTx, aMtayx jAtiyavanu, guruhateyxmADidavanu, elAlx dorxVhadiMdalU, kUDidavanu, elAlx pApagaLiMda kUDidavanu, ivaranunx gaMgeyu biDuvudilalx. shudadhx mADutAtxLe. makakxLanunx taMdeyarU, pirxyananunx patinxyarU, senxVhitarU bAMdhavarU biTuTxbiDuvaru. gaMgeyu mAtarx yAranUnx biDuvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%27
tAyiyu makakxLige janamxvanunx koTuTx malamUtarxgaLanunx toLayuvaMte, gaMgeyU avara malavanunx toLedu utatxmagatiyanunx koDutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%28
gaMgeyu avarige BukitxyanUnx, mukitxyanUnx koTuTx BoVga alaMkAragaLiMda parxkAshisuvaMte mADutAtxLe. avaru parxsidadhxrAguvaMteyU mADutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%29
sAvira vaSaRgaLavarege oMdeV kAlinalilx niMtu tapasusx mADidare, avanU, gaMgeyalilx oMdu tiMgaLu sAnxnamADidare avanU samavAgutAtxreyoV ilalxvoV heVLalAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%30
BakitxyiMda oMdu sAriyAdarU yArU A gaMgeyalilx sAnxna mADuvaroV avara lakaSxkuLagaLanUnx A gaMgeyu saMsAradimda udadhxrisutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%31
gaMgeyanunx samxrisidare duHKavu hoVgutatxde. dhAyxnamADidarU hogaLidarU eraDu kaDeya vaMshagaLanUnx I saMsAraveMba sAgaradiMda udadhxrisutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%32
saMkArxMti, vayxtiVpAta, sUrayx caMdarxra garxhaNagaLu, puSayxmAsa ivugaLalilx gaMgeyalilx sAnxnamADidare tananx kuladalilx koVTi janaranunx udadhxrisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%33
shukalxpakaSxda hagaLinalilx utatxrAyaNadalilx janAdaRnananunx samxrisutAtx dhanayxrAdavaru I gaMgeyalilx pArxNabiDuvaru.
\end{mng}

\begin{mng}%34
meVle heVLida riVtiyalilx yAvanu BAgiVrathiya niVrinalilx pArxNagaLanunx biDutAtxnoV avanige matetx hiMtirugi bArada savxgaRvu sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%35
viSuNxvu savaRdeVvategaLa savxrUpanu. gaMgeyu viSuNxvina rUpavAdudu. AdadxriMda gaMgeyanunx anusarisidavanu savaRdeVvategaLiMdalU anusarisalapxTaTxvanAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%36
gaMgeyalilx piMDedAnavanUnx, tiloVdakavanUnx koTaTxre, avara saMbaMdhigaLu narakadalilxdadxre avaru savxgaRkUkx, savxgaRdalilixruvavaru moVkaSxkUkx hoVguvaru.
\end{mng}

\begin{mng}%37
parara haMDiru, parara darxvayx, parabAdhe, paradorxVhagaLalilx AsakatxnAda duSaTxnige gaMgeyobabxLeV utatxmavAda gatiyu.
\end{mng}

\begin{mng}%38
veVdagaLanUnx, shasatxrXgaLanUnx Odada, guruniMde mADuva AcAragaLU, vayxvahAragaLU gotitxlalxdavanige gaMgegiMtalU utatxmagatiyu matotxMdilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%39
gaMgeyanunx seVvisidare savxgaR moVkaSxgaLU, suKaswBAgayxgaLU sikukxvAga bahudarxvayxdiMda sAdhayxvAda yajacnxgaLU, duSakxravAda tapasusxgaLU Etakekx?
\end{mng}

\begin{mng}%40
Bukitx mukitxgaLanunx koDuva gaMgeyu edurigiruvAga niyamagaLiMdalU, yoVgagaLiMdalU Etakekx kaSaTxvanunx paDabeVku?
\end{mng}

\begin{mng}%41
gaMgeyalilx sAnxnamAtarxdiMda aneVka janamxgaLa pApagaLelalxvanUnx kaLedukoMDu puNayxvanunx saMpAdisikoLuLxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%42
sUrayxgarxhaNadalilx parxBAsakeSxVtarxdalilx Avira goVvanunx dAna mADidare baruva Palavu gaMgAsAnxnadiMda dinadinavU barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%43
udedxVshapUvaRkavAgi alalxde AkasamxtAtxgi gaMgeyanunx noVDidarU pApavu hoVgutatxde. muTiTxdare savxgaRvanunx hoMdutAtxne. sAnxna mADidare moVkaSxvU sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%44
saveRVMdirxyagaLa capalateyU, pUvaRjanamxda vAsaneyiMda baruva cApalayxgaLU, dayAhiVnateyU ivelalxvU gaMgeya dashaRnadiMda hoVgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%45
parara darxvayxdalilx Ase, parara heMDiralilx Ase, parara dhamaRdalilx Ase, ivelalxvU gaMgeyanunx noVDuvudariMda hoVgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%46
sikikxdaSaTxkekxV saMtoVSapaDuvudu, tamamx dhamaRdaliilx naDeyuvike, elAlx pArxNigaLalilxyU samanAgiruvike, ivelalxvU gaMgeyalilx sAnxna mADuvudarimda barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%47
yAvanU gaMgeyanunx Asharxyisi suKavAgiruvanoV AtaneV jiVvanumxkatxnu. elalxralilxyU utatxmanu.
\end{mng}

\begin{mng}%48
gaMgeyanunx Asharxyisidavanu beVre puNayxkelasavanunx mADasbeVkAgiyeV iruvudilalx. avaneV kaqtakaqtayxnu. jiVvanumxkatxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%49
gaMgeyalilx mADida yajacnx, dAna, tapasusx, japa, shArxdadhx, deVvapUjegaLu koVTikoVTiyalilx hecucxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%50
beVreya jAgadalilx mADida pApavu gaMgAtiVradalilx nAshavAgutatxde. gaMgAtiVradalilx mADida pApavU gaMgAsAnxnadiMda nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%51
tananx janamxnakaSxtarxda divasa gaMgeyalilx sAnxnamADidare tananx vaMshavanenxV udAdhxramADikoLuLxttTxne.
\end{mng}

\begin{mng}%52
dhanavuLaLxvananunx nararu sotxVtarxmADuvaMte gaMgeyanunx sutxtisidare savxgaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%53
manasisxlalxde idadxrU gaMgeya hesaranunx heVLidare avanu savxgaRBAgiyAguvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%54
BUmiyalilx  manuSayxranUnx, pAtALadalilx sapaRgaLanUnx, aMtarikaSxdalilx deVvategaLanUnx udAdhxramADuvudariMda gaMgege tirxpathege (mUruloVkadalilx hoVguvavaLu) eMdu hesaru baMdide.
\end{mng}

\begin{mng}%55
tiLidAgali, tiLiyade Agali, iSaTxvidAdxgali, iSaTxvilalxdeyAgali gaMgeyalilx satatxvanu savxgaRvanUnx, moVkaSxvanUnx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%56
sAtivxkavaqtitxyalilxdudxkoMDu yoVgiyAgiruvavanige yAva gatiyu barutatxdeyoV, gaMgeyalilx pArxNabiTaTxvanige A gatiyu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%57
sAvira cAMdArxyaNagaLanunx mADi I deVhavanunx shudidhxmADikoMDavanigiMtalU, I gaMgeya niVranunx yatheVcaCxvAgi kuDidavaneV meVlAgirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%58
gaMgAnadiyanunx hoMdi sAnxnamADuvavarevigU tiVthaRgaLa deVvategaLa veVdagaLa parxBAvavu hecAcxgirutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%59
aMtarikaSx, BUmi, deVvaloVkagaLalilx oTuTx mUruvarekoVTi tiVthaRgaLive eMdu vAyuvu heVLiruvnu. avelalxvU jAhanxviyalilxve.
\end{mng}

\begin{mng}%60
viSuNxvina kAlina niVriniMda pavitarxLAda, AkAshadalilx hariyuva, dhamaRda darxvavanunx harisuva jAhanxviyeV! nananx pApavanunx nAshamADu.
\end{mng}

\begin{mng}%61
eleY jAhanxviyeV! niVnu viSuNxvina pAdadiMda huTiTxdidxVye. viSuNxviniMda gwravitaLAgididxVye. huTiTxda modalu sAyuvavaregU mADida pApavanunx pariharisi kApADu.
\end{mng}

\begin{mng}%62
dhamiRSaThxLAda gaMgeyeV! sharxdedhxyiMdalU rajoVguNadiMdalU kUDiruva ninanx niVriniMda nananxnunx pavitarxLanAnxgi mADu.
\end{mng}

\begin{mng}%63
I mUru sholxVkagaLanunx heVLikoMDu sAnxnamADidare koVTi janamxgaLa pApagaLU nAshavAgutatxve. saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%64
hariyu heVLiruva jAhanxviya malamUtarxvanunx heVLutetxVne. oMdu bAri heVLida mAtarxdiMdaleV manuSayxnu pavitarxnAgi viSuNx deVhadalilx seVrutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%65
idu A maMtarxvu. OM! vishavxrUpiNiyAda nArAyaNiyAda gaMgege namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%66
gaMgeya daDadalilxruva maNaNxnunx taleyalilx dharisikoMDare, gaMgeya sAnxnavanunx mADadeVneV elAlx pApagaLanunx kaLedukoLuLxtATxne.
\end{mng}

\begin{mng}%67
gaMgeya niVrina aleya-meVlinma gALiyu muTiTxdare avana pApagaLelalxvU hoVgi akaSxyavAda savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%68
manuSayxna mUleyu elilxyavaregU gaMgeyalilxrutatxdeyoV aSuTx sAvira vaSaRgaLU savxgaRloVkadalilix suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%69
pitaqgaLu, baMdhugaLu, anAtharu, gurugaLu ivara mULegaLanunx gaMgeyalilx hAkuvudariMda avaru savxgaRdalilx vAsisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%70
yAvanu gaMgeyalilx hAkalu tAyitaMdegaLa mULegaLanunx hotutxkoMDu hoVgutAtxneyoV, avanu hejejxhejejxgU ashavxmeVdhada Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%71
gaMgAtiVradalilxruva deVshagaLU, pashugaLU, pakiSxgaLU, huLugaLU, carAcaragaLU dhanayxvAduvu.
\end{mng}

\begin{mng}%72
gaMgegiMtalU mUru meYliya dUradalilx satatxvaru deVvategaLAgutAtxre. mikakxvaru BUmiyalilx manuSayxrAgi huTuTxttxre.
\end{mng}

\begin{mng}%73
gaMgeya sAnxnakekxMdu hoVgutAtx dAriyalilx satatxre avanu gaMgAsAnxnada Palavanunx hoMdutAtxne. matutx savxgaRvanUnx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%74
gaMgege hoVgutitxruvavara kAlina tuLitadiMda satatx saNaNx pArxNigaLa jiVvavu gaMgege hoVgutatxde. dAriyalilx satatxvara jiVvagaLU gaMgege hoVgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%75
gaMgeya viSayadalilx oLeLxya viSayavanunx yAru heVLutAtxreyoV, avaru gaMgA sAnxnada puNayxvanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%76
nAsitxkarAdavara mAtanunx keVLikoMDu jAhanxviyanunx niMdisuvavaru shAshavxtavAda narakavanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%77
kaSaTxdalilx ruvavanu gaMge eMbudAgi samxrisidare savxgaRvanunx hoMdutAtxne. bahaLa mAtiniMdeVnu?
\end{mng}

\begin{mng}%78
nUru yoVjanegaLa dUradalilxruvavanU gaMge gaMge eMdu heVLidare pApavanunx kaLedukoMDu viSuNxloVkavanunx hoMduvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%79
gaMgege hoVgadavaru kuruDaru, kuMTaru, ivaru vayxthaRvAgi huTiTxdavaru. anAyxyavAgi gaBaRdiMda bidadxvareMdu tiLi
\end{mng}

\begin{mng}%80
gaMgeyanunx samxrisidavanu soVmAriyu. Adhamanu. pararige heVLadavanu hucacxnu. upayogavilalxda mAtinavanu.
\end{mng}

\begin{mng}%81
gaMgeya nAmavanunx heVLdavanige shAsatxrXvu Palavilalx. avanu keTaTxbudidhxyuLaLxvanu. patitaralilxyU adhamanu.
\end{mng}

\begin{mng}%82
I sotxVtarxvanunx heVLikoDuvavarU, heVLuvavarU tananx pitaqgaLanUnx, gurugaLanUnx, udAdhxramADutAtxre. tAvU udAdhxravAgutATxre.
\end{mng}

\begin{mng}%83
gaMgege hoVguvavarige haNavanUnx, niVranUnx, koDuvavanu BAgiVrathiya sAnxnavanunx hoMdutAtxne. parara ananxdiMdaleV hoVguvavanU A gaMgA sAnxnavanunx atayxMtavAgi hoMduttTxne.
\end{mng}

\begin{mng}%84
sAnxnamADuvavanige sAnxnada PalavU, adanunx mADuvaMte perxVrisidavanige adara eraDaraSUTx barutatxde. iceCxyidAdxgaliV, ilalxdAgali, perxVrisidarU, inonxbabxra seVveyiMda gaMgege hoVdavanu savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%85
divxjaru heVL:idaru- eleY vAyxsaneV nimaRlavAda kiVtaRneyanunx nininxMda keVLidenu. A gaMgeyu elilx huTiTxdaLu? avaLa AkAraveVnu? avaLu iSoTxMdu parishudadhxLAgiralu kAraNaveVnu?
\end{mng}

\begin{mng}%86
vAyxsanu heVLidanu- I purAtanavAda katheyanunx keVLiri idanunx keVLidare janaru moVkaSxkekx hoVgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%87
pUravxdalilx nAradanu barxhamxloVkakekx hoVgidadxnu. Aga barxhamxnige namasakxrisi pavitarxvU, mUruloVkakekx pAvanavU Adudanunx keVLIdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%88
eleY taMdeyeV! shivanArAyaNarige iSaTxvAda loVkahitavAda yAvudanunx parxpaMcadalilx saqSiTxsididxVye?
\end{mng}

\begin{mng}%89-90
aMtaha utatxmavAda deVviyanAnxgali, deVvateyanAnxgaliV yAranunx saqSiTxmADididxVye? deVvategaLU, deYtayxru, manuSayxru, nAgaru, aMDajaru, sevxVdajagaLu, maragaLu, udiBxhagaLu elalxvU yAranunx seVvisi utatxmagatiyanunx hoMduvuvoV aMtahudu yAvudu?
\end{mng}

\begin{mng}%91
barxhamxnu heVLidanu- nAnu parxkaqtiyanunx saqSiTxmADutitxdAdxgaleV 
Akeyanunx kuritu niVnu loVkagaLige modalaneyavaLAgu. nininxMdaleV 
saMsAravanunx saqSiTxsutetxVne. eMdu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%92-93
idanunx keVLi Akeyu gAyatirx, savxgaRda lakiSxmX, sasayx haNagaLanunx 
koDuva lakiSxmX, jAcnxnavideyx, shakitxyAda videyx, umAdeVvi, dhamaR 
darxvaLAda gaMge, I riVti ELu BAgavAdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%94
gAyatirxyiMda veVdagaLu huTiTxduvu. jagatetxlalxvU adaralilxyeV ide. 
savxsitx, sAvxha, savxdhA, diVkeSx, ivaru gAyatirxyiMda huTiTxdavaru.
\end{mng}

\begin{mng}%95
yajacnxdalilx gAyatirxyanunx mAtaqkAvaNaRdoDane ucacxrisabeVku. 
deVvategaLu yajacnxdalilx sudheyanunx hoMdi mupUpx, sAvU, 
ilalxdavarAdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%96-103
anaMtara deVvategaLu sudheyanunx BUmiyalilx biTaTxru. Aga BUmiyu 
sasayxvanunxLaLxdAgiyU, OSadhiyanunxLaLxdAgiyU Ayitu. Aga janaru 
PalagaLu mUlagaLanunx tiMdu suKavanunx hoMdidaru. BAratiyu (vAkukx) 
elAlx janamuKadalilxyU kuLitide. adeV riVtiyalilix saravx 
shAsatxrXdalilxyU idudxkoMDu dhamaRvanunx upadeVshisutitxruvaLu. 
vijAcnxna kalaha, shoVka, moVha, moVhavanunx biDuvike, maMgaLa, 
amaMgaLa, elalxvU avaLanunx Asharxyisive. Akeyilalxdidadxre 
parxpaMcaveV nijasithxtiyanunx tiLiyuvudilalx. lakiSxmXyiMdaleV 
vasatxrX, oDave, suKa rAjayxgaLelalxvU sikukxtatxveMdu mUru 
loVkadalilxyU parxsidadhxvAgide. AdadxriMdaleV Akeyu harivalalxBaLu. 
umeya saMbaMdhadiMdaleV shaMBuvu savaRjacnxnAgiruvudu. A umeyu 
jAcnxnada tAyiyeMdu tiLi. Akeyu shaMBuvina adhARMgiyU AgiruvaLu. 
vaNiRkeyeMba deVviyu bahu ugarxLAdavaLu. savaRloVkavanunx moVhisuvaMte 
mADuvavaLu. loVkada sithxti parihAragaLanunx mADuvavaLu, IkeyeV 
pUvaRdalilx madhukeYTaBaranunx koMdaLu. parxsidadhxnAda ruruvanunx 
IkeyeV koMdaLu. mahiSAsurananunx IkeyeV saMharisidavaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%104-106
yudadhxdalilx rakatxbiVjAsura, shuMBa, nishuMBa, ivarelalxranUnx 
liVleyiMdaleV koMdaLu. I riVti deYtayxsherxVSaThxrelalxranUnx koMdu I 
mUru loVkavanUnx moVhisuvaMte mADutAtx kApADuvaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%107
dhamaRdarxvaLAda A gaMgeya savaRdhamaRgaLuLaLxvaLu. Akeya A 
doDaDxsitxkeyanunx noVDi nAnu kamaMDaluvinalilx dharisidenu.
\end{mng}

\begin{mng}%108
avaLa anugarxhadiMdaleV deVvategaLelalxrU visatxrisikoMDiruvaru 
tirxmUtiRgaLAda nAvU avaLanenxV AsharxyisikoMDidedxVve.
\end{mng}

\begin{mng}%109-110
nananx kamaMDaluvinalilx seVrikoMDu dhamaRdarxvaLeMdu 
parxsidadhxLAgiruvaLu. baliyu yAgamADidAga viSuNxviniMda huTiTxruvaLu. 
yAga mADuvAga baliSaThxnAda baliyanunx viSunxvu vaMcisidanu Aga eraDu 
kAliniMda viSunxvu BUmiyanenxlAlx AvarisikoMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}%111
matotxMdu kAlu barxhAmxMDavanunx BeVdisikoMDu nananx muMde baMditu. 
Aga nAnu A kamaMDaluvina niVriniMda A pAdavanunx toLedu pUjisidenu.
\end{mng}

\begin{mng}%112-113
kAlanunx toLedu pUjisida A niVru heVmakUTadalilx bididxtu. A 
heVmakUTada shiKaradiMda shaMkarana taleyameVle bidudx oLage 
sututxtitxidxtu. anaMtara BagiVrathanu shivananunx ArAdhisidanu. 
adanunx biDalu anaMtara AnegaLalilx sherxVSaThxvAda airAvatavanunx 
BagiVrathanu arAdhisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%114
Aga A airAvatavu mUru daMtagaLiMDa tividu mUru bilagagaLanunx mADitu. 
Aga A nadiyu mUru bilagaLiMda horaTu tirxsorxVtasagaLeMdu hesaru 
paDedaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%115
hara, barxhamx, hariyara saMbaMdhadiMda pavitarxvgiruva A nadiyanunx 
hoMdi seVvisidare elAlx dhamaRgaLanunx hoMduvaru.
\end{mng}

\begin{mng}%116
janagaLu gaMgAseVveyiMda hoMdida seVveya Palavanunx pATha heVLuvudu, 
yajacnxmADuvdu, maMtarx japisuvudu, hoVma mADuvudu deVvatAcaRne 
mADuvdu, ivugaLiMDa hoMdalAraru.
\end{mng}

\begin{mng}%117
dhamaRvanunx hoMduvudakekx idakikxMtalU sulaBavAda beVre vidhAnavu 
ilalx. eleY nAradane! AdadxriMda niVnu gaMgeyanunx seVvisu.
\end{mng}

\begin{mng}%118
gaMgeya noVrinalilx A sagarana makakxLu tamamx hiMdinavaroDane 
savxgaRvanunx hoMdidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%119
vAyxsanu heVLidanu - nAradanu barxhamxna muKadiMda I mAtanunx keVLi A 
gaMgeya dAvxradalilx tapasasxnunx mADi barxhamxnige samanAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%120
gaMgeyu elAlx kaDeyalilxyU sulaBavAgi sikikxdarU gaMgAdAvxra, 
parxyAga, sAgara saMgamagaLalilx adanunx hoMdalu kaSaTxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%121
alilxdadxre oMdu rAtirx athavA mUru rAtirxyoLage mukitxyanunx 
hoMdutAtne. AdadxriMda savaRparxyatanxdiMdalU mukitxyanunx ApeVkiSxsu.
\end{mng}

\begin{mng}%122
AdadxriMda eleY dhamaRvanunx balalxvarirA! niVvu BAgiVrathige hoVgiri. 
alilix savxlapxkAladiMdaleV savxgaR moVkaSxgaLanunx hoMdutitxVri.
\end{mng}

\begin{mng}%123
janarige moVkaSxkekx anukUlavAda mAgaRvu. balahiVnarigU bahu 
sulaBavAgiyeV puNayxvu sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%124
pulasatxnu heVLIdanu - Aga vAyxsaniMda avarelalxrU I mAtanunx keVLI 
gaMgeyalilx tapasusxmADi moVkaSxvanunx hoMdidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%125
I puNayxkatheyanunx keVLidavanu duHKavanunx kaLedukoMDu gaMgAsAnxnada 
Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%126=127
oMdu bAri I katheyanunx heVLidudariMdaleV saravx yajacnxda Palavanunx 
hoMdutAtxne. dAna, japa, dhAyxna, sotxVtarx, maMtarx, 
deVvatAcaRnegaLanunx A gaMgeya samiVpadalilx mADidare anaMtavAda 
Palavu barutatxde. AdadxriMda janaru A gaMgeya daDadalilxyeV 
japAdigaLanunx mADabeVku. AdariMda anaMtavAda Palavanunx hoMdi adanunx 
janamxjanamxdalilxyU, anuBavisutAtxne.
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx 
gaMgAmahAtamxyXkathanaveMba\\
aravatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
{\textbf\large{aravatotxMdaneya adhAyxyavu}}
\end{center}


\begin{mng}%1
pulasatxyXnu heVLidanu - pUvaRdalilx vAyxsashiSayxnAda saMjayanu 
guruvanunx namasakxrisi iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%2-3
saMjayanu heVLidanu- eleY guruveV! deVvara pUjeya upAyavanUnx, adara 
karxmavanUnx, heVLu. modalu yAranunx pUjisabeVku? madhayxdalilx 
koneyalilx yAru yAranunx pUjiabeVku? yAra yAra mahimeyeVnu? avaranunx 
pUjisidare baruva PalavaveVnu?
\end{mng}

\begin{mng}%4
vAyxsanu heVLidanu - modalu viGanxparihArakokxVsakxra gaNeVshananunx 
pUjisabeVku. gwriya maganAda avanu vinAyakanAdaMteyeV itararigU 
vinAyakatanavanunx koDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%5
hiMde pAvaRtiyu mAheVshavxraniMda shUrarAda sakxMdananUnx, 
gaNAdhipananUnx hetatxLu. ivaru shUrarAgi elALx loVkagaLanUnx 
dharisidAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}%6
deVvategaLu A ibabxru makakxLanUnx noVDi sharxdedhxyiMdalU 
saMtoVSadiMdalU amaqtadalilx kaDubanunx mADi A pAvaRtiya keYge 
koTaTxru.
\end{mng}

\begin{mng}%7
A kaDubanunx noVDi avaru tAyiyanunx koDeMdu keVLidaru. Aga 
AshacxyaRgoMdu A pAvaRtiyu makakxLige iMteMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%8
pAvaRtiyu heVLidaLu- eleY makakxLirA! I moVdakavanunx deVvategaLu 
amaqtadiMda mADidAdxre. adara hesaru mahAbudidhxyeMdu 
parxsidadhxvAgide. 
\end{mng}

\begin{mng}%9
idara guNavanunx eVLutetxVne, keVLiri. idanunx mUsinoVDuvudarimda 
amaranAgutATxne. idu KaMDita.
\end{mng}

\begin{mng}%10
savaR shAsatxrXgaLanUnx balalxvanAgutAtxne. savaR 
shasAtxrXsatxrXgaLalilx paMDitanAgutAtxne. taMtarxgaLelalxvanUnx 
balalxvanAgutAtxne. cenAnxgi bareyuvavanU, budidhxvaMtanU AgutATxne. 
citarxdalilx nipuNanAguvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%11
jAcnxna, vijAcnxna, tatavxgaLanunx balalxvanAgutATxne. 
savaRjacnxnAguvudaralilx saMshayavilalx. aneVka dhamaRgaLanunx tiLidu 
sididhxgaLanunx hoMdutAtxne. idanunx yArige beVkAdarU koDutetxVne. idu 
nimamx taMdegU iSaTxvAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}%12-14
vAyxsanu heVLidanu - tAyiyyu hiVge heVLidudanunx keVLi 
budidhxvaMtanAda sakxMdanu navilina meVle kuLitukoMDu elAlx 
tiVthaRgaLalilxyU sAnxnamADikoMDu baMdanu. iSaTxralilix I laMboVdaranu 
tAyi taMdegaLanunx parxdakiSxNe mADi saMtoVSadiMda edurinalilx 
niMtukoMDanu. sakxMdanU ivaredurige baMdu niMtu A moVdakavanunx 
koDeMdu keVLalu pAvaRtiyu AshacxyaRdiMda iMteMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%15-18
pAvaRtiyu heVLidaLu - savaRtiVthaRgaLalilx sAnxnamADi elalx 
deVvaranUnx pUjisi yajacnxgaLanUnx, varxtagaLanUnx, mADi maMtarx, 
yoVga yamagaLiMDa sidadhxnAgiruvanu, tAyitaMdegaLa pUjeyanunx 
mADidavana puNayxda hadinAraneya oMdu BAgakUkx ahaRnAguvudilalx 
AdadxriMda aneVka makakxLigiMtalU aneVka guNagaLigiMtalU I vinAyakaneV 
hecicxnavanu. AdadxriMda I deVvanimiRtavAda kaDubanunx laMboVdaranige 
koDuvenu. modala pUjeyu salalxli. veVdashAsatxrXgaLa AdiyalilxyU 
Itanige nitayxvU pUjeyuslalxli.
\end{mng}

\begin{mng}%19
vAyxsanu heVLidanu - Aga IshavxranU kUDa pAvaRtiya jateyalilxyeV 
avanige beVkAdaSuTx varagaLanUnx koTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%20
mahAdeVvanu heVLidanu - ivananunx modalu pUje mADuvudariMda 
deVvategaLu taqpatxrAgali. deVviyarigU, pitaqgaLigU, gaNeVshavxrana 
modalaneya pUjeyu taqpitxyanunxMTumADali.
\end{mng}

\begin{mng}%21
vAyxsanu heVLidanu - AdadxriMda elAlx pUjegaLalilxyU modalu 
gaNapananunx pUjisabeVku. AdariMda koVTiyaSuTx guNavuMTu. pAvaRti 
parameVshavxrareV hAge heVLidAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}%22
I riVti deVvanU deVviyU saMtoVSadiMda varavanunx koTaTxru matutx savaR 
deVvategaLa edurigU gaNagaLige oDetanavanunx kotaTxru.
\end{mng}

\begin{mng}%23
AdadxriMda yajacnxgaLalilxyU sotxVtarxgaLalilxyU, pUjegaLalilxyU 
gaNeVshananunx pUjisidare manuSayxnu elAlx sididhxyanUnx hoMduvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
idanunx tiLidu A deVvategaLelalxrU tamamx iSaTxpArxpitxgoVsakxra A 
gaNeVshananunx pUjisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%25
Adadxrimda liMgadalilxyAgali, parxtimeyalilxyAgali, 
citarxdalilxyAgali, A ganeVshananunx pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%26
gaNAdhipaneV! savaRviGanxgaLanUnx nAshamADuvavaneV! ninage 
namasAkxravu. umeya pirxVtipAtarxneV! saMsAraveMba samudarxdiMda 
nananxnunx udadhxrisu.
\end{mng}

\begin{mng}%27
haranige AnaMdakaraneV! dhAyxna, vijAcnxna, jAcnxnagaLanunx 
koDuvavaneV! viGanxrAjaneV! deYtayxnAshakaneV! ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%28
savaRrigU pirxVtiyanunxMTumADuvavaNe! yajacnxgaLanunx kApADuvavaneV! 
iSaTxvAdudanunx koDuvavaneV! gaNAdhipaneV! ninanxnunx 
nmasakxrisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%29
I maMtarxgaLiMda gaNapananunx pUjisidavanige pApagaLelalxvU, hoVgi savxgaRdalilx suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%30
A gaNAdhipana sotxVtarxvanunx heVLutetxVne. adu hanenxraDide. shuBavAdudu. OM namoV gaNAdhipatayeV eMbudu maMtarxvu
\end{mng}

\begin{mng}%31-32
viGanxrAja, gaNapati, laMbatuMDa, gajAnan, devxYmAtura heVraMba, EkadaMta, BavAtamxja, I hanenxraDu nAmagaLanunx beLagegx edudx Odidare avanige viGanxvuMTAguvudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%33
mahAperxVtagaLelalxvU horaTuhoVgutatxve. roVgagaLu baruvudilalx. pApagaLelalxvU hoVgi akaSxya savxgaRvu sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxVpadamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx gaNapatisotxVtarx nirUpaNaveMba\\
aravatotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
{\textbf\large{aravatetxraDaneya adhAyxyavu}}
\end{center}

\begin{mng}%1
vAyxsanu heVLidanu - gaNAdhipana matotxMdu sotxVtarxvanunx heVLutetxVne. adu pavitarxvU, sididhxkaravU Agi iSATxthaRvanunx koDatakakxdAdxgirutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%2
oMdu daMtavuLaLx, doDaDx deVhavuLaLx, puTakekx hAkida baMgAra daMtiruva, laMboVdaranAda, vishAlavAda kaNuNxLaLx, gaNapatiyanunx namasatxrisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%3
mwMji, kaqSANxjina, nAgayajocnxVpaviVtagaLanunx dharisiruva, bAlacaMdarxnanunx taleyalilx hoMdiruva gaNapatiyanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%4-10
elAlx viGanxgaLanUnx nAshamADuva, viGanxgaLu tanage ilalxde iruva, yudadhxdalilx iliya meVle kuLitu yudadhxmADuva doDaDx toVLugaLuLaLx gaNapananunx namasakxrisutetxVne. mAtaqgaLeMba gaNadiMda kUDiruva, Bakatxralilx pirxVtiyuLaLx, madisiruva gaNapananunx namasakxrisutetxVne. nAnAbageyAda ratanxgaLiMda alaMkaqtanAda, citarxvAda mAleyanunx hAkikoMDiruva, kAmarUpavanunx hoMduva vinAyakananunx namasakxrisutetxVne. Aneya muKavuLaLx, deVvasherxVSaThxnAda, cenAnxgiruva kivigaLuLaLx, pAsha aMkushagaLanunx dharisiruva gaNapananunx namasakxrisutetxVne. yakaSxru, kinanxraru, gaMdharavxru, sidadhxru, vidAyxdhararu, ivariMda yAvAgalU hogaLalapxDutitxruva, doDaDx deVhavuLaLx gaNapatiyanunx namasakxrisutetxVne. I gaNapatiya aSaTxkavanunx BakitxyiMda parisidavanu elAlx sididhxyanUnx hoMdi rudarxloVkadalilx suKisutAtxne. ELu janamxgaLavaregU baDavanAguvudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%11
I sotxVtarxvanunx keVLIdavanu doDaDx rAjanAgutAtxne. OduvudariMdalU keVLuvudariMdalU mUru loVkavanUnx vashamADikoLuLxtAtxne. I gaNapatiya sotxVtarxvu bahu puNayxparxdavAdudu.
\end{mng}

\begin{center}
iMtu shirxVpadamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilix gaNapatisotxVtarx nirUpaNaveMba\\
aravatetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
{\textbf\large{aravatatxmUraneya adhAyxyavu}}
\end{center}

\begin{mng}%1
vAyxsanu heVLidanu- elAlx nAMdiVmuKadalilxyU gaNapatiyanunx pUjisidare avanige elalxrU sAvxdhiVnavAgutAtxre. bahuvAda puNayxvU barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%2
gaNAnAMtAvx eMba maMtarxdiMda kalashagaLalilx vinAyakananunx AvAhane mADabeVku. hAge mADi pUjisidare sididhxyuMTAgi savxgaRmoVkaSxgaLu sikukxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%3-4
maNiNxna boMbyalAlxgali, citarxdalAlxgali, kalilxna boMbeyalAlxgali, gaNapatiyanunx AvAhane mADabahudu. A maMTapada bAgilina maradalilxyAgali, yAvudAdarU pAterxyalAlxgali citarxvanunx baredu pUjisuvudu. ilalxdidadxre inunx yAvudaralilx beVkAdarU Agabahudu. pUje mADatakakx parxdhAnadeVara samiVpadalilx kaNiNxge kANutitxruvaMteyeV A gaNapatiyaninxTuTx shakitxganuguNavAgi pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%5
avana kelasagaLelalxvU sididhx hoMdutatxve. elalxrU avanalilx pirxVtiyuLaLxvarAgutAtxre. viGanxgaLeMbudu uMTAguvudeV ilalx. mUru loVkavU vashavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%6-7
veVdashAsatxrXgaLige saMbaMdhapaTaTx videyxgaLanunx, matutx itara videyxyanUnx, shilapxvideyxyanUnx, moVkaSxvanunx koDatakakx videyxyanUnx hoMdutAtxne. elAlx kaDeyalilxyU vijayavanunx hoMdutATxne dhanavanunx apeVkiSxsuvavanu bahuvAda haNavanUnx, kanAyxthiRyu yoVgayxLU, suMdaraLU, Ada kaneyxyanUnx, aishavxyaRvanunx apeVkiSxsuvavanu dhamaRvanunx mADalu yoVgayxvAda aishavxyaRvanUnx, putArxthiRyu kulakekxV moVkaSxvanunx koDuva magananUnx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%8
avanige roVgagaLu baruvudilalx. garxhagaLU, pishAcagaLU toMdare paDisuvudilalx. koMbuLaLx pArxNigaLu, rAkaSxsaru bAdhekoDuvudilalx. beMki siDilu, kaLaLxru bAdhisuvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%9
rAjanu koVpagoLuLxvudilalx maneyalilx mAriyeV modalAda kUrxradeVvategaLu baruvudilalx. duBiRkaSxvU, dubaRlatanavU, avanige uMTAguvudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%10
iSATxthaRvanunx hoMduvudakokxVsakxra deVvategaLU pUjisida viGanxgaLanenxlAlx nAshamADuva gaNAdhipatige namasAkxravu. adakekx idu maMtarxvu ``OM namoV gaNapatayeV'' eMdu.
\end{mng}

\begin{mng}%11-12
nArAyaNanige pirxVtiyanunxMTumADuva, hUgaLiMdalU, matUTx aneVka vAsaneyuLaLx hUgaLiMdalU, kaDUbugaLiMdalU, geDeDxgeNasugaLiMdalU, A kAladalilx sikukxva padAthaRgaLiMdalU, hAlumosarugLiMdalU cenAnxgiruva vAdayxgaLiMdalU, vAsaneyuLaLx dhUpadiVpagaLiMdalU gaNapatiyanunx pUjisuvavanu savaRsididhxyanUnx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%13
A gaNapana parxtimegoVsakxra, pUjAsAmagirxgaLanUnx vasatxrXgaLanUnx haNavanUnx koDuvavanu lakaSxdaSuTx hecucx Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%14
BArata deVshadalilxyU, gaMgeya pUvaRtiVradalilxyU, shoVNA nadiya dakiSxNadalilxyU, vinAyakanu liMgarUpanAgirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%15
pAvaRtiparameVshavxrada apapxNeyaMteyU, deVvategaLa iSaTxdaMteyU, loVka shAMtigoVakxravAgi savaRviGanxgaLanUnx nAshamADutatx vinAyakanu idudxkoMDiruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%16
A vinAyakananunx shakAtxyXnusAravAgi haNa muMtAduvugaLiMda pUjisidare veVdashAsatxrXgaLanUnx, tiLidukoMDu vinAyakana sArUpayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%17
manuSayxnu oMdubAri parxdakiSxNemADi dashaRnAmADi muTiTxdare akaSxyavAda savxgaRvanunx hoMdutAtxne. deVvategaLu avananunx pUjisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%18
melxVcaCxra saMsagaRvanunx hoMdidavarigU tapasivxgaLigU gatiyanunx koDuvudakUkx, putarxranunx koDuvudakUkx alilx vinAyakanu liMga rUpavAgiruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%19
shoVNA nadiyalilx sAnxnamADi gaNapatiyanunx muTiTxdare ELu janamxgaLalilx mADida pApavu nAshavAgutatxde. saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%20
A vinAyakanige pUjemADidare vidhaveyAguvudilalx. loVBi tana baruvudilalx. shoVka, mAtasxyaRgaLu uMTAguvudilalx. A vinAyakananenxV hoMdi janamxjanamxkUkx avananunx pUjisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%21
I gaNeVshanige pUje mADidare sididhx, BoVga, kiVtiR, balagaLu matetx matetx janamx janamxdalilxyU uMTAgutatxve. saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%22
Itanige pUje mADadidadxre iSATxthaRgaLelalxvU nAshavAgutatxve. avanige pUje mADidare tirxmUtiRgaLAda barxhamx, viSuNx, rudarxru kUDa saMtoVSagoLuLxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%23
ajAcnxnadiMdaloV BArxMtiyiMdaloV iMdarxnu vinAyakanige pUjeyanunx mADalilalx. AdadxriMda avanige viGanxvu uMTAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%24-25
gaNapatiya pUjeyanunx mADadudariMda iMdarxnoDane mahAbaliSaThxrAda hiraNAyxkASxdigaLu yudadhxkekx baMdu iMdarxnanunx soVlisidaru. anaMtara nUru vaSaRgaLavaregU deVvategaLu soVtu ALUgaLAgiyeV idadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%26
I riVtiyAgi surAsurarige yudadhx naDedu deVvategaLIge apajayavAgalu adanunx avarelalxrU shirxV mahAshivanalilx vijAcnxpisikoMDaru.
\end{mng}

\begin{mng}%27
deVvategaLu heVLidaru- sAvxmi! asuraru namamxnunx jayisidaru. rAjayxvU hoVyitu. yajacnxgaLelalxvU nAshavAduvu.
\end{mng}

\begin{mng}%28
vAyxsanu heVLidanu- Aga shaMBuvu deVvategaLanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%29
shaMBuvu heVLIdanu- gaNapatige saMtoVSadiMda ninanxnunx pUje mADidare deVvategaLige sididhxyuMTAgaleMdu varavanunx koTiTxdAdxLe.
\end{mng}

\begin{mng}%30
tananx ELigeya kAladalilx yAvanu ajAcnxnadiMda I gaNapananunx gwravisuvudilalxvoV avanige sididhxyU uMTAguvudilalx. matutx yudadhxdalilx apajayavu KaMDitavu. 
\end{mng}

\begin{mng}%31
niVvu yudadhx, yAga, muMtAduvugaLaliilx gaNapatige pUjemADabeVkeMdu vihitavAgiruvalilx ajAcnxnadiMdaloV, tirasAkxradiMdaloV A pUjeyanunx mADalilalx. AdadxriMdaleV nimage apajayavu pArxpatxvAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%32
niVvu beVga hoVgi mahAtamxnAda gaNapananunx pUjisiri. shiVGarxvagi jayavanunx paDeyutitxVri.
\end{mng}

\begin{mng}%33
vAyxsanu heVLidanu- idanunx shivana bAyiyiMda keVLIda meVle idu keSxVmaveMdu tiLidu deVvategaLu saMtoVSagoMDu gaNapanalilxge hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%34
deVvategaLu heVLIdaru- elAlx deVvategaLanUnx kApADuva gaNAdhipatiyeV! ninage namasAkxravu. pirxVtiyiMda Bukitx (AhAra) moVkaSxgaLanunx koDatakakxvaneV! ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%35
elAlx kelasagaLalilxyU jayavanunx koDuva, elAlx kamaRda sididhxyanunx koDuva, doDaDx deVhavuLaLx mAyAviyAda ninanxnunx namasakxrisutetxVNe.
\end{mng}

\begin{mng}%36
oMdu daMtavuLaLx, DoMkAda muKavuLaLx, iliyeV vAhanavAgi uLaLx, viGanxnAshakanAda ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%37
vAyxsanu heVLidanu- deVvategaLa I mAtanunx keVLi gaNeVshanu AshacxrayxpaTuTx deVvategaLanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%38
gaNeVshanu heVLidanu- ideVke AkasamxtAtxgi nananxnunx sutxtisuviri? nanage pUjeyanunx mADi. nimamx iSaTxvanunx beVga neraveVrisutetxVne. adanunx heVLiri.
\end{mng}

\begin{mng}%39
vAyxsanu heVLIdanu- Aga budidhxvaMtanAda, deVvategaLa puroVhitanAda baqhasapxtiyu vinAyakananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%40
baqhasapxtiyu heVLidanu- eleY vinAyakaneV! mahaSiRgaLu matutx iMdarxnu hiMde yajacnxdalilx ninanxnunx pUjemADada tapapxnunx kaSxmisu. 
\end{mng}

\begin{mng}%41
vAyxsanu heVLidanu- baqhasapxtiya mAtanunx keVLI vinAyakanu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%42
gaNeVshanu heVLidanu- eleY deVvategaLIrA! naninxMda beVkAda varavanunx keVLikoLiLxri.
\end{mng}

\begin{mng}%43
vAyxsanu heVLidanu- Aga iMdarxneV muMtAda deVvategaLU baqhasapxtiyU namage jayavAgabeVkeMdu keVLIkoLaLxlu, adanunx keVLi gaNeVshanu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%44
gaNeVshanu heVLidanu- eleY deVvategaLIrA! hAgeyeV Agali. nimage KaMDitavAgi jayavAgali.
\end{mng}

\begin{mng}%45-46
vAyxsanu heVLidanu- Aga deVvategaLelalxrU saMtoVSadiMda gaMdha, dhUpa, diVpa, vasatxrX, hUvu, neYveVdayx elalxdariMdalU A gananAthananunx pUjisidaru. A pUjeyiMda saMtiVSagoMDa vinAyakanu deVvategaLanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%47
gaNeVshanu heVLIdanu- eleY deVvategaLirA! niVvelalxrU sAhasika nAda viSuNxvina baLige hoVgiri. avanu nimage beVkAdudanunx mADi koDuvanu.
\end{mng}

%311page processed

\begin{mng}%48
vAyxsanu heVLidanu -- Aga deVvategaLu tamamx tamamx rathadalilx kuLitukoMDu piVtAMbaradhAriyAda 
hariyaunx hoMdi namasakxrisi iMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%49
deVvategaLu heLidaru -- eleY viSuNxveV ! harana maganAda haNAhipana baLige avananunx pUjisidevu 
avana mAtinaMte ninanx baLige baMdiruvevu.
\end{mng}

\begin{mng}%50
vAyxsanu heVLidanu-- hariyu deVvategaLa I mAtanunx keVLinAnu deyxtayxranunx kolulxtetxVneMdu 
satayxvAda mAtanunx heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%51
nArAyaNaNu heVLida I mATanunx keVLi deVvategaLu saMtoVSadiMda Atananunx pUjisidaru Aga viSuNxvu 
iMdArxdigaLanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%52
viSuNxvu heVLidanu -- niVvugaLelalxrU nimamx nimamx seYnayxgALanunx seVrisikoMDu sidadxrAgiri. A 
deYtayxrelalxrAnUnx nAnu kolulxtetxVne. asatxrXgaLelalxvanUnx seVrisikoMDu niVvu dheYrayxvAgiri.
\end{mng}

\begin{mng}%53
vAyxsanu heVLidanu -- viSuNxvina I mAtanunx keVLi asatxrXgaLanunx dharisi deVvagegaLu vimAnagaLa 
meVle kULiru yudadxkekx horaTaru.
\end{mng}

\begin{mng}%54
deVvategaLu haSaRdiMda baMdu ADutitxruva matanunx keVLi hiraNAyxkaSxna cAraru baMdu elalxvanUnx 
heVLidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%55
idanunx keVLi A hiraNAyxkaSxnu koVpagiMDanu. maMtirxgaLanunx karedu koVpadiMda iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%56
deYtayxrAjanu heVLidanu-- iMdArxdi deVvategaLanunx Iga kUrxrabudidhxyuLaLxvarAgidAdxre. 
viSuNxvnaunx muMdumADikoMDu shaMBuvinalilx elalxvanUnx heVLikoMDuru.
\end{mng}

\begin{mng}%57
kUrxrarAda deYtayxralilx heVge jayavanunx hoMdiyeVvu ? eMdu keVLalu, A Ishavxranu niVvu 
gaNeVshananunx pUjisiri.
\end{mng}

\begin{mng}%58
A gaNapananunx pUjisidare dAnavaranunx jayisutitxVri eMdanu. anaMtara deVvategaLu A gaNapananunx 
pUjisidaru. A gaNapanu saMToVSagoMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}%59
Aga gaNeVshanu saMtoVSagoMDu IGa niVvu saMtoVSadiMdadanavaranunx jayisutitxVri. eMdu ugarxvAda 
varavanunx koTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%60-61
anaMtara nanamxnunx kolalxbeVkeMdu hariyanunx keVLalu avanu Agali eMdanu. anaMtara deVvategaLu 
shasatxrXgaLanunx hiDidu Bayavilalxde sidadhxrAgi baMdidAdxre. Iga  niVvu yArige eSuTx balavide. 
eMbudanunx tiLisi.
\end{mng}

\begin{mng}%62
vAyxsanu heVLidanu -- Iga hiraNayxkaSxna mAtananunx heVLi madhuvu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%63
madhuvu heVLidanu -- eleY dhoreyeV ! nanage sahayajkaranunx koDu. nAnu hariyanunx jayisutetxVne. 
nArAyaNanu soVtare deVvategaLu BayakoMDu ODutAtxre. AdadxriMda nArAyaNananunx jayisuva BAravu 
nananxdAgirali.
\end{mng}

\begin{mng}%64
vAyxsanu heVLidanu -- anaMtara dhuMdu suMda, kAlakeVya, mahAbalaru madhuvige sahAyakarAgi 
mAdhavananunx jayisalu niMtaru.
\end{mng}

\begin{mng}%65
I nAlukx janarU A deYtayxra seYnayxdalilx muKayxru. hecucx parAkArxmigaLu. kAlamaqtuyxvige 
samarAdavaru, shasAtxrXsatxrXgaLanunx cenAnxgi balalxvaru.
\end{mng}

\begin{mng}%66
balaneMbuvanu, yAva viSuNxvinalilx jayaveMbudu sithxravoV, avananunx nAnu jayisutetxVne. ideV 
nananx patirxjecnxyu eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%67
namuciyU, muciyU, aNaNxtamamxMdiru. baliSaThxru avaribabxrU eMtaha baliSaThxnanunx beVkAdarU 
jayisabalelxvu. eMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%68
jaMBanu nAnu iMdarxnanUnx iMdarxna anuyAyigaLanUnx jayisutetxVne, viVvu suKavAgiri eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%69-71
tirxpuranu, nAnu vinAyakananunx jayisutetxVne eMdanu. AmeVle seVnAdhipatiyAda mayanu nAnu 
kubeVrananUnx, avana anuyAyigaLanUnx jayisutetxVne, eMdanu. iSaTxralilx nAradamuniyu 
hirANAyxkaSxna baLige hoVgi, ayAyx ! nAnu iMdarxna dUtanu baMdidedxVne. ninage pArxNada meVle 
icecxyidadxre rAyayxvanunx biTuTxbiDu.
\end{mng}

\begin{mng}%72
hAge rAjayxvanunx biDadidadxre nanonxDane yudadhxmADu. yudadhx mADaLu keYlAgadidadxre 
pAtALaloVkakekx hoVgu, eMdu heVLiruvanu eMdanu. idanuxn keVLi hiraNAyxkaSxnu koVpadiMda nAradanunx 
kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%73
deYtayxrAjanu yeVLidanu -- eleY bArxhamxNaneV ! niVnu bArxhamxNanAdudariMda ninanxnunx 
kolalxbAradu. nananx mude nilalxbeVDa, hoDaru. deVvategaLa vipatutx, yudadhx sAvugaLanUnx, 
harihararige pArxpatxvAguva sithxtiyanUnx kaSxNakAladalilx noVDutitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}%74
vayxsanu heVLidanu -- hiraNAyxkaSxnu, nAradanige iMteMdu heVLi, seVnAvatigaLanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%75
deYtayxrAjanu heVLidanu -- seYnayxgaLelalxvanUnx sidadhxmADikoMDu rathagaLanUnx sidadhxmAdikoMDu  
shirxGarxvAgi baninxri.
\end{mng}

\begin{mng}%76
deYtayxrAjana I mAtanunx keVLi seVnApatigaLu seYnayxgaLanunx sidadhxmADikoMDu jAgarxteyAgi baMdu 
seVridaru.
\end{mng}

\begin{mng}%77-78
koVTi koVTi sAviragaLa riVtiyalilx seVnegaLu baMduvu. obobxbabxnigU, vAhanagaLu bahuvAgidudxvu. 
nAnAbageyAda rathagaLanUnx Ane, kudure, oMTe, heVsaragatetx, siMha, huli, koVNagaLanunx 
hatitxkoMDu horaTaru.
\end{mng}

\begin{mng}%79
aneVkavAda vAdayxgaLiMdalU, BayaMkaravAda siMhanAdagaLiMdalU, samudarxbeTaTxgaLiMda kUDida 
BUmiyelalxvanUnx tuMbiduvu.
\end{mng}

\begin{mng}%80
parxpaMcavelalxvU BayapatuTxvu. samudarxgaLu naDugiduvu. deVvategaLu deVvaduMdubigaLanunx bArisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%81
bahuvAgi shabadxmADutitxruva uLida vAdayxgaLU, dhavxnimADiduvu. Aga mUru loVkagaLU avugaLalilxruva 
pArxNigaLU hedariduvu.
\end{mng}

\begin{mng}%82-83
A mUru loVkagaLavarU jiVvitadalilx nirAsharAgi AkAshavanunx baMdu seVridaru. Aga A yudadhxvu 
tiVvarxvAgi naDeyitu. pariGa, pAsha, shUla, KaDagx, doNeNx koDali, baNa ivugaLiMda hoDedADidaru. 
avaru biTaTx aneVka bageyAda shasAtxrXsatxrXgALiMda akAshaveV tuMbihoVyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%84-90
haLaLxgaLu, tiTuTxgaLu, beTaTxgaLu, niVrugaLu, deVvasAthxnagaLu, AkAsha, beTaTxda tudi, tapapxlu, 
guhegaLu, araNayxgaLu, ivelalx sathxLagaLalilxyU avarige yudadhxvu naDeyitu. puSakxrAvataRka 
moVDadiMda noVrina hanigaLu biVLuvaMte seYnayxgaLa meVle sAviragaTaTxleyAgi asatxrXgaLu 
asatxrXgaLu biVLutitxdudxvu. bANagaLiMdalU, shakitx, musala, cakarx, shUla, parashugaLiMdalU, 
aneVkaru ETutiMdu bidudxbiTaTxru. nAyxyavAgi hedarare yudadhxmADi satatxvaru savxgaRvanunx 
hoMdidaru. hedaridavarU, anAuyxyadiMda yudadhx mADidavarU, yamamaMdiravanunx hoMdidaru. 
rathadavaru rathadavaranUnx, Ane kuduregaLameVle kuLitukoMDiruvavaru avaravarige sariyAdavara 
meVleyU kALALugaLu kAlALugaLa meVleyU anoyxVnayxvAgi yudadhxmADutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%91-92
shUrarAdavaru saMtoVSadiMdalU, dhamaRdiMdalU yudadhx mADutitxdadxru. kelavarugaLa toVLU, kelavara 
taleyU kaDiduhoVgi keLage biVLutitxdudxvu kelavaru heVhadalilx alalxlilxyeV ETu bidudx neladalilx 
bidadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%93
aneVkaru katitxyu ETugaLiMdalU, koDaliyu ETugaLiMadalU cUrucUrAda deVhavuLaLxvarAgi tAvu 
hAkikoMDidadx alaMkAradoDaneyeV keLage bidadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%94
viVraru, AnegaLu, rathagaLu, kuduregaLu, nAnAbageyAda ABaraNagALu, dhavxjagaLu, ivu BUmiyalilx 
bididxdudxdariMda A BUmiyu parxkAshisutitxdidxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%95
Aga beTaTx kADugaLiMda kUDida I BUmiyelalxvU yudadhxdalilx devvAdAnavara rakatxdiMda neneduhoVyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%96
A yudadhxraMgadalilx bahujana rAkaSxsaru kUrxramaqgagaLU, kUDa rakatxvanunx yatheVcaCxvAgi kuDiduvu.
\end{mng}

\begin{mng}%97
I madhayxdalilxyeV gaNagaLU, nari, hadudx muMtAduvU KaMDagaLanunx tinunxtAtx rakatxvanunx kuDiduvu. 
\end{mng}

\begin{mng}%98-100
idanunx noVDi baqhasapxtiyu deVvategaLu badukalu maqtasaMjiVvaniyeMba satatxvaranunx badukisuva 
maMtarxvanUnx matutx vishalayx kariNayeMba noVvu muLuLxgaLu, hoVguva barhamxvideyxyanunx 
japisidanu. deVvaveYdayxnAda dhanavxMTariyu elalxrigU auSadhavanunx hAkutatxlU, adakekxbeVkAda 
kelasagaLanunx mADutatxlU, manoVveVdadiMda elAlx kaDeyalilx sutitx upacarisidanu. Aga satatx 
deVvategaLeLalxrU badukutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%101
Aga avarelalxrU gAyamAdu balavuLaLxvarAgi matetx yudadhxmADidaru. hiVge yudadhxmADutatxlU nUrAru 
jana deYtayxranUnxkoMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%102
anaMtara A deVvategaLu tAvu mADida puNayxkelasadiMda A deYtayxranunx katatxrisutAtx baMdaru. Aga 
sidahxcAraNaru jayajayashabadxdiMda hogaLidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%103
QuSigaLU, aMtarikaAsxdalilx ODADuvavarU, apasxrasusxgaLU jayajayashabadhxmADidaru. Aga deYtayxru 
hedari vAyuvegadiMda sikikxda kaDege ODutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%104
deVvaduMduBigaLu dhavxnimADiduvu. apasxra sitxrXyaru kuNidaru. gaMdhavaRru saMgiVtavanunx 
hADutitxdadxru. QuSigaLu hogaLutatx idadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%105-106
Aga deYtayxra seVnAdhipatiyAda kAlakeVyanu koVpagiMDu rathadalilx kuLitu dhanusasxnunx hiDidu A 
deVvategaLelalxranUnx hoDedu saMtoVSadiMda siMhanAda mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%107
A kAlakeVyanu kudureya rAvutaranunx kudureyoDaneyU mAvaTigaranunx AneyoDaneyU, rathikaranunx 
rathadoDaneyU kelakekx keDavidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%108
bANagaLiMda AkAshavelalxvU mucacxlapxTitxtu. IriVti bANagaLanunx koVTikoVTigaTaTxleyAgi 
biDutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%109
yudadhxdalilx hiMtirugade yudadhxmADutitxdadx deVvategaLU, sidadhxrU, gaMdhavaRrU rakatxvanUnx 
kArutatx biVLutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%110-111
IriVti aneVka bANagaLiMda noMda deVvategaLu BUmiyalilx bidadxru. mahAbaliSaThxrAda matetx kelavaru 
rathadalilxyeV idudxkoMDunoMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%112
A deVvategaLu vayxthegoMDu yudadhxdalilx edurige nilalxlArade hoVdaru. A kAlakeVyanu Aneyu 
saroVvaravanunx kalakuvaMte A deVva seYnayxvelalxvanUnx kalakidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%113
vajArxyudhadaMtiruva A kAlakeVyana bANagaLiMda toMdare paTaTx a deVvategaLu yudadhxdalilx 
nilalxlArade iMdarxnanunx marehokakxru.
\end{mng}

\begin{mng}%114
Aga utatxmayoVdhanAda citarxrathaneMbudavanu yudadhxsananxdadhxnAgi rathavanenxVri yudadhxkekx 
hoVgi A seVnAdhipatiyAda kAlakeVyananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%115
citarxrathanu heVLidanu -- eleY shUrane ! oLeLxya saMtoVSadiMda deVvaseVneyanunx 
nAshamADutitxdidxVye. niVnu hogaLikege pAtarxnAdavanu. shUranu shUraru ninanxnunx hogaLabeVkAdudeV.
\end{mng}

\begin{mng}%116
niVnu yudadhxdalilx hiraNAyxkaSxnige pirxyavAda kelasavanunx mADididxVye. Iga nananx bANagaLiMda 
yamana paTaTxNavanunx hoMdu.
\end{mng}

\begin{mng}%117
vAyxsanu heVLidanu -- Aga kAlakeVyanu nagutAtx iMteMdanu. 
\end{mng}

\begin{mng}%118
kAlakeVyanu heVLidanu -- modaleVne deVvategaLanunx liVleyiMda jayisidedxVne. IgalaMtU 
kaLeduLidavaranUnx sulaBavAgi jayisutitxdedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%119
Adare eleY deVvasherxVSaThxne ! Iga ninage sAvinalilx pirxVtiyiMdadxre I haritavAda bANagaLiMDa 
ninanxnunx yamaloVkakekx kaLuhisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%120
vAyxsanu heVLidanu -- hiVgeMdu heVLi A kAlakeVyanu kUrxravAda bANagaLanunx biDaLu ciatarxrathanu 
mUru baNagaLiMda avanunx katatxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%121
matetx bANagaLanunx hoDi aneVka jana deYtayxranunx hoDeyalu avanunx sUkaSxmxdiMda A kAlakeVyanu 
katatxrisadanu.
\end{mng}

\begin{mng}%122
Aga obabxrigobabxru parxLayakAlada aginxyaMtiruva baNagaLanunx biDutAtx baMDaru. adanuxn 
obobxbabxrU kataxrisutAtx baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%123
A deYtayxdAnavara yudadhxvu dhamaRdiMda cenAnxgi nasayutitxdidxtu. adanunx noVDalu QuSigaLU 
deVvategaLU hatitxrakekx baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%124
I riVtiyAgi  avaru nUrAru bANagaLanunx biDutitxdadxru. I riVti obabxranunx obabxru jayisabeVkeMdu 
Atura paDutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%125-126
Aga citarxrathanu koVpagoMDu A kAlakeVyana haNege mUru, haqdayakekx aidu, hoTeTxge ELu, hokakxLu 
aDihoTeTxgaLige aideYdu bANagaLanunx biTuTx hoDedanu. I ETiniMda A kAlakeVyanu savxlapx jAcnxna 
tapipxdaMtAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%127
A mabibxniMda keYyiniMda dhanususx savxlapx saDilavAyitu. oDaneyeV jAcnxnavanunx hoMdi mUru 
bANagaLiMda A citarxrathavanunx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%128
Aga citarxrathanu bANavanunx biTuTx kAlakeVyana dhanusasxnenxV katatxrisidanu. Aga A deYtayxnu 
shakAtxyXyudhavanunx tegedukoMDu citarxrathananunx hoMDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%129-130
shakAtxyXyudhadiMda hoDedarU I citarxrathanu balaguMdalilalx. anaMtara kUrxravAda bANagaLanunx 
sAviragaTaTxleyalilx biTuTx A deYtayxnanunx hoDeyalu avanu rakatxvanunx surisutAtx manakugigxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%131-132
hiVge ETutiMda A deYtayxnu shUlAyudhavanunx tegedukoMDanu. idanunx noVDi citarxrathanu avana 
kuduregaLige nAlukxbANagaLanUnx sArathige mUrubANagaLUnx biTu avaranunx keDavidanu. idanunx noVDi.
\end{mng}

\begin{mng}%133-134
baliSaThxnAda A citarxrathanu mUru bANagaLiMda A shUlavanunx ikatatxrisidanu. shUlavu 
vayxthaRvAdudanu noVDi heDeyanunx kaLedukoMDa sapaRdaMte iruva kUrxravAda mudagxravanunx 
tegedukoMDu A citarxrathana meVle nigigxdanu. mudagxravanunx hiDidu barutitxruvudanunx 
citarxrathanu noVDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%135
oDaneyeV adhaRcaMDArxkArada bANavanunx tegedukoMDu A kAlakeVyana taleyanunx katatxrisalu Atana 
heVhavu keLage bididxtu. adara BArakekx BUmiyU naDugitu. Aga deYtayxrelalxrU hedari ODihoVdaru.
\end{mng}


%% iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx kalakeVyavadhaveMba aravatatxmUraneya adhayxyavy 
%% mugidudu.

\begin{mng}%1
vAyxsanu heVLidanu -- anaMtara kAleVyaneMba rAkaSxsanu sahoVdaranu satatxdadxnunx noVDi 
bilulxbANagaLanunx dharisi A citarxrathananunx edurisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
kAlamaqtuyxvinaMte barutitxruva A rAkaSxsananunx kaMDu iMdarxna maganAda jayaMtanu Atananunx 
edurisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
mahA teVjoVvaMtanAda jayaMtanu loVkadavxyagaLige virudadhxvalalxda dhamaRvAda mAtanunx a 
rAkaSxsananunx kuritu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%4
jayaMtanu heVLidanu -- shasatxrXda ETubidudx duHKagoMDavananUnx, jAcnxnatapipxruvavananUnx soVtu 
iruvavanUnx tirasakxqqtanAdavananUnx, kolulxvavanu budidhxyilalxdavanu.
\end{mng}

\begin{mng}%5
alalxde avanu rwrava narakavanunx anuBavisi anaMtara tAnu hoDedavanige hoDedavanige aLAgutAtxne. 
AdadxriMda I citarxrathanu ETutiMdu iruvudariMda ivana meVle hoVgade yudadhxda dhamaRvanunx pAlisu.
\end{mng}

\begin{mng}%6
vAyxsanu heVLidanu -- Aga koVpagiMDa kAlakeVyanu jayaMtananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%7
kAleVyanu heVLidanu-- nananx sahoVdarananunx koMDavananunx modalu koMdu anaMtara ninanxnunx 
kolulxtetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%8
vAyxsanu heVLidanu -- anaMtara jayaMtanu haritavAda bANagaLiMda A kAleVyananunx hoMDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%9-10
A kAleyanU A bANgaLanunx katarisidanu. anaMtara koVpagoMDa ibabxrU bANagaLanunx biDutAtx 
katatxrisutAtx baMdaru. avara rathagaLiMda rakatx hariyatoMDigitu.
\end{mng}

\begin{mng}%11
maLeyu baMdAga geYrikAdi dhAtugaLiMda kUDi nadiyu keMpage hariyuvaMte rakatxvanunx 
surisutitxdadxru, I riVtiyAdarU A shUraru baLalalU ilalx. hedaralU ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%12
obabxrigobabxru jayavanunx hoMdabeVkenunxtAtx samAdhAnapaDaleV ilalx. anaMtara jayavaMtanu oMdu 
bANadiMda kAlakeVna dhanusasxnunx katatxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%13
sArathiyanunx aidu bANadiMda keDevidudalalxde, eMTu bANagaLiMda kuduregaLanunx keDavidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%14
Aga kAleVyanu BUmiyalilx niMteV shakAtxyXyadhavanunx tegedukoMDu hoDeyalilx adanunx aidu 
bANagaLiMda katatxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%15-16
oDaneyeV gadeyanunx tegedukoMDu jayaMtananUnx hoMdedu, kuduregaLanunx hoMDedu, rathavanUnx hoMDedu, 
acucxmuridu keDavidanu. matutx siMhanAdavanunx mADidanu. Aga jayaMtanu tananx kwshalayxdiMda 
tapipxsikoMDu nelakekx dhumikikx gadeyanunx hiDidu tAnU niMtanu.
\end{mng}

\begin{mng}%17
siDilu biVLuva shabadxvu janagaLige heVge sahisalAguvudilalxvoV, hAge avara gadAshababxvu keVLalu 
kaThiNvAgididxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%18
I riVti avaribabxrigU gadAyudadhxvu nAlukx gaMTegaLa kAla naDeyitu. anaMtara A gadegaLu 
muriduhoVgalu katitx matutx gurANigaLanunx ibabxrU hiDidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%19
neladalilx niMtu avaribabxrigU AshacxyaRkaravAda yudadhxmADutitxralu idanunx noVDi deVvAsurarU 
nAgarU AshacxyaRpaTaTxru.
\end{mng}

\begin{mng}%20
A katitxgaLa ETugaLiMda savxlahotitxnalilxyeV A camARyudhagaLU nAshavAduvu. anaMtara 
katitxyoMdariMdaleV yudadhxmADutoMDagidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%21
Aga baliSaThxnAda jayaMtanu A kAleVyana juTaTxnunx hiDidukoMDu taleyanunx katatxrisi keLage 
keDavidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%22
Aga deVvategaLelalxrU jayajayakAra mADidaru. deYtayxrelalxrU soVtu sikikxda kaDege ODidaru.
\end{mng}

%% iMtu shirxVpadamxmahApuraNada saqSiTxKAMDadalilx kAleVyavadhaveMba aravatatxnAlakxneya 
%% adhayxyavu mugidudu.

\begin{mng}%1
vAyxsanu heVLidanu -- deYteyxVMdarxnAda hiraNAyxkaSxnu idanunx keVLi koVpagoMDu kaNuNxgaLanunx 
keMpage mADikoMDu deYtayxrige iMteMdu apapxNe mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
hiraNAyxkaSxnu heVLidanu -- nAneV deVvategaLanunx jayisalu horaDutetxVne. baradiruvavarU 
yudadhxmAdadvarU I dAriyalilx tirugaleV kUDadu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
vAyxsanu heVLidanu -- avana A mAtanunx keVLi uLidiruva BaTaru shUlapAshagaLanunx tegedukoMDu 
yudadhxkekx horaTaru.
\end{mng}

\begin{mng}%4
A seYnayxvu modalidudxdakikxMta nUraraSuTx hecicxtu. avarelalxrU yudadhxmADalu AkAshadalilxyU 
sathxLavilalxdaMte horaTaru.
\end{mng}

\begin{mng}%5-7
Aga rudarxru, sAdhayxru, vishevxVdeVvaru, sakxMda gaNapati, viSuNx iMdarx, muMtAgi elalxrU  kUDa 
yudadhxmADalu saMtoVSadiMda horaTaru. iSaTxvaravaregU deVvategaLigU, dAnavarigU I riVtiyAda 
yudadhxvu hiMde eMdU naDedU iralilxlalx. keVLiyU iralilxlalx. aSuTx BayaMkaravAgi naDeyitu maMju 
kADanunx musukuvaMte , shasAtxrXsatxrXgaLu A yudadhxraMgadalilx musukutitxdudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%8-15
BUmi, savxragx AkAshagaLanunx AvarisikoMDu A yudadhxvu raMjisitu. AkAshadalilx BUmiyalilx 
obabxranonxbabxru shakitx musala BalalxveV muMtAda AyudhagaLiMdalU, cakarx, KaDagx, 
parashavxthagaLiMdalU hoDedADidaru. alalxde beVrebeVre AyudhagaLiMdalU hoDedADidaru shasatxrXgaLu, 
sharagaLu, ivugaLiMda baruva rakatxdiMdalU, hadudx, kAge, nAyi, narigaLiMdalU BUmAyxkAshagaLu 
eDabiDaMte BayaMkaravAgidudxvu. meVGagaLu musaladaMte muLeyanunx surisuvaMte deVvadAnavaru 
gAyagaLiMda rakatxvanunx surisutitxdadxru. kelavaru biVLutitxdadxru. kelavaru mUCeR hoMdidadxru. 
kelavaru naDeyalAradeV eDavi biVLutitxdadxru. kelavaru nagutitxdadxru. kelavaru gajiRsutitxdadxru. 
kelavaru duHKakaravAgi kUgititxdadxru. matetx kelavaru siMhanAdamADutitxdadxru kelavara keYyi 
katatxrisihoVyitu. kelavaru kAlu katatxrisitu. kelavaru pakekx hoTeTxgaLalilx ETutiMdu 
sAviragaTaTxleyAgi bidadxru. Ane, kudure, katitx, rAkaSxsaru muMtAduvu koVTikoVTigaTaTxleyalilx A 
rakatxdalilxyeV bidudxvu. Aga BUmiyelalxvU rakatxda samudarxdaMtAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%16-17
Aga alilxMda nadigaLu oDaneyeV horaTuvu. a nadiyalilx shakAtxyXyudhagaLu, kaDiDx, kasa, maragaLAgi 
teVliduvu. mudagxra, masala, shUlAyudhagaLu, mosalegaLAduvu. jayaMtikeyeV muMtAda dhavxjagaLu 
miVnugaLAduvu. camaRyudhagaLu AmegaLAduvu.
\end{mng}

\begin{mng}%18
kUdalugaLU, cAmaragaLU, doDaDx doDadx Ane oMTe bANagaLiMda taDeyalapxTuTx guMpuguMpAgi 
pavacigaLaMte parxkAshisutitxdudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%19-20
inUnx aneVka pArxnigaLu peTuTx tiMdu bidudxdariMda rakatxvu hariyitu. Aga BUmiyelalxvU 
rakatxmayavAgi BayaMkaravAgididxtu. I riVtiyAgi sakxMdana shakAtxyXyudhadiMda deYtayxrelalxrU 
satatxru.
\end{mng}

\begin{mng}%21
parashu AyudhadiMdalU aginxya bANadiMdalU, varuNana pAshadiMdalU, satutx yamana paTaTxNakekx 
deYtayxru hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%22-24
I iMdArxdigaLa makakxlU, mumumxkakxlU, puroVhitaru, maMtirxgaLu, ivara bANa, shakitx, muMtAda 
AyudhagaLiMda asuraru keDavalapxTaTxru. garxhagaLu,. vAyugaLu, yakaSxru, gaMdharavxru, kinanxraru, 
ivara gade muMtAduvugaLiMdalU, kubeVrana gadeyiMdalU, moVDagaLiMdalU, shiDiliniMdalU, caMdarxnu 
biTaTx shiVtadiMdalU, A deYtayxru satatxru. hAvugaLa keTaTxviSagaLiMdalU deVvategaLa inUnx 
beVreyAda toMdaregaLiMdalU koVTi gaTaTxleyAgi deYtayxru BUmiyalilx bidadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%25-27
avaravara pApapuNayxgaLiganusAravAgi kelavaru sataxmeVle savxgaRkUkx matetx kelavaru narakakUkx 
matetx kelavaru pAtALakUkx hoVgutitxdadxru. I madhayxdalilx QuSigaLu goVvugaLigU, bArxhamxNarigU, 
sitxrXVyarigU, tapasisxgaLigU oLeLxyadAgaleMbudAgi veVdamaMtarxgaLanunx japisutitxdadxru. 
mikakxvarelalxrU yudadhxmADutatxleV idadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%28
I riVti deVvategaLiMda hoDeyalapxTuTx deYtayxru kelavaru pavaRtagaLigU, matetx kelavaru sikikxda 
kaDedU hedari ODutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%29
IriVti rAkaSxsaseYnayxvu ODutitxralu baliSaThxnAda balaneMbuvanu deVvategaLanunx ugarxvAda 
bANagaLiMda noVhisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%30
Itana bAnada peTaTxniMda baladapiRtarAda aneVkaru bidudx satatxru matetx kelavaru ODidaru. 
raNaraMgavu IriVti BayaMkaravAgididxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%31
A balaneMbuvana I mahAkArayxvanunx noVDi QuSigaLU, deVvategaLU hoVgaLidaru. deYtayxru kUgikoMDaru.
\end{mng}

\begin{mng}%32
avaribabxrigU yudadhxmodalAyitu. hiVge avaribabxrU yudadhx mADutitxruvalilx obabxrU shamapaDalilalx 
vayxthe hoMdalilalx BarxmeyanUnx hoMdalilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%34-35
hiVge yudadhxmADutitxralu rakatxvu soVrutitxru. idariMda avara meY nenedu A ibabxrU veYshAKa 
mAsadalilx hUbiTaTx mututxgada maradaMte kANutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%36
Aga deYtayxnAda balanu cakarxgaLanUnx, shUlagaLanUnx, musalagaLanUnx, iMdarxna meVle 
sAviragaTaTxleyAgi esedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%37
iMdarxnu savxlapxvU kAtaranAgade A cakarxshUlagaLanenxlAlx bANadiMda sulaBavAgi katatxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%38
Aga shUranAda balanu koVpagiMDu Aneya meVliruva iMdarxna edege shakitxyiMda hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%39
A ETiniMda iMdarxnu Aneya meVleyeV mUCiRtanAdanu. savxlapx hoVtitxna meVle jacnxnabaMdu A 
danujananunx balavAgi koDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%40-41
rathadalilxdadx avana dhanusasxnunx oMdu bANadiMda katatxrisidanu. camARyudhavanUnx, dhavxjavanUnx, 
oMdoMdu bANadiMda katatxrisdanu. nAlukx baNagaLiMDa nAlukx kuduregaLanunx koMdanu. oMdu bANadiMda 
sArathiya taleyanunx hArisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%42
IriVti dhanususx, sArathi, ratha, kuduregaLu nAshavAgalu A balanu mUCeRbaMdu neladalilx bidudx 
satatxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%43
anaMtara namuciyu koVpagiMDu gadeyanunx tegedukoMDu baMdu adarida A iMdarxna Aneyanunx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%44
meVru pavaRtada koVDugalilxna meVle siDilu bidadxMte BayaMkaravAda shabadxvAtiyu adu 
sroVmAMcavanunxMTumADitu.
\end{mng}

\begin{mng}%45
A ETiniMda duHKagiMDa A Aneyu rakatxvanunx surisatoDagitu. matutx A noVvanunx taDeyalArade 
hiMdakekx tirugibiTiTxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%46
matutx avanu iMdarxna meVle aneVkabANagaLanunx biDaLu avanu iMdarxnu adhaRcaMdarxbANagaLiMda kaDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%47
Aga namuciyu mAyeyanAnxsharxrisidanu. mAyiyiMda utapxnanxvAda pArxNigaLiMda toMdare hoMdi kelavaru 
teVvategaLu nelada meVle bidadxru. kelavaru rathadameVleyeV bidadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%48
namuciya I mahAkArayxvanunx viSuNxvu noVDi deVhadalilx aMTikoMDiruva A jaMtugaLanunx cakarxdiMda 
katatxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%49
anaMtara A iMdarxnu mUru bANagaLanunx biTuTx I namukiyanunx mUCeRgoLisidanu. adariMda nelada meVle 
bidadxnu. koMca hotitxna meVle oDaneyeV edadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%50
edudx oDaneyeV mudagxra Ayudhavanunx tegedukoMDu iMdarxnanunx kolalxlu hoVdanu. iMdarxnu 
vajArxyudhavanunx tegedukoMDu hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%51-52
iMdarxnu vajArxyudhadiMda hoDeda A ETu edeyalilx biVLalu namuciyu nelada meVle bidadxnu. 
deVvategaLU mahaSiRgaLU sAdhu sAdhu eMdu hogaLidaru. matutx puSapxvaqSiTxgaLiMda A shakarxnanUnx 
gwravisidaru. Aga namauciya seYnikarAda deYtayxrelalxrU hedari ODidaru. gaMdhavaRru saMtoVSadiMda 
gAnamADidaru. apasxrasitxrXVyaru kuNuyutAtx idadxru.
\end{mng}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx bala namciyara vadhaveMba aravatetxYdaneya 
%% adhayxyavu mugidudu.

\begin{mng}%1-2
vAyxsanu heVLidanu -- balananUnx, namuciyanUnx koMdudanunx noVDi muci eMbuvanu iMdarxnigedurAgi 
baMdu eleY iMdarxneV ! nAnu ilalxdidAdxga nananx aNaNxnAda namuciyanunx koMde. Iga ninanxnunx 
yamana manege kaLuhisutetxVne. Aga balashAliyAda iMdarxnu avananunx kuritiMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
shakarxnu heVLidanu -- eley muciyeV ! ninanx aNaNxna dhamaRda dAriyanunx niVnu Iga hiDiyutitxVye. 
beMkiya bisiyanunx tiLiyadeV pataMgada huLugaLu adaralilx biVLuvaMte niVnu nanonxVDane 
yudadhxmADaLu bayasutitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}%4
vAyxsanu heVLidanu -- hiVge heVLutitxrivAgaleV muciyu bANagalanunx iMdarxna meVle biTaTxnu. 
iMdarxnu mUru bANagaLiMda avanunx katatxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%5
Aga muciyu hatutx bANagaLanunx iMdarxnigU, mUru bANagaLanunx airAvatakUkx, ELu bANagaLanunx 
mAtaLigU biTuTx hoDedu siMhanAda mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%6
iSaTxlalxde inUnx iMdarxna meVle biDalu kabibxNada gadeyanunx koVpadiMda tUgutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%7
Aga iMdarxnu  vajArxyudhadiMda A gadeyanunx  caLakadiMda katatxrisi A muciya meVle biVLuvaMTe 
hoDedanu. A hoDetadiMda A muciyu pArxNabiTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%8
I muciyu biVLualu BUmiyu alAlxDitu. deVvategaLu saMtoVSadiMda kuNidADidaru. deYtayxru hedari ODidaru.
\end{mng}

%% iMtu shrixV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx mucuivadhaveMba aravatAtxraneya adhayxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mng}%1
vAyxsanu heVLidanu -- iMdarxnige samavAda parakarxmavuLaLx tAreVya eMbuvanu tananx taMdeyanunx 
koMda sakxMdananunx edurisi bANagaLanunx biTuTx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
viSuNxvinaMte parAkarxmavuLaLX sakxMdanu A bANagaLanunx katatxrisi avananUnx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
A rAkaSxsanu jAgarxteyAgi sakxMdanameVle bANagaLanunx biDalu avanu savxlapxvU kAtaragoLaLxde A 
bANagaLanenxlAlx katatxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%4
tAreVyanu AgenxVyAsatxrXvanunx biTuTx A sakxMdananunx noVyisidanalalxde vajarxdaMtiruva 
vishiKegaLeMba bANagaLanunx biTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%5
kumArasAvxmiyu A bANagaLelalxvanUnx veYshAvxnarAsatxgaLiMda nAshapaDisalu A deYtayxnu 
rwdArxsatxrXvanunx matetx biTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%6
avelalxvanUnx kUDa A sakxMdanu nivArisalu matetx A asuranu aGoVgaveMba bANagaLanunx biTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%7
idariMda beTaTxgaLU, maragaLU, siMhagaLU, sapaRgaLU ivu koVTikoVTigaTaTxleyiMda sakxMdana meVle 
biVLalAraMBisiduvu.
\end{mng}

\begin{mng}%8
sakxMdanu A bANagaLelalxvanUnx katatxrisi A tAreVyananunx kAliniMda taleyavaregU bANagaLiMda hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%9
cinanxda hiDigaLuLaLx I bANagaLu avanalalx cucicxkoLaLxLu avanu kariyakalilxna meVle cinanxda 
cUrugaLu parxkAshisuvaMte parxkAshisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%10
avana deVhadiMda bahuvAgi rakatxvu soVritu. idanunx noVDidare veYshAKamAsadalilx hUbiTaTx baninxya 
puradaMte parxkAshisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%11-12
A rAkaSxsana rathada kuduregaLelalx, keLage biVLalu A rAkaSxsanu koVpagoMDu ugarxvAda shUlavanunx 
sakxMdana meVle biTaTxnu. sakxMdanu pAshupatayxveMba shUlavanunx tAnU biTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%13
avelalxvanUnx kaSxNakAladalilx sakxMdanu kaDidu nAshamADalu idanunx noVDi A deYtayxnu koTiTxruva 
shakityxnUnx parxyoVgisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%14
A shakitxyanunx katatxrisalu sakxMdanu shUlavanunx biTaTxnu averaDU aMtarikaSxdalilxyeV hoDadADiduvu.
\end{mng}

\begin{mng}%15-17
averaDU  kUDA kAdADi keLage bidudxvu, Aga koVpadiMda tAreVyanu utatxmavAda sharagaLiMda 
sakxMdananunx noVyisidanu sakxMdanu. avelalxvanUnx kataxrisi I deYtayxna keYyalilxdadx 
dhanasasxnUnx katatxrisidanu. matutx  sArathiyu taleyanUnx katatxrisi aneVka bANagaLiMda 
kuduregaLanunx keDavidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%18
Aga deYtayxnu neladameVle iLidu musalavanunx tegedukoMDanu. adariMda seVnAniya vAhanavAda 
navilanunx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%19
Aga A navilu budidhxBarxmeV hoMdi katatxrisitu. Aga sakxMdanu matetx A rAkaSxsananunx katitxyiMda 
hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%20
alalxdeV A musalavanUnx katatxrisidanu. Aga tAreVyanunx shakAtxyXyudhavanunx tegedukoMDu 
kumArasAvxmiyanunx matetx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%21-22
Aga guhanu deYtayxnanunx kolulxvudakekx tAnU shakAtxyAyudhavanunx biTaTxnu. parxLayAginxyaMtidadx A 
shakitxyu A tAreVyananunx katatxrisi matetx avana baLige baMditu. A deYtayxnu pArxNavanunx biTuTx 
BUmiyalilx biVLalu BUmiyu naDugitu, Aga deVvategaLu hUvu, dhUpa muMtAduvugaLiMda sakxMdananunx 
pUjisidaru.
\end{mng}

%% iMtu shirxVpadamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx tAreyavadhaveMba aravatetxLaneya adhAyxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mng}%1
vAyxsanu heVLidanu -- anaMtara deVvAMtakaneMba deYtayxnu sUrayxnaMtiruva rathadalilx kuLitu 
tuTiyanunx koVpadiMda kaDiyutAtx yudadhx mADalu baMdu AyukatxvAda kelavu mAtugaLanAnxDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
deVvaMtakanu heVLidanu -- eleY duSaTxneV ! niVnu keTiTxruvudariMda sariyAda dhamaRvu ninage 
gotitxlalx. sAvxmiyAdavanu pApapuNayxgaLa parxyoVgavanunx noVDi adakekx takakxMte shikeSxyanUnx 
bahumatiyanUnx koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%3
kAlamaqtuyxvu ninage hatitxrxbaMdiruvudariMda ninage dhamaRveMbudu tiLidilalx nAnu 
adhamaRdavaranunx shikiSxsuvudakokxVsakxraveV barhxmaxniMda nimiRtanAgidedxVne. AdadxriMda 
ninanxnunx shikiSxsutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%4
dhamaRdiMda cayxtanAgi keTaTx kamaRvanenxV mADalu huTitXdavanige roVgabaruvudilalx. mupipxlalx. 
kAlamatuyxvU ilalx. ALugaLU, ilalx. hiVge yArU ilalxde hagaLU, rAtirxyU kaSaTxpaDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%5
vAyxsanu heVLidanu -- dhamaRsAkiSxyAda yamanige hiVgeMdu heVLutAtx kAlamaqtuyxvinaMtiruva 
baNagaLiMda A yamananunx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%6
A yamanU kUDa A bANagaLanunx katatxrisidanu. anaMtara deYtayxnu parxLayAginxyaMtiruva aneVka 
bANagaLanunx biTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%7-8
yamanu IriVti hoDeyalu avanu A bANagaLanunx katatxrisidanu. IritVti ibabxrU koVpagoMDu jayavanunx 
apeVkiSxsutatx yudadhx mADutitxdadxru. oMdu hagaLU, rAtirxyU avarige dAruNavAda yudhadxvu naDeyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%9
iSaTxralilx koVpagiMDa deYtayxnanu hememxyiMdalU koVpadiMdalU yamananunx shakAtxyudhadiMda hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%10
Aga koVpadiMda yamanu adeV shakitxyanunx hiDidukoMDu A deYtayxna edege hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%11-12
avana aMgavelalxvU AdariMda nADugitu. bAyiyiMda rakatxvU baMditu. matutx utaxmavAda 
daMDAyudhavanunx tegedukoMDu A deYtayxna, kudure, ratha, sArathigaLanUnx hoDedu deYtayxnanUnx 
hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%13-15
I riVti yamanu koVpagoMDu A deYtayxnanunx koMDanu avanu biVLutaxlU dudhaRSaneMba dAnavanu 
koVpadiMda shUlavanunx hiDidu yamananunx kolalxlu meVle bidadxnu. shUradAda shUlavanunx 
tegedukoMDu baruva A deYtayxna meVle yamana shakAtxyXyudhavanunx tegedukoMDu Bayavilalxde 
nugigxdanu. A yamananunx A deYtayxnanu shUladiMda hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%16-17
Aga yamanu koVpagoMDu shakAtxyXyudhavanunx avana meVle biDalu A shakAtxyXyudhavu shUlavanunx muridu 
A deYtayxna haqdayavanunx siVLi BUmige bididxtu. shakitxyiMda noMda deYtayxnU rathavU nelakekx 
uruLiduvu.
\end{mng}

\begin{mng}%18
anaMtara dumuRKaneMbuvanu dhanusasxnunx hedeyeVrisikoMDu yamana  meVle biVLalu baMdanu. yamanu 
KaDagxvanUnx camaRvanUnx dharisi rathadalixyeV idadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%19-20
Atanu yamananunx noVDi Atana meVle aneVka bANagaLanunx biTaTxnu. yamanu rathadiMda keLakekx 
keLakekx dhumuki kuMDalagaLiMda kUDida avana taleyanunx katatxrisidanu. avanu Bumiyalilx bidadxnu 
anaMtara kaLeduLida seYnayxvu sikikxda kaDege ODitu.
\end{mng}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx deVvAMtaka dudhaRSaRdumuRKavadheyeMba 
%% aravatetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mng}%1
vAyxsanu heVLidanu -- anaMtara namuciyeMbuvanu koVpagoMDu rathadalilx kuLitu sapaRdaMte kUrxravAda 
bANagaLiMda deVvategALanunx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
Aga A yudhadhxdalilx deVvategaLu, kinanxraru, sidadhxru, pananxgarU, kUDa avana bANaveVgavanunx 
taDeyalAradeV hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%3
ucecxYsharxvasesxMba kudereyanunx kaTiTx mAtaLiyeMba sArathiyu naDeysititxruva rathadalilx kuLitu 
iMdarxnu Atananunx edurisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%4
baLiSaThxnAda iMdarxnanunx noVDi namuciyu avanigU avana anuyAyigaLigU A yudadhxraMgadalilx iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%5
namuciyu heVLidanu -- daDaDxnAda deVvateyanunx koMdare yashasUsx baruvudilalx. nanage iSaTxvU 
ilalx. nanage lABAvU ilalx. A jayavu jayavU alalx.
\end{mng}

\begin{mng}%6
AdadxriMda ninanxnunx koMdare elalxvU shAshavxtavAgi sididhxsutatxve. suKada BoVgagaLuLaLX 
deVvarAjayxvanUnx shAshavtavAgi hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%7
vAyxsanu heVLidanu -- Aga shakatxnAda A iMdarxnu A namuciyanunx kuritu iMteMdu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%8
iMdarxnu heVLidanu -- shURatavxvu BAyimAtiniMda elalx kaDeyalilxyU sulaBavAgi barutatxde. eleY 
dAnavaneV ! ninage shwrayxvidadxre toVrisu. ninanxnunx yamana paTaTxNakekx kaLuhisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%9
vAyxsanu heVLidanu -- idanunx keVLi shUranAda deYtayxnu koVpagoMDu aidu bANagaLiMda A iMdanunx 
hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%10
A bANagaLanunx iMdarxnu katatxrisidanu. avaribabxrU jayAkAMkiSxgaLAgi yudadhxdalilx 
obabxrameVlobabxru shakitxyanunx toVrisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%11
obabxrigobabxru caLakadiMda bANagaLanunx kataxrisutatx baMdaru. obabxrigobabxru kUrxravAda 
bANAgaLiMDa shariVravanunx BeVdisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%12
avaribabxrU apUvaRvAda keY caLakagaLanunx yudadhxdalilx toVrisidaru. bANada hiDiyuvike 
biDuvikegaLalilx bahu hasatxlAGavanunx toVrisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%13
idanunx noVDi deVvategaLU, asurarU, AshacxyaRpaTaTxru. idara madhayxdalilx A namuciyu 
mAyAsatxrXvanunx parxyoVgisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%14-15
alilx aneVkabANagaLanunx ODADutitxruvaMte mADutitxdadxru. shakarxnu Aga koVpadiMda dhanusasxnunx 
etitx hiDidu sAvirada eMTu bANagaLanunx biTuTx avana meYgelAlx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%16
obabxrigobabxru hoDedaru. obabxrabANavanonxbabxru katatxrisidaru. Aga AkAshavu bANagaLiMda 
mucicxdidxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%17
A bANagaLanu BUmiyalilx kataxrisalapxTuTx aneVkavAgi bidudxvu. I riVti bahukAla yudadhxvu naDeyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%18
Aga namuciyu mAyAsatxrXvanunx biTuTX parxpaMcavelalxvanUnx katatxleyanAngi mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%19-21
deVvAsurarobabxrU obabxranonxbabxru noVDuvaMtiralilalx. sUrayx caMdarx garxhagaLu beMki ivara 
kAMtiyu a katatxlalilx kANutitxralilalx. AnaMtara deYtayxnu bANagaLanunx biDalu elAlx 
deVvategaLigU, ETu bididxtu. iMdarxnigU ETu tAkitu. bANada ETugaLiMDa noMdu BUmiyalilx aneVka 
deVvategaLu bidadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%22-24
matetx kelavu viVraru noVdu sutatxlU ODuvudakekx modaliTaTxru. Aga deVvadeVvanAda iMdarxnu 
moVsavanunx tiLidu aneVka sUrayxra kAMtiyuLaLx swmAsxsatxrXvanunx biTaTxnu. I madhayxdalilx 
samayavanunx noVDi bahu GaMTeyuLaLx shakAtxyXyudhavanunx biTutx A deYtayxna edeyalilx hoDedanu. 
avanu noVvanunx hoMdi koMcahUtitxnameVle sudArisikoMDu koVpagoMDu matetx edadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%25
edudx hoVgi koVpadiMda airAvatavanunx hiDidukoMDu toMdarepaDisi koVpadiMda hedarisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%26
Aga A airAvatavanunx hiDidu iMDarxnoDaneyeV BUmige keDavidanu. Aga kelage bidudx iMdarxnu 
mUCRtanAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%27
anaMtara A deYtayxnu negedu Aneya daMtagaLa madhayxdalilx niMtu A Aneyanunx kolalxlu cakarxvanunx 
tegeyutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%28
Aga katitxyanunx tegedukoMDu iMdarxnu A deYtayxna  taleyanunx katatxrisi keDavidanu. Aga 
deVvategaLu saMToVSagoMDaru. gaMdhavaRru hADidaru. QuSigaLU saMtoVSapaTuTx iMdarxnanunx hogaLidaru.
\end{mng}

%% iMtu shrixVpadamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx eraDaneya namucivadhaveMba aravatotxMBatatxneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mng}%1-2
vAyxsanu heVLidanu -- madhuveMba deYtayxnu oLeLxya rathavanunx hatitx dhanusasxnunx hiDidu 
anuyAyigaLoDane viSuNxvanunx edurisidanu koVpadiMda A hariyanunx kuritu iMteMdu duSaTxvAda 
mAtugaLanunx heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
eleY nArAyaNaneV ! yudadhxda dhamaRvanunx inUnx niVnu tiLidilalxvalalx ! Etakekx ? anAyxyadiMda 
koMdu hALAgutitxVyalalx ! manasisxge duHKavU ilalxvalalx.
\end{mng}

\begin{mng}%4
heVLuvudakUkx kUDa ayoVgayxvAda iMtaha pApagaLiMdaleV deVvategaLelalxrU nAshavAgutAtxre. irali. 
nAnu beVreyavaranenxV saqSiTx mADutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%5
ninanxnUnx ninanx joteya devagaNagALanUnx koMduhAkutetxVne. eMdu heVLutAtx dhanusasxnunx 
tegedukoMDu baNagaLiMda viSuNxvanunx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%6
mAdhavanu haritavAda baNadiMda A baNagaLanunx katatxrisidanu. alalxde A madhuvina elAlx  gaMgagaLa 
meVlU,baNavanunx biTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%7-9
Aga madhuvu mAyeyanunx parxyoVsidanu. idariMda shUrarAda rudarxrU, baliSaThxrAda deVvategaLU, 
aneVka bageya AyudhagaLanunx dharisiruva deVviyarU, seVnApatigaLU, gaNaparU, harihararU, 
garxhagaLU, elalxrU seVrikoMDu tamamx tamomxLage yudadhxmADalAraMBisidaru. I madhuvina mAyeyiMda 
IriVti deVvategaLu nAshavanunx hoMdidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%10
hiMdeyU muMdeyU elAlx kaDeyalilxyU bANada maLeyiMda deVvategaLu noMdu keLage bidadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%11
iSaTxralilx viSuNxvu sudashaRna cakarxvanunx hiDidu mAyAvigaLAda rAkaSxsaranunx koMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%12
I viSuNxvu A duSaTxrAda deYtayxra talegaLanunx sAviragaTaTxleyalilx kaDidu keDavidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%13
ideV riVti inUnx kelavu deYtayxranunx I viSuNxvu yudadhxdiMda ODisidanu. idanunx noVDi munigaLU, 
deVvategaLU AshacxyaRpaTaTxru. matUtx kivi kiviyalilx iMteMdenunxtitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%14-15
munigaLU deVvategaLu hVLidaru -- I hariyU nAsha rahitanu, oDeyanu, yAvAgalU deVvategaLanunx 
rakiSxsutAtxne. iavanu savaRsAkiSxyu. parxti yudagadalilxyU. deYtayxranunx gelulxtAtxne. 
hiVgiravavanu kalApxMtaradalilx deVvategaLanunx heVge kolulxvanu ? eMdenunxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%16
vAyxsanu heVLidanu -- iSaTxroLage madhuvu mAyeyiMda harana rUpavanunx hoMdi harige iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%17
madhuvu heVLidanu -- eleY pApiyeV ! deYtayxra edurige niVnu deVvategaLanunx kolulxtitxdidxVye. 
idaraiMda niVnageVnu anukUla ? dhamaRvagali kiVtiRyAgali idaralilx yAvudide ?
\end{mng}

\begin{mng}%18
niVnu bahu utamxtatxnAgirutitxVye. nananxvaru pararu eMbudeV ninage tiLiyadu. AdadxriMda ninanxnunx 
bAnagaLiMda koMduhAkutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%19
vAyxsanu heVLidanu -- hiVgeMdu keVshavana meVle bANagaLanunx biTaTxnu. A keVshavanU I 
bANagagaLanunx katatxrisi iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%20
mAdhavanunx heVLidanu -- eleY deYtayxneV ! ninanxnunx balelxnu hararUpavanunx dharisididxVye. niVnu 
shUranu . shUrakamaRvanunx mADutitxVye. mAyeyalilx gaTiTxganeMbudanunx balelxnu. ninanxnunx 
raNAMgaNadalilx koMdu ninage keTaTxloVkavanunx koDutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%21
vAyxsanu heVLidanu -- hiVgeMdu heVLutAtx jaDegU, dhavajakUkx baravana meVle kUtiruva IshavxranigU 
bANagaLanunx biTuTx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%22
Aga avaribabxrigU doDaDx yudadhxvu naDeyitu. obabxra bANavanunx matotxbabxru katatxrisutitxdadxru. 
cUru cUrAgi mADutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%23
hariyu bANadiMda avana dhanusasxnunx katatxrisi etitxna rUpvanunx hoMdidadx avana kudureyanUnx 
keDavidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
anaMtara A deYtayxnu shUlavanunx tegedukoMDu hariya meVle biDalu kUgutatx adariMda hariyanunx 
koDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%25-26
viSuNxvu a shUlavanunx mUru bANagaLiMda katatxrisidanu. Aga A duSaTxnAda madhuvu mAyeyiMda diVviya 
rUpvanunx hoMdi siMhadameVle kuLitu baMdanu. bANagaLiMda viSuNxvanunx hoDeyutAtx iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%27
madhuvu heVLidanu -- eleY viSuNxveV ! nananx gaMDananunx niVnu koMde. nAnu nananx makakxLAda 
sakxMda, vinAyakarU ninanxnunx kolulxtetxVve.
\end{mng}

\begin{mng}%28
vAyxsanu heVLidanu -- hiVge A deYtayxnu heVLutitxralu viSuNxvu bANagaLanunx biTuTx kolalxlu a 
deYtayxnu rakatxvanunx kAtutatx satutxbidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%29
mahAbaliSaThxnAda sakxMdanu, hariyu tAyi taMdegaLAnunx koMdudanunx noVDi shakAtxyXyudhavnanunx 
tegedukoMDu A hariyoVdane yudadhxkekx baMdanu. Aga barxhamxnu ajAcnxnxdiMda kUDida A sakxMdanige 
iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%30
barxhamxnu heVLidanu -- eleY sakxMdaneV ! IriVtiyAda yudadhxvanunx dUradalilx noVDutitxruva ninanx 
tAyitaMdegaLanunx noVDu. aMtarikaSxdalilx sututxtatx loVkasAkiSxyAgidAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}%31-33
vAyxsanu heVLidanu -- sakxMdanu idanunx keVLi avaranunx noVDi horaTuhoVdanu. anaMtara baliSaThxrAda 
dhuMdhu siMdhu eMba sahoVdararU hariyanunx kolalxlu garuDana meVle bidadxru. KaDagxvanunx 
hiDididadx dhuMdu naMkadiMdalU, gadeyanunx hiDididadx siMdhuvanunx gadeyiMdalU viSuNxvukolalxlu 
avaribabxrU BUmiyalilx bidadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%34
matetx madhuvu mAyeyiMda katatxleyanunx mADi a katatxleyalilx mareyAgi nUru beTaTxgaLanunx A 
viSuNxvina meVle keDavidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%35
katatxleyalilxyeV A beTaTxgaLanunx katatxrisi sudashaRnadiMda avana taleyanunx katatxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%36
Aga barxhamxnU shaMBuvU deVvategaLU I viSuNxvnaunx loVkadalilx madhusUnaneMdu parxcurapaDisi kUgidaru.
\end{mng}

%% iMtu shirxVpadamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx madhuvadhaveMba epapxtatxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mng}%1
vAyxsanu heVLidanu -- anaMtara A deYtayxsherxVSaThxnAda vaqtarxneMbuvanu digagxjadaMtiruva Aneya 
meVle kuLirukoMDu iMdarxnanunx edurisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
Aneya meVle barutitxruva vaqtarxnanunx aneVka bANagaLiMdarxnu tAnU Aneya meVle kuLitiruvaMteyeV 
hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
vaqtarxnu iMdarxna talege bANagaLiMda hoDeyalu A iMdarxnu mahAbaliSaTxnAdarU taDeyalArade 
tatatxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%4
Aga iMdarxnu samAdhAnahoMdi dhanusasxnunx hiDidukoMDu A varxtarxna meVle baNada maLeyanunx surisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%5
vaqtarxnu iMdarxna bANagaLanunx katatxrisi matetx pavaRtadaMrituva bANagaLiMda parAkarxmiyU 
deVvAdhipanU Ada A iMdarxnanunx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%6
anaMtara sAvira bANagaLanunx biTuTx vaqtarxnanunx noVyisidanu. hiVge cinanx, ratanx 
muMtAduvugaLiMda BUSitavAda bANagaLu hoVgutitxdudxvu. barutitxdudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%7
AkAshadalilx A bANada raBasakekx suLigALigaLu eLutitxdudxvu.malalxde AkAshadalilx sUrayxna 
kiraNagaLu haraDuvaMte I bANagaLu hariDikoMDuvu.
\end{mng}

\begin{mng}%8
IriVtiyAgi aneVka bANagaLiMda avaru obabxrigobabxru hoDedADutitxdadxru. A baNagaLu 
vAyuveVgavuLaLxvugaLAgi pavaRtagaLaMte ODADutitxdudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%9
A bANagaLu baDebaginxyaMtidudxvu. vajarxdiMdalU veVdisalAgadaMtidudxvu. dhanudhArigaLAda ibabxra 
bAnagaLU oMdeV riVtiyAgidudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%10
I riVtiyAda yudadhxvu oMdu hagaLu oMdu rAtirxyU naDeyitu. anaMtara maheVMdarxnu shUlavanunx 
tegedukoMDu vaqtatxna Anege hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%11-12
A vaqtarxnu nelakekx dhamuki caLakadiMda tAnoMdu rathavanunx Eridanu. rathadalilxdudxkoMDu 
shakAtxyAyudhadiMda iMdarxna airAvaNavanunx hoDedanu. A rAkaSxsanu A shakAtxyXyudhadiMda 
iMdarxanunx vajArxyudhadiMda beTaTxvanunx hoDeyuvaMte hoDedanu. Aga airAvatavU iMdarxnU 
tatatxrisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%13
iMdarxnu shakAtxyXyudhavanunx tegedukoMDu A deYtayxna edege hoDedanu. a deYtayxnu rathada 
madhayxdalilxyev bidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%14
kaSxNakAladalilxyeV sudhArisikoMDu siMhanAda mADikoMDu bANadiMda iMdarxnanunx hoDeyalu iMdarxnu 
mUCeRyanunx hoMdidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%15
iMdarxnu ececxtutx vajarxdaMtiriruva bAnagaLiMda hoDeyalu A vaqtarxnu noDanu.
\end{mng}

\begin{mng}%16
vaqtarxnu iMdarxna meVle mahAshUlavanunx biTuTx adara meVle pAshupatAsatxrxvanUnx biTaTxnu. 
veYSaNxvAsatxrXvanunx iMdarxnu biTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%17
averaDu asatxrXgaLU kiDigaLanunx udurisutAtx madhayxdalilxyeV hoDedADiduvu.
\end{mng}

\begin{mng}%18
avugaLiMda kiDigaLu biVLutitxralu eraDu seYnayxda BaTarugaLU pataMgada huLugaLu beMkiyamuMde 
nilalxlAradaMte nilalxlAradeV hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%19
kelavaru suTuTx keLage bidadxru. kaLeduLida eraDu seVneya BaTaru nAnAdikukxgaLige ODidaru. Aga 
yudadhxraMgavu baridAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%20
anaMtara avaribabxrU tamamx tamamx asatxrXgaLanunx matetx hiMdakekx tegedukoMDaru. tananx asatxrXvu 
kelasa mADadeV hoVgalu vaqtarxnu koVpagoMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}%21
A vaqtarxnu mAyeyanAnxsharxyisi sheYlAsatarxvanunx biTaTxnu A iMdarxnu baNagaLiMda A beTaTxgaLanunx 
katatxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%22-23
A varxtarxnu agoVraveMba asatxrXvanunx iMdarxna meVle biTaTxnu. adariMda koVTigaTaTxle jaMtugaLu 
huTitx A iMdarxna meVle bidudxvalalxde siMha, huli, karaDi, toVLa, cirate, Ane, sapaR muMtAda 
kUrxrapArxNigaLUbidudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
adhaRcaMdArxkArada bANagaLiMdalU, BalalxgaLiMdalU avu baruvaSaTxroLageV A iMdarxnu avanu 
katatxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%25
anaMtara vaqtarxnu dhanusasxnunx tegedukoMdu haritavAda kaThiNavAda aneVka bAnagaLiMda iMdarxnanunx 
hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%26
shakarxnu haritavAda bANadiMda A vaqtarxna dhanusasxnUnx katatxrisi sArathiyanUnx kuduregaLanUnx 
keLage keDavidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%27
Aga muLuLxgaLiMda mADiruva gadeyanunx tegedu A airAvata Aneya meVle hoDeyalu A Aneyu noVvu hoMdi 
nelake, bididxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%28
oDaneyeV iMdarxnu gadeyanunx tegedukoMDu keLagiLidanu. Aga avaribabxrigU gadayudadhxvu modalAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%29-30
avaru hoDedADuvAga gadeya shabadxvu uMTAgutitxdidxtu. avaru AvataR, parivataR, cakarxdhanavx, 
UdhavxRparxhAra, madhayxparxhAra, pAshacxRparxhAgaLeMba maMDalagaLanunx sututxtitxdadxru. I riVti 
avaribabxrigU loVkaBayaMkaravAda yudadhxvu naDeyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%31
deVvategaLU, dAnavarU, idanunx noVDi AshacxyaRpaTaTxru. hiVge yudadhxmADutitxruva A viVraru 
sAyuvareMba sithxtige baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%32
deVvadAnavarelalxrU idanunx noVDutatx niMtaru. Isha, barxhAmxdigaLU A aduBxtavanunx noVDalu 
aMtarikaSxdalilx niMtaru.
\end{mng}

\begin{mng}%33
avara huMkAra shababxgaLU, gadeya dhavxnigaLU, hecucxtitxdudxvu. beMkigaLU huTuTxtitxdudxvu. hAge 
huTiTXda shabadxgaLU meVle meVle hoVgi keVLisutitxdudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%34
gadeyu muridu hoVgalu, ibabxrU muSiTxyudadhxvanunx mADidaru. idU adhaRyAma naDeyalu asatxrXgALaLuLx 
parxyoVgisi hoDedADidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%35
idAda meVle KaDagx camaRgaLanunx dharisi, neladameVle niMtu kAlALinaMte yudadhxvanUnx 
kaSxNakAlamADidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%36
avara meYyalelxlAlx keYcaLakadiMda camaRgaLU, katitxya beLakugaLU kANutitxdudxvu. I riVtiyAgi 
keYcaLakadiMda kUDidudxdu elalxrigU kANutitxtutx.
\end{mng}

\begin{mng}%37
A camaRgaLanUnx kUDa katatxrisidaru. avaribabxrigU IriVti BayaMkara yudadhxvu naDeyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%38
avaru lAGavadiMda maMDala cakarxdhanavagatigaLalilx sutitxdaru. vaqtarxvAsavara I yudadhxvu 
upamAnarahitagvAgididxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%39
Aga iMdarxnu negedu vaqtarxna juTaTxnunx hiDidu katitxyiMda A raNaragaMdalilx avana katatxnunx 
katatxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%40
Aga deVvategaLu jaya jaya shabadxvanunx mADidaru. saMtoVSadiMda avaru iMdarxnanunx gwravisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%41
deVvaduMduBigaLu dhavxnimADiduvu apasxra sitxrXVyaru kuNidura. gaMdhavaRru munigaLu sutitxsidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%42
deYtayxrelalxrU hedari AyudhagaLanunx bisuTu nAnA dikikxge ODidaru.
\end{mng}

%% iMtu shirxV padamxmahApurAnada saqSiTxKaMDadalilx vaqtarxvadhaveMba epapxtotxMdaneya adhayxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mng}%1
vAyxsanu heVLidanu -- tirxpurana maganAda terxYpuri eMba rAkaSxsanu nAlukx kuduregaLiMda 
eLeyalapxTaTx rathavnaunx hatitx gaNAdhipananunx edurisi iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%2-3
terxYpuriyu heVLidanu -- ayoVgayxnAda ninanx taMdeyu nananx taMdeyanunx koMdanu. AdadxriMda 
ninanxnunx nAnu bANagaLiMda hoDedu yamana manege kaLuhisutetxVne. Aga A gaNeVshanu tirxpurana 
maganige iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%4
gaNeVshanu heVLidanu -- himde ninanx taMdeyu deVvaegaLige keTaTxdadxnunx mADutitxdadxnu. adanunx 
namamx taMdeyu nanage heVLidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}%5
I riVti pApakelasa mADutitxdudxdanunx nananx taMdeyu jAcnxna baladiMda tiLidu oMdeV bANadiMda 
avananunx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%6
avananunx koMdu A pApavanunx nAshamADidanu. matutx avananunx koMdu loVkavanUnx udadhxrisidanu. nAnU 
ninanxnunx kaSxNakAladalilxkoMdu yamana manege kaLuhisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%7
vAyxsanu heVLidanu -- hiVge heVLutitxruva deVvagaNakekx adhipanAda gaNapatiyanUnx tiVkaSxNXvAda 
bANagaLiMda hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%8-9
anaMtara aneVkavAda yamapAshakekx samavU, haritavU Ada bANagaLiMda A deYtayxnanunx hoDedanu. 
oDaneya A deYtayxna agaMvelalxvU rakatxdiMda neMditu.
\end{mng}

\begin{mng}%10
Aga gaNapatiyu koVpadiMda kaNuNxgaLanunx keMpumADikoMDu haritavADa bANagaLiMda A deYtayxna 
bANagaLanunx katatxrisi hAkidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%11
matetx ugarxvAda bANagaLiMda hoDeyalu adara peTaTxniMda noVvAgi mUCeRhoMdi keLage bidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%12
anaMtara Badarx, suBadarx, BiVSaNa, nijaRrAMtakareMbuvaru tamamx tamamx gadegaLanunx hiDidu A 
vinAyakananunx edurisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%13-15
avarelalxrU oMdeVbAri gadeyiMda gaNapatiyanux hoDedaru. A gaNapatiyu avelavanUnx camatAkxradiMDa 
tapipxsikoMDu koDaliyiMda Badarxkana taleyanUnx, katitxyiMda swBadarxna taleyanUnx, koDaliyiMda 
BiVSaNana taleyanUnx, KaDagxdiMda nijaRrAMtakana taleyanUnx katatxrisi keDavidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%16-17
I riVtiyAgi nAlavxranUnx koMdanu. aSaTxroLage terxYpuriyu jAcnxnavanunx hoMdi rathadalilx kuLitu 
ugarxvAda bANagaLiMda gaNapatiyanunx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%18-20
avelalxvanUnx A gaNapatiyu katatxrisidanu matutx Atana meVle bANagaLanunx biTuTx nAlukx bANagaLiMda 
kuduregaLanUnx oMdu bANadiMda sArathiyanUnx keDagi uLida seVnApatigaLanUnx hoDedanu. oDaneyeV A 
terxYpuriyu beVreya rathavanunx hatitx haritavAda bANagaLanunx biTuTx gaNavatiyanunx 
katatxrisuvaMte mADidanu. anaMtara rakatxvanunx hoMdida A gaNapatige bahuvAgi koVpabaMditu.
\end{mng}

\begin{mng}%21-23
Aga gaNapatiyu mUru bANagaLanunx haNegU, ELu bANagaLanunx edegU, nAlukx bANagaLanunx hokakxLigU, 
aidu bANagaLanunx muSiTx talegaLigU biTuTx hoDedanu I riVti ETanunx iMtada A deYtayxnu mUCeRgoMDu 
rathada madhayxdalilxyeV bidadxnu Aga dhAraneMba sUtanu avananunx yudadhxdiMda tegedukoMDu hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
yudadhxdalilx mUCeRhoMdi vimuKanAgiruva A deYtayxnanunx gaNapatiyu hoDeyalilalx. bahu kAlada meVle jAcnxnavanunx hoMdi A deYtayxnu sArathige iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%25
vAyxsanu heVLidanu -- Aga sArathiyu satayxvU pathayxvU Ada mAtanunx heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%27
sArathiyu heVLidanu -- sAvxmi ! gaNapatiya bANavanunx sahisalu yAvanu tAneV shakatxnAdAnu ? 
AdadxriMdaleV mUCeRhoMdida ninanxnunx nAnu tegedukoMDu baMde. Iga Enanx iSaTxbaMdaMte mADu
\end{mng}

\begin{mng}%28
vAyxsanu heVLidanu-- iSaTxralilx hiraNayxkashipuvu oMdu Aneyanunx auSadhi modalAdavugaLiMda 
jAcnxnbadalAyisuvaMte mADi kobibxsidanu
\end{mng}

\begin{mng}%29
balavanUnx, utAsxhavanUnx nUraraSuTx hecicxsi maMtirxsida niVranunx koTuTx gAyagaLanunx keTiTxsi 
jayavanunx koVridanu. adanunx I terxYpurige kaLuhisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%30-39
A Aneya daMtagaLiMdaleV beTaTXvanUnx kUDa oDeyutitxdidxtu. aMtaha I Aneya yudadhxraMgadalilx aneVka 
seYnayxgaLanUnx seVnAdhi patigaLanUnx kolulxtAtx jayisalasAdhayxvAgididxtu. A terxYpuriyu A Aneya 
meVle kuLitu haritavADa bANagaLiMda muKayx muKayxrAda deVvategaLanunx hoDedu keDavutitxdadxnu 
avana kurxravADa bANagaLiMda shUrarAdarU deVvategaLu rakatxdiMda toVyadxvarAgi nelada meVle 
bidadxru. A deYtayxnU AneyU hoVdeDeyalelxlAlx bAnagaLiMda bahu BayaMkaravAda kelavanunx mADidanu. 
Aneyu kelavaranunx keDavitu Aneya meVlina BaTanU klavaranunx keDavidanu. A Aneya veVgadiMdalU, 
adara tiruguvikeyiMdalU, eSoTxV deVvategaLu bAdhe hoMdidaru, deVvategaLa muMdALugaLU kUDa 
shasAtxrXsatxrXgaLiMda avananUnx avana AneyanUnx hoDedaru. AdarU kUDa deVvategaLu a Aneyanunx 
soVlisalAradeV hoVdaru avarelalxranUnx Aneyu daMtagaLiMdalU, terxYpuriyu bANadiMdalU jAgarxteyAgi 
keDavidaru. ETanunx tiMdu keLage biVLade kaLeduLida deVvategaLu gaNapatiyanunx sharaNu hoMdidaru. 
deVvategaLa meVle I riVtiyAda yudadhxvanunx noVDi gaNapatiyu A Anege bANagaLanunx biTuTx hoDeyalu 
noVvanunx hoMdi ODADalu modaliTiTxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%40-44
Aga A Aneya meVlidadx terxYpuriyu eraDu bANagaLanunx gaNapatiya meVle biTaTxnu. AnaMtara gaNapanUnx 
biTaTxnu. hiVge ibabxrU siMhanAdamADutAtx hoDedADidaru. ibabxrU gajiRsutatx jayisalu 
AshepaDutitxdadxru. I riVtiyAda yudadhxdalilx A viVraribabxrU rakatxdiMda nenedaru. anaMtara A 
mudAdxneyu tananx daMtagaLiMda I gaNapananunx tividu hoDeyitu. idanunx noVDi gaNapatiyavAhanavAda 
iliyu a AneyameVle yudadhxkekx niMtitu. I riVti vAhanagALigU, BaTarigU yudadhxvu EpaRTiTxtu. 
vAhanagaLu halilxniMdalU, BaTaru bANagaLiMdalU. mADutitxdadx yudadhxvu savaRloVka BayaMkaravAgi 
shabadxvanunx mADutitxdudxvu. I riVti yudadhx naDeyutitxralu iliyx A mudAdxneyanunx noVyisitu. 
matutx Aneya meVlakUkx saha Eritu.	
\end{mng}

\begin{mng}%45-48
Aga gaNapatiyu parashu (koDali)vanunx tegedukoMDu Aneya benanxmeVle niMtu A Anege koMbugaLa 
baLiyalilx hoDedanu. matutx terxYpurige haqdayakUkx hoDedanu. matutx A Aneya katitxnx meVlU 
hoDedanu. Aga terxYpuriyu rakatxvanunx kArutatx Aneya joteyalilxyeV bidadxnu. deVvategaLu sAdhu 
sAdhu eMdu hogaLidarU alalxdeV deVvategaLu gaNagatiyanunx hUvu gaMdha dUpagaLiMda pUjisidaru 
deYtayxru pArxNagaLanunx uLisikoLaLxlu hedari ODidaru. Aga shaMkara pAvaRtiyaru deVvategaLanunx 
kuritu iMteMdaru. maheVshavxranu heVLidanu -- mikakx deVvategaLU kUDa amoVGavAda asatxrXgaLiMda 
deYtayxranunx hoDeyiri seVnegaLu yudadhxvanunx mADuvaregU, jaya laBisuvavaregU yudadhxvanunx 
biDakUDadu.
\end{mng}

%% iMtu shirxV padamxmahApurAnada saqSiTxKaMDadalilx terxYpurivadhaveMba epapxtetxraDaneya 
%% adhayxyavu mugidudu.

\begin{mng}%1
vAyxsanu heVLidanu -- maheVshavxrana I mAtanunx keVLi iMdarxneV muMtAda deVvategaLu deYtayxra meVle 
bidudx hoDeyalupakarxmisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%2
Aga kuMBaneMba rAkaSxsanu yudadhxkekx bamdu yakaSxrAjanAda kubeVrananunx gadeyiMda hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
anaMtara kubeVranU kUDa gadeyanunx tegedukoMDu A kuMBanige hoDedanu. iMtu ibabxrigU BayaMkaravAda 
gadA yudadhxvu modalAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%4-5
cakarxbaMdha, mahAbaMdha, puroVvadhayx, pArxcura, BiVSaNa, yAnasoPxVTa, keYla, aBivAsitxkaveMba 
hesaruLaLx baMdhagaLiMda yudadhx mADidaru. konege kubeVranu soPxVTaveMba baMdhanadalilx A kuMBana 
edege hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%6-7
Aga kuMBana halulxgaLelalxvU muridu avanu keLage bidadxnu jaMBaneMba rAkaSxsanu rathada meVle 
kuLitu iMdarxnanunx edurisi bANagaLiMda avananunx hoDedanu. iMdarxnu vajArxyudhadiMdaleV A 
rAkasananUnx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%8-9
Aga A jaMBanu rakatxriMda toVdun neladalilx bidudx satatxnu. itatx kumArasAvxmiyu araNayx, suGoVra, 
GoVrareMba nAlavxru muKayxrAdavaranunx yukitxyiMda koMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%10-11
jayamtanu swraBananunx soVlisidanu shakitx, hasatx, saMhAlxda, narAMtaka ivaranunx yamanu 
KaDagxdiMda keDavi koMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%12
yamanu mahAbaliSaThxnAda niGaRNakananunx yudadhxdalilxkoMdanu. mumde heVLuva ELu janaranUnx aginxyu 
suTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%13-17
BadarxbAhu, mahAbAhu, suMgaMdha, gaMdha, Bhurika, valalxka, BiVma I ELu janarU yudadhxdalilx 
suDalapxTuTx keLage bidudx pArxNabiTaTxru. varuNanu tananx pAshAyudhadiMda aneVka jana shUrarAda 
deYtayxranunx keDavidanu. sUrayxna tApadiMda turu, tuMbaru, meVGABa, sAdhaka, asAdhakaru 
nAshamoVdidaru. kUrxra, kwMca, raNeVshAna, moVda, samomxVda, SaNumxKareMba deYtayxranunx vAyuvu 
koMdanu. neYQutanu gadeyiMda biVmaneMbuvananunx koMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%18-20
rudarxru shUladiMda aneVka deYtayxdAnavaranunx koMdaru. vasugaLa bANagadiMdalU, meVGagaLa 
AnekalulxgaLiMdalU, shiDiliniMdalU, aneVka jana deYtayxru satatxru. kubeVrana gadeyiMdalU aneVkaru 
satatxru.
\end{mng}

\begin{mng}%21-24
iMdarxnu vajArxyudhadiMdalU, sakxMdanu shakAtxyXyudhadiMdalU, gaNeVshanu parashiviniMdalU, aneVka 
jana deYtayxranunx koMdaru. viSuNxvu tananx cakarxdiMda aneVka jana deYtayxra talegaLanunx 
keDagidanu. yamanu yamadaMDadiMdalU, maqtuyxvu shakAtxyudhadiMdalU, varuNanu pAshadiMdalU, 
aneVkaranunx koMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%25-26
takaSxkaneV muMtAdavara ETiniMdalU, caMdana shiVtadiMdalU aneVkarAda kudureya rAvutaru satatxru. 
ashAvxroVhiyAda kUrxranADa manuyxvU, hanipAtanU, AnegaLanunx kolulxtatx baMdaru. IriVti paraGaveV 
muMtAda AyudhagaLiMda kuduregaLanUnx, AnegaLanUnx kolulxtatx keDavidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%27-29
I riVti gaMdhavaRrU, sidadhxrU, apasxrarU inUnx aneVka deVvategaLU, gaNAdhipatigaLU, I dAnavaranunx 
hoDedu koMdaru. shara, KaDagx, shUla, shakitx, parashavxtha, yasiTx, pariGa, kuMtagaLiMda suraru, 
asuraranunx nAshamADidaru. I riVti I asuraru nAshavAgutitxralu deYtaxyrajaneV baMdana.
\end{mng}

\begin{mng}%30-31
A hiraNAyxkaSxnu sUrayxnaMte parxkAshamAnavAda, ratanxgaLiMDa alaMkaqtavAda, patAke, dhavxjagaLiMda 
kUDida, iMdarxna rathadaMtiruva rathavanunx hatitx horaTanu.
\end{mng}

\begin{mng}%32-38
Atanu rathadalilx kuLita, yudadhxBuMige baMdu seYnayxgaLanUnx AnegaLanUnx, rathagaLanUnx 
kuduregaLanUnx sAviragaTaTxleyalilx keDavidanu. I  riVti deVvategaLa guMpinalilx saMcarisutAtx A 
deYtayxnu maqtuyxvinaMteyeV bANavanunx biDutAtx deVvategaLanunx keDavidanu Aneyu koLadalilx heVge 
kamaladavanavanunx nAshamADuvudoV hAge yudadhxdalilx Itanu deVvaseYnayxgaLanunx nAshamADidanu. Aga 
A hiraNAyxkaSxnu siMhanAda mADUtAtx veVgadiMda bANagaLanunx biDutAtx aneVkaranunx BUmiyaluilx 
keDagidanu hatutx bANagaLiMda jayaMtananUnx aidu bANagaLiMda reVmaMtananUnx, hadineYdu bANagaLiMda 
iMdarxnanUnx, ipapxtutx bANagaLiMda citarxrathananUnx, ipapxtetxYdu bANagaLiMda guhananUnx, 
mUrubANagaLiMDa gaNapatiyanUnx, ipapxtatxnAlukx bANagaLiMda yamananUnx, aMteyeV ipapxtutx 
bANagaLanunx biTuTx kAla, matutx maqtuyxgaLanUnx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%39
kuBeVra vAyugaLanunx hatutx hatutx bANagaLiMdalU, aravatetxVLu aravatetxVLu bANagaLanunx biTuTx 
rudarxrugaLelalxranUnx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%40
vasutxgaLanunx hatutx hatutx bANagaLiMdalU, sidadhxranunx eMTeMTu bANagaLiMdalU, gaMdhavaRranunx 
hatutx hatutx bANagaLiMdalU, pananxgaranunx ArAru bANagaLiMdalU, I riVtiyAgi hoDedu 
deVvategaLanunx keDavidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%41
A hiraNAyxkaSxna utAsxha keYcaLakagaLiMda ETanunx tiMda deVvategaLige parxtiVkAra mADalu AgaleV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%42
maheVshavxrana shUladaMtidadx bANagaLiMda hoDeyalabxTaTx A deVvategaLu  noMdu mUCeRtarAgi nelada 
meVle bidadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%43-44
Aga A shakatxrAda deVvategaLu kUDa A deYtayxna edurige nilalxlAradeV hoVdaru. hiVge noMda 
deVvategaLu iMdarxnanunx muMdu mADikoMDu tamemxlalxrigU rakaSxnAda viSuNxvina baLige hoVdaru. 
iSaTxralilxyeV viSuNxvu jayashiVlanAda garuDanige heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%45
viSuNxvu heVLidanu -- eleY garuDaneV ! Iga yudadhxmADalu A deYtayxna edurige naDe eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%46
vAyxsanu heVLidanu -- oMdaneyeV nAyAyaNanu A deYtayxna edurige hoVdanu. Aga A deYtayxnu 
rathadalilxruva viSuNxvanunx hoDedu Atananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%47
deYtayxrAjanu heVLidanu -- eleY viSuNxveV ninanxnUnx ninanx anuyAyigaLAda deVvategaLanUnx koMdu 
beVreyAda saqSiTxyanunx mADutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%48
vAyxsanu heVLidanu -- Aga gajiRsutitxruva A hiraNAyxkaSxnanunx kuritu viSuNxvu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%49
viSuNxvu heVLidanu -- eleY deYtayxneV ! niVnu saqSiTxmADuvudaralilx gaTiTxganu. Adare modalu 
yudadhxdalilx sithxravAgi nilulx.
\end{mng}

\begin{mng}%50
vAyxsanu heVLidanu-- Aga aneVka bANagaLAnunx biTuTx viSuNxvanunx hoDedanu. A viSuNxvu savxlapxvU 
budidhxBarxmaNe hoMdade avana bANagaLelalxvanUnx katatxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%51
matetx A deYtayxnu aneVkasAvira bANagaLanunx biTaTxnu. adanunx viSuNxvU bANagaLiMda katatxrisidanu. 
matutx A deYtayxnanUnx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%52-53
keY caLakadiMda taDeyalAgada, baDabAnalanaMte kUrxravADa matutx veVgavAda bANagaLiMda A viSuNxvu 
hoDedanu keVshavana A caLakada sAvira bANagaLiMda A hiraNAyxkaSxnu noMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%54-57
A noVviniMda koVpagioMDu A hirANayxkaSxnu beTaTxgALanunx taMdu esedu viSuNxvanunx hoDedanu. 
gadeyiMda A deYtayxnu eseda beTaTxgaLanenxlAlx hariyu nAshamADidanu. I riVtiyAlilxyeV aneVka 
sAvira pavaRtagaLanunx A viSuNxvina meVle hAkidanu. hariyU kUDa lAGavadiMda avelalxvanUnx 
nAshamADidanu. matetx  A rAkaSxsanu sAviratoVLugaLanunx hoMdi bANagaLiMdalU, shUla, 
paTaTxshagALiMdalU koVpadiMda viSuNxvanunx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%58-59
viSuNxvu avelalvanUnx katatxrisidanu. anaMtara GoVravAda BayaMkaravAda bANagaLiMda hariyu 
hiraNAyxkaSxnanunx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%60-61
Aga hiraNAyxkaSxnu mUCeRgoMDanu. matetx jAcnxnabaMdu sudArisikoMDavanAgi eMTu gaMTegaLiMDa kUDida, 
kALana nAligege samanAda shakitxyanunx hariya edege hoDedanu. adariMda hoDeyalapxTaTx a hariyu 
miMminiMda kUDida kapApxda meVGaMdate parxkAshisutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%62
Aga A deYtayxru sAdhu sAdhu eMdu kUgidaru. Aga viSuNxvu cakarxvanunx A deYtayxseYnayxda meVle 
biTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%63
A deYtayxseYnayxgaLa taleyanenxlAlx katatxrisi A cakarxvu matetx mAdhavana baLigeV baMditu. 
anaMtara omdu shakAtxyXyudhavanunx biTuTx A hiraNAyxkaSxnanunx rathadalilxn keDavidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%64
savxlapxkAlada meVle A rAkaSxsanu jAcnxsanu jAcnxnavanunx hoMdi AgenxVyAsatxrXdiMda keVshavananunx 
hoDedanu. AmeVle hariyu kwbeVrAsatxrXdiMda deYtayxnanunx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%65-68
Aga A deYtayxnu mAyAsatxrXvanunx biTaTxnu adariMda horaTa siMha, huli, kADukoVNa, Ane, hAvu 
muMtAduvugaLu viSuNxvina meVle biVLuvaMte mADi hoDedanu. Aga hariyu A mAyAsatxrXgaLanunx 
nAshamADalu shUladiMda A rakaSxsanu viSuNxvanunx hoDedanu. A viSuNxvu ETu tiMdu rakatxdiMda 
nenedanu. matetx viSuNxvu mUru bANagaLiMda A shUlavanunx katatxrisi mUru bANagaLiMda A 
deYtayxnanunx hoDedanu. 
\end{mng}

\begin{mng}%69
hariyu hatutx bANagaLiMda ratha, dhavxja, patAke, keVtu, kudere, Catirx, sArathiyaranunx keDavidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%70
rathavu biVLutatxlU, A deYtayxnu negedu matotxMdu rathavanunx hatitx A viSuNxvina edudrige baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%71
Aga hari hiraNAyxkaSxrige loVkavisamxyavAda goVravAda yudadhxvu naDeyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%72
obabxrigobabxru parxtiVkAra mADutatx asatxrXshasatxrXgaLa yudadhxvanunx mADidaru. anaMTara bAhu 
yudadhxkekx modalumADidaru. iSuTx veVLege deVvategaLa nUruvaSaRgaLu kaLeduvu.
\end{mng}

\begin{mng}%73
anaMtara mahAshakitxyuLaLx deYtayxnu vAmanAvatAradalilx viSuNxvu beLedaMte beLedanu. matutx 
mUruloVkagaLanUnx bAyalilx hiDidu koMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}%74
hAge A BUmiyanunx kacicxkoMDu hiraNAyxkaSxnu rasAtaLavanunx hokakxnu. uLida hokakxnu. anuyAyigaLAda 
deYtayxrU avana joteyalilxyeV hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%75
Aga A baliSaThxnAda viSuNxvu A deYtayxnun mahAbaliSaThxneMdu tiLidu Atananunx kolalxlu varAha 
(haMdiya) avatAravanunx hoMdidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%76-79
hiVge haMdiya rUpavanunx hoMdin A deYtayxna hiMdeyeV hoVgi rasAtaLadalilxurva A BUmiyanunx tananx 
koVredADeyalilx hiDidukiMDanu. viSuNxvu A BUmiyanunx tananx koVredADeyalilx hiDidukoMDanu. viSuNxvu 
A BUmiyanunx hiDidukoMDu barutitxralu A deYtayxnu A haMdiyanunx bayuyxtAtx baMdanu. mAyA 
shiVravuLaLx A viSuNxvu A deYtayxna keTaTxmAtugaLanunx taDedukoMDu BuMiyanunx niVrina melakekx 
taMdu alolxMdu beTaTxvanunx kalipxsi adara meVle BUmiyaninxTuTx adanunx alAlxDadaMte mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%80
A hiraNAyxkaSxnUn hiMdeyeV baMdu bahuvAda koVpadiMda gadeyiMda A viSuNxvanunx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%81
yoVgadiMda kUDidanu maqtuyxvanunx vaMcisuvaMte A gadeyanunx viSuNxvu vaMcisidanu. alalxde 
kwmoVdakiyiMda Atananunx hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%82
matetx koVPagoMDu hiraNAyxkaSxnu muSiTxyiMda viSuNxvina balaBujada meVle hoDedanu.
\end{mng}

\begin{mng}%83
avaribabxrU eDagaDe balagaDe tirugutAtx, hiMdumuMdakekx sutatxtAtx BarxmaNagaLanUnx 
vikeSxVpeVgaLanUnx maDutatx obabxru mADidaMte matotxbabxrU mADutatx yudadhxmADidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%84
Aga barxhAmxdigALAda deVvategaLu aMtarikaSxdalilx niMtu yudadhxvanunx noVDutAtx parxjegaLigU, 
QuSigaLigU, deVvategaLigU, oLeLxyadAgaleMdenunxtitxdadxru. matutx varAha rUpiyAda viSuNxvanunx 
kuritu iMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%85
barxhAmxdigaLu heVLidaru -- eleY sAvxmiyeV ! huDugaraMte avanoVDane AdabeVDa. deVvakaMTakanAda I 
deYtayxnanunx vadhisu.
\end{mng}

\begin{mng}%86
vAyxsanu heVLidanu -- Aga varAharUpavanunx dharisiruva shakatxnAda viSuNxvu barxhamx muMtAdavara 
mAtinaMte ugarxvAda cakarxvanunx biTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%87
A cakarxvu sAvira jana sUrayxnaMte parxkAshavAgididxtu sAvira halulxgaLidudxvu. parxLaya kAlada 
aginxge samavAgi deYtayxrige nAshakavAgididxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%88-89
viSuNxvu biTaTx A cakarxvu baliSaThxnAda A hiraNAyxkaSxnanunx barxhAdigaLa edurige koMditu. A 
deYtayxnanunx koMdu cakarxvu matetx viSuNxvina baLige baMditu. idanux noVDi barxhAmxdigaLu 
jayadiMda saMtoVSapaTuTx elalxrU A sAvxmiya baLige baMdu sutxtisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%90
jagatitxge modalaneyavanAda, deVvadAnavariMda, hogaLalapxTaTx jagatatxnunx kApADuva barxhamxnige 
utapxtitxsAthxnanAda, sAvxmiyAda, viSuNxvanunx sharaNuhoMdutetxVve.
\end{mng}

\begin{mng}%91
matAsxyXvatAravanunx mADida sAvxmige namasAkxravu. kUmARvatAravanunx mADida (Ame) sAvxmige 
namasAkxravu. naqsiMhAvatAravanUnx matutx vAmanAvatAravanUnx mADida sAvxmiyanunx 
namasakxrisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%92
kaSxtirxyaranunx nAshamADida parashurAmanAda ninage namasAkxravu. rAvaNanAshakanAda 
rAmAvatAramADida ninage namasAkxravu. parxlaMbAsurananunx koMda kaqSaNxrUpiyAda ninage 
namaSAkxravu. deYtayxranunx moVhisalu budAdhxvatAramADida ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%93
melxVcaCxranunx nAshamADalu kalikxya avatAravanunx mADida ninage namaSAkxravu. varAhAvatAravannx 
mADida ninage namasAkxravu. asuraranunx nAshamADalu yuga yugadalilxyU avatarisuva ninage 
namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%94
iMdArxdi loVkapAlakaranUnx liVleyiMdaleV tirasAkxramADidadx balashAliyAda hiraNAyxkaSxnanunx Iga 
niVnu koMdiruve.
\end{mng}

\begin{mng}%95
A deYtayxnanunx koDaleV loVkahitakokxVsakxra niVnu koMdeV ididxVye. eleY sAvxmiyeV ! 
parxsananxnAgu. niVneV loVkavanunx barxhamx rUpadiMda saqSiTxsutitxVye. ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%96
yuga yugadalilxyU manoVharavAda rUpagaLanunx hoMdi I parxMcavanunx kApADutitxVye. 
parxLayakAladalilx niVneVne kAlAginx rUpanAgi nAshamADutitxye.
\end{mng}

\begin{mng}%97
AdadxriMda niVneV parxpaMcarUpavAda I jagatitxge kAraNanu. nininxMda yAva pArxNiyU horagAdudalalx 
Buta, BaviSAyxtutx, vataRmAnagaLelalxvU ninanxdeV Agive.
\end{mng}

\begin{mng}%98
carAcara rUpavelalxvU niVneV AgididxVye niVnilalxdidadxre yAvudU parxkAshisuvudeV ilalx. ide, 
ilalx, oLeLxyadu keTaTxdudx. I riVtiyAgi BeVdavanunx toVrisuvudU ninanx rUpaveV.
\end{mng}

\begin{mng}%99
eleY sAvxmiyeV ! niVnu IriVtiyiruvudariMdaleV daDadxnAdavanunx ninanxnunx tiLiyalAranu. ninanx 
Bakatxnu mAtarx ninanxnunx tiLidukoLuLxvanu. AdadxriMda rakaSxkanAda ninanx baLige baMdidedxVve.
\end{mng}

\begin{mng}%100
vAyxsanu heVLidanu -- Aga parxsananxnAda viSuNxvu deVvategaLanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%101-104
eleY deVvategaLirA ! nimamx I sotxVtarxdiMda saMtoVSagoMDidedxVne. I vijaya sotxVtarxvanunx 
BakitxyiMda Odidavanige mUru loVkadalilxyU dulaRVBavAdudu ilalxveV ilalx I soVtarxvanuxn 
BakityiMda keVLidavanigU, OdidavanigU I loVka paraloVkagaLalilx BayaveMbudu ivuvedeV ilalx. oMdu 
goVvugaLanunx shAsorxVkatxvAgi dAnamADidare yAva Palavu baruvudoV A Palavanunx I soVtqarxvanunx 
heVLuvudariMdalU keVLuvidariMdalU hoMdutAtxne. I deVvadeVvana kiVtaRneyu samasatxvAda 
iSaTxgaLanunx koDutatxde. idakikxMtalU utatxma jAnxnavnaunx veVdAdigaLalilx heVLiyeV ilalx. 
ilalxvU ilalx.
\end{mng}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDada deVvAsurasaMgArxmasamApitxyalilx 
%% vijayasotxVtarxveMba epapxtatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mng}%1
saMjayanu heVLidanu -- eleY bArxhamxNaneV ! deYrayxdiMdAgali hedarikeyiMdAgaliV yudadhxmADi satax 
rAkaSxsarige yAvagati baMditeMbudanunx keVLabeVkeMdidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%2
carAcaravAda I mUruloVkadalilxyU bahujanaru deYtayxru idAdxre. Iga avarelalxrU elilxge hoVgidurvaru 
heVLu ?
\end{mng}

\begin{mng}%3
vAyxsanu heVLidanu -- yava deYtayxru yudadxdalilx dheYrayxdiMda hiMtirugade yudadxmADi satatxroV 
avaru deVvatagaLAgi shAtavxtavAda suKavanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%4
avariruva sathxLadalilx ratanxdiMda alaMkarisida cinanxda mahaDiya manegaLirutatxve. alilxruva 
maragaLelalxvU sakala iSaTxgaLanUnx koDutatxve. alilxruva nadigaLelalxvU cinanxda maragaLiMdalU 
kUDive.
\end{mng}

\begin{mng}%5
alilxratakakx koLagaLu padamx. utapxla, kalAhxra muMtAda puSapxgaLiMda kUDive. hAlu, mosaru, tupapx 
muMtAduvugaLiMda pUtiRyAgi tuMbive.
\end{mng}

\begin{mng}%6
alilxruva sitxrXVyaru bahurUpavatiyaru. hecucx ywvanavaMteyaru. elAlx ABaraNagaLiMdalU kUDidavaru.
\end{mng}

\begin{mng}%7-12
alilxyU rAjayxBAramADutAtxre. matutx BUmiyalilx huTiTx alilxya rAjayxBAramADutAtxre. hiVge eMTu 
janagaLirutAtxre. anaMtara dhanikarAgiyU, maMtirxgaLAgiyU AgutAtxre. adhaRpAlu tirugida shariVra 
uLaLxvarAgi parxBugaLoDane matADutatx shAsavxtavAda savagaRvanunx anuBasutAtx irutAtxre. 
yudadhxdalilx hirutAtxre. yudadhxdalilx hiMtirugidavarU hedaridavarU, dheYrayxvilalxdavarU, 
kapaTavanAnxcarisuvavarU, matutx deVvatagaLanUnx bArxhamxNaranUnx devxsiSuvavarU GoVravAda 
narakavanunx hoMdutAtxre keLage bidadxvavananUnx, mUCeRgoMDavananUnx beVreyavana kUDa 
yudadhxmADutitxruvavanUnxkoMdare avanu narakavanunx hoMduvanu. anaMtara ketaTxmAtugaLanAnxDuva 
melxVcaCxnAgi huTuTxtAtxne parara nAyxsanunx kadiyuvavaru, dhamaRdiMda dUravAdavaru rAtirxyalilx 
kADinalilx toMdarekoDuvavaru, naSaTx savxtatxnunx apaharisuvavaru, kaLaLxru, sAhasakelavanunx 
mADuvavaru, tinanxbAradadxnunx tinunxvavaru, goVvu bArxhamxNaranunx kolulxvavaru, 
keTaTxmAtanAnxDuvavaru, duSaTxru ivaru narakavanunx anuBavisutAtxre I loVkadalilx pishAci 
BASeyanAnxDutAtxre. ivarugaLige loVka naDateyilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%13-14
avarige jAcnxnavilalxdiruvudariMda shwcavilalx. tapasisxlalx, jAcnxnavilalx, deVvatapaRNa pitaq	
tapaRNagaLilalx. dAnashArxdadhxgaLanunx mADuvudilalx, yAga mADuvudilalx, pitaqgaLanunx shushUrxSe 
mADuvudilalx. I jAcnxnavilalxdiruvudariMdaleV malashWcavanUnx mADikoLxvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%15
tAyi, taMgi, beVreyavana heMDaru, ivaranunx rimisalu apeVkiSxutAtxre. loVkada naDategiMtalU, avara 
naDateyu vayxtAyxsavAgiruvudu. AdadxriMdaleV avara AcAravu keTuTxdu.
\end{mng}

\begin{mng}%16
garuDana kakukxlina jAtiyavarAda (kirAtaru) beVreya jAtiyavara kuladalilx I deYtayxru huTuTxtAtxre. 
iavarige puNayxvu barabeVkAdare akasAmxtAtxgi barabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%17
divxjaru, sitxrXVyaru shishugaLu ivaranunx kolulxtAtx goVvugaLanunx tinunxtAtx aBakaSxyXgaLanunx 
tinunxtAtx idudx satatxmeVle narakavanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%18
ivaru huLuhupaTxTegaLAgiyU, maragaLu, iruvegaLAgiyU huTuTxtAtxre. maMtarx deVvategaLige ivara 
baLiyalilx sAthxnavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%19
ivaru aNaNxtamamxMdiranUnx avaralilx naDavaLikeyanUnx noVDuvudeV ilalx. 
durAcAravuLaLXvarAgirutAtxre. iavaru keVsha (doDaDx kUdalu) roVma (saNx meY kUdalu) ivugaLiMda 
duSaTxvAda padAthaRgaLanUnx pitaqgaLige hAkatakakx ananx muMtAduvanUnx tinunxva kAgeyAgi 
BUmiyalilx huTuTxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%20
ivaru varxtadAna sAnxgaLanUnx yajaCnxdigaLanUnx keTaTxriVtiyalilx pwruSadiMda mADutAtxre. mi nu, 
mAMsa iveV modalAduvugaLiMda pirxVtipaDutAtxre. suLaLxnunx heVLuvudaralilx ivarige bahu pirxVti.
\end{mng}

\begin{mng}%21-25
yAvAgalU kAmigaLAgiyU, loVBigaLAgiyU, koVpigaLAgiyU, madisidavarAgiyU irutAtxre. vadhemADuvudu, 
baMdhanadalilxDuvudu ivugaLalilx bahu pirxVtiyuLaLxvaru. udevxVga (vimesheRyilalxda koVpa) jUju 
saMgiVtagaLalilx pirxVtiyuLaLxvaru. ayoVgayxtanadiMda seVvemADutAtxre. ayoVgayxralilx 
pirxVtiyuDutAtxre. duvARsaneyalilx ivaru bahu AsakitxyuLaLXvarAgirutAtxre. deVvategaLu, haNagaLu, 
dhamRsharxvaNa, sotxVtarxkiVtaRne, puNayxkelasa, ivugaLodaralilxyU avarige naMbikeyiruvudilalx. 
mADatakakx kelasadalilx naMbikeyilalx. bahu roVgavuLaLxvaru, bahukoVpavuLaLxvaru, nAnA bageya 
baTeTxgaLanunx hAkikoLuLxtAtxre. ivelalxvU pUvaRjanamxdalilx I manuSayxru 
deYtayxrAgidadxreMbudakekx gurutugaLu. ivarige paraloVkaveMbudeV gotitxlalx. gurugaLu, tananxvaru, 
pararu, eMbudeV ivarige tiLidiruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%25
hoTeTx tuMbikoLuLxvudoMdanunx mAtarx ivaru balalxru. atithigaLu, gurugaLu, bAhamxNaru, deVvategaLu, 
makakxLu, goVtarxdavaru, mitarxru, baMdugaLu ivoMdU avarige gotitxlalx. ivoMdanUnx avaru noVDuvudU 
ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%26
ivaru dAnamADavudanunx kanasinalilxyU kANaru. tiMDi ananx. baTeTxgaLanunx anuBavisuvudeV ilalx 
ivaru haNavanunx huTATxgiTuTx kApADutAtxre. I viSayadalilx ivaranunx manuSayxrUpavuLaLx 
yakaSxreMdenanx bahudu.
\end{mng}

\begin{mng}%27
pArxNahoVdarU kUDa haNavanunx savxla[xvU koDuvudilalx. rAjanigU koDuvudilalx. ivaru BUloVkavanunx 
hoMdida yakaSxru. pararigoVsakxra bAravanunx horatakakxvaru.
\end{mng}

\begin{mng}%28
perxVtagaLa lakaSxNxvAaroV keVvala loVkaniMditavu. heMgasareV Agali, gaMDasarAgali, perxVtarAdare 
avara AcAravu loVkaniMditavu. adanunx heVLuvenu keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%29
yAvAgalU koLakarAgirutAtxre. satayx, shwcagaLeMbudeV iruvudilalx. halulx, tale, vasatxrX, deVhagaLu 
yAvAgalU koLakAgirutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%30
mane AsanagALu, pAterxgaLu ivanunx oMdu bAriyAdarU, toLeyabeVkeninxsuvudilalx. sitxrXVyaranunx 
suKavAgiDabeVkeMbudeV manasisxnalilxruvudilalx. kADigAdarU dheYrayxdiMda nugugxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%31
avaru sheVSavAdudu, eMjalu, duvARsane baMdiruvudu ivanunx tinunxvudaralilx AseyuLaLxvarAgirutAtxre. 
UTamADuvudu, niVru kuDiyuvudu. malaguvudu, ivu avarige katatxleyalilxyiV hitavAgirutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%32
savxcaCxvAgi iruvudeV ilalx deVhadalilx koMca hotAtxdarU shuciyAgivudeV ilalx. perxVtarAgidadxvara 
lakaSxNagaLu IriVtiyirutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%33
oLeLxyadu keTaTxdadxnunx ivaru tiLiyaru. shaturxmitarxranUnx guNa doVSagaLanUnx tiLiyuvudilalx. 
pApapuNayxgaLa yoVgayxte, deVvategaLu, bArxhamxNara pUjeya yoVgayxtagaLanunx tiLiyaru.
\end{mng}

\begin{mng}%34
shaturxgaLa mitarxru, udAsiVnaranUnx sariyAgi tiLiyaru. budidhxvaMtaru avaranunx 
manuSayxloVkadalilxruva pashugaLeMdu tiLidirutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%35
budidhxya sithxmitavilalxdeV nAnAbageyalilx ODutatxde. vayxthavaRvAgi sututxtitxrutAtxre. avaru 
kamaRgaLiMda horagAdavarAgi yakaSxyUpavAda nararAgirutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%36
ivara lakaSxNagaLanunx heVLutetxVne. ivaru BUmiyalilx pApakekx anuguNavAgi kANutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%37
koLakAda jAgadalilx huTuTxtAtxre kapaTagaLAgi naragavAsigaLAgi irutAtxre. kaLeduLidudanu 
tinunxtAtxre. iMtahavaranunx kAgeyeMdenunxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%38
A pApiyu tinanxbAradudanunx tinunxvudaralilxyeV pirxVti uLaLxvanAgirutAtxne. nAyAgi huTuTxtAtxne. 
dugaRMdhadalilx pirxyanu ramisalu avarivareMba BeVdaveV ilalx. tinunxvudu, tinanxbAradudx 
ivelalxvanUnx tiMdu jiVvana mADutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%39
ivaru BUmiyalilx niVcayoVnigaLalilx huTuTxtAtxre. keYyiMda nAyigaLanunx muTuTxtAtxre. melxVcaCxru 
tinunxva tiMDiyalilx pirxVtiyanunx uLaLxvarAgirutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%40
avaru haMdi koVLigaLanUnx, sAkuvudaralilx AsakatxrAgirutAtxre. dugaRMdhagaLalilxyU, 
ayoVgayxralilxyU sahavAsavanunx mADutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%41
ivaru beTaTxguDaDxgaLalilxrutAtxre. beMkigoVsakxra swdeyanunx kUDihAkutAtxre. ivaru melxVcaCxru 
matutux kaSxtirxyarigU kUDa BayaMkararu.
\end{mng}

\begin{mng}%42
loVkavu dhamaRvelalxvanUnx biTATxga, sadAcAravanUnx kaLedukoMDAga oLeLxyavarU kUDa 
meVlxcaCxrAgiyU, kaLaLxrAgiyU AtutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%43
Aga dhanikareV doDaDxvarAgutAtxre. muKayxrAgutAtxre paravxtagaLalilx mUle mUleyalilxdadxrU, 
duBARSegaLanAnxDutitxdadxrU avareV muKayxrAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%44-46
kaLeduLida sAdhugaLu BayiSaThxrAgi alalxlilxrutAtxre. matetx kelavaru avara sahavAsadiMdalU, 
saMbaMdhadiMdalU, ananxvanunx tinunxvudadiMdalU, avara heMDiralilx saMgamamADuvudariMdalUn A 
melxVcaCxreV AgutAtxre. Aga janagaLelalxrU duHKa, roVgagaLiMDa kUDirutAtxre. ananxvu sariyAgi 
sikukxvudilalx. mUDharAgirutAtxre. rAjarU AsakatxrAgirutAtxre. shwcAcAragaLoMdU avarigiruvudeV 
ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%47-48
shurxtigaLanUnx, samxqqtigaLanUnx oduvudeV ilalx varxtagaLU yajacnxgaLU iMdanUnx mADuvudeV ilalx. 
purANa, veVda saMhitegaLoMdanUnx janaru lakiSxsuvudeV ilalx. madayx mAMsadalilx 
AsakatxrAgirutAtxre pApigaLU AgirutAtxre. elalxranUnx tinunxtAtxre kUrxrigaLAgirutAtxre. keTaTx 
AcAragagaLanunx mADutAtxre. yAvarlU moVsadalilx AsakatxrAgirutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%49
makakxLu tAyitaMdegaLanunx kApADuvudilalx. shiSayxru gurugaLanunx shushUrxSemADuvudilalx. ALugaLu 
utatxmarAda yajamanaranAnxdarU seVvisuvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%50
gaMDananunx heMDiru seVvisuvudilalx. heMgasaru atetxyaranAnxgaliV tamamx tAyiyaranAnxgaliV 
seVvisuvudulalx. janaru itayxvU kaSaTxvanenxV hoMdirutAtxre. manemaneyalilxyU jagaLavidedxV 
irutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%51
Aga rAjarelalxrU, melxVcacxreV AgutAtxre. ivaru surApAna mADutAtxre. manuSayxreV muMtAdavara 
mAMsavu avarige rucisuvudeV horatu matasxyXmAMsagaLu avarige beVkAgiruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%52
pASaMDitana (nAsitxkatavx) virutatxde. yoVgagaLa guNagaLa mAtinalilx mAtarx niratarAgutAtxre. 
dhanikarU daDaDxrU. moVsagArarU BUmiyanenxlAlx vAyxpisikoLuLxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%53
avaru UralAlxgaliV, kADalAlxgaliV obabxrigobabxrU keTaTxdadxnenxV mADikoLuLxtitxrutAtxre. matasxyX 
mAMsadigaLanunx viveVcaneyilalxde tinunxtitxrutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%54
meVlu jAtiyavarAgaliV, kiVLujAtiyavarAgliV kADinalilx idudxkoMDu pApakelasagaLanunx 
mADutitxrutAtxre. BakitxyuLaLxvanunx pashuvanAnxgi tiLiyutAtxre. ivelalxrU matetx narakavanenxV 
hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%55
ivelalxrU tamamx hiMdina pitaqgaLanUnx narakakekx tuLuLxtAtxre. ivarelalxrU rAkaSxsaru, pishAcaru, 
deYtayxru, manuSayx janamxda guhayxkaru. KaMDitavu. ivaru dhUtaRtanadiMdaleV tuSaTxrAgutAtxre. 
ivaru manuSayxrU alalx. deVvategaLU alalx.
\end{mng}

\begin{mng}%56
saMjayanu heVLidanu -- I manuSayxralilx sajajxnaru heVge gurutanunx kANutAtxre ? I saMshayavu 
huTiTxde. idanunx dUramADu.
\end{mng}

\begin{mng}%57
vAyxsanu heVLidadu -- utatxma jAtiyalAlxgaliV elilx huTiTxdarU pApakekx anuguNavAgi huTiTxda 
deYtayxru, rAkaSxsaru, perxVtaru avara savxBAvavanUnx avaru biDuvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%58
manuSayxralilx yAvAgalU jagALavaDuvavaru deYtayxreMdu tiLi. kuhukigaLU, malinarUm kUrxrigaLU 
rAkaSxsarAgidadxvareMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}%59
janarige udevxVgakaravAda dAnavanunx mADutAtxre. keTaTx riVtiyiMda deVvaranunx pUjisutAtxre. 
ugarxBAvadiMda varanunx hoMdi shAsavxtavAgi rAjayxnunx anuBavisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%60-63
jayaswrayxparxdhanavAda kelasaLu, puNayxkelasagaLu ivanunx mADidare pApavu hoVgutatxde. iriVti 
BUmi savxgaR pAtALa naraka ivelalxdaralilxyU idudx utatxmavAda tapasasxnUnx mADi yAvanoV obabxnu 
deVvateyAgutAtxne. parxhAlxdanu vAsudeVvananunx pUjisi deVvategaLiMda gwravavanunx paDedanu. 
aMdhakAsuranunx Ishavxranu pUjisi avana gaNagaLalilx muKayxnAdanu. baliyu viSuNxvanunx 
pUjisidudariMda iMdarxnAguvanu. IvarU inUnx itararU kUDa IloVka paraloVkagaLalilx sAvxmiyanunx 
pUjisi utatxma gatiyanunx hoMdirutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%64
kelavaru deYtayxra kuladalilx huTaTxdarU kUDa AdaralilxyU utatxmavAgidudx aneVka riVtiyalilx 
pitaqdeVvategaLanunx pUjisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%65
suputarxnAda budidhxvaMtanAda obabxbAdarU, kUDa maganu kulavanunx kApADutAtxne. veYSaNxnAda 
obabxnu maganidadxrU kulakoVTiyanUnx udAdhxramADutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%66
barxhamxjAcnxnigaLu tiVthaRdalAlxgali mukitx sathxLagaLAlxgali sAyutAtxre. barxhamxjAcnxnigaLu 
tAvU narakadiMda pArAgi itararanUnx pAru mADutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%67
pativarxtayAdavaLu koVTikulagaLanunx udAdxra mADutAtxLe. jeteVMdirxyanU, dharAtamxnU, deVva 
bArxhamxNa pUjakanU Adavanu kula koVTiyanunx udAdxramADutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%68
dhamAratamxnAdavanu kaSxyadalixyU, adhamaRdalilxyU, janagaLalilxyU, paTaTxNa deVshagaLalilxyU, 
paTaTxNa gArxmakula muMtAduvanunx rakiSxsutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%69-70
pUvaRdalilx bArxhamxNara agarxharavididxtu. alilxruva bArxhamxNarelalxrU saMdhAyxvaMdaneyalilx 
Asakatxru. veVdAdhAyxyigaLu, deVvategaLu AtithigaLu. bArxhamxNaru ivara pUjeyanunx 
mADutitxdadxru. yajacnxvarxta, aginxkArayxgaLalilx AsakatxrAgi SaTxkxmaRnirarAgidadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%71
bahu kaSxbaMdarU, avaru keTaTx kelasakekx manasasxnunx mADutatxliralilalx. avaru yAvAgalU 
vaqdidhxgoVsakxra pUvaRdiMdalU baMda varxta yajacnxgaLanunx mADutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%72
oMdu sAri A Urinalilxdadx obabx budidhxvaMtanAda gaqhasathxnu maMtarxvatAtxgi aginxyalilx oMdu 
sAri hoVmamADutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%73
Aga deYvayoVgadiMda bahu mUtarxroVgavu baMdudariMda A hoVmakAladalilx A Aginx muMtAduvanunx 
noVDikoDiralu ceVTige heVLi mUtarxvanunx visajiRsalu hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%74-75
Akeyu AjAgarUkateyiMdiralu oMdu nAyiyu baMdu alilxTiTxdadx tupapxvanenxlAlx kuDiyitu. Akeyu 
hedarikeyiMda adaroLage mUtarxvanunx tuMbidaLu. anaMtara A bArxhamxNanige oMdu AshacxrayxkaravAda 
viSayxvu kaMDubaMditu.
\end{mng}

\begin{mng}%76
parxkAshamAnavAda oMdu uMDeyu kaMDu baMditu. adanunx Atanunx tegedukoMDu pApada saMbaMdhavanunx 
hoMdidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%77
Aga AshacxrayxdiMda A dAsiyanunx keVLalu Akeyu saToVSapaTuTx naDedudelalxvanUnx avanige tiLisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%78
idara guTaTxnunx tiLidu adaraMte saMpAdisi hoVma mADutAtx baralu avana maneyalilx 
AshacxrayxkaravAda saMpatutx uMTAyitu. 
\end{mng}

\begin{mng}%79
anaMtara obabxriMdUbabxru I viSayavanunx tiLidu A Urinalilx elalxRU AsepaTuTx durAcAradiMda AriVti 
keTaTxkelasavanenxV mADutatx baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%80
hecucx AseyiMda elalxra manasUsx pApadiMda kUDitu. I pApadiMDa BayavU moVhavU uMTAgi ivugaLiMDa 
budidxyu keTiTxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%81
hecucx AseyiMda elalxra manasUsx pApadiMda kUDitu. I pApadiMda BayavU moVhavU uMTAgi ivugaLiMda 
budidhxyu keTiTxtu.
\end{mng}

\begin{mng}%81
manasusx ahaMkAradiMda kUdikoMDitu. adariMda koVpavu adariMda MUDhatanavU baMDitu. adariMda 
pApadalilxyeV budidxyuMTAgi manasisxge shAMtiyeV sikakxlilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%82
adhamaRdalilx budidhxhuTiTxdoDaneyeV keDakugaLu kANutatxve. idariMda shaturxgaLanunx jayisalu 
parxyatitxsi tAneV buDamuTaTx hALAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%83
I pApada baladiMda A UrelalxvU keTuTxhoVyitu heMgasaru gaMDasarugaLelalxrU A pApada baladiMda 
duSaTxrAdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%84
avaralilx obabx bArxhamxNanu idelalxvanUnx noVDi I pApa kArayxdalilx manasasxnunx mADalilalx. Aga 
avana heMDatiyu bahu duHKadiMda kUDidavaLAgi paTaTxNigaru mADuva kelavanUnx avara saMtoVSavanUnx 
gaMDanige heVLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%85
bArxhamxNana heMDatiyu heVLidanu -- eleY nAthaneV ! niVnu kaSaTxpaDutitxruvudanunx noVDidare 
nanage saMkaTavuMTAgutatxde I Uralilx cinanxvanunx mADuvudeV AcAravAgi hoVgide. niVnU kUDa 
adaraMte mADu eMdaLu. Aga A viveVkiyu nakukx iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%86
bArxhamxNanu heVLidanu -- yavanu utatxmavAda dhamaRvanunx biTuTx pApadiMda jiVvisutAtxneyoV avanu pu
\char'306 Dhanu, avanu shAshavxtavAda narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%87
I bArxhamxNaru durAcArigaLu, ivara heMDiru makakxLU hAgeyeV AgidAdxre. avaru atipAtakavanunx 
mADutatx mahApAtakakekx oLagAgidAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}%88
ivaru mahApApigaLAgi pAtALavanunx hoMdutAtxre. ivarelalxrU narakakekx hoVgutAtxre. ivara pApakekx 
koneyeV ilalx. nAnobabx mAtarx ililx nananx dhamaRvanunx kApADikoMDirutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%89
vAyxsanu heVLidanu -- Aga Akeyu eleY patiyeV ! niVnu heVLuvudu loVkakekx hAsayxkaravAda mAtu. 
nananx edurigeVnoV heVLide. inUnxbabxra edurigU heVLabeVDa. nAcikeyAdiVtu ?
\end{mng}

\begin{mng}%90
bArxhamxNanu heVLidanu -- eley pirxyaLeV ! nAnu I Uranunx biTuTx beVre Urige hoVdoDaneyeV I Uru 
nAshavAgi hoVgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%91
vAyxsanu heVLidanu --Aga avanu saMtoVSagoMDu tananx sAmAnugaLelalxvanUnx tegedukoMDu heMDatiyanunx 
karedukoMDu Urina Elelxyanunx hADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%92
alilx niMtukoMDu noVDaLu paTaTxNavu modalinaMteyeV ididxtu. Aga Akeyu eley patiyeV ! namamx Uru 
nAshavAgalilalxvalalx ? eMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%93
Aga avanu yoVcisi AshacxrayxpaTuTx namamxdu yAvudoV padAthaRvu maneya horagirabeVku ? eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%94
Akeyu yoVcisi nAnu maneya horage keregaLanunx maretu baMdenu. Iga tegedukoMDu barutetxVneMdu 
gaMDanige heVLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%95
A geMgasu hiVgeMdu heVLi A keragaLanunx tegedukoMDu gaMDana baLige baMdu hiMtirugi noVDalu A rUru 
hALAgi hoVgitutx.
\end{mng}

\begin{mng}%96
Aga a pApigaLAda A Urina bArxhamxNareV muMtAdavaru duHKagoMDu matetx meVlakekxVLada 
GoVranarakadalilxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%97
I riVtiyAgi pApAcArigaLu yamapurakekx hoVgutAtxre. ivarige biDugaDeyeV ilalx. dugaRMdhavAdudu, 
pavitarxvalalxdudu ivanunx muTaTxbAradu.
\end{mng}

\begin{mng}%98
hiMdinajanamxda vAsaneyiMda adanunx tinunxtAtx Iga pApavanunx mADutAtxne. kaLaLxtanamADuvavanU 
rAtirxyalilx saMcarisuvavanU rAkaSxsanu. avanu vaMcakaneMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}%99
kelasadalilx budidhxvaMtanalalxdavanU, kelavanunx tiLiyadavanU, riVti AcAragaLanunx AcarisadavanU 
pashuvu.
\end{mng}

\begin{mng}%100
parxgaMcidalilx oMTe muMtAda pArxNi hiMsakavalalxda pArxNigaLU pArxNi hiMsakavAda muMgusi (kiVra) 
muMtAda pArxNigaLU ive. ivugaLalilx kelavu ratiyalilx hecucx  iceCxyuLaLxvu. ilalxve hiMseyalilx 
manasusxLaLxvu. upayoVgaveVnu ?
\end{mng}

\begin{mng}%101-106
obabxru tiMdu mikakxdadxnunx tinunxva manuSayxnanunx janaru nAyi eMdenunxtAtxre. kaLaLxtana. 
mitarxvaMcane, ratigoVsakxraleV kalaha iMtahavanu nAyiyeMdu hiriyaru heVLutAtxre. savxBAvavAgiyeV 
manuSayxnu capala savxBavanu, kADinalilxrabeVkenunxvavanu tiMDiyalilxyeV AsakitxyuLaLxvanu. 
iMtahavanu kADina kapiyeV sari. BASeyiMdalU, budidhxyiMdalU, tananx savxBAvavanunx 
sUcisuvavanAgiruvudariMda matutx adeV BAseyiMda tananxvaranUnx, itararanUnx toMdare 
paDisuvudariMdalU elalxrigU hedarikeyanunxMTumADutAtxnAdudariMda ivananunx hAveMdenanxbahudu. 
balavAgiyU, inonxVbabxra meVLe biVLuvavanAgiyU lajejx biTaTxvanAgiyU dugaRMdhavuLaLx mAMsadalilx 
iSaTxvuLaLxvanAgiyU, suKapaDuvavanAgiyU, iruvudariMdalU Utananunx narashiMda ( manuSayxnAdarU 
siMhaveMba pArxNi) eMdenanxbahudu. I manuSayxna dhavxniyiMdaleV toVLa muMtAduvu 
oDutatxvAdudariMdalU dUradalilxruvudanunx kANuva shakitxyiruvudariMdalU ivananunx 
AneyeMdenanxbahudu. I riVti manuSayxranunx tiLidukoLaLxbahudu.
\end{mng}

\begin{mng}%107-108
manuSayxrUpadalilxruva deVvategaLa lakaSxNavanunx heVLutetxVne keVLu. avaru, bArxhamxNaru, 
deVvategaLu, atithigaLu, gurugaLu, sAdhugaLu, tapasivxgaLu, ivara pUjeyanunx yAvAgalU, 
mADutitxrutAtxre. dhamaRshAsatxrXdalilxyU, niVtiyalilxyU, avarige ASakitx hecucx. kaSxmeyeV avara 
savxBAva. koVpamADuvudilalx. satayxvanenxV ADutAtxre. iMdirxyagaLanunx nigarxhisirutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%109-110
loVBaviruvudilalx. pirxyavAda mAtADutAtxre. shAMta savxBAvadavaru. dhamRshAsatxrXda athaRdalilx 
pirxVtiyanunxLaLxvaru. dayAavaMtaru. pirxVtiyanunxLaLxvaru. rUpavaMteru. madhuravAda 
dhavxniyuLaLxvaru. mAtinalilx gaTiTxgaru. guNavuLaLxvaru. shakatxru. baliSaTxru. akaSxrajacnxru. 
avidAyxvaMtaru. giVtanaqtayxgaLanunx cenAnxgi tiLidiruvavaru.
\end{mng}

\begin{mng}%111-112
veVdAMtavanunx balalxvarAgirutAtxre. taMtiyiruva dhavxnigaLalilx viVNe muMtAduvugaLalilx 
AsakatxrAgirutAtxre. havisisxnalilx AsakitxyU goVvina hALu, tupapxgaLalilx pirxVtiyU irutatxde. 
mAMsavanunx dUra mADirutAtxre. oLeLxyavara sahavAsadalilxyU, dhamaRdalilxyU, hosa hosadaralilxyU 
cenXngiruvudaralilxyU pirxVti hecucx. gaMdha, hU, baTeTx shAsatxrX oDevegaLalilxyU pirxVtiyU 
hecAcxgirutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%113-114
atithi dAna, amAvAsAyxdipavaRgaLu, hababxgaLu, sAnxna, varxta, yajacnx, deVvatAcaRne, 
ivugaLalilxyeV AsakatxrAgi ivugaLiMdalU, pAThavanunx heVLuvudariMdalU, dinavanunx kaLeyutAtxre. 
dinavanux vayxthaRvanAnxgi mADuvudeV ilalx. ideV manuSayxrige yAvAgaLU AcAravu.
\end{mng}

\begin{mng}%115
deVvegaLa AcAradaMteyeV manuSayxna AcAravu iruvudu. Adare deVvateyu satatxvAguNavuLaLxvanu. 
dheYrayxshAliyu. manuSayxnu hedarikeyuLaLxvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%116
deVvateyAgidadxvanu, yAvAgalU gaMbiVranAgirutAtxne. manuSanxnAgidadxnu yAvAgalU maqduvAgirutAtxne. 
ivaribabxrigU pirxVtirutatxde. deYtayxrigU, deVvate manuSayxrigU senxVhaviruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%117
deVva manuSayxrige pirxVtiyU, swKayxvU, senxVhavU puNayxvU uMTu. adeV riVti deYtayx rAkaSxsarigU 
irutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%118-120
perxVtajAtiyavarige perxVtajAtiyavaralUlx pashujAtiyavarige pashujAtiyavaralUlx senxVhavirutatxde. 
kAgeyeV muMtAduvu tamamx tamamx jAtiyalilx pirxVtiyanunx hoMduvaMte AyAya jAtiyavaru ayAya 
jAtiyalilx pirxVtiyanunx hoMdutAtxre. AyAya videyxyU avaravara lakaSxNagaLu. I riVtiyAgi 
samAnavAda jAtiyalilx puNayxgaLanunx pirxVtidevxVSagaLanUnx, guNaduguRNagaLanUnx noVDabeVku. 
parxpaMcadalilx A jAtiBeVdha (yoVnuBeVdha) vidadxre A gaMDaheMDirige suKaviruvudilalx. 
\end{mng}

\begin{mng}%121
oMdeV jAtiyAgidadxre avaribabxrU oMdeV manasisxniMda puNayx kelasavanAnxgaliV, 
pApakelasavanAnxgaliV, maDutAtxr. puNayxvaMtaru oLeLxV kelasagaLanunx mADuvudariMda Ayusasxnunx 
hecicxsikoLuLxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%122
pApigaLAda deYtayxru beVge sAyutAtxre. kaqtayugadalilx BUmiyalilx deVvategaLeV huTuTxvaru. 
deYtayxrAgali. beVreyavarAgali huTuTxvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%123
kaliyu terxVtAyugadalilx oMdu kAlanUnx, dAvxparadalilx eraDu kAlanUnx, kaliyugadalilx nALukx 
pAdagaLanUnx iTuTx nilulxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%124-126
bArata yudadhxvu deVvadAnavarige naDedudAgide. duroyxVdhananU, avana kaDeya yoVdharU, 
seYnayxdavarU, kaNARdigaLU, BUloVkadalilx deYtAyxMshadiMda baMdu huTiTxda manujaru. 
BiVSamxnuvasuvu, dorxVNanu-deVvaminiyu, ashavxtAthxmanu-haranu. hariyu-viSuNXvu, pAMDavaru 
aivaru-iMdarxru, viduranu, dhamaRnu.
\end{mng}

\begin{mng}%127
gAMdhAri, dwrxpadi, kuMti, ivaru deVvatAsitxrXVyaru. kaliyugavu AraMBisuva saMBarxmadalilx 
deVvategaLU, deYtayxrU, huTuTxtAtxre. ameVle kaliyugadalilxruva manujaru deYtayxreMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}%128
rAkaSxsarU, perxVtarU, pashupakiSxgaLAgi huTuTxtAtxre. avarugaLige ALAgidadxvaru 
hAdaragititxyarAgiyU, kaSxTxjiVvigaLAgiyU irutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%129
avaLu tAnu anusarisiruvavara mAtu AcAragaLanunx uLaLxvaLAgi avara kaSaTx suKagaLanenxV 
hoMdutAtxLe. pApa, jagaLa, anAyxyavAda kelasagaLAlilxyeV AsakatxLAgirutAtxLe. ivugaLalilx 
AsakatxrAgiruvavaru deYtayxru. avarelalxrU narakakekx hoVgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%130-132
veYshaMpAyananu heVLidanu -- deYtAyxdigALu suLuLx heVLuvudariMda suratavxvilalx. savxgaRvilalx. 
suKavilalx, BoVgisuvaMtilalx. AroVgayx balagaLilalx. rAjayx, Ayususx, kiVtiR iSATxthaRgaLilalx. 
niVti, videY, utatxmavAda janamx, dAna, adhayxyana, uajacnxdigaLU oMdU ilalx. adakekx heVge Enu 
mADabeVku ? idanunx ApatxshiSayxnAda nanage heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%133-134
vAyxsanu heVLidanu -- deYtayxru sAhasakArayxvanunx mADuvudariMdaleV avaru tapasusx 
maDutAtxreMbudanunx heVLidaMtAyitu. varxta, yajacnx, savxjanaralilx pirxVti, iMdirxyanigarxha, 
mukitxya apeVkeSx, niVtishAsatxrXgaLanunx tiLiyuvudu, ivugaLiMda saMtoVSapaDuvudu, deVvalakaSxNa.
\end{mng}

\begin{mng}%135
veVda purANagaLa kamaRgaLanunx savxgaRkoVsakxra mAdatakakx bArxhamxNaneV 
BUmiyanunxdAdhxramADatakakxvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%136
shiva, viSuNx, caMDi, sUyaR, gaNaparalilx BakitxyuLaLXvanu tananx 
pitaqgaLanunxdAdhxramADuvudalalxde BUmiyanUnx udAdhxramADutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%137
visheVSa dinagaLalilx veYSaNxvananunx noVDi pirxVtigoMDu pUjisuvavanu pApagaLiMda biDugaDe 
hoMduvudalalxde BUmiyanunx udAdhxra mADutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%138
Aru kamaRgaLalilx AsakatxnAgi elAlx yajacnxgaLanUnx mADutatx dhamaRdalilx Asakitxyiruvavanu 
BUmiyanunx udadhxrisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%139
vishAvxsaGAtakaru, kaqtaGanxru, varxtaGanxru, goVbArxhamxNa deVvaSigaLu, ivaru BUmiyanunx 
nAshamADutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%140-149
tAyitaMdegaLanunx poVSisadavarU, sitxrXVyaranUnx gurugaLanUnx, makakxLanUnx poVSisadavarU, deVvaru 
bArxhamxNaru, rAjaru, ivara padAthaRgaLanunx kadiyuvavarU, shAshavta narakavanunx hoMduvavarAgi 
BUmiyanenxV nAshamaDutAtxre. madhayxpAnamADuvavarU, jUju koVrarU, sAsitxkarU patitarU BUmiyanunx 
nAshamADutAtxre. mahA pAtakigaLU, ati pAtakigaLU, pArxNihiMSakarU BUmiyanunx nAshamADutAtxre. 
tamamx matakekx yoVgayxvAda dhamaRvanunx biTuTx adhamaR kelasavanunx mADuvavarU. guruniMde 
mADuvavarU, BUmiyanunx  nAshamADutAtxre. dAnamADuvavaranunx taDeyyvavarU, pApakelasadalilx 
perxVrisuvavarU, diVnaru, anAtharanunx piVDisuvavarU, BUmiyanunx nAshamDutAtxre. ivarU 
pApakamaRdalilx AsakatxrAda uLidavarU tamamx pitaqgaLanunx narakakekx taLiLX BUmiyanunx 
nAshamDutAtxre. ramayxvAda ati gunayxvAda hitavAda I viSayxvanunx keVLidavanu 
narakaBAgiyAguvudilalx. duHKavanUnx keTaTxtanavanUnx diVnateyanUnx hoMduvudilalx. avanige 
deYtayxralilx janamx baruvudilalx. savxgaRdalilx shAshavxta suKavanunx hoMdutAtxne. akAla maraNa 
baruvudilalx. pApavu aMTuvudilalx. I loVkadalilx savaRrigU oDeyanAgidudx deVvaloVkadalilx avarige 
oDeyanAgidudx kalapx kalapxdalilxyU savxgaR suKavanunx anuBavisi moVkaSxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

%% iMtu shirxVpadamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx puNayxvayxkitxyeMba epapxtatxnAlakxneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mng}%1-2
veYshaMpAyananu heVLidanu -- eleY sAvxmiyeV ! AkAshadalilx beLaguva ItanAru ? Utana mahimeyeVnu ? 
elilx huTiTxdavanu ? ivana kelasaveVnu ? Itanu iSuTx parxkAshavAgiralu kAraNaveVnu ? deVvategaLu 
QuSigaLu, sidadhxru, cAraNaru, deYtayxru, rAkaSxsaru, mAnavaru elalxrU itananunx 
pUjisutitxruvaralalx ? bArxhamxNaru nitayxvU namasakxrisutitxruvavaralalx ! kAraNaveVnu ?
\end{mng}

\begin{mng}%3
VAyxsanu heVLidanu -- idu barxhamxna utatxmavAda teVjasusx. barxhamxna deVhadiMdaleV Icege 
baMdudu, dhamaR, kAma, athaR, moVkaSxgaLanunx parxtayxkaSxvAgi koDuva barxhamxsavxrUpaveMdeV tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}%4
bahu kiraNagaLa uMDe. bahu kUrxravAdudu. taDeyalAguvudilalx. idanunx noVDi janagaLu kiraNagaLa 
bAdheyanunx taDeyalArade ODidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%5
Aga samudarxgaLelalxvU, oNagiduvu, nada nadigaLelalxvU baridAduvu. janagaLu taDeyalArade satatxru.
\end{mng}

\begin{mng}%6
Aga idanunx noVDi iMdarxneV muMtAdavaru barxhamxna baLige  baMdu I teVjasisxna viSayxavanunx 
arikemADikoLuLxlu A barxhamxnu deVvategaLanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%7
barxhamxnu heVLidanu -- eleY deVvategaLira ! Adi barxhamxna deVhadiMda idu huTiTxde. avanige 
samavAdudu. A barxhamxnigU idakUkx BeVdaveV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%8
I teVjasusx barxhamxnu modalugoMDu hululx kaDiDxyavaregU I caracaragaLalilx irutatxde. 
satavxguNavuLuLxdu. saqSiTxkataRnu. parxBuvu.
\end{mng}

\begin{mng}%9
Itanu rajoVguNavuLaLxvanu. Itana madhayxdalilx amaqtamayanobabxnidAdxne. ivaribabxrU carAcaravAra 
I loVkavanunx rakiSxsutitxdAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}%10
eleY deVvategaLirA ! jarAyujagaLu (jarAyuveMba naradiMda sutatxlapxTuTxvu) aMDaja(moTeTxyiMda 
huTuTxvudu) udiBxja(kuMbaLa biVja muMtAda biVjagaLiMda huTiTxduvu) ivelalxvU kUDa Itana 
sahAyadiMdaleV huTuTxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%11
I sUrayxna parxBAvavanunx heVLalAguvudilalx. ItaneV loVkavanunx kApADutAtxne. ivaneV 
utapxtitxmADutAtxne. nishacxyavu.
\end{mng}

\begin{mng}%12
elalxranUnx kApADuvudariMda ivanige samavu matotxMdilalx. beLaginalilx Utananunx noVDidare 
pApagaLelalxvU nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%13
parabarxhamxnanunx tiLida divxjaru saMdhAyxvaMdaneya kAladalilx Itananunx pUjisi moVkaSxvanunx 
hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%14-15
aMtahavaru deVvategaLiMdalU pUjitarAgi gwravavuLaLxvarAgutAtxre. ivana maMDaladalilxyeV iruva 
saMdhAyxrUpiNiyAda deVviyanunx divxjarU dhayxnisi savxgaR moVkaSxgaLanUnx hoMdutAtxre. BUmiyalilx 
patitarU ucicxSaTxgaLU ivana kAMtigaLiMda pavitarxrAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%16-17
saMdhAyxvaMdane mADida mAtarxdiMdaleV pApavu hoVgi parishudadhxrAgutAtxre. caMDAla, goVhataka, 
patita, kuSaThxroVgi, mahApApagaLiMda kUDidavaru, upapAtakigaLu, ivaranunx noVDida pApavu sUrayx 
dashaRnadiMda hoVgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%18
ivananunx pUjisidare elAlx roVgagaLU hoVgutatxve. kuruDutana, dAridarxyX, duHKa, dusithxtigaLoMdU 
uMTAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%19
I sUrayxnunx pUjisi ihapagaLalilx oLeLxyadanunx hoMdutAtxre. hariharAdi deVvategaLanunx janaru 
novDalu Aguvudilalx. avaru dhayxnadimda tiLiyalahaRru. I sUrayxnu parxtayxkaSxnAgiruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%20
deVvategaLu heVLidaru -- Itananunx pUjisi ArAdhisubahudu. dhayxnadiMdalU, pUjisabahudu. Adare 
ivana dhashaRnavu parxLayakAlada aginxge samAnavAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}%21
manuSayxreV modalAde pArxNigaLu loVkadalilx satatxvaraMte kArayx shUnayxrAgi Itana teVjasisxniMda 
bididxrutAtxre. ivana kAMtiyiMdaleV samudarxgaLU shoVSisutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%22
namamxgaLa keYyalilxyeV avana teVjasasxnUnx taDeyalAguvudilalx. beVreyavaru heVge taDedAru ? 
AdadxriMda ninanx anugarxhadiMda nAvU beVreyavarU Atananunx pUjisuva upAyavanunx tiLisu.
\end{mng}

\begin{mng}%23
vAyxsanu heVLidanu -- deVvategaLa I mAtanunx keVLi barxhamxnu A sUyaRna baLige hoVgi elAlx 
pArxNigaLigU hitavanunxMTumADuva AseyiMda Atananunx sotxVtarxmADalu pArxraMBisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
barxhamxnu heVLiadanu-- eleY sAvxmiyeV ! niVneV loVkakekxlAlx kaNAnxdavanu. roVgarahitanu. 
barxhamxravxrUpiyu. parxLayakAlada aginxyaMte noVDalu asAdhayxnAdavanu.
\end{mng}

\begin{mng}%25
niVnu elAlx deVvaralilxyU ididxVye. deVhadalilxrududxkoMDu vAyuviniMda perxVrisalapxTuTx 
anAnxdigaLanunx pacanamADutitxye. nininxVMdaleV jiVvanavu iruvudu KaMDita.
\end{mng}

\begin{mng}%26
eleY sAvxmiyeV ! utapxtitx nAshagaLu nininxMdaleV Agutatxve. niVneV loVkakekxlAlx oDeyanu.niVnu 
oMdudivasavilalxdidadxrU A pArxNigaLu jiVvisuvudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%27-28
niVneV loVkakekxlAlx parxBuvu. kaSaTxdiMdalU, AhAradAnadiMdalU kApADutakakxvanu. utapxtitxkataRnu. 
carAcaravAda jagatutx ninanx anugarxhadiMdaleV dharisalapxTiTxde. deVvategaLalilx ninanxge 
samarilalx. parxpaMcadalilxyeV ninanx samarilalx deVhadalilx oLage horage parxpaMcadalilx elAlx 
kaDeyalilxyU elelxliyU niVnev ididxVye. niVneV parxpaMcavanunx dharisididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}%29
niVneV rUpavanUnx, gaMdhavanUnx, rasavanUnx, ruciyanUnx uMTumADutitxVye. niVneV vishevxVshavxranu. 
sUrayxnu. elalxvU iruvaMte mADiratakakxvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%30
tiVthaRgaLu, puNayxkSxVtarxgaLu, yajacnxgaLu ivelalxkUkx niVneV kAraNanu. niVneV elalxkUkx 
sAkiSxyAgirutitxVye. guNagaLige sAthxnanu.
\end{mng}

\begin{mng}%31
niVnu saravxjacnxnu. saravxkUkx kataRnu. nAshakanu. kApADuvavanu. oLeLxya manasusxLaLxvanu. 
katatxle kesaru roVgagaLanunx nAshamADuvavanu. duHKadAridarxyAgaLanunx nAshamADuvavanu.
\end{mng}

\begin{mng}%32
I loVkadalilxyU, paraloVkadalilxyU niVneV baMduvu. saravxjacnxnu. elalxvanUnx noVDuvavanu. ninanx 
horatu parxpaMcakekx beVre upakAriyeV ilalxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%33
Aditayxnu heVLidanu -- eleY pArxjacnxnU, parxpaMcakekx oDeyanU Ada pitAmahaneV ! ninageVnu beVku ? 
heVLu. mADikoDutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%34
barxhamxnu heVLidanu -- ninanx kiraNagaLu bahu ugarxvAgive. loVkavu taDeyalAradu. adu 
maqduvAguvaMte mADu.
\end{mng}

\begin{mng}%35
Aditayxnu heVLidanu-- nananx kiraNagaLu koVTi koVTigaTaTxle ive. loVkavanenxVnoV nAshamADutatxve. 
loVkakekx hitakaragaLalalx. idanunx EnAdarU mADi niVneV kaDime mADu.
\end{mng}

\begin{mng}%36-37
vAyxsanu heVLidanu-- Aga sUrayxnu I mAtiniMda barxhamxnu vishavxkaramxnanunx karesi vajaRda 
cakarxvanunx mADisi parxLayAginxyaMtidadx A sUrayxna kiraNagaLAnunx katatxrisidanu. A 
kAMtiyiMdaleV viSuNxvige sudashaRnavanUnx mADikoTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%38-39
adariMdaleV yamanige yamadaMDavanUnx, shivanige shUlavanUnx, kAlanige KaDagxvanUnx, guhanige 
shakAtxyXyudhavanUnx, caMDikege shasatxrXvanUnx, (katitx) vicitarxvAda shUlavanUnx A 
vishavxkamaRnu barxhamxnu barxhamxna apapxNeyiMdaleV mADikoTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%40-41
avanige sAvira kiraNagaLu mAtarx uLiduvu. avanunx mAtarx parxkAshisuvanu. mikukxdelalxvanUnx 
ujicxbiTaTxnu. matetx kashayxpaniMda aditiya gaBaRdalilx huTiTx AditayxneMdu hesaranunx hoMdidanu. 
ivaneVneV loVkadalelxlAlx sututxtitxruvanu. meVruvina shiKaravanUnx sututxtitxruvanu. 
\end{mng}

\begin{mng}%42
BUmige lakaSxyoVjegaLa meVle I sUrayxnu hagalU rAtirxyU sututxtitxruvanu. alilxyeV barxhamxna 
apapxNeyaMte caMdArxdigarxhagaLU sututxtitxrutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%43
sUrayxnu hanenxraDu bAgagaLAgi BAgisikoMDu mAsamAsakUkx beVre beVreyAgi saMcarisuvanu. ivanu 
tigaLigoMdAvatiR oMdu jAgadalilx seVruvudariMda saMkArxMtiyeMdu hesarAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%44
A saMkArxMtigaLalilx loVkakekx uMTAguva PalavanUnx heVLutetxVne. dhanususx, mithuna, kanayx. 
miVnagaLalilx saMkArxMtige SaDashiVti puNayxkAlaveMdu hesaru.
\end{mng}

\begin{mng}%45
vaqSaBa, vaqshicxka, kuMba, siMhagaLa saMkarxmaNakekx viSuNxpadiV puNayxkAlaveMdu hesaru. 
SaDashiVti puNayxkAlagaLalilx eMBatAtxru sAvira PalagaLanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%46
viSuNxpadiyalilx lakaSxdaSUTx, kaTaka, makaragaLa utatxrAyaNa dakiSxNAyana puNayxkAlagaLalilx 
koVTi koVTiyaSUTx Palavu barutatxde. utatxrAyaNa dakiSxNAyanagaLalilx mADida kamaRvu 
akaSxyavagutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%47
makara saMkarxmaNadalilx baruva puNayxvanunx keVLu. uSaH kAladalilx sAnxnamADidare goVdAna 
mADidare baruva Palada sAviradaSuTx Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%48
Aga mADida tapaRNavu akaSxyavAgutatxde. dAna, deVvategaLa pUjeyU akaSxyavagutatxve. 
viSuNxpadiyalilx sAnxnamADidarU, akaSxya puNayxvu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%49
dAnamADidavanu janamxjanamxkUkx A dhamaRda Palavanunx hoMdutAtxne. shiVtakAladalilx hatitxya 
baTeTxyanunx dAnamADidare deVhadalilx duHKavanunx hoMduvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%50-52
tulAdAna shayAyxdAnagaLige AkaxyavAda PalavuMTu upakaraNagaLiMDa kUDida hAsigeyanunx duHKapaDade 
bArxhamxNanige dAnamADidare avanige rAjapadaviyu barutatxde. nadiya daDadalilx, dAriyalilx 
beLagina hoVtitxnalilx, jAgakekx anusAravAgi, beMki niVrugaLanUnx. eNeNx tAMbUlagaLanUnx, 
koTaTxre BUmige adhipatiyAgutAtxne BakitxyiMda bArxhamxNanige namasakxrisidare dhanavanunx 
akaSxyavAgi hoVdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%53
mAGamAsada kaqSaNxpakaSxda amAvAseyxyalilx beLagegx pitaqgaLige tapaRNa mADidar savxgaRdalilx 
akaSxyavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%54-55
cinanxda koVbina goNasuLaLx, maNigaLiMda alaMkaqtavAda, beLiLxya kAlu gorasanunx hAkiruva, 
kareyuva hasuvanunx, kaMcina kareyuva pAterxgaLoDane bArxhamxNanige koTaTxre 
cakarxvatiRyAgutAtxne. ananx oDavegaLanunx dAnamADidare cakarxvatiRyAguvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%56
parikaragaLiMda kUDida tiladheVnuvanunx dAnamADidare ELu janamxgaLa pApagaLU hoVgi akaSxyavAda 
mukitxyanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%57-60
bArxhamxNanige sAkAguvaSuTx UTada vaqtitxyanunx kalipxsidare akaSxyavAda savxgaRvu barutatxde. 
dhAnayx, vasatxrX, mane, ALu, viVra, muMtAduvanunx bArxhamxNanige dAnamADidare saMpatutx 
ivananunx biDuvudeV ilalx. yugAdigaLalilx hecAcxgiyAgali savxlapxvAgiyAgali dAnamADidare 
paraloVkadalilx adu akaSxyavAgutatxde A yugAdigaLalilx deVvatAcaRne, mADutatx deVvatA 
sotxVtarxgaLanUnx, heVLidare athavA keVLidare elAlx pApagaLAnunx kaLedukoMDu savxgaRvanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%61-65
Aga mADida dAnavu AkaSxyavAgutatxde. dhana, BoVgapadAthaR, rAjayx, savxgaRgaLelalxvU 
bahukAlavirabeVkdAdare dAnamADabeVku. satupxruSarige pUje mADabeVku. hAge mADidare satatxnaMtara 
anaMtaPalavanUnx hoMdutAtxne. mAGamAsada shudadhx sapatxmiyu manavxMtaraveMdeninxsikoLaLxtatxde. 
A tithiyu puNayxtamavAdudu eMdu purANadalilx heVLalapxTiTxde. mAGamAsada shudadhx sapatxmiyu 
koVTayxMtara sUrayxra shakitxyuLaLxdudx. adaralilx upavAsa mADidare janamxvanunx matetx 
hoMduvudeV ilalx. mAGamAsada shudadhx sapatxmiyu sUrayxgarxNakekx samAnavAdudu. Aga 
aruNoVdayaveVLeyalilx sAnxnamADidare mahAPalavuMTu. nAnu mADida ELu janamxda pApavanUnx 
roVgavanUnx duHKavanUnx I sUrayxsapatxmiyu nAsha mADali eMdu heVLabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%66
sUrayxna sapatxmiyeV ! niVnu saravxBUtagaLigU tAyitu. niVnu ravimaMDaladalilx sapatxmiyalilx 
huTiTxdidxVye. namasakxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%67
ekakxda ele, yuva, hU, gaMdha, egaciVhaNuNx, hakikx ivanunx oMdu tAmarxda pAterxyalAlxgali, 
ekakxda eleyalAlxgali iTuTxkoLaLxbeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%68
janivAra, caMdira, ivanUnx kUDa iTuTxkoMDu sUrayxnige aGayxRvanunx koTaTxre elAlx pApavU 
nAshavAgutatxve. ELujanamxda pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%69
alilxyavaregU narakabAdhe, roVgabAdhe, pApa, duHKagaLeMbuvu irutatxve. anaMtara hoVgutatxve. 
bisalige oNahAkidadx shudadhxvAda akikxyiMda havisisxna rUpavAda ananxvanunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%70-72
kalilxniMda ujijx mADida akikxyanUnx hiTaTxnUnx biDabeVku. shuMThiyanunx biTuTxbiDabeVku. hAraka, 
sopupx, bALele, ADu kurigaLa tupapx. kUdalu huLugaLiMda duSaTxvAduvu, ivanunx biDabeVku. 
bisiniVrinalilx sAnxnamADakUDadu. saNaNX saNaNx biVjagaLiruva kAyi haNuNxgaLanunx tinanx kUDadu 
idu I sUrayxvaqtakekx niSidadhxvu. I varxtavanunx mADuvavanu dhamaRda yoVcaneyoMdanunx biTuTx 
matetxVnanUnx mADabAradu. I sUrayxvarxtavu bahu puNayxkaravu. purANagaLalilx bahuvAgi heVLidAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}%73
I varxtavanunx mADidare sAvirada nUrukoVTi vaSaRgaLavaregU savxgaRdalilx A sUrayxnige samavAa 
BoVgavanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%74
hiVge savxgaRvanunx anuBavisi mugiyutatxlU BUmiyalilx dhanavaMtanAda rAjanAgi huTiTx hiMdina 
janamxda vAsaneyiMda matetx sUrayxna varxtavanunx mADutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%75
matetx I riVtiyAda suKaBoVgagaLanUnx shAshavxtavAgi hoMduvudalalxde A sUrayxna anugarxhadiMda 
AroVgayx saMtutxgaLanUnx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%76
mAGa sukalx sapatxmiyu BAnuvAra baMdare adakekx mahAjayaveMdu hesaru. A mAGamAsa horatu 
shudadhxsapatxmiyu BAnuvAravAdare vijayA eninxsikoLuLxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%77
vijayeyalilx koVTi lakaSx puNayx barutatxde. mahAjayeyalilx anaMtavAda Palavu barutatxde. I oMdu 
varxtavanunx mADidareVneV I janamx baMdhanavanunx tapipxsikoMDu mukatxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%78
kudere cinanx, keMpubaTeTx, dhAnayxgaLanux sUrayxpirxVtigoVsakxrakoTaTxre savxgARdhipatiyAgi 
suKavanunx anuBavisi janamxtALi manuSAyx loVkadalilxyU rAjanAgirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%79-80
I dAnagaLa BeVdavanunx heVLutetxVne keVLu. oLeLxya ABaraNagaLanunx toVDisi oLeLxya kudureyanunx 
kaTiTxda rathavanunx dAnamADidare sapatxsamudarxgaLiMdalU kUDida shaturxbAdheyilalxda 
rAjayxdhipatayxvanunx muMdina janamxdalilx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%81
kudereyilalxdidadxre rathadalilx alaMkarisida etutxgaLanunx kaTiTxyAgali koDabahudu. eraDumASa 
cinanx athavA oMdumASa cinanxvAgali, idakekx dakisxNeyu. eMdu heVLidAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}%82
cinanxda pAterxyanAnxgali, ratanxda pAterxyanAnxgali, athavA adakekx samavAda cinanxvanAnxgaliV 
koTaTxre savxgaRpati yAguvubnalalxde muMdina janamxdalilx dhaneVshavxranAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%83
keMpubaTeTx, dhAyxnagaLanunx (Batatx, goVdhi) shakitxge miVradaMtekoTaTxre savxgaRkUkx, BUmigU 
oDeyanAgutAtxne. lakiSxmXyu avananunx biDuvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%84
avanu roVgavilalxdeyU, saMtoVSavuLaLxvanAgiyU, shaturxgaLanunx nigarxhamADuvavanAgiyU, 
parxtApiyAgiyU, sUrayxniruvavareGU saKapaDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%85
mAGadimAsagaLalilx I riVtiyAda sapatxmiyanunx Acarisidavanu I loVkadalilx iSATxthaRvanunx hoMdi 
deVvategaLiMdalU gwravisalapxDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%86
I Banusapatxmiyanunx vidhivatAtxgi mADidavanu pApavanunx kaLedukoMDu iSATxthaRvanunx hoMdi 
mukitxyanUnx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%87
I varxtakekx lakaSxNavanUnx tiMgaLutiMgaLigU mADabeVkAda vidhiyanUnx heVLutetxVne. I varxtada 
parxBAvadiMda savxgaRdalilx deVvategaLige pUjayxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%88
utatxrAyaNada shukalxpakaSxdalilx sapatxmiyu BAnuvAra baMdare A dina nakaSxtarxvu gaMDu 
nakaSxtarxVAgidadxre I varxtavanunx hiDiyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%89
hasatx, meYtarx, puSayx, sharxvaNa, maqgashiVSaR, punavaRsu I nakaSxtarxgaLu gaMDu nakaSxtarxgaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%90
paMcamiyadina opapxtutx UTamADabeVku. SaSiThxyadina hAlu haNuNx tegedukoLaLxbahudu. sapatxmiyadina 
upavAsavidudx aSaTxviya dina pAraNe mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%91
gArxmada pUvaRkAkxgaliV, utatxra dikikxgAgali iruva ekakxda giDadalilx tudiya eraDu saNaNx 
ciguranunx tegedukoMDu adanunx niVrinalilx hAkikoMDu halilxge taguladaMte kuDiyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%92
hasuvu sagaNi hAkutitxruvAga adanunx neladameVle biVLuvudakekx muMce hebebxraLu madhayxda 
beraLugaLiMda palamAtarxdaSuTx tegedukoLaLxbeVku. adanunx niVrige hAkikoMDu halilxge taguladaMte 
kuDiyabeVku. huLukAgada haLeyadalalxda, dapapxvAgiruva, oNagida, oMdu meNasanunx niVrinalilx 
hAkikoMDu halilxge taguladaMte niVrinoDane kuDiyabeVku. aMguSaThxda mUladiMda baruva niVrige 
bArxhamxveMdu hesaru. aMguSaThxkUkx aMguLigU madheyxbaruva niVru peYtarxvu. ivanunx A riVtiyAgi 
bAyige biVLuvaMte hAkikoMDu halilxge muTaTxda riVtiyiMda kUDiyabeVku. KajURa teMginakAyi ivanunx 
kuDidare oLage hoVguva riVtiyalilx saNaNxge mADikoMDu niVrinalilx hAkikoMDu halilxge taguladaMte 
kuDiyabeVku. ananxvanunx navilina  moTeTxya gAtarxvanunx tegedukoLaLxbeVku tupapxvanUnx aSetx 
tegedukoMDu eraDanUnx seVrisi tinanxbeVku.

(meVlina padayxda athaR) paMcamiya dina pUrAvxhaNxdalilx UTamADabeVku. SaSiThxyadina 
nakatxvarxtavnAnxcarisabeVku. AgaleV ekakxda ciguru sagaNi, PalagaLanunx tinanxbeVku. 
hAlanAnxdaRU kuDiyubahudu. idU nakatxvagutatxde. meVle heVLida parxmANadalilx ananxvanUnx, 
tupapxvanUnx tiMdarU nakatxvAgutatxde. hiVgidudx BAnusapatxmiyadina upavAsamaDi mAraneya dina 
pAraNemADidare BAnusapatxmiya Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%93
madhAyxhanxda meVle yAva padAthaRkekx Agali sUrayxna bisilu bidadxre beraLu adareraDaraSuTx 
AgutatxdeyoV adeV nakatx mADuvudakekx samayavu. rAtiyxraylilx tinunxvudu sukatxvalalx.
\end{mng}

\begin{mng}%94
modalu deVvaranunx hUvu, haNuNx, maMtarxgaLiMda pUjisabeVku. anaMtara shAsatxrXdaMte 
ananxdAnamADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%95-96
anaMtara dhAyxnavu -- elAlx lakaSxNagaLiMda kUDida, elAlx ABaraNagALanUnx toTiTxruva eraDu 
toVLugaLuLLaLx, keMpu baTeTxyanunxTuTx keMpu kamalavanunx hiDidiruva, teVjoVrUpanAda, bahu 
niVrina madhayxdalilx iruva, oLeya parivAragaLuLaLx, padAmxsanadalilxruva, keMpu gaMdhavanunx 
pUsikoMDiruva, Aditayxnanunx pUjeya kAladalilx dhAyxnamADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%97
idu maMtarxvu -- sUyxrayxna saMbaMdhavAda dhayxnavanunx mADuta idedxVne. sUrayxnigoVsakxra 
namasakxrisutitxdedxVne. A sUyaRnu nananxnunx kApADali.
\end{mng}

\begin{mng}%98
I maMtarxvanunx sapatxmiya dina japisidare jayavanunx koDutatxde. keMpu kaNigile, dAsavALa, matutx 
keMpage iruva kuMkuvada baNaNxda hUgaLiMda pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%99
aSaTxmiyalilx pAraNeyanunx mADabeVku. A pAraNeyu navamiyu seVriruvAga kUDadu.
\end{mng}

\begin{mng}%100
navamiyalilx pAraNe mADidare varxtada Palavu baruvudilalx. pAraNeyanunx aparAhaNxdalilx mADabeVku. 
kAra, huLi, ogarugaLa padAthaRkUDadu.
\end{mng}

\begin{mng}%101
akikxyalilx mutAtxva biVjagaLU ilalxdaMte shoVdhisabeVku hesaru, ududx, eLuLx ivanUnx hurida 
padAthaRvanUnx biDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%102
bArxhamxNarige hAlu, ananx, pAna, vayxMjanagaLiMda shakatxyXnu guNavAgi taqpitxpaDisabeVku. mAMsa 
kUDadu.
\end{mng}

\begin{mng}%102-104
bArxhaMxNarige avaravara yoVgayxtege takakxMte dakisxNiyanunx koDabeVku. pApanAshakavAda, anaMta 
Palavanunx koDuva, putarxpwtarxranunx koDuva, haNavanunx hecixisuva, I varxtavanunx sUrayxna 
taqpitxgoVsakxra tiMgaLu tiMgaLigU mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%105
BakiyiMda pAraNe mADidare sUrayxloVkavanunx seVrutAtxne. oMdu koVti kalapxgaLu savxgadalilxdudx 
ananMtara moVkaSxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%106
I guTATxda varxtavanunx shaMBuvu pUvaRdalilx heVLidanu. idanunx keVLuvudariMdalU, varxtavanunx 
mADuvudariMdalU, janagaLige heVLuvudariMdalU oMdeV riVtiyAda Palavu barutatxde.
\end{mng}

%% iMtu shrixV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx BAnusapatxmiyeMba epapxtetxYdaneya adhAyxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mng}%1
veYshaMpAyananu heVLidanu -- sAvxmi ! niVvu kaqpeyiTuTx I utatxmavAda varxtavanunx heVLidiri. 
inunx yAvudAdarU utatxmavAda sUyaR varxtavanunx heVLi.
\end{mng}

\begin{mng}%2
vAyxsanu heVLidanu -- utatxmavAda keYlAsashiKaradalilx saMtoVSadiMda kuLitiruva maheVshavxranige 
sakxMdana namkasakxrisi iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
sUyaRsapatxmiya varxtavanunx visAtxravAgi keVLidenu. vAragaLa Palavanunx heVLu, keVLuvenu.
\end{mng}

\begin{mng}%4
Ishavxranu heVLidanu -- varxta mADuvavanu BAnuvArada dina keMpu hUvugaLiMda seVrida aGayxRvanunx 
koDabeVku. haviSAyxnanxvanunx tinanxbeVku. savxgaRvu tapupxvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%5
BAnusapatxmiyadina I riVti aGayxRvanunx koTaTxre parameVshavxranu gaNagaLoDane pirxVtiyanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%6
thi vAragaLanunx I riVti varxtadiMda anusarisidare sUyaRnige samanAguvanu. iveraDaralilx oMDanenxV 
kApADidare gANapatayxloVkavanunx sUyaRniruvavaregU anusarisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%7
idu iSATxthaRvanunx koDuvudu. aishavxyaR baruvudu roVganAshavAguvudu. savxgaR moVkaSxgaLu 
baruvuvu. I riVtiyAgi BAnuvAra varxtavu hitavAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}%8
BAnuvAravU, saMkAMtiyU seVri A dina sapatxmiyU baMdare A dina mADida varxta, pUje, japa ivelalxvU 
AjkaSxyavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%9
shudadhx BAnuvAradalilx sUyaR pUjeyanunx mADabeVku. gALiya tuLiya meVle biVLada riVtiyalilx usiru 
biDutAtx parxtimeyanunx maMDaladalilx iDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%10
eraDu BujagaLuLaLx, keMpu padamxdalilxruva, oLeLxya katutxLaLx, keMpu baTeTxyuLaLx, keMpu 
oDavegaLuLaLx, sUyaRnanunx dhAyxnisi, keYyayxlilx hUvanunx hiDidukoMDu mUsinoVDi, IshAvayxkekx 
eseyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%11
Aditayxnige saMbaMdhavAda dhayxnavanunx hoMdutetxVne. BAsakxranige namasakxrisutetxVne. aMthaha 
BAnuvu nananxnunx kApADali.
\end{mng}

\begin{mng}%12
guruvu heVLida riVtiyalilx vidhivatAtxgi BakitxyiMda kUDi hUgaLiMdalU baLehaNuNx muMtAda 
haNugaLiMdalU pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%13
sUyaRnanunx nitayxvU pUjisuvavanu sUyaRloVkavanunx hoMdutAtxne. hUvanunx pUjemADi 
sanxnamADisabeVku. adAdanaMtara gaMdhAdi leVpanavanunx hacacxbeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%14
vileVpanavAda naMtara dhUpavanUnx, dhUpavAda naMtara diVpavanUnx diVpavAa naMtara 
neYveVdayxvanUnx, apiRsabeVku. anaMtara niVranunx keYkAlugaLige koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%15
anaMtara japavanunx mADAbeVku. AmeVle aMjali muderxyanunx toVrisabeVku. ideV modalaneya muderxyu. 
dheVnukA muderxyu eraDaneyadu. adanunx eraDaneya bAri toVrisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%16-17
I riVti sUyaRnanunx pUjisidavanu sUyaRna sArUpayxvanunx hoMdutAtxne. nAnu barxhamxvadhe 
mADidudariMda kapAlavu keYyayxlilx aMTikoMDididxtu. raviya I varxtavanunx kAshiyalilx gaMgA 
nadiya daDadalilx mADidadxriMda mukakxnAdenu. sUyaRnigiMta utatxmavAda deVvaru mUru loVkadalilxyU 
inonxMdilalx. avana anugarxhadiMdaleV nAnu guruvAda pApadiMda biDugaDeyanunx hoMdidenu.
\end{mng}

\begin{mng}%18
sakxMdanu heVLidanu -- eleY sAvxmiyeV ! ninanx mAtanunx keVLi nanage AshacxyaRvAgide. ninangiMtalU 
beVreV deVvareV ilalx. ninage barxhamxvadhe heVge baMdiVtu ?
\end{mng}

\begin{mng}%
niVnu jAcnxniyu, Ishavxranu, yoVgiyu, BoVkatxqqvu, nAsharahitanu, loVkagaLige guruvu, 
adivxtiVyanu, vAyxpakanu, maheVhsavxranu.
\end{mng}

\begin{mng}%20
niVnu savaRjacnxnu, varakoDatakakxvanu, elalxrigU oDeyanu iMtaha ninage pApaveMdareVnu ? koVpateV 
heVge baMdiVtu ?
\end{mng}

\begin{mng}%21
shaMBuvu heVLidanu -- eleY putarxneV ! nAnu loVkahitakokxVsakxra yugayugadalilxyU barxhamx, 
viSuNx, maheVshavxrana avatAravanunx hoMdi elalx dhamaRgaLanUnx mADutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%22
namage baMdhagaLAgali, moVkaSxgaLAgali, ilalx puNayx pApagaLilalx AdarU loVkada rakaSxNege 
vidhivatAtxgi kelagaLanunx mADutetxVve.
\end{mng}

\begin{mng}%23
I Aditayxnu savaRrUpavanu, utatxmanu, elAlx viGanxgaLanUnx nAshamADuvavanu, roVgagaLanUnx 
nAshamADuvavanu, elAlx iSaTxgaLanUnx koDavavanu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
Itanu obabxneV AdarU kAlabeVdadiMda bahu rUpanAgi AgutAtxne. I obabxneV hanenxraDu avatAravanunx 
hoMdi tiMgaLu tiMgaLalilxyU parxkAshisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%25-28
I sUyaRnu mAgashiradalilx mitarxneMdU, puSayxdalilx viSuNxveMdU, mAgadalilx varuNaneMdU, 
PAlugxNadalilx sUyaRneMdU, ceYtayxdalilx BAnuveMdU, veYshAKadalilx tApasaneMdU, jeVSaThxdalilx 
iMdarxneMdU, ASADhadalilx raviyeMdU, shArxvaNadalilx gaBasitxyeMdU, BAdarxpadadalilx yamaneMdU, 
Ashacxyujadalilx hiraNayxreVtaneMdU, kAtiRkadalilx divAkaraneMdU, hesaranunx hiMdi avatarisi 
parxkAshisuvanu. I riVtiyAgi A Aditayxna tiMgaLu tiMgaLugaLalilx baruva hesarugaLu ivarelalxrU 
ugarxru, mahAteVjasivxgaLu, parxLayakAlada aginxyaMte kAMtiyuLaLxvaru.
\end{mng}

\begin{mng}%29-32
idanunx nitaxvU Oduvavanige pApaveMbudu iruvudilalx roVga dAridarxyXgaLu baruvudilalx. yAva 
jAgadalilxyU avamAnavAguvudeV ilalx. akaSxyavAda suKavanunx hoMdutAtxne. suKa, rAjayx, 
yashasusxganunxLa hoMdutAtxne. elalxrigU pirxVtiyanunxMTumADuva mahAmaMatarxvaunx heVLutetxVne. 
sahasarx toVLugaLuLaLx sUyaRnige namasAkxravu. padamxvanunx hiDidiruva sAvxmige namasAkxravu. 
varuNanige namasAkxravu. katatxleyanunx nAshamADuva sAvxmige namasAkxravu. sUyaRnige 
namaSAkxravu. sAvira nAlige (kiraNa) gaLuLaLx sAvxmige namasAkxravu. BAnuvige namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%33
eleY sAvxmiyeV ! niVneV barxhamxnu, niVneV viSuNxvu, niVneV aginxyu, niVneV vAyuvu, iMtaha ninage 
namaSAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%34
niVneV elAlx kaDeyalilxyU iruvavanu elAlx pArxnigaLalilxyU niVneV ididxVyeV niVnilalxdiruvudu 
yAvudU ilalx carAcaravAda I jagatitxnalilxruva elalx deVhadalilxyU niVnididxVyeV.
\end{mng}

\begin{mng}%35-36
I riVti japisidare iSaTxvanUnx savxgaR BoVgagaLanUnx hoMdutAtxne. Aditayx, BAsakxra, sUyaR, akaR, 
BAnu, divAkara, suvaNaRrevtanu, mitarx, pUSA, tavxSaTx, savxyaMBU, timiranAshana, eMdu hanenxraDu 
hesarugaLu Itanige parxsidadhxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%37
sUyaRna I nAmagaLanunx shuciyAgi paThisuvavanu roVgagaLiMdalU mukatxnAgi utatxma gatiyanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%38-41
sUyaRna I nAmagaLanunx shuciyAgi paThisuvavanu roVgaLiMdalU mukatxnAgi utatxma gatiyanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%38-41
sUyaRna utatxmavAda hesarugaLanunx heVLutetxVne. keVLu keMpu matutx keMpige samanavAda 
caMdarxdaMte baNaNxvuLaLx hesarugaLanunx heVLutetxVne. keVLu. ivu avana muKayxvAda hesarugaLu. 
tapana, tApana, kataR, hataR, maheVshavxra, loVkasAkiSxV, tirxloVkeVsha, voyxVmAdhipa, divAkara, 
aginxgaBaR, mahAviparx,Kaga sapAtxshavxvAhana, padamxhasatx, tamoVBeVdi RugevxVda, yajuveRVda, 
sAmaveVda, kAlapirxya, puMDariVka, mUlasAthxna, eMbudAgi avanige visheVSavAda hesarugaLive.
\end{mng}

\begin{mng}%42-44
I hesarugaLanunx BakitxyiMda yAvAgalU samxrisutitxruvavanige roVgaBayavelilxMda baMdiVtu ? eleY 
sakxMdaneV ! ivu pApaharavU shuBavU Ada nAmagaLu. idanunx parxyatanxdiMda keVLu. Aditayxna I 
mahimeyalilx savxlapxvU saMdeVha paDabeVDa. OM iMdarxnige namasAkxra. oM viSuNxvige namasAkxra. 
ideV japisuva maMtarxvu. ideV hoVmada maMtarxvu. ideVn savaR shAMtiyanunxMTuvayaDuva maMtarxvu. 
ideV elalx viGanxvanUnx nAshamADuva maMtarxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%45-47
lUta, shiDubu, kAmAle matutx kUrxravAda roVgagaLu, aikAhika, dAvxyAhika javxragaLu, cAtuthiRka 
javara, kuSaThx, kaSxya, hoTeTxshUle, bagebageya javxragaLu, ashamxriyeMba kalulx biVLuva roVga, 
mUtarx kaqcaCxrXveMba mUtarxroVga matutx bagebageya roVgagaLu, matutx vAtadiMda huTuTxva aneVka 
roVgagaLu, gaBaRdiMdaleV baruva roVgagaLu elalxvanUnx I nAmasAmxraNeyu nAshamADutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%48
inUnx toMdare kUDuva mahAroVgagaLu mUCeRgaLU noVvanunxMTumADuva inUnx aneVka roVgagaLU Aditayxna I 
nAmada ucAcxreNeyiMdaleV nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%49
deVvadeVvanAda eleY sUyaRneV ! garxharoVga BayAdigaLanUnx nAshamADeMdu pArxthiRsabeVku. hiVge 
divAkarana hesaranunx heVLidareVneV elalxvU nAshahoMdutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%50
tiMDiyanUnx, muMkitxyanUnx, elAlx eSaTxgaLanUnx koDuva sUyaRna mUlamaMtaMtarxvanunx heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%51
idu mUlamaMtarxvu OM, hArxM, hirxVM saH sUyARya namaH  eMdudu. yAvAgalU I maMtarxdiMda elAlx 
sididhxgaLU uMTAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%52-54
idnaunx japisidavanige roVgagaLu bAdhisuvudilalx. aniSaTxvu uMTAgudilalx. I maMtarxdiMda niVranunx 
kuDidare roVgagaLu hoVgutatxve. idnaunx matotxbabxrige upadeVshisabAradu. 
parxkAshapaDisalUbAradu. parxyatanxpaTuTx japisabeVku. Bakatxralalxdarige, makakxLilalxdavarige, 
sAsitxkarige,lwkikarige heVLakUDadu. kaTuvAda teYlagaLanunx mUgu, pAnagaLalilx seVrisi 
tegedukoLaLxbeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%55-65
I sUyaR maMtarxvanunx japisida niVranunx kuDidare elalx roVgagaLU hoVgutatxve. saMdhAyxkAla 
hoVmada samayagaLalilx I mUla maMtarxgaLanunx japisabeVku. idanunx japisidare roVgagaLU, kUrxra 
garxgahagaLU hoVgutatxve. aneVka shAsatxrX, visAtxravAda maMtarxgaLiMda upayoVgavilalx. ideV 
savaRshAMtiyanunx koDutatxde. matutx elAlx iSATxthaRgaLanunx uMTu mADutatxde. I maMtarxvanuxn 
nAsitxkanigU, deVvabArxhamxNaranux niMdisa takakxvanigU, heVLakUDadu. guruvinalilx 
BakitxyuLaLxvanige heVLikoDabeVku mikakxvarige heVLakUDadu. beLigegx edudx yAvanu idanuxn 
heVLutAtxneyoV avanu goVhateyxVyanunx mADidadxrU kaqtaGanxnAgidadxrU elAlx pApagaLiMdalU 
mukatxnAgutAtxne. AroVgayx, aishavxyaR, dhanada vaqdidhx, yashasusx ivugaLanunx saMtoVSagoMDu 
sUyaRnu koVDuvanu. yAru idanunx sUyaRna baLi dinakekx oMdu bAriyAgali, eraDU bARiyAgali, 
heVLuvaroV avaru iSATxthaRvanunx hoMduvaru. magananunx apeVkiSxsuvavanu magananUnx, kaneyxyanunx 
apeVkiSxsuvavanu kaneyxyanUnx, vidAyxthiRyu videyxyanUnx, dhanAthiRyu dhanavanUnx, idanunx 
Ididare hoMdutAtxre. BakitxyiMdalU shudadhxvAda AcAravaMtanAgiyU keVLidare pApagaLanunx 
kaLedukoMDu sUrayx loVkavanunx hoMduvanu. sUyaRna varxtadalilxyU uLida varxta AcAra 
anusaraNegaLaLilxyU, puNayxsAthxna tiVthaRgaLalilxyU idanuxn heVLidare koVTiyasuTx hecicxna 
PalavuMTu. garxhaNagaLalilx, UTada samayadalilx, pUje, mADuvAga, bArxhamxNaru UTamADuvAga, 
edurige idanunx heVLidare anaMtavAda PalavuMTu. tapasivxgaLAda bArxhamxNara edurigU, deVvategaLa 
edurigU idanunx IdidavanU, UdisidavanU, sUyaRloVkavanenxV hoMdutAtxne.
\end{mng}

%% iMtu shirxVpadamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx sUyaRshAMtiyeMba epapxtAtxraneya adhAyxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mng}%1
vAyxsanu heVLidanu -- madhayxdeVshadalilx BaderxVshavxraneMba rAjanobabxnidadxnu. nAnA bageyAda 
tapasusx, varxta upavAsagaLanAnxcarisi parisudadhxnAgidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
dinavU, deVvategaLu, bArxhamxNaru, gurugaLu ivaranunx pUjisutitxdadxnu. nAyxyavuLaLxvanAgiyU, 
shiVlavuLaLxvanAgiyU, shAsatxrXgaLanunx tiLidavanAgiyU idadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
oLeLxyatanadiMdaleV parxjApAlane mADikoMDidadxnu. iMtahavanige balada keYyalilx baLiya tonunx 
uMTAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%4
veYdayxru cikitesx mADutitxdadxrU hecucxtatxleV baMditu. Aga A rAjanu bArxhamxNaranUnx, 
maMtirxgaLanUnx karedu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%5
rAjanu heVLidanu -- eleY bArxhamxNarirA ! nananx keYyalilx I niMdayxvAda, pAparUpavAda, tonunx 
kANisikoMDide. AdadxriMda yAvudAdarU puNayxkeSxVtarxdalilxdudx koMDu pArxNavanunx biDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%6
dhamaRvanunx balalx bArxhamxNarirA ! nanage makakxLilalx. I roVgavu pArxpatxvAgide. 
nAnelilxdudxkoMDu pArxNavanunx biTaTxre nanage I loVka paraloVkagaLa swKayxvu laBisuvudoV aMtaha 
sathxLavanunx heVLiri. hAge mADutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%7
bArxhamxNaru heVLidaru --eleY doreyeV ! niVnu I parxjApAlaneyanunx biTuTx hoVdare I deVshaveV 
hALAgi hoVgutatxde. AdadxriMda I mAtanUnx heVLabeVDa.
\end{mng}

\begin{mng}%8
nAvu idakekx oMdu parxtiVkAravanunx heVLutetxVve. oparxyatanxpaTuTx mahAdeVvanAda sUyaRnanunx 
ArAdhisu.
\end{mng}

\begin{mng}%9
rAjanu heVLidanu -- eleY bArxhamxNarirA ! nAnu heVge sUyaRnanunx ArAdhisali ? I shuciyilalxda 
kuSaThxdiMda parxpaMcadalilxyeV elalxrigU ashuciyAgiruvenelalx ?
\end{mng}

\begin{mng}%10
I riVti niMdayxnAgiruva nAnu yArigU kANadaMte hoVguvenu. rAjayxdiMdalAgali, pUjeyiMdalAgali Enu 
parxyoVjanavAdiVtu ? nAnu elalxriMdalU tirasakxrisalapxDuvavanAgidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%11
bArxhamxNaru heVLidaru -- ililx ninanx rAjayxdalilxyeV iru. idudx sUyaRnanunx seVvisu. Aga I 
kuSaThxvu hoVgutatxde. savxgaRvanUnx moVkaSxvanUnx hoMdutitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}%12
vAyxsanu heVLidanu-- rAjanu I mAtanunx keVLi A bArxhamxNarige namasakxrisi A sUyaRnanunx 
ArAdhisatoDagidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%13
maMtarxgaLiMdalU, gaMdha hUgaLiMdalU, nAnA bageyAda haNunxgaLiMdalU, mone muriyada 
akaSxtegaLiMdalU, aGayxRgaLiMdalU nitayxvU pUjemADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%14
dAsavALada hU, ekakxda ele, kaNigile hU, surahonenxV hogaLiMdalU, keMpu kuMkuma, caMdarxgaLiMdalU 
pUjemADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%15
cenAnxgiruva bALeya ele, haNuNxgaLiMdalU, atitx eleyalilx aGayxRvanunx koDuvudariMdalU, 
sUyaRnanunx pUjemAdidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%16
maMtirx, puroVhita, AcAyaR, heMDatiyaru, BoVginiyaru ivaroDane Aditayxnige edurAgi aGayxRvanunx 
koTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%17
aMtaHpuradavaroDaneyU, patinxyaroDaneyU, ALugaLoDaneyU, ceVTaroDaneyU, oTiTxnalilx elalxroDaneyU 
parxtidinavU aGayxRvanunx koTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%18
utatxmavAa akaRshAMtigaLiMdalU, sotxVtarxgaLiMdalU, maMtarxgaLiMdalU, mUla maMtarxgaLiMdalU, itara 
maMtarxgaLiMdalU, sUrayxnanunx pUjisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%19
beVre beVreyAda sUyaR varxtakekx saMbaMdhapaTaTx varxtagaLanUnx niyamadiMda mADidanu. hiVge 
vaSaRvu kaLeyalu roVgavu nAshavAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%20
I riVtiyAgi tananx roVgavu hoVgalu rAjanu tananx rAjayxdalelxlAlx apapxNemADi beLagina 
hotitxnalilx I varxtavanunx mADisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%21
ideV riVtiyalilx janaru dAsavALada hUvu, oLeLxya bALeya haNuNxgaLiMdalU, heMDiru, 
seVnxhitarugaLiMdalU, kUDikoMDu dAsavALada hU, ekakxda hU, muMtAda aneVka hUvugaLiMda pUjisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%22
I riVtiyAgi puNayxrUpavAda idanunx janaru mADutatx haviSAyxnanxvanunx tiMdukoMDu nirAhAravAgi 
sUyaRnanunx pUjisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%23
hiVge barxhamx, kaSxtirxya, veYshaxru, sUyaRnanunx pUjisidaru konege sUyaRnu saMtoVSagoMDu baMdu 
rAjananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
sUyaRnu heVLidanu-- eleY rAjaneV ! ninanx manasisxnalilxruvudanunx keVLikoV. alalxdeV ninanx 
janarigU hitavAdudanunx keVLikoV.
\end{mng}

\begin{mng}%25
rAjanu heVLidanu -- eleY sUyaRneV ! niVnu nanage beVkAda varavanunx koDuva pakaSxdalilx 
namagelalxrigU ninanx loVkadalilxruva savxgaRvusikakxli.
\end{mng}

\begin{mng}%26-28
sUyaRnu heVLidanu -- ninanx maMtirxgaLU, bArxhamxNArU, kaSxtirxyarU, veYshayxrU, shUdarxru elalxrU 
heMDiru parivAragaLoDane oLeLxya yAvanadiMda kUDidavarAgi elAlx BoVgagaLanUnx hoMdutAtx 
roVgavilalxde kalApxMtaradavaregU nananx loVkadalilxrali kalapx vaqkaSxgaLuLaLx doDaDx doDaDx 
manegaLalilxdudxkoMdu ywvanadiMda kUDidavarAgi elAlx BoVgagaLanUnx hoMdutAtx roVgavilalxde 
kalApxMtaradavaregU nananx loVkadalilxrali kalapx vaqkaSxgaLuLaLx doDaDx diDaDx 
manegaLalilxdudxkoMDu heMgasaroDane BoVgapaDutatx naqtayx giVtagaLiMda saMtoVSapaDutatxlidudx 
aidu kalapxgaLAdameVle manAvxdiyalilx niVnu rAjanAgi huTuTxtitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}%29
ninanx I parxjegaLU, paTaTxNigarU, puroVhitarU, aneVka vidhavAda janagaLU, naninxMda varavaunx 
hoMdi suKavAgi savxgaRvanunx hoMduvaru.
\end{mng}

\begin{mng}%30
vAyxsanu heVLidanu -- sUyaRnu hiVgeMdu heVLi aMtadhARnanAdanu. anaMtara BaderxVshavxranu 
elalxroDaneyU,savxgaRdalilx suKisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%31
avana deVshadalilxdadx kiVTAdi pArxNigaLU kUDa makakxLugaLoDane savxgaRdalilxruva 
kalapxvaqkaSxdalilx suKavAgidudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%32
I riVtiyalilxyeV munigaLU QuSigaLU, elAlx vaNaRdavaru sUyaR savxgaRvanunx hoMdidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%33
kelavaru hanavanunx, kelavaru heMDiranUnx, keladaru makakxLanUnx kelavaru, suKa, savxgaR, 
AroVgayxvanUnx keVLikoMDu sUyaRna anugarxhadiMda avelalxvanUnx hoMdidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%34
I puNayxkaTheyanunx Odidavanu, keVLidavanu, maMgaLavanunx hoMdutAtxne. pApagaLelalxvanUnx 
kaLedukoLuLxtAtxne rudarxnaMte pUjitanAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%35
savxgaRdalilxyU savaRsAkiSxyAgirutAtxne. sUyaRnige pirxyanAgi elalxrigU varavanunx koDutAtxne 
heVLidavanu iSaTxvanenxlAlx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%36
pApagaLanunx kaLedukoMDu sUyaRna saBeyalilx vAginxyAgirutAtxne. idanunx heVLuvudariMda 
puNayxvaMtanU, dhanikaranU, AgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%37
idu bahu rahasayxvAdudu. sUyaRneV idanunx yamanige heVLi parxcAramADidanu. vAyxsanu idanunx 
BUmiyalilx heVLidanu.
\end{mng}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx BaderxVshavxrAKAyxnaveMba epapxtetxVLaneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mng}%1
veYshaMpAyananu heVLidanu -- ninanx anugarxhadiMda sUyaRna I mahimeyanunx tiLidenu. sUyaRneV 
muMtAa garxhagaLige sAdhanagaLeVnu ? adanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
I sUyaRneV muMtAdavaru yAru ? avaige heVge saMtoVSavu uMTAgutatxde ? avarigiSaTxvAdudeVnu ? avara 
dashaRnavu yAva kAladalilx yAva deVshadalilx shuBavu ? elilx ashuVavu ? heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
vAyxsanu heVLidanu -- loVkada janaru puNayx pApagaLanunx anuBavisuvudakUkx, shuBAshuBagaLanunx 
mADuvudakUkx, kamaRvanunx nAshamADikoLuLxvudakUkx, kAraNavAduveV garxhagaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%4
sUyaRnu janakUkx, garxhakUkx, kAlarUpanu. yamarUpanu. avana swmayxte, kUrxrategaLu, janarige 
nigarxha, anugarxhagaLanunx uMTu mADutatxve. adakekx avanu samathaRnu.
\end{mng}

\begin{mng}%5
A garxhakekx saMtoVSavAguva riVtiyanunx heVLutatetxVne. atitx, mututxgaLA ciguranunx 
avananunxdedxVshisi hoVma mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%6
AkaqSeNxVna eMba maMtarxdiMdalU, sUyaRna mUla maMtarxdiMdalU tupapxvanunx seVrisikoMDu A atitx 
mututxgagaLiMda hoVmamADidare iSaTxsididhxyAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%7
oMdoMdu maMtarxdiMdalU nUru nUru hoVmagaLanux mADabeVku. hAge mADidare roVga shAMtiyAguvudalalxde 
vdha baMdhagaLU tapupxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%8
biLiya Adanunx dAnamADabeVku. matutx AditayxvArada dina shaktxyXnuguNavAgi havayxkavayxgaLiMda 
bArxhamxNarige BoVjana mADisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%9
I riVtiyAda dAnagaLanunx shukalxpakaSxda paMcamiyalAlxgali, huNinxmeyalAlxgali mADabeVku. Aga 
roVgavu nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%10
barxhAmxMDalilx I sUyaRneMba padAthaRvu atuyxtatxmavAda pArxNiyu. barxhAmxMDadalilxruva saNaNx 
pArxNiyalilxyU kUDa sUyaRnirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%11
ItaneV utapxtitx, sithxti saMharagaLanunx mADutAtxne. elAlx janara deVhadalilxyU idudxkoMDu 
elalxvanUnx kApADutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%12-13
A sUyaRnu pArxNiyu sAyuvAga pArxNada joteyalilx hoVgutAtxne. caMdarxnu hadinAru kalegaLiMda kUDi 
pArxNiya taleya oLagidudxkoMDu hagaLU rAtirxyU taLa muKavAgi sudheyanunx sarisutitxruvanu. 
adariMdaleV jiVvisutitxrutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%14
I caMdarxnu BUmiyalilxruva sasayxgaLanUnx sAthxvara jaMgama pArxNigaLanUnx kApADutAtxne. I sUyaR 
caMdarxriMdaleV BUmiyu dharisalapxTiTxruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}%15
ivaribabxranUnx pUjisuvudariMda puSaTxyU, hecAcxda puNayxvU barutatxde. sadAkAladalilxyU, 
shuciyAgidudxkoMDu pUjisuvavanu elAlx kelasagaLanUnx sAdhisabahudu.
\end{mng}

\begin{mng}%16
yAvanu tiLivaLikeyilalxde caMdarxnanunx pUjisuvudilalxvoV avanige Ayususx kiSxVNavAgutatxde. 
narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%17
kaLaMkavilalxdavaneV ! shivana taleyalilxruvavaneV ! caMdarxnada ninanxnunx divxtiVyeyalilx 
namasakxrisuvenu.
\end{mng}

\begin{mng}%18
divxtiVyeyu muKayx. mikakx tithigaLalilxyU kUDa caMdarxnanunx namasakxrisidare iSaTxvAda 
Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%19
beVre  beVreyAa sUyaR varxtakekx saMbaMdhapaTaTx varxtavaLanUnx niyamadiMda mADidanu. hiVge 
vaSaRvu kaLeyalu roVgavu nAshavAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%20
I riVtiyAgi tananx roVgavu hoVgalu rajanu tananx rAjayxdalelxlAlx apapxNemADi beLagina 
hoVtitxnalilx I  varxtavanunx mADisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%21
ideV riVtiyalilx janaru dAsavALada hUvu, oLeLxya bALeya haNuNxgaLiMdalU, heMDiru, 
senxVhitarugaLiMdalU, kUDikoMDu dAsavALada, hU, ekakxda hU, muMtAda aneVka hUvugaLiMda pUjisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%22
I riVtiyAgi puNayxrUpavAda idanunx janaru mADutatx haviSAyxnanxvanunx tiMdukoMDu nirAhAravAgi 
sUyaRnanunx pUjisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%23
hiVge barxhamx, kaSxtirxya, veYshayxru, sUyaRnanunx pUjisidaru konege sUyaRnu saMtoVSagoMDu baMdu 
rAjananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%24
sUyaRnu heVLidanu -- eleY rAjaneV ! ninanx manasisxnalilxruvudanunx keVLikoV. alalxdeV ninanx 
janarigU hitavAdudanunx keVLikoV.
\end{mng}

\begin{mng}%25
rAjanu heVLidanu -- eleY sUyaRneV ! niVnu nanage beVkAda varavanunx koDuva pakaSxdalilx 
namagelalxrigU ninanx loVkadalilxruva savxgaRvusikakxli.
\end{mng}

\begin{mng}%26-28
sUyaRnu heVLidanu-- ninanx maMtirxgaLU, bArxhamxNarU, kaSxtirxyarU, veYshayxrU, shUdarxrU elalxrU 
heMDiru parivAragaLoDane oLeLxya ywvanadiMda kUDidavarAgi elAlx BoVgagaLanUnx hoMdutAtx 
roVgavilalxde kalApxMtaradavaregU nananx loVkadalilxrali kalapx vaqkaSxgaLuLaLx doDaDX doDaDx 
manegaLalilxdudxkoMDu heMgasaroDane BoVgapaDutatx naqtayx giVtagaLiMda saMtoVSapaDutatxlidudx 
aidu kalapxgaLAdameVle manAvxdiyalilx niVnu rAjanAgi huTiTxtitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}%29
ninanx I parxjegaLigU, paTaTxNigarU, puroVhitarU, aneVa vidhavAda janagaLU, naninxMda varavanunx 
hoMdi suKavAgi savxgaRvanunx hoMduvaru.
\end{mng}

\begin{mng}%30
vAyxsanu heVLidanu -- sUyaRnu hiVgeMdu heVLi aMtadhARnanAdanu. anaMtara BAderxVshavxranu 
elalxroDaneyU, savxgaRdalilx suKisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%31
avana deVshadalilxdadx kiVTAdi pArxNigaLU kUDa makakxLUgaLoDane savxgaRdalilxruva 
kalapxvakaSxdalilx suKavAgidudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}%32
I riVtiyalilxyeV munigaLU, QuSigaLU, elAlx vaNaRdavaru sUyaR savxgaRvanunx hoMdidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%33
kelavaru haNavanunx, kelavaru heMDiranUnx, keladaru makakxLanUnx kelavaru, suKa, savxgaR, 
AroVgayvanUnx keVLikoMDu sUyaRna anugarxhadiMda avelalxvanUnx hoMdidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%34
I puNayxkatheanunx Odidavanu, keVLidavanu, maMgalavanunx hoMdutAtxne. pApagaLelalxvanUnx 
kaLedukoLuLxtAtxne rudarxnaMte pUjitanAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%35
savxgaRdalilxyU savaRsAkiSxyAgirutAtxne. sUyaRnige pirxyanAgi elalxrigU varavanunx koDutAtxne 
keVLidavanu iSaTxvanenxlAlx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%36
pApagaLanunx kaLedukoMDu sUyaRna saBeyalilx vAginxyAgirutAtxne. idanunx keVLuvudariMda 
puNayxvaMtanU, dhanikanU, AgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%37
idu bahu rahasayxvAdudu. sUyaRneV idanunx yamanige heVLi parxcAramADidanu. vAyxsanu idanunx 
BUmiyalilx heVLidanu.
\end{mng}

%% iMtu shrixVpadamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx BaderxVshavxrAKAyxnaveMba epapxtetxVLaneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.
 
\begin{mng}%1
veYshaMpAyananu heVLidanu -- ninanx anugarxhadiMda sUyaRna I mahimeyanunx tiLidenu. sUyaRneV 
muMtAda garxhagaLige sAdhAnagaLeVnu ? adanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
I sUyaRneV muMtAdavaru yAru ? avarige heVge saMtoVSavu uMTagutatxde ? avarigiSaTxvAdudeVnu ? avara 
dashaRnavu yAva kAladalilx yava deVshadalilx shuBavu ? elilx ashuBavu ? heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
vAyxsanu heVLidanu -- loVkada janaru puNayx pApagaLanunx anuBavisuvudakUkx, shuBAshuBagaLanunx 
mADuvudakUkx, kamaRvanunx nAshamADikoLuLxvudakUkx, kArANavAduveV garxhagaLu.
\end{mng}

\begin{mng}%4
sUyaRnu janakUkx, garxhakUkx, kAlarUpanu. yamarUpanu. avana swmayxte, kUrxrategaLu, janarige 
nigarxha, anugarxhagaLanunx uMTu maDutatxve. adakekx avanu samathaRnu.
\end{mng}

\begin{mng}%5
A garxhakekx saMtoVSavAguva riVtiyanunx heVLutetxVne. atitx, mututxgaLa ciguranunx 
avananunxdedxVshisi hoVma mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%6
AkaqSeNxVna eMba maMtarxdiMdalU, sUyaRna mUla maMtarxdiMdalU tupapxvanunx seVrisikoMDu A atitx 
mututxgagaLiMda hoVmamADidare iSaTxsididhxyAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%7
oMdoMdu maMtarxdiMdalU nUru nUru hoVmagaLanunx mADabeVku. hAge mADidare roVga 
shAMtiyAguvuydalalxde vadha baMdhagaLU taputxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%8
biLiya Adanunx dAnamADabeVku. matutx AditayxvArada dina shakatxyXnuguNavAgi havayxkavayxgaLiMda 
bArxhamxNarige BoVjana mADisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%9
I riVtiyAda dAnagaLanunx shukalxpakaSxda paMcamiyAlAlxgali, huNiNxmeyalAlxgali mADabeVku. Aga 
roVgavu nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%10
barxhAmxMDadalilx I sUyaRneMba padAthaRvu atuyxtatxmavAda pArxNiyu. barxhAmxMDadalilxruva saNaNx 
pArxNayalilxyU kUDa sUyaRnirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%11
ItaneV utapxtitx, sithxti saMhAragaLanunx mADutAtxne. elAlx janara deVhadalilxyU idudxkoMDu 
elalxvanUnx kApADutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%12-13
A sUyaRnu pArxNiyu sAyuvAga pArxNada joteyalilx hoVgutAtxne. caMdarxnu hadinAru kaLegaLiMda kUDi 
pArxNiyu taleya oLagidudxkoMDu hagalU rAtirxyU taLa muKavAgi sudheyanunx sarisutitxruvanu. 
adariMdaleV jiVvisutitxrutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%14
I caMdarxnu BUmiyalilxruva sasayxgaLanUnx sAthxvara jaMgama pArxNigaLanUnx kApADutAtxne. I sUyaR 
caMdarxriMdaleV BUmiyu dharisalapxTiTxruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}%15
ivaribabxranUnx pUjisuvudariMda puSiTxyU, hecAcxda puNayxvU barutatxde. sadAkAladalilxyU, 
shUciyAgidudxkoMDu pUjisuvavanu elAlx kelasagaLanUnx sAdhisabahudu.
\end{mng}

\begin{mng}%16
yAvanu tiLivaLikeyilalxde caMdarxnanunx pUjisuvudilalxvoV avanige Ayususx kiSxVNavAgutatxde. 
narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%17
kaLaMkavilalxdavaneV ! shivana taleyalilxruvavaneV ! caMdarxnAda ninanxnunx divxtiVyeyalilx 
namasakxrisuvenu.
\end{mng}

\begin{mng}%18
divxtiVyeyu muKayx. mikakx tithigaLalilxyU kUDa caMdarxnanunx namasakxrisidare iSaTxvAda 
Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%19
atirxya kaNiNxniMda huTiTxdavaneV ! matutx kiSxVrasamudarxda mathana kAladalilx hutitxdavane ! 
Ishavxrana taleyalilxruvavane !iMtahaninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}%20
divayxrUpaneV ! sudhAkaraneV ! jagatapxtiyeV ! namasAkxravu ninanxnunx rAtirxyalilx sukalx, 
kaqSaNx pakaSxgaLeraDaralUlx irutitxVyeMdu tiLidavaru heVLuvaru.
\end{mng}

\begin{mng}%21
OM hArxM soVmAyanamaH || eMbudev japamADuva maMtarxvu. beLagina hotutx japamADabeVku. I riVti 
caMdarxnanunx pUjisuvavanU, katheyanunx keVLuvavanU heVLuvanU caMdarxnige samanAgi janamx 
janamxdalilxyU huTuTxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%22
yAvanu I cAMdarxnanunx sahasarxnAmagaLiMda sutxtisuvanoV athavA pUjisuvanoV avanu punarAvaqtitx 
ilalxda akaSxya loVkavanunx hoMduvanu. idu caMdarxna pUjeyu.
\end{mng}

\begin{mng}%23-24
hitAtxLe athavA kaMcina pAterxyalilx mosaranAnxgali, tupapxvanAnxgali tuMbi tananx 
shakatxyXnuguNavAgi mADi pavaR divasadalilxyAgali, kaqSaNx pakaSxda soVmavAradalilxyAgali 
makakxLoMdiganAda bArxhamxNanige koDabeVku. inUnx hecAcxgi mADabeVkAdare beLiLx cinanxda 
pAterxgaLalilx I mosaru tupapxgaLanunx tuMbi makakxLoMdiganige dAnamAdabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%25
heMgasu, gaMDasu, yAru  koTaTxrU sari amaqtakikxMtalU hecAcxda aishavxyaRvu barututxde. 
baDatanaveMbudu baruvudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%26
rUpa aishavxyaRgaLanunx apeVkiSxsi, mosaru, cinanx, beLiLxgaLanunx I kaMcina pAterxyalilx 
hAkikoMDutetxVne. nanage A rUpa swBAgayxgaLanunx koDu. eMdu heVLabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%27
I maMtarxvanunx heVLi bArxhamxNanige shudadhxvAda manasisxniMda koDabeVku. shakitxganuguNavAgi 
vasatxrXvanUnx dakiSxNeyanUnx koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%28
utatxmavAgiruva ananxvanunx hAki BoVjana mADisi tAMbUlavanUnx, hUvu gaMdhagaLanUnx, koDabeVku. 
hiVge mADidare swBAgayx, swMdayaRgaLu barutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%29
yAvanu hiVge caMdarxnanunxdedxVshisi dAnamADuvanoV avanu savxgaRdalilxyAgali, BUloVkadalilxyAgali, 
rUpaswBAgayxgaLanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

%% iMtu shrixV padamxmAhApurANada saqSiTxKaMDada soVmacaRneyalilx rUpa swBAgayxda AseyiMda 
%% darxvayxdAnaveMba epapxtetxMTaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mng}%1
veYshaMpAyananu heVLidanu -- agarakana huTuTxvikeyanUnx Enu mADidare janaralilx avanu 
saMtoVSapaDuvanu eMbudanUnx avana parxBAva shakitxgaLanUnx keVLalu icicXsutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%2
vAyxsanu heVLidanu-- I aMgArakanu Ishavxrana aMshadiMda huTiTxdavanu. BUmiya maganu. 
satavxguNadiMda kUDidavanu. shUranu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
tiVkaSxNanu, kUrxravAda garxhavu, keMpAgiruvanu, parxtApiyu, suMdaranu, yuvakanu, 
miMcinaMtiruvanu, oDeyanu.
\end{mng}

\begin{mng}%4
deVvategaLige shaturxgaLAda deYtayxdAnavarelalxranUnx ivanu soVlisidanu. manuSayxru, sasayxgaLu, 
pashupakiSxgaLu, ivelalxvU ivana deshe baMdAga toMdare paDutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}%5
veYshaMpAyananu heVLidanu -- I aMgArakanu shaMBuviniMda heVge huTiTxdanu ? BUmiya maganAdudu heVge 
? I garxhavu kUrxravAdudu heVge ? idanunx tiLisu.
\end{mng}

\begin{mng}%6
janagaLu Enu mADidare ivanige saMtoVSavAguvudu ? eleY guruveV ! nananxlilxruva pirxVtiyiMda niVnu 
idelalxvanUnx heVLu. 
\end{mng}

\begin{mng}%7
vAyxsanu heVLidanu -- hiraNAyxkaSxna vaMshadalilx aMdhakaneMbuvanu obabxnu doreyAgidadxnu. avanu 
deVvategaLigelAlx toMdare koDutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%8
ivanu viSuNxvina varadiMda huTiTx viSuNxvinaMte parAkarxmiyAgidadxnu. amaqta pAnavanunx 
mADidanu.ivanu iMdarxneV muMtAda deVvategaLanenxlAlx jayisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%9
Aga deVvategaLu barxhamxna baLige hoVgi aMdhakanu namamxnunx jayisi rAjayxvanUnx, suKavanUnx 
kitutxkoMDu yAgada havisasxnUnx A aMdhakanu apaharisutitxruvanu eMdu heVLidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%10
adariMda avana vadheya upAyavanunx heVLenalxlu Aga barxhamxnu avara mAtanunx keVLi ivana vadheya 
viSayavananx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%11
ivanu viSuNxvina varadiMda huTiTx amaqtapAna mADiruvudariMda ivanige sAviruvudilalx. Adare iavanu 
soVluvaMte mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%12
Adare loVkada hitakAkxgi avananunx nAshamADabeVku. A viSayadalilxyeV yoVcisutetxVne. sharxdedhx, 
kAma cikitesxgaLanunx kaLuhisi avaru elalxralilxyU seVruvaMte mADutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%13
A aMdhakanige pAvaRtiyalilx manasusx naTiTxruvudu. matAtxralilxyU ilalx. AdadxriMda sAvxmiyAa 
shivanu koVpagoMDu avananunx kurupiyanAnxgi mADuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%14-16
anaMtara avanu I asura BAvavanunx biTuTx avanige gaNavAgi AgutAtxne. hiVgeMdu heVLi A barxhamxnu 
sharxdedhx, kAma, vicikitesxyaranunx A aMdhakana baLige kaLuhisidanu. Aga Atanu kAmadiMda 
kUDidavanAgi tananx heMDiru itarara heMDiru eMbudanunx tiLiyadavanAdanu. IriVti barxhamxna 
mAyeyiMda AvaqtanAgi mUru loVkavanUnx sutitxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%17
hiVge sututxtitxruvalilx himavatapxvaRtada tapaxlinalilx oMdu utatxmavAda sitxrXVratanxvanunx 
noVDidanu. avaLeV pAvaRtiyu. Ikeyanunx noVDi kAmanige adhiVnanAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%18
I pAvaRtiyu parAtavxrana heMDatiyu. eMba jAcnxnavilalxdudariMda Akeyanunx hiDiyalu yatinxsidanu. 
Aga pAvaRtiyu bwdadhxsAnAyxsiniya rUpavanunx hoMdidaLU.
\end{mng}

\begin{mng}%19
A rUpavanunx hoMdi Ishavxrana hatitxra hoVdaLu. Ukeyu Ishavxrana baLige hoVdarU Akeyanunx hiDiyalu 
kAmiyAda avanu alilxge hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%20
I pAvaRtiyu gaMDana baLige hoVdarU, A deYtayxnanu Akeyanunx biDade benanxTiTxdanu. Aga shivanu 
tAnu maDutitxdadx dhAyxnavanunx biTuTx heMDatiyanunx hatitxrakekx karedukoMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}%21
Aga Ishavxranu baMdudanunx noVDi A deYtayxnu horaTuhoVgi pAvaRtiyanunx hoMdida shivaanunx jayisalu 
tananx seYnayxvanunx sidadhxpaDisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%22-25
kAmamoVhitavAgi A gwriyanunx taralu parxyatanxpaTaTx A deYtayxnanunx jayisalu seYnayxvanunx taralu 
naMdiyu deVvategaLige heVLidanu. avaru sidadhxrAgi baMdaru. Aga ibabxrigU BayaMkaravAda yudadhxvu 
naDeyitu. Ayudadhxdalilx satatx deYtayxranunx deYtayx guruvAda shukarxnu maqtasaMjiVviniV 
japavanunx japisi badukisutitxdadxnu. Aga satatxvaru matetx matetx baMdu yudadhx mADutitxralu 
avarelalxrU kaSxyavanunx hodade akaSxyavAgutitxdudxdu bahu BayaMkaravAgididxtu. I viSayavanunx 
keYlAsadalilxruva Ishavxranige heVLalu avanu koVpagoMDu naMdiyanunx karedu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%26-27
eleY viVraneV ! nananx apapxNeyaMte deYtayxra paTaTxNakekx hoVgu. avana saBeyalilxruva A 
shukarxnanunx elalxdedurigU juTuTxnunx hiDidu nananx baLige kaSxNakAladalilx eLedukoMDu bA.
\end{mng}

\begin{mng}%28-29
vAyxsanu heVLidanu -- Ishavxranu hiVge heVLalu naMdiyu adaraMte hoVgi A rAkaSxsara edurige A 
shukarxna juTaTxnunx hiDidukoMDu Ishavxranu baLige taMdanu. Aga deYtayxrelalxrU bANagaLiMda A 
naMdiyanunx hoDedarU Atanige noVvAgalilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%30
A shukarxnanunx naMdiyu hiDidukoMDu deVvategaLu noVDutitxruvaMteyeV harana edurige baMdu niMtanu.
\end{mng}

\begin{mng}%31
Aga saMBuvu A shukarxnanunx hiDidukoMDu koVpagiMDu nuMgibiTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}%32
Aga deteyxVMdarxnu koVpagoMDu seYnayxdiMda kUDikoMDu haritavAda AyudhagaLanunx tegedukoMDu 
yudadhxkekx modalumADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%33
deVvategaLU, vidAyxdhararU, koVpagoMDu deYtayxra meVle yudadhxkekx hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%34
I samayadalilx A deVvadAnavarige savaRloVkaBayaMkaravAa yudadhxvu naDeyitu.
\end{mng}

\begin{mng}%35
Aga deVvategaLu ugarxvAda bANagaLiMda danavaranUnx, dAnavaru kUrxravAda asatxrXgaLiMda 
deVvategaLanUnx hoDedaru.
\end{mng}

\begin{mng}%36
obabxrigobxbaxru cinanxdiMda mADiruva vajarxdaMte gaTixyAgi haritavAda bANagaLanunx biDutAtx 
jayada AseyiMda yudadhxmaDutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%37
A kAMtiyuLaLx sharagaLiMda shaturxgaLa deVhavanUnx, AkAshavanUnx beLaku mADutitxdadxru hiVge 
mADutatx deYtayxranunx deVvategaLu AtayxtatxmavAda asatxrXgaLiMda hoDeyutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}%38
baladiMdalU, AyudhadiMdalU, kUDi parxpaMcavanenxV Avarisiruva deYtayx seYnayxvanunx deVvategaLu 
hoDedu keDavidaru.
\end{mng}

\begin{mng}%39
I riVtiyAgi deVvategaLu deYtayxranunx nAshamADalu shivanu deVvategaLige oLeLxya mAtanunx heVLi 
shukarxnanunx hoTeTxyiMda horakekx ugidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%40
Aga A gaBaRvu BUmiyalilx bidudxdariMda BwmaveMdu hesarubaMditu. Aga shukarxnu shivanige 
dhanayxvAdavanunx heVLi dAnavaranunx seVrikoMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}%41
hiVge caMDikeya parxsAdariMda deYtayxnu nAshavAdanu. anaMtara kaLeduLida deYtayxru pAtALakekx 
horaTuhoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%42
A AMdhakananunx gaNadalilx seVrisi avanige BaqMgiriTe eMdu hesariTaTxnu. I riVtiyAgi harana 
aMshavAgi BUmiyalilx Bwmanu huTiTxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%43
avanige maMgaLavAra catuthiRyalilx pUjemADabeVku. ivana dashe goVcAragaLu naeyuvAga avananunx 
spUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%44
tirxkoVNa maMDaladalilx keMpu hUgaLiMdalU, gaMdhAdigaLiMdalU A BUmananunx pUjisidare putarx, 
pwtarx, suKa, yashasusxgaLanunx koDuvanu. matetxVnu beVku ? keVLu. heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%45
vAyxsanu heVLidanu -- eleY shiSaxrirA ! I dhamARKAyxnavanunx nimage heVLidedxVne. idu 
maMgaLakaravu. idanunx keVLidare moVkaSxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%46
idu divxjAtigaLige puNayxvanunxMTumADutatxde. Iga niVvu kaqta kaqtayxrAdiri. nananx apapxNeyaMte 
hoVgiri.
\end{mng}

\begin{mng}%47
barxhamxnu heVLidanu -- shirxV vAyxsaru I riVti elalxvanUnx heVLi nAnA vidhavAda dhamaRgaLanunx 
niNaRyisi shamAyxpArxshaveMba Asharxmakekx hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%48
eleY vatasxneV ! niVnU suKavAgiI tatatxvXgaLanunx tiLidu hariyanunx dhAyxnamaDutatx 
loVkakekxdhamaRvanunx upadeVshisutatx kAlavanunx kaLe.
\end{mng}

\begin{mng}%49
pulasatxyXnu heVLidanu -- barxhamxnu hiVgeMdu heVLalu nAradanu gaMdhamAdana pavaRtadalilxruva 
badarikAsharxmakekx nArAyaNananunx noVDalu hoVdanu.
\end{mng}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx BwmajanaveMba epapxtotxMBatatxneya adhAyxyavu 
%% migidudu.

\begin{mng}%1
BiVSamxnu heVLidanu --caMDikeya anugarxhadiMda uLida deYtayxru rasAtaLakekx hoVdaraSeTx ? A 
caMDikA pUjeyiMda baruva Palavanunx tiLisu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
A caMDikeyanunx heVge pUjemADabeVku ? Akeyu saMtoVSagoMDare yAva Palavanunx koDutAtxLe ? adanunx 
keVLalu iceCXyide. adanunx visAtxravAgi heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
pulasatxyXnu heVLidanu -- eleY doreyeV ! caMDikeya pUjeyanunx heVLutetxVne. keVLu A pujeyanunx 
mADidare manuSayxnu savxgaRda suKavanunx anuBavisi anaMtara moVkaSxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%4
deVviya pUjeyiMda baruva Palavu nUru yAgagaLiMdAgali, tiVthaR,m dAna, varxtagaLiMdAgali baruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%5
caMDikeyanunx yAvanu nitayxvU BakitxyiMda pujisuvanoV avanu hoMduva Palavanunx sAkASxdabxrXhamxnU 
heVLalAranu.
\end{mng}

\begin{mng}%6-12
hAge pUjisidare A caMDikeya anugarxhadiMda elalxvU sulaBavAgi sikukxtatxde. sAvira ashavxmeVdha 
yAgagaLU, I caMDikA pujeya lakaSx BAgagadalilx oMdu BAgavanunx hoMdulAravu. yavanu dugeRyanunx 
bagebageyAda gaMdha, hUgaLiMda pujisuvanoV avaneV dAtaqvu. muniyu. yAga mADuvavanu 
tiVthaRgaLanunx pUjisuvavanu. yAvanu dhUpadiVpagaLiMda pUjisi A dugeRyanunx namasakxrisuvanoV 
AtaneV yoVgiyu. muniyu shirxVmaMtanu. avanige mukitxyu aMgeYyayxliyeV iruvudu oMdu vaSaRkAla 
jiteVMdirxyAgi dugeRyanunx opapxtutx UTamADikoMDu pUjisidare aginxSoTxVma yAgada Palavu 
barutatxde. huNiNxmeV navamigaLalilx A dugeRge hAlina aBiSeVka mADidare vAjapeVyayAgada Palavu 
barutatxde. shukalxpakaSxda aSaTxmi, navami, catudaRshigaLalilx mUru hotUtx dugeRyanunx 
pUjisidare deVviyu iruva sAthxnaveV sikutxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%13-19
alilx bahu kAlavidudx BUmiyalilx rAjanAgi huTuTxtAtxne. navamiya dinapavAsavidudx caMDikeyanunx 
pujisidare hatutx ashavxmeVdhayAgagaLa Palavanunx hoMdutAtxne. iMdirxya nigarxhamADikoMDu 
barxhamx cAriyAgi shuDiyiMda caMDikeyanunx pUjisidare utatxma gatiyanuxn hoMdutAtxne. sAnxna, 
upavAsa, niyama, puje jAgraNegaLiMda pavaRkAlagaLalelxlAlx caMDikeyanuxn pujisuvavanu 
dhavxjagaLiMda kUDida vimAnavanunx hatitx barxhamxloVkekx hoVgi aneVka vaSaRgaLavaregU 
suKisutAtxne. AdadxriMda parxyatanxpaTuTx aishavxyaRkekx takakxMte dugeRyanunx pUjisidare 
mahApuNayxvu barutatxde. utatxrAyaNa dakiSxNAyana puNayxkAlagaLu viSuvatuoxNayx kAlaSADashiVti 
puNayxkAlagaLalilxyU Ashavxyuja, kAtiRka, mAgaRshira, puSayx mAsagaLalilxyU pujisidare yava 
puNayxvu baruvudoV A puNayxvanunx kAtiRka mAsada navamiyalilx pUjisidare hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%20
Ashavxyuja shukalx navamiyalilx tirxshUlana heMDatiyAda dugeRyanunx pUjisidare baruva puNayxvanunx 
heVLutetxVne. keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%21
sAvira ashavxmeVdhagaLu, nUru rAjasUya yAgagaLu, ivanunx mADidare baruva Palavanunx I pUjeyiMda 
hoMdutAtxne. savxgaRdalilx deVvategaLoDane seVri suKavanunx anuBavisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%22
parxti mAsadalilxyU puje mADutatx Aru tiMgaLu eDebiDade pujisidare baruva puNayxvanunx 
navamiyalilx pujisidare hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%23
pApa rAshiyu meVru pavaRtadaSuTx idadxrU caMDike eMba veYdayxnanunx hoMdidare duSaTxroVgadaMte 
nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%24
dugARcaRne mADuvavanige mahA pAtakadiMda baruva pApagaLu kamalada eleya meVle niVru bidadxre 
aMTadiruvaMte aMTuvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%25
pArxNigaLanunx kaDidu cUru mADidarU, jagatatxnenxV kodarU kUDa deVviyanunx namasakxrisidare A 
pApavu baruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%26
manuSayxnu elAlx pApagaLanUnx mADi yAva avasethxyalilxdadxrU, dugeRya dashaRnavanunx maDidare 
utatxma gatiyanuxn hoMduvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%27
malagirali, niMtirali, kUtirali, mAtaDutitxrali, UTamADutitxrali, dugeRyanx yAvAgalU 
samxrisutitxdadxre avanu baMdhanadiMda pArAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%28
caMDekeyanunx pUjisuva deVshadalilx duBiRkaSxviruvudilalx duHKaviruvudilalx. 
akAlamaraNaviruvudilalx..
\end{mng}

\begin{mng}%29
caMDAlaneV Agali jiteVMdirxyanAgi EkAgarxteyiMda caMDikeyanunx pUjisidar avanu utatxma gatiyanux 
hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%30
manuSayxnu BakitxyiMdalU, sharxdedhxyiMdalU, savaRmagaLeyAda dugeRyanunx pUjisidare 
savaRmaMgaLeyiruva sAthxnavanenxV hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%31-36
Ashavxyuja mAsadalilx munuSayxnu hagalU, rAtirxyU saNaNxtUtuLaLx tAmarxda soVma sUtarxvanunx 
kaTiTx dugeRge pUje mADidare avana pApavelalxvU hoVgutatxde. kAtiRka mAsadalilx huNiNxmeyu
soVmavAra baMdAga dugeRyanunx pujisidare avanu aginxSoTxVma yAgada Palavanunx hoMdutAtxne. sUyaR 
loVkavanUnx hoMdutAtxne. ASADha mAsada huNiNxmeyalilx dugeRyanunx upavAsavidudx pUjisidare avanige 
utatxma gatiyu barutatxde. mAgamAsada huNiNxmeya dina shAsatxrXdalilx heVLiruvaMte dugeRyanunx 
pUjisidare avanige ashavxmeVdhada Palavu barutatxde. alalxde viSuNxloVkavanUnx hoMdutAtxne. 
dakiSxNAyana puNayxkAladalilx aMbikeyanunx gaMdhapuSApxdigaLiMda pUjisidare gaMdhavaR loVkakekx 
hoVgutAtxne. paMcagavayx (hAlu, mosaru, tupapx, sagaNi, gaMjala) gaLiMda pUjisidare 
paMcasUDAcalaveMba savxgaRvisheVSavanunx hoMduvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%37-38
niVru, hAlu, daBeRya agarx, akikx, havisusx, akaSxte, sahadeVvi, biLiya sAsuve, garike, 
kuMkumakeVsari, goVroVcana, jeVnutupapx, I hanenxraDU aGayxRda avayavagaLu. ivugaLiMda 
dugeRyanunx pujisidare avanige utatxma gatiyu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%39
aGayxRvanunx vidhivatAtxgi marada pAterxyalilx A deVvige koTaTxre aginxSoTxVmada Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%40
I riVti aGayxRvanunx koTaTxre nUru divayx vaSaRgaLavarege iMdarx loVkadalilx suKisuvanu. 
gaMdhavanunx dugeRge pUjisidare joyxVtiSoTxVma Palavanunx hoMduvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%41-44
dugeRge caMdana hacicxdare aginxSoTxVma Palavu barutatxde. kaqSATxgaru (kapupx aguru) viniMda 
pujisidare vAjapeVyada Palavu barutatxde. kuMkumakeVsariyanunx baLidare sAvira goVdAna mADida 
Palavu barutatxde. caMdira, aguru pacacxkapURra, kuMkumakeVsarigaLanunx oTiTxge aredu dugeRyanunx 
veVdAMgagaLanunx aBAyxsamADi aginx goVtarxvanunx iTuTxkoDiruva bArxhamxNanige utatxmavAgiruva 
nUru cinanxda nANayxgaLanunx koTaTxre baruva Palavu aMbikeyanunx pUjisidare barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%45-51
bilalxpaterxya mAleyanunx kaTiTx averaDariMdalU gugugxLadiMdalU, dugeRyanunx navamiya dina 
pUjisidarU, adAgadidadxre bilavxpaterxya biDi daLagaLiMdAgali, pUjisidarU rAjasUya yAgada 
Palavubarutatxde dugeRyanunx kaNigaLe hUmAleyiMda pUjisidare vAjapeVyayAgada PalavanUnx, tumbeya 
hUvina mAleyiMda pUjisidare rAjasUyayAgada PalavanUnx manujanu hoMdutAtxne. kADina hUgaLiMda 
shAsatxrXdalilx heVLiruvaMteyU, sharxdedhxyiMdalU pUjisidare pitaqloVkadalilx suKisutAtxne. 
baninx hUvanunx mAlekaTiTx A dugeRyanunx pUjisidare sAvira goVdAnavanunx mADida Palavanunx hoMdi 
veYkuMThadalilx suKisutAtxne. hUgaLoLagelAlx niVloVtapxlavu (kaneyxYdileyu) sherxVSaThxvAdudu A 
sAvira niVloVtapxlagaLanunx mAle kaTiTx dugeRge shAsatxrX vidhiyiMda pUjemADidare avanige baruva 
puNayx Palavanunx keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%52
ivanu divayxvAda deVhavannx hoMdi sAvira nUrukoVTi vaSaRgaLavaregU rudarxloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%53
I utapxladiMda pUjisidare elalx puSapxjAtigaLigU yAva yAva Palavanunx heVLidedxVneyoV 
avelalxkikxMtalU nUraraSuTx hecucx Palavanunx hoMdi dugeRya loVkadalilx suKisuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%54
sAvira niloVtapxlagaLiMda aMbikeyanunx pUjisidare vAjapeVyayAgada Palavanunx hoMdi rudarx 
loVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%55
hUvugaLu sikakxdidadxre paterxgaLanunx pUje mADabahudu. A paterxgaLU sikakxdidadxre OSadhigaLu 
eMdare huTiTxda modalu hU kAyigaLanunx biToTxDaneyoV nAshavAguva bALe, BatatxgaLaMtaha sasayxgaLu 
avugaLiMda pUjisabahudu.
\end{mng}

\begin{mng}%56
OSadhigaLu sikakxdidadxre BakitxyiMda dhAyxnisidare A BagavatiyAda dugeRya tuSaTxLAgutAtxLe beVre 
beVreyAgi heVLida hUgaLalilx daBeRyanunx seVrisabeVku. adanunx pUje mADidarU PalavuMTu.
\end{mng}

\begin{mng}%57-58
daBeRgaLalilx kushada daBeRyeMdU, AMgirasa daBeRyeMdU eraDu bage. avugaLalilx AMgirasa 
sherxVSaTxvAdudu. A daBeRgiMtalU cinanxdalilx pUjisidare eraDaraSuTx puNayxvu barutatxde. 
malilxge kanenxYdile, baninx, surahonenx, saMpige kaNiRkAra, ashoVka, ivu utatxmavu. ivakikxMta 
tuMbe hU sherxVSathxvu. caMdana, dAsavALa, nAgakeVsara ivU utatxmavu.
\end{mng}

\begin{mng}%59
I meVle heVLida hUgaLanunx yAva mahAnuBAvanu BakitxyiMda caMDikege pUje mADutAtxnoV avanige AyAya 
pUjeya Palavu barutatxde. alalxde muMde heVLuva PalavU barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%60-66
karxmeVNa rAjanAgi caMDikeya BakatxnAguvanu. yAva yAva hUgaLanunx pUjemADidare yAva Palavu 
barutatxde ? yAva Qutuvinalilx huTiTxda hUgaLanunx QutuviganusAravAgi pUje mADidare PalaveVnu ? 
eMbudanunx heVLutetxVne. hUgaLu biLupu, keMpu, keMpubiLuvu, niVla, niVlabiLupu, eMdu 
bagebageyAgive. mututxga, kaNigale, vikaMkata, saMpige, pagaDe, maMdAra, malilxge, keMdalige, 
kaNiRkAra, ekakx, beVvu, viSuNxkArxMti, umamxtatx, atimukatx, barxhamxke, agase, davana, lakikx, 
suraBi, garuga, ivugaLA hUgaLiMdalU, araLi cigurugaLiMdalU, garukeya cigurugaLimdalU, daBeRgaLa 
meVle biDuva hU joMpeyiMdalU, oLeLxya bilavxpaterxgaLiMdalU, inUnx aneVkavada niVru nelagaLalilx 
huTiTxruva hUgaLiMdalU, sAdhAraNavAgi sikukxva hUvu elegaLiMdalU puje mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%67
caMDekeya deVvasAthxnadalilx padamxavanunx baredare avanu barxhamx loVkadalilx barxhamxnoDane 
suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%68
shaMKa vaNaRda maMDalavanunx shAsotxrXVkatxvAgi mADidare avanu utatxmavADa vimAnavanunx hatitx 
caMdarxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%69
bage bageya cUNaRgaLiMda maMDalagaLanunx baredare avanu maheVshavxriya loVkavanunx hoMdi aneVka 
vaSaRgaLu suKisuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%70
vajarxdaMtaha hiTiTxniMDa vajArxyudhada AkAravanunx baredare avanu airAvatadameVle hatitxkoMDu 
iMdArxNiya loVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%71-72
yAvanu biLidu kapupx baNaNxgaLiMda shirxVvatasxda AkAravananx BakitxyiMda A dugeRya edurige 
bareyutAtxneyoV avanu vimAnavanunx hatitx apasxrariMda seVvisalapxDutAtx lakiSxmXya loVkavanunx 
homdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%73
aMbikeya maneyalilx yAvanu BakitxyiMda maMDalavanunx bareyutAtxneyoV avanu kinanxraroDane 
parxpaMcaviruvavaregU suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%74-77
tupapxda diVpa, hiTiTxnalilx diVpamADi adaralilx diVpa hacucxvudu. aneVka tarada eNeNx 
biVjagaLanux gaMTu kaTiTx hacucxvudu. yavavanunx gaMTu kaTitX Adanunx diVpa hacucxvudu. navamiya 
dinavelalxvU hiVge mADutitxrabeVku. jAterxya kAladalilx hiVge mADiyeV mADabeVku. I riVtiyAgi 
sharxdedhxyiMda mADi Arati mADidare adu bahu visheVSavAdudu. shaMKa, BeVri inUnx aneVkavAda 
vAdayx dhavxnigaLu, ivugaLiMdalU, jaya shabadxdiMdalU, eSuTx divasagaLu pUjeyalilx kaLeyuvaroV 
aSuTx divasagaLA sAvira vaSaRgaLu avara savxgaRdalilx suKisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%78-95
I riVti mADi doDaDxdAgi diVpavanunx hacicxdare shiva loVkavanunx hoMdutAtxne. upipxniMdalU, 
akaSxteyiMdalU, deVvige Aratiyanunx mADidare A upupx akaSxtegaLiruvaSuTx cUru kALugaLa sAvira 
vaSaRgaLavaregU viSuNxloVkadalilx suKisutAtxne. cinanx beLiLxgaLiMda Aratiyanunx mADi dugeRge 
etitxdare avanu barxhamxloVkadalilx suKisutAtxne. dugeRya muMdugaDe mUru kAlagaLalilxyU yAvanu 
naqtayx, giVta, vAdayxgaLanunx mADuvanoV avana puNayxPalavanunx keVLu. naqtayx, giVta, 
vAdayxgaLanunx eSuTx vaSaRgaLavarege mADutAtxneyoV aSuTx kalapxgaLavaregU deVviya loVkadalilx 
suKavAgi iruvanu. yAvanu oMdu dinavAdarU dugeRge hAlu, mosaru, tupapx, jeVnutupapx, 
sakakxregaLiMda pUjisuvanoV avanu suraBiya loVkavanunx hoMduvanu. kapileya hAlu, mosaru, 
tupapxgaLiMda sAnxnamADisidare itara paMcagavayxkikxMtalU nUru pAlu sherxVSaTxveMdU nUru pAlu 
hecicxna PalavuMTeMdU heVLidAdxre. deVvige vidhivatAtxgi tupapxdalilx sAnxnamADidare Aru sAvira 
vaSaRgaLiMda mADida pApavelalxvU niVrinalilx upupx karaguvaMte nAshavAgutatxde. AdadxriMda 
BakitxyiMda dugeRge ABayxMjana mADisabeVku. shukalx pakaSxda navamiya dina vidhivatAtxgi 
tupapxdiMda dugeRyanunx baLidu aBayxMjana mADisidare avana hatutx tale hiMdinavaru hatutx tale 
mumdinavaru tAnu oTuTx ipapxtotxMdu janaru saMsAradiMda mukatxrAgi dugeRya loVkdalilx 
suKisutAtxre. BakitxyiMda caMDikeyanunx hAlu muMtAduvugaLiMda aBiSeVka mADidare avanu utatxmavAda 
goVloVkavanunx hoMdutAtxne. yAvanu caMDikeyanunx kabibxna hAliniMda aBiSeVka mADisuvanoV avanu 
garuDayAnadalilx viSuNxvinoDane suKisutAtxne.cinanxda niVriniMda dugeRyanunx sAnxnamADisidare 
avanu garuDayAnadiMda savxgaRdalilx utatxmarAda janaroDane suKisutAtxne shAsatxrXda riVtiyiMda 
ratonxVdakadiMda sAnxnamADisidare viSuNxloVkadalilx tananx pUviRkaranunx karedukoMDu hoVgi 
suKisutAtxne. pacacxkapURrada niVriniMda dugeRyanuxn sAnxnamADisidare cinanxda vimAnadalilx 
kuLitu caMDikeyiruvalilxge hoVgutAtxne. agaru niVriniMda caMDikeyanunx sAnxnamADisidare 
iMdarxloVkavanunx hoMdi kinanxraroDane suKisutAtxne. jeVnu pAyasagaLiMda pitaqgaLanunxdedxV 
shisikoMDu dugeRyanunx pUjisidare, sAnxnamADisidare avanige baruva puNayx Palavanunx heVLuvenu 
keVLu. avana pitaqgaLu eraDu vaSaRgaLavaregU taqpatxrAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%95-97
sAnxna darxvayxgaLiMda dugeRyanunx sAnxna mADisidare avanu sAvira ashavxmeVdhagaLa, nUrAru 
rAjasUyagaLa, oMdu aginxSoTxVmada Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%98-100
tAmarxda pAterxyalilx niVraninxTuTxkoMDU dugeRyanunx sAnxna mADisidare vAjapeVya yAgada Palavu 
barutatxde. cinanxda biMdigeyalilx niVranunx hAki dugeRyanunx sAnxna mADisidare ashavxmeVdha 
Palavaunx hoMdi barxhamxloVkadalilx suKisutAtxne. manuSayxnu dugeRge tupapxda majajxna mADisi 
anaMtara yuva, hoVdhave sakakxregaLanunx hAki tikikx toLeyabeVku. matetx tupapx hAlugaLiMda 
sAnxnamADisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%101-103
dugeRyanunx gaMdhAdigaLiMda pUjisi gaMdhavanunx toDedu bilalxpaterxyiMda pUjisidare puSakxra 
keSxVtarxdalilx sAvira goVvanunx dAnamADida Palavanunx hoMdutAtxne. padamxda udakadiMda dugeRge 
aGayxRvanunx shAsatxrX riVtiyiMda koTaTxre avanu deVvategaLiMda pUjitanAgi gaMdhavaRroDane 
pUjisalapxDutAtxne. dugeRyanunx kuritu upavAsa varxtavanunx shAsatxrXriVtiyalilx mADidare 
BoVgavuLaLxvanAgi putarxranunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%104
utatxrAyaNa puNayxkAladalilx upavAsa mADi pAvaRtiyanunx pUjisdare avanige aneVka jana 
makakxLAgutAtxre matutx kiVtiRyU barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%105
viSuvatupxNayxkAladailx upavAsamADi pAvaRtiyanunx pUjisidare avanu shakitxvaMtanAgiyU, 
makakxLoMdiganAgiyU Aguvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%106
caMdarx sUyaR garxhaNagaLilx upavAsavidudx shAsatxrXriVtiyiMda pAvaRtiyanunx pUjisidare 
putarxvaMtanAguvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%107
shAMtiyananx peVkiSxsuvavanu sUyaRgarxhaNadalilx upavAsavidudx dugeRyanunx pUjisidar avanu 
savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%108
I riVtiyAgi dugeRya pUjA kAlagaLanunx tiLidavaru heVLiruvaru I dinagaLalilx dugeRyanunx pUjisidare 
Atanu savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%109-110
dugeRya dashaRnaveV puNayxvu. dashaRnakikxMta namasAkxravu inUnx puNayxvu. namasAkxrakikxMta 
muTuTxvike, muTuTxvikegiMta pUjisuvike, pUjisuvikegiMta gaMdhAdigaLanunx toDeyuvike, 
gaMdhAdigaLanunx toDeyuvikegiMta tapaRNa mADuvike, tapaRNa, mADuvikegiMta ememx ADu kurigaLanunx 
kaDidu mAMsa hAkuvike, ivu oMdakikxMtalU matotxMdu muMde muMde hoVdaMtelAlx oLeLxyavu.
\end{mng}

\begin{mng}%111
rakatx mAMsagaLiMda nitayxvU yAvanu pUjisuvanoV avanu tananx kuladalilx nUru talegaLanunx 
udadhxrisi barxhamxloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%112
caMDa rUpiNiyAda caMDikeyanux pUje mADede UTa mADuvudakikxMta pArxNa biDuvudu leVsu. konege 
katatxnunx kaDidukoLuLxvudU meVlu. AdadxriMda pUje mADiyeVn tiVrabeVku.
\end{mng}

%% iMTu shirxV padamxmAhApurANada saqSiTxKaMDadalilx deVviVpUjeya kathanaveMba eMBatatxneya 
%% adhAyxyavu adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mng}%1
pulasatxyXnu heVLidanu -- pUvaRdalilx deVvategaLu jagatakxtaRnAda barxhamxnanunx kuritu dugeya 
pUjeya vidhiyanUnx, yAvudariMda Akeyu taqpitx hoMduvaLeMbudanUnx tiLisu eMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%2
barxhamxnu heVLidanu -- shaMBuvu keYkyayxlilx akaSxmAleyanunx hiDidukoMDu maMtarxmUtiRyaAda 
dugeRyanunx yAvAgalU pUjemADuvanulalxdadxriMdaleV avanu iSoTxMdu mahimeyiMda kUDiruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
eleY deVvategaLira ! ratanxmayiyAda dugeRyanunx nAnu yAvAgalU pUjemADutetxVne. AdadxriMdaleV nAnU 
kUDa dulaRBavAa barxhamxtavxvanunx hoMdidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%4
iMdarxniVla maNiyiMda kUDida dugeRyanunx viSuNxvu pUjisutitxruvanu. AdadxriMdaleV sanAtanavAda 
viSuNxtanavanunx hoMdidAdxne. adu bahu aduBxtavAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}%5
cinanxdalilx mADida dugARparxtimeyanunx kebeVranu pUjisutitxruvanu. AdadxriMdaleV A kubeVranu 
dhanakekx oDeyanAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}%6
vishevxVdeVvaru beLiLxya dugAR vigarxhavanunx pUjisutAtxre adariMdaleV avaru vishevxVdeVvarAdaru.
\end{mng}

\begin{mng}%7
vAyuvu yAvAgalU hitAtxLeya dugeRyanux pUjisutitxruvanu. AdadxriMdaleV avanu utatxmavAda guNavuLaLx 
vAyutanada mahiveyanunx hoMdidanu.
\end{mng}

\begin{mng}%8
vasutxgaLu kaMcina dugeRya parxtimeyanunx pUjisutitxruvaru. AdadxriMdalev avaru utatxmavAda 
sgwravavanunx hoMdi vasutxgaLeMdu parxsidadhxrAgiruvaru.
\end{mng}

\begin{mng}%9
ashivxniV deVvategaLu maNiNxna parxtimeya dugeRyanunx pUjisuvaru. AdadxriMda ashivxniV deVvategaLu 
deVvaloVka veYdayxrAgi Adaru.
\end{mng}

\begin{mng}%10
varuNanu saPxTika shileya dugeRyanunx pUjisutitxruvanu. AdadxriMdaleV varuNanu iMtaha 
utakxSaRteyanunx hoMdiruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%11
aginxyu ratanxda dugARparxtimeyanunx pujisutitxruvanu. AdadxriMdaleV iMtha teVjoVrUpavAda 
mahimeyanunx hoMdiruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%12
sUyaRnu tArxmada dugARdeVviyanunx BakitxyiMda yAvAgalU pUjisutitxruvanu. AdadxriMdaleV sUyaRnu 
utatxmavAda sAthxnavanUnx gwravavanUnx hoMdiruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%13
caMdarxnu mutitxna dugeRya parxtimeyanunx pUjisutitxruvanu AdadxriMdaleV caMdarxnu 
parxkAshamAnavada caMdarxnAgiruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%14
garxhagaLu havaLada dugARpatxtimeyanunx pUjisutitxruvaru. AdadxriMdaleV avaru garxhagaLa 
adhikAradalilx niyukatxrAgiruvaru.
\end{mng}

\begin{mng}%15
deYtayxru niVrinalilx huTiTxda shaMKa modalAda padAthaRgaLiMda mADida dugeRyanunx 
pUjisutitxruvaru. AdadxriMdaleV avaru parAkarxmigaLAgiyU, niVrinalilx vAsamADuvavarAgiyU idAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}%16
tavara matutx siVsagaLalilx mADiruva dugeRya parxtimeyanunx pitaqgaLu pUje mADutitxruvaru. 
AdadxriMdaleV avaru pitaqgaLa sAthxnavanunx hoMdi mUru loVkadalilxyU pUjUyxrAgiruvaru.
\end{mng}

\begin{mng}%17
pishAcagaLu kabibxNadalilx mADiruva dugeRya parxtimeyanunx pUjemADutAtxre. AdadxriMdaleV avarige 
elAlx sididhxgalU uMTAgutatxve. matutx savxgaRloVkavanUnx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%18
mUru loVhgaLiMda mADida dugeRya parxtimeyanunx guhayxkareV muMtAdavaru pUje mADutAtxre 
AdadxriMdaleV avaru aneVka BoVgagaLanunx hoMdi keYlAsavanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%19
vajarxda dugeRya parxtimege kabibxNada piVTha muMtAduvananx mADisi adaralilx A parxtimeyininxTuTx 
BUtagaLu pujisutAtxre.AdadxriMdaleV ivaru mukitxyanunx hoMdi savxgaRdalilx suKisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%20
eleY deVvategaLirA ! nimagU utatxma gatiyu beVkAdalilx maNiyalilx dugeRya parxtimeyanunx 
mADisikoMDu pUjisiri, nimage iSaTxthaRvu keYgoDutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%21
yAvanu deVviya deVvasAthxnavanunx nitayxvU BakitxyiMda guDisutAtxneyoV avanu loVkadalilx 
baliSaThxnU, elAlx saMgatutxgaLiMda kUDidavanU AgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%22-23
eleY deVvategaLirA ! yAvanu sagaNiyiMda deVvasAthxnavanunx sArisutAtxneyoV avanu gaMDasAgali, 
heMgasAgali Aru tiMgaloLageV iSATxthaRgaLelalxvanUnx hoMdi deVviya loVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%24-25
A deVvige ABiSeVka mADuvAga aneVka bageyAda maMgaLa vADayxgaLanunx mADisutatx. jaya jayayeMdu 
shabadxmADutatx dugeRge aBiSeVka mADidare avanu savxgaRvanunx hoMdi gaMdhavaRru matutx 
apasxrarugaLa joteyalilx suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%26-28
hAlu baruva maragaLiMda nUru cakarxgaLanunx mADi avugaLa meVle shakatxyXnuguNavAgi cinanx, beLiLx, 
tAmarx, hitAtxLe, maNuNx ivugaLalilx yAvudAdarU koDavanunx nUranunx iTuTx kelavakekx tupapx, 
kelavakekx hAlu, kelavakekx niVranunx tuMbi mAvina ciguru muMtAduvugaLanunx hAki alaMkarisi adara 
keLage aneVka tarahavAda raMgoVligaLiMdalU, niVrinalilx kalasida akikxya hiTiTxniMdalU, 
maMDalagaLanunx mADabeVku. hiVge mADidare avanu utatxmavada vimAnadalilx kuLitu veYkuMThadalilx 
suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%29
A degeRge oLeLxyadAgali, keTaTxdAgali, PalavanAnxgali, puSapxvanAnxgali BakitxyiMda niveVdana 
mADabeVku. hAge mADidare deVvateyeV AgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%30
A caMDikege aneVka hUmAlegaLiMda maMTapavanunx mADidare avanu viSuNxloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%31-32
caMDikege hUvina maMtapavanunx navamiyalAlxgali, pavaR kALagaLalilxyAgali, bage bageyAgi 
kaTiTxdare avanu hUviniMda alaMkaqtavAda vimAnavanunx hatitx bahu kAladavaregU caMDikeya 
loVkadalilx suKisutitxruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%33
elAlx viSayagaLalilxyU tananx yoVgayxteganuguNavAgi pUjegaLanunx mADidare yoVgayx Palavu 
sikukxtatxdeMdu saMgarxhavAgi heVLidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%34-37
kaqSANxgaru, kapURra, caMdana, goVroVcanagaLanunx Bavagatige pUjisi vaMcavanunx mADi adaralilx 
kUrisidare I loVkadalix elAlx iSaTxgaLanUnx hoMdi shivaloVkadalilx suKisutAtxne. gugugxLavanUnx 
tupapxvanUnx A degeRge Aru tiMgaLavarege niVvedisidare sAvira goVdAna mADida Palavanunx 
hoMdutAtxne. aguru dhUpavanunx dugeRge koTaTxre elAlx yajacnxgaLanunx mADida Palavu barutatxde. 
aguranunx koTaTxre sAvira goVgaLanunx dAnamADida Palavu barutatxde. elAlx dhUpagaLigiMtalU 
gugugxLavu dugeRge bahu pirxyavAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}%38-45
tupapxdiMda kUDida gugugxLavu A dugeRge bahu pirxVtikaravAdudu. eraDu sAvirada inUnxru 
palagaLaSaTxnunx shudadhx navamiya dina koTaTxre caMDikege pirxVtipAtarxnaguvanu gugugxLavanunx 
tupapxdiMda nenesi niveVdisidarU athavA bilavxpatarx haNaNxnunx tupapxdiMda nenesi niveVdisidarU 
athavA bilavxpatarx haNaNxnunx tupapxdiMda nenesi koTaTxrU vAjapeVya Palavanunx hoMdi 
sUyaRloVkadalilx suKisutAtxne. aguruvanunx oMdu bAri dhUpa hAkidarU dugeRyu saMToVSapaDutAtxLe. 
beMkiyu cinanxvanunx shudadhxmADuvaMte elAlx pApavanunx kaLedu manuSayxnanunx shudadhxmADutAtxLe. 
utatxmavAgiyU, navirAgiyU iruva vasatxrXgaLanunx dugeRge koTaTxre avanu shivasAthxnavAda 
keYlAsavanunx hoMdutAtxne. A baTeTxyalilx eSuTx nUlugaLiveyoV aSuTx sAvira vaSaRgaLvaregU 
caMDikeya loVkadalilx suKisutAtxne. cinanxda tilakavanunx A deVvige koTaTxre avanu A dugeRyiruva 
jAgavanunx hoMdi suKisutAtxne. cinanxda sarigeyiMda kUDida vasatxrXvanunx dugaRge koTaTxre sAvira 
goVdAna maDida Palavanunx hoMdi sUyaRloVkadalilx suKisutAtxne. I riVtiyAgi tiLiyiri. oTiTxnalilx 
heVLabeVkAdare avana aishavxyaRkakxnuguNavAgi seVvemADidare adakekx takakx Palavanunx tiLiyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%46-57
navamiya dina saMdhAyxkAladalilx caMDikege ememx, ADu, kurigaLanunx kaDidu baliyanunx koTaTxre 
atanu caMDikeyiruva sAthxnavanunx hoMdutAtxne belalx tupapxgaLiMda kalasida ananxvanunx deVvige 
niveVdana mADidare avanu tananx vaMshadavaranUnx karedukoMDu sUyaR loVkadalilx suKisutAtxne. 
belalx, tupapx, sakakxre ivugaLanunx deVvige baLidu sAnxna mADisidare avanu barxhamxsAhxnavanunx 
hoMdi suKisutAtxne. shAlayxnanx, inUnx ruci ruciyAda ananxgaLu, aravaTiTxge, ( pAnaka 
paNiyAragaLu)ivugaLanunx dugeRya pirxVtayxthaRvAgi iDisi A deVvasAthxnavanunx guRisuvaMte 
mADidare avanu keYlAsavanunx hoMduvanu. yAvanu pAnaka muMtAduvanunx mADisi adakekx tALeya hU 
muMtAda hUgaLa vAsaneyanunx kaTitx dugeRya pirxVtayxthaRvAgi koDutAtxneyoV avanu gaNagaLige 
adhipatiyAgutAtxne. mAvu, teMgu, KajURra siVbe, muMtAda haNuNxgaLanunx dugeRge niveVdana mADidare 
avanu paramapadavanunx hoMdutAtxne. tupapxda diVpavanunx hatitx, caMDikeya pirxVtayxthaRvAgi 
koTaTxre avanu ashavxmeVdha yAgada Palavanunx hoMdi caMDikeya joteyalilxyeV irutAtxne 
caMDekeyanunx pUjisi eNeNxya diVpavanunx hacicxdare avanu nAgaloVkakekx hoVgi kinanxraroDane 
suKisutAtxne. tananx deVhada kobabxnunx hAki cAMDikeya muMde diVpavanunx hacicxdare Atanu 
caMDekeya maneyalilx suKisutAtxne. kAtiRka mAsadalilx caMDekeya muMde sAlu diVpavanunx hacicxdare 
Aganu sUyaR loVkavanunx hoMdutAtxne. amAvAseyxyalilx BakitxyiMda tupapxda diVpavanunx 
shakitxganuguNavAgi deVviya muMde hacicxdarU namamiya dina hacicxdarU eTuTx diVpagaLanunx 
hacucxtAtxneyov aSuTx sAvira vaSaRgaLavaregU barxhamxloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%58-60
kalilxna capapxDiyalilx sAlu diVpagaLanunx toVDisi A dugeRya muMde hacicxdare Atanu sAvira 
kalapxgaLavaregU dugeRya loVkadalilx suKisutAtxne. matutx ratanxgaLiMda kUDida biLiya 
Catirxyanunx hUviniMda alaMkarisi dugeRge koTaTxre avanu utatxma gatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%61
BakitxyiMda deVvige cAmaragaLanunx koTaTxre avanige rAjayUya yAgada Palavu barutatxde. matutx 
haMsaloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%62
keYkAlugaLanunx udadxkUkx niVDi caMDikeya edurige diVGaRdaMDa namasAkxramADidare utatxma gatiyu 
barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%63
A caMDikege baMdu bAri namasakxrisidareVneV japa saMdhAyxvaMdanegaLa PalavU. upavAsa mADida 
PalavU, elAlx tiVthaRgaLalilxyU sAnxna mADida PalavU barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%64
dugeRge pUje padAthaRgaLanunx tananx yoVgayxtege takakxMte koTaTxre rudarxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%65
saMtoVSadiMda caMDikeyanunx pUjemADi keYmugidukoMDu I sotxVtarxvanunx heVLabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%66
maMgaLakaraLAda, shAMtiyanunx kUDuva, barxhamxrUpaLAda, barxhamxnige pirxVtipAtarxLAda, 
loVkagaLanunx saqSiTxmADuva, dugeRyanunx yAvAgalU namasakxrisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%67
maMgaLa savxrUpaLU, maMgaLa dAyakalU, shudadhxLU, kalerUpaLalalxdavaLU, utatxmavAda kaLArUpaLU, 
parxpaMcakekxV oDeyaLU, parxpaMcakekxV pUjayxLU, Ada caMDikeyanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%68
savaRdeVvatA savxrUpaLAda, savaR deVvariMdalU namasAkxravanunx hoMduva, barxhamx, viSuNx, 
IshavxrariMda namasakxrisikoLuLxva, umeyananx yAvAgalU namasakxrisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%69
viMdhayxpavaRtadalilxruva, viMdhayxpavaRtaveV maneyAgi uLaLx, divayxsAthxnadalilxruva, 
yoVginiyAda, yoVga savxrUpaLAda, caMDikeyanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%70
IshAnara tAyiyAda, keVLidudanunx koDuva, Ishavxranige pirxyaLAda, saMsAraveMba samudarxvanunx 
dATisuva, dugeRyanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}%71
I soVtarxVtarxvanunx paThisuvavanU, BakitxyiMda keVLuvavanU, pApagaLanunx kaLedukoMDu dugeRya 
loVkadalilx loVkadalilx suKisutAtxre.
\end{mng}

%% iMtu shirxVpadamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx dugARsotxVtarx kathanaveMba eMBatotxMdaneya 
%% adhayxyavu mugidudu.

\begin{mng}%1
BiVSamxnu heVLidanu -- eleY QuSiyeV ! sUyaR, caMdarx, aMgArakara, pUjegaLa viSayavanunx heVLide. I 
caMdarxna maganAda budhana pUjeya viSayavanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}%2
pulasatxyXnu heVLidanu -- tAreya hoTeTxyalilx huTiTxda caMdarxna maganAda budhanu swmayxneMdu 
hesaru paDedarU, kUrxragarxhanu. manuSayxrige shuBAshuBa PalagaLanunx koDuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}%3
bANada AkAravADa maMDalavu budhabige shAsatxrXdalilx heVLide. hoMbaNaNxda vaNaRvuLaLx hiTiTxnoMda 
A maMDalavanunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%4
Atana dasheyU, Atana goVcAravU, baMdAga gaMdha puSapxgaLiMda pUjisi A ariSatx shAMtigoVsakxra 
dAnavanunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%5
kapURra, hesaru, arashina, baLaNxda baTeTx, suvaNaRgaLanunx A budhana pirxVtigoVsakxravAgi 
yathAshakitx koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%6
caMdarxna maganAda, budidhxvaMtanAda, veVdaveVdAMgagaLanunx balalx, garxhagaLa madhayxdalilxruva 
budhaneV ninage namasAkxravu. nanage parxsananxnAgu.
\end{mng}

\begin{mng}%7
I riVtiyAgi budhananunx BakitxyiMda sotxVtarx mADidare A budhana anugarxhadiMda elAlx 
iSaTxgaLanUnx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%8
gurugarxhada pUjeyanunx paTiTxshaveMba Ayuda AkArada maMDaladalilx haLadiya baNaNxda hUgaLiMdalU, 
cUNaRgaLiMdalU mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%9
haLadiya gaMdha, hU, vasatxrX, suvaNaRgaLiMda avana duSaTxdeseyalilx pUjisi yathAshakitx 
dAnavanunx koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%10
kaDaleya beVLeyanUnx, hoMbaNaNxda vasatxrXvanUnx cinanxvanUnx, puSayxrAgavanUnx dAnakoTaTxre 
avaniMduMTAda ariSaTxvu nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%11
baqhasapxtiyeV ! deVvategaLa guruveV ! savaR shAsatxrXgaLalilxyU paMDitaneV ! I dAnadiMda 
saMtuSaTxnAgi nanage sumuKanAgu.
\end{mng}

\begin{mng}%12
hiVge mADidare guruvu anukUlanAgutAtxne. hiVge guruvaunx pUjisidare manuSayxnu elAlx 
iSATxthaRgaLanUnx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%13
shukarxna pUjeyanunx heVLutetxVne. adanunx mADuvudariMda janarige iSATxthaRvu sididhxsutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%14
shukarxnige aidu mUlegaLiruva maMDalavanunx maDabeVku. biLiya cUNaRgaLiMda A maMDalavanunx 
sharxdedhxyiMda mUDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%15
biLiya hU, biLiya gaMdha, biLiya baTeTx, biLiya sakakxregaLiMda A shukarxnanunx pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%16
beLiLxya dakiSxNeyanunx shakatxyXnusAravAgi koDabeVku. A shukarxa deseyu keTaTxdAdxgi kaMDubaMdare 
A biLiya kudureyanunx dAna maDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%17
akikx, biLiya baTeTx, beLiLx biLiya caMdana, pacacxkapURra, sugaMdhada padAthaRgaLanunx 
bArxhamxNanige dAnamADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%18
Baqguvina maganU, dAnavarige puroVhitanU, pUjayxnU, Ada shukarxneV ! I dAnadiMda taqpitxyanunx hoMdu.
\end{mng}

\begin{mng}%19
eleY dhamaRjaneV ! I maMtarxvanunx heVLi avanige koDabeVkAda dAnagaLanunx koDabeVku. A riVti 
mADidavanige shukarxnu parxsananxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%20
shaneYshacxranige munuSayxna AkArada maMDalavanunx mADabeVku. kapupx cUNaRgaLiMda alaMkarisi 
BakitxyiTuTx pUjemADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%21
kapupx gaMdha, kapupx hU, kapupx baTeTx, I riVtiyAdavugaLiMda pUjemADabeVku. kabibxNavanenxV 
dakisxNeyAgiyU dAnavAgiyU, koDabeVku. eLiLxna ciguLiyanunx dAnamADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%22
shaneYshavxraniMda toMdare baMdAga kapupx hasu, kapupx baTeTx shakitxganuguNavAgi suvaNaRgaLanUnx, 
niVla maNigaLanUnx dAnamADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%23
sUyaRna maganAda, CAyeyalilx huTiTxda, baliSaTxnAda, shaniyeV ! I dAnadiMda parxsananxnAgi 
daqSiTxyanunx keLakekx mADikoV.
\end{mng}

\begin{mng}%24
IriVti shaniyanunx sotxVtarxmADi bArxhamxNanige dAna koDabeVku. hAge mADidare shaniyu tananx deshe 
goVcAragaLalilx anukUlanAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%25
rAhuvina vaNaR, adara maMDala, dAnada baNaNx, ivelalxvU shaniyadaraMte AkAravu sUyaRnaMtiruvudu. 
pUjeyanunx shaniya pUjeyaMte mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%26
goVmeVdaratanx, sAsuve, eLuLx, kariya ududx, ememx, ADu ivanunx I rAhuvina pirxVtayxthaRvAgi 
dAnamADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%27
siMhikeya maganU, deYteyxVMdarxnU, caMdarxsUyaRranunx hiMsisuvavanU, Ada rAhuveV ! I dAnadiMda 
saMtoVSapaTuTx parxsananxnAgu.
\end{mng}

\begin{mng}%28
keVtuvige dhavxjadaMte maMDalavanunx mADabeVku. uLida pUje baNaNxgaLelalxvU shaniyadaraMte eMdu 
tiLiyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}%29
ivarige ELU dhAnayxgaLU, suvaNaRvU, dAnavAgi heVLalapxTiTxde. hiVge mADidare hAhu keVtugaLu 
anukUlarAgi AgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%30-32
haNa, makakxLu, aishavxyaRgaLanunx saMtuSaTxrAda rAhu keVtugaLu koDatAtxre. ``AkaqSeNxvna" eMba 
maMtarxvu sUyaRnigU, ``imaM deVvAH" eMbudu caMdarxnigU, ``aginxmURdhARdivaH" eMbudu aMgArakanigU, 
``udubxdhayxsAvxgenxV" eMbudu budhanigU, ``baqhasapxteV atiyadayoRV" eMbudu guruvigU, 
``anAnxtapxri" eMbudu shukarxnigU, ``shaMnoVdeVviVH" eMbudu shanigU, ``kayAnashicxtarx" eMbudu 
rAhuvigU, ``keVtuM kaqNavxtanxkeVtaveV" eMbudu keVtuvigU heVLalapxTiTxve.
\end{mng}

\begin{mng}%33
garxhagaLa pUjegAgali, japakAkxgali, I meVle heVLida maMtarxgaLu heVLalapxTiTxve. hiVge mADidare 
elAlx garxhagaLU anukUlarAgi, savaR  saMpatatxnUnx koDutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%34
eleY doreyeV ! elalxvanUnx ninage karxmavAgi heVLidedxVne. idu savaR shurxtigaLa sAravu. idanunx 
manuSayxnu keVLidare Ishavxrana saninxdhige hoVgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%35
idu yashasisxge kAraNavu. pitaqgaLige pirxVtipAtarxvu. deVvategaLige idu amaqtavu. pAtakigaLige 
pApanAshakavU, puNayxparxdavU Agide.
\end{mng}

\begin{mng}%36
idanunx BakitxyiMda OduvavanU, keVLuvavanU, athavA I madhu, mura, narakarige nAshakavAda 
viSuNxvina pUjeyanunx noVDuvavanU, janarige budidhxyanunx koTuTx iMdarxloVkadalilx 
tirxmUtiRgaLiMdalU, iMdArxdi deVvategaLiMdalU, gwravisalapxTaTxvanAgi kalapx payaRMtavU 
suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%37
QuSigaLa shuBavAda I cariterxyanunx keVLidavanu pApagaLiMda mukatxnAgi savxgaRdalilx suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%38
kaqtayugadalilx tapasUsx, terxVtAyugadalilx jAcnxnavU, dAvxpara yugadalilx yajacnxvU 
utatxmavAduvu. kaliyugadalilx dAnaveV utatxmavAdudeMdU heVLutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%39
dAnagaLoLagelAlx yAvudu utatxmavAda dAnaveMdare savaRButagaLigU aBaya dAnaveV utatxmavAdudu. 
idakikxMtalU beVre dAnaveV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}%40
shUdarxnige dAnaveV muKayxveMdu sAvxmiyu heVLidAdxne. dAnadiMda iSATxthaRgaLelAlx keYgUDutatxve. 
tapasusx Atanige I dAnaveV Agirutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}%41-42
I purANavu puNayxvanunxMTumADutatxde. idaralilx tiVthaRgaLU, shArxdadhxgaLU heVLalapxTiTxve. 
idanunx OduvavanU, keVLuvavanU, saMpatatxnunx hoMdutAtxne. pApagaLelalxvanUnx kaLedukoMDu 
hariyalilx aikayxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}%43
puNayxkaravU, pApashAkavU, Ada I purANavanunx ninage heVLidedxVne. barxhamx, sUyaR, rudarxrU kUDa 
idanunx gwravisutAtxre. AdadxriMda idanunx keVLabeVkeMdu tiLidavarun heVLutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}%44
eleY rAjaneV ! nAnu I saqSiTxKaMDavanunx ninage heVLidedxVne idu purANagALigelAlx modalaneyadu. I 
padamxpurANavu oMbatutx bageyAda saqSiTxyanunx hoMdide.
\end{mng}

\begin{mng}%45
idanunx bArxhamxNarige heVLutitxrabeVku. tAnu OdutitxrabeVku. keVLutitxrabeVku. hAge mADidare 
koVTi kalapxgaLu pUtiRyAgi barxhamx loVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mng}

%% iMtu ililxge shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDada purANAvatAradalilx garxhagaLa pUjeyeMba 
%% eMBaterxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.

iMtu mahAmuni shirxVvAyxsaru racisida padamxmahApurANadalilx aidaneyadAda saqSiTxKaMDavu mugidudu.

\end{document}



