\documentclass{article}
\usepackage{kanlel}
\def\mn{\bgroup\noindent\ignorespaces\begin{flushleft}}
\def\endmn{\end{flushleft}\egroup\bigskip}

\begin{document}

\begin{mn}%%1
nArAyaNananUnx, naranAda ajuRnananUnx, sarasavxtiV vAyxsaranUnx namasakxrisi A meV 
jayakAravanunx cacxrisi garxMthAraMBavanunx mADuvevu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
QuSigaLu heVLidaru:-manoVharavAda savxgaRKaMDavanunx niVnu heVLidudanunx 
keVLidevu. Iga srirxV rAmacariterxyanunx heVLu. eMdu keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
sUtanu heVLidanu:-hiMde oMdusAri vAtAsxyXyananu BU BAravanunx hotitxruva 
sheVSananunx I katheyanunx heVLeMdanu. adanenxV Iga nimage heVLuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-5
vatAsxyXyananu keVLidanu:-eleY sheVSaneV, jagatitxna samUhagaLaniraNxya, BUgoVLa, 
KagoVLa, joVyxVtishacxkarxgaLa niraNxya, mahAdAdi tatatxvXgaLa saqSiTx, 
pathakatxtavxgaLa niraNxya, nAna rAjara cariterxgaLu ivugaLelalxvanUnx nininxMda 
keVLidudAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
sUrayxvaMshadalilx huTiTxda rAjara cariterxya aduBxtavAdudu. adaralilxyU rAmana 
katheyu aneVka pApagaLanunx pariharisuvudAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
A viVranAda rAmanu ashavxmeVdhayAgavanunx mADida katheyanunx keVLidedxVne.adanunx 
hiMde saMkeSxVpavAgi heVLide. Iga adanunx visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
nAnu keVLidadanunx jAcnxpisikoLuLxtetxVne. adu pApaharAkavAgide. 
ciMtitavAdudanunx koDutatxde. Bakatxra citatxvanunx saMtoVSapaDisutatxde. 
AdudariMda adanunx visAtxravAgi heVLu eMdunu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
sheVSanu heVLidanu:-ayAyx, vAtAsxyXyananeV, niVneV dhanayxnu AdadxridaleV ninage I 
riVtiyAda rAmana padadavxMdavxdalilx AsakatxvAda manasusx huTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
sAdhugaLa saMgamavu utatxmaveMdu QuSigaLu heVLidAdxre. adadxriMdaleV shirxVrAmana 
katheyu pApanAshakavu. rAmanu sAdhupuruSanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%11
ayAyx, rAmananunx jAcnxpisuvudariMda niVnu nanage anugarxha mADidAMtayitu. avanu 
deVvadAnavariMda namasakxqqtanAdavanalalxveV?
\end{mn}

\begin{mn}%%12
rAvaNAriya katheyalilx barxhAmxdideVvategaLU moVhagoMdu elalx 
viSayavanUnx tiLisalasamathaRrAgiruvaru. hiVgiruvAga soLeLxyaMte atayxlapxnAda 
nAnu eSaTxravanu?
\end{mn}

\begin{mn}%%13
adAgUyx pakiSxgaLu visAtxravAda AkAshadalilx tamamx yoVgayxtege takakxMte 
ODADuvaMte, nAnu nananx shakitxyidadxMte heVLutatxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
raGanAthana cariterxyu nUrukoVTi garxMthadaSuTx visAtxravuLaLXdudx. yArige 
eSaTxramaTitxna budidhxyideyoV avaru aSaTxneVnx heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
cinanxvu aginx saMpakaRdiMda nimaRlavAguvAMte siVteya vaqtAtxMtavu nananx 
budidhxyanunx nimaRlavanAnxgi mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
sUtanu matetx heVLidanu:- I  riVti heVLi dhAyxnadiMda uMTAda jAcnxnadiMda A 
utamavAda katheyanenxlAlx jAcnxpisikoMDU, haSaRdiMda roVmAMcavuLaLxvanAgi 
gadagxdasavxradiMda dAsharathiya katheyanunx heVLalu pArxrAMBisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
sheVSanu heVLidanu:-apasxrasitxrXVyara muKakAMtiyanunx tirasakxrisuva, 
deVdAnavariga duHKavanunxMTumADuva laMkeVshavxranu kolalxlapxDalAgi, 
iMdArxdigaLAda elalxrU suKavanunx hoMdi a rAmananunx dAsaraMte namasakxrisi 
sotxVtarxmaDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
rAmanu ravaNavanunx saMharisida meVle laMkeyalilx dhamiRSaThxnada viBiVSaNavananunx
aBiSeVkamADi siVteyoDene puSapxkavimanavanunx hatitx,
\end{mn}

\begin{mn}%%21
sugirxVva, hanumaMta, siVtAlakaSxmXNarodige horaTanu. viBiVSananU kUDa A 
rAmananunx biDalArade anusarisi horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
keDavalalxTaTx koVTeV, dhavxMsamADalapxTaTx ashoVkavana, alilx siVteyidadx 
sathxLa, ivelalxvanUnx noVDi duMKadiMda mUCiRtanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
hageyeV hU mogugxgaLanunx bitiTxruva shiMshipAvaqkaSxgaLanUnx alilx hanumaMtana 
BayadiMdaleV satutx bididxruva rAkaSxSiyaranunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
I riVti A laMkeyanunx noDutatx tamamx tamamx vimAnadalilx anusarisutitxruva 
barxhAmxdi deVvategaLoMdige rAmanu tananx Uranunx kuritu horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
deVvaduMduBiya dhavxnigaLiMdalU, apasxrasitxrXVyara naqtayx diMdalU 
saMtoVSapaDutatx horaTu, dAriyalilx Asharxmada tiVthaRgaLanUnx, munigaLanUnx, 
muniputarxranUnx, pavivarxteyarAda munipatinxyaranUnx siVtage toVrisutatx rAmanu 
horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
tAnu hiMde elilx elilx idadxnoV AdelalxvanUnx lakaSxmXNanUDane siVteVge 
toVrisutatx tananx rAjadhAniyada ayoVdheyxyanUnx, adara samiVpadalilx 
gArxmavanUnx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29-30
alilx Baratanu aNaNxnAda rAmana virahadiMda shoVkAkulanAgi dhamaRdiMda 
parxjApalanamADutitxdadxnu. rAjayxBAramADutitxdadxrU suKavanunx 
anuBavisutitxralilx. haLaLxtiTuTxgaLuLaLx nelada meVleVyeV malaguvanu. 
barxhamxcAriyAgi jaTe nArumaDigALanunx dharisi baDavAgi duMKadiMda kUDi, 
rAmadhAyxnavanenxV sadA mADutitxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-34
batatxda akikxya ananxvanunx UTamADutitxralilalx. niVranunx kUDa atayxlapxvAgi 
kuDiyuvanu. udayisutitxruva sUrayxnanunx kuritu O jaganenxVtarxneV, deVvadeVvaneV, 
nananx pApavu bahu hecAcxdudu. adanunx nAshamADu. nanagoVsakxra jagatUpxjayxnada 
rAmacaMdarxnu siVteyiMda seVvitanAgi kADige hoVdanu. yAva siVteyu hUvina 
hasigeyalilx hUtoTuTx sikikxdare duHKisutitxdadxLoV,yAvaLu sUrayxna tApavanunx 
yAgalU anuBavisililalxvov, akeyu nanagoVsakxra parxtiyoMdu kADinalUlx 
kaSaTxdiMda sututxtitxdAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
yAva siVteyanunx rAjarugaLU  kUDa omemxyAdarU noVDutitxralilalxvoV, a siVteyu 
kAlarUpigaLAda kiratakariMda noVDalapxDutitxdAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
yAva siVteyu ruciyAda ananxvanunx UTamADi hasivanenxV kaMDariyaLoV aMtaha 
siVteya Iga hasivu taDeyalArade kaDinalilxruva PalamAlAdigaLu sikikxkdare sAkeMdu 
haMbalisuvaLu. ayoyxV Enu duMKabaMtapApx !
\end{mn}

\begin{mn}%%37
I riVti beLagegx, sUroyxVpasAthxnadalilx rAmanalilx pirxVtiyuLaLx Baratanu 
nitayxvU heVLutitxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
suKaduHKagaLanunx samaveMdu tiLidiruva matutx niVtiyanUnx, shAsatxrXvanUnx balalx 
maMtirxgaLu EnanAnxdarU samAdhAna heVLidare avarige hiVge heVLuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
eleY amAtayxreV, nananx saluvAgiyeV aNaNxnAda ramanu kADige hoVgi 
duHKisutitxruvanu. aMtaha puruSadhamanAda nanage Eke samAdhAna heVLutitxVri ?
\end{mn}

\begin{mn}%%40
AdadxriMda ayoVgayxnAda nanage baMdiruva pApavanunx nAsha mADikoLaLxlu 
vishAvxsadiMda rAmacAMdArxMGirxyanunx yAvAgalU samxrisutAtx irutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
lakaSxmXNananunx hetatx sumiterxya dhanayxLu. viVramAteyu, patipirxyeyu. EkeMdare, 
akeya maganu yAvagalU rAmacaMdarxna caraNagaLanunx seVvisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
hiVgeMdu BArxtaqvatasxlanAda Baratanu yAva gArxmadalilxdudx bahuvAgi 
duHKapaDutitxdadxnoV aMtaha naMdigArxmavanunx rAmanu noVDidanu.
\end{mn}

\%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx modalaneya 
adhAyxvu mugidudu.

\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:-AmeVle A naMdigArxmavanunx noVDidudariMda vayxthegoMDu rAmanu 
dhAmiRkanAda Baratananunx padeV padeV samxrisimoMDanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shudadhxvAda daMtaMkitxyiMda manoVharanAda maMdahAsavanunx sUsutAtx rAmanu hanumaMtanananunx 
kuritu,
\end{mn}

\begin{mn}%%3-4
eleY hanumaMtaneV, Baratanu bahukAladiMdalU nananx viyoVgadiMda duHKitanAdi kaqshavAgitruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
nananx viyoVagaduHKadiMdaleV avanu nArubaTeTxyanunxTuTsx taleyalilx jaTeyanunx beLasi, 
PalagaLAnunx saha tinanxde kAlaharaNamADutitixruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
parara heMdatiyanunx tAyiyaMteyU, parasavxtatxnunx maNiNxnaMteyU kANutatx, parxjegaLanunx 
makakxLaMte kApADutitixryvanu. Iga niVnu avanu baLige hoVgi nanan viyoVgaveMba 
duHKAginxjAvxleyiMda suTaTx shariVravuLaLx avananunx nAnu baruveneMba niVrina maLeyiMda 
cumukisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-9
siVte, lakaSxmXNa, sugirxVvAdi kapiVMdarxru, viBiSaNAneV modalAda rAkaSxsaroDaneV mUDi 
pupapxkavimAnadalilx barutitxruveneMdu avaniga tiLisu. adanunx keVLuvudariMda nananx 
tamamxni jAgaxteyAgi suKiyAguvanu eMdu heVLi A hanumaMtananunx Baratana baLige kaLuhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-11
raGAviVranu I mAtanunx keVLi seVvakanAda hanumaMtanu Baratanun vAsAthxnavAda matutux 
utatxma maMtirxgaLiMda kUDida A naMdi gArxmakekx hoVgi rAmana virahadiMda beVyutitxtuva A 
Baratananunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
Aga Baratanu maMtirxvaqdadhxrige rAmacaMdarxna katheyanunx heVLutAtx rAmacaMdarxna 
pAdapaMkajada madhuviniMdaleV taqpatxnAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
dhamaRda mUtiRyeV Ada, satAvxMshadiMdaleV barhamxnu nimARNa mADiruva A Baratanige 
namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
Baratanu hanumaMtananunx noVDi edurugoMDu, keYmugidukoMDu sAvxgatavanunx A Baratanige 
namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
Baratanu hanumaMtananunx noVDi edurugoMDu, keYmugidukoMDu sAvxgatavanunx heVLi rAmana 
kushalavanunx heVLeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
iMtu heVLutitxruva avanige balaBajavu hAritu. haqdayadiMda duHKavu  hoVyitu. hasARdiMda 
kaNiNxvru sUsitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
A riVtiyAda shuBashakunagaLAnunx kaMDa Baratananunx noVDi kapiVshavxranu. igoV, 
hatitxradalilxyeV lakaSxmXN asahitanAda rAmanu baMdidAdxneMdu tiLi eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
rAmanu baruveMba mAtanunx keVLidoDaneyeV Baratanu Aga hoMdida saMtoVSaparxhavanunx nAnu 
sahasArxkaSxnAdarU tiLiyalArenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
eleY iMtaha shuBavAteRyAda rAmasAMdeVshavanunx taMdavaneV, ninage koDuvaSuTx 
beleyuLaLxpadAthARvu nananxlilx yAvudU ilalx. adudariMDa nananx janamxparayxMtavU ninage 
dAsanAgirutetxVne eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-20
baLika vasiSaThxna keYyalilx aGayxRda niVranunx tegesikoMDu maMtirxgaLu, hanumaMtaanu 
toVrisisda dAriyiMda rAmana dAriyanunx kuritu avananunx edurugoLaLxlu horaTu, dUradalelxV 
barutitxruva puSapxkavimAnada madhayxdalilx sivtAlakaSxmXNAroDane kUDiruva rAmananunx 
noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
jaTe, nArubaTeTx, kwpiVnagaLAnunx dharisi bariVkAlinalelxV naDedu barutitxruva BAratananunx 
rAmanu noVdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-25
amAtayxru saha BAratanige samAnavAda veVSavuKLaLxvarAgidadxru. eMdare jaTegaLAnunx dharisi 
tapasisxniMda kelxVshagoMDu kaqsharAgidadxru. iMtaha amAtayxranUnx I riVtiyAda rAjanAda 
BaratananUnx noVDi rAmanu ayoyxV, rajarAjanAda dasharathana maganAgidaedxrU 
jaTAvalakxlagaLanunx dharisi, kAlinalilx naDedu barutAtxnalalx ! nananx viyoVgadiMda 
BaratanigiruvaSuTx duHKavu vanavAsavanunx mADida nanageV ilalx. noVDiri. iMtaha nananx 
sahoVdaranu nanage pArxNakiMtalU migilAda senxVhitanun.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
nAnu samipakekx baMdudanunx keVLi sMtoVSagoMDu maMtirx vaqdadhxriMDalu vasiSaTxniMDalU 
sahitanAgi nananxnunx noVDalu barutitxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
hiVgeMdu heVLutatx soVdarana viharadiMda KeVdagoMDa manasuSxLaLxvanAgi, BArxtaneV, BArxtaneV,
eMdu padeV padeV heVLutatx viBiVSaNa, hanumaMta, siVtAlakaSxmXNAroMdige puSapxkadiMdiLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
avaroDane kUDi pupaSxkadiMdiLida rAmacaMdarxnanunx noVDi haSaRda kaNiNxVranunx surisutAtx 
Baratanu daMDaparxNAmamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
daMDaparxNAmamADida Baratananunx rAmanu noVDi meVlakekxbibxsi saMtoVSadiMDa AliMgisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
rAmacaMdarxna pAdagaLanunx keYgaLiMda balavAgi hiDidukoMdu rAmanu ebibxsidarU duHKapaDutatx 
ELaleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
Baratanu heVLidanu :- O rAmacaMdarxneV, mahAbAhuveV, karuNAnidhiyeV, durAcAranU, duSaTxnU 
Ada nananx meVle kaqpemADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
siVteya keYgaLu muTiTxdare noVvAguvudeMdu heVLikoLuLxtitxdadx I ninanx koVmalavAda pAdagaLu 
nananx desiyiMDa kADinalelxlAlx aledavu
\end{mn}

\begin{mn}%%34
hiVgeMdu heVLi kaNiNxVru surisutAtx padeV padeV AliMgisutAtx hasARdiMda keYmugidukoMDu 
edurige niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
rAmanu tamamxnanunx AliMgisi, maMtirxmuKayxrige namaSakxrisi, pirxVtiyiMda 
kushalaparxshenxmADi, BaratanoDane puSapxkadalilxyeV matetx kuLitanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36-37
baLika Baratanu atirxge anusUyeyaMteyU, agasatxyXnige loVpamudedxyaMteyU, iruva 
BAtaqpatinxyAda niVteyanunx noVDi BakitxyiMda namasakxrisi,
\end{mn}

\begin{mn}%%38
elw tAyiyeV, ninanxMte pativarxteyarAda sitxrXVyaru elalxrigU OLeLxyadanenxV mADutAtxre 
daDaDxnAda nAnu mADida tapapxnunx kaSxmisu eMdu pArxthiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
siVteyU kuDa A meYduanananunx AdaradiMDa noVDi AshiVravxdisi keSxVmavanunx vicArisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
anaMtara avarelalxrU vimAnavanunx hatitx AkAshAmAgARdiMda horATu kaSxNakAladalilx 
ayoVdhAyxpaTaTxNada samiVpakeV baMdaru.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%%rAmarAjaniVdashaRnaveMba eraDAneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:-tananxn janaru vAsAvAriruva rAjadhAniyanunx rAmanu noVDi, bahaLa 
dinagaLiMda noVDadidadx adanunx noVDidudariMDa saMtoVSagoMDanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%2
Baratanu heVLidanu:- raGunAthanu paTaTxNakeV barutAtxnAdadxriMda manemaneyalUlx 
citarxvicitarxvAda alaMkAragalanunx jAgarxteyagi mADabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}%%4
rAjadhAniya mAgaRgaLu dhULilalxdaMtirabeVku. caMdanada niVranunx camukisi hogaLanunx 
alalxlilx hAkirabeVku. janaru saMtoVSadiMda alalxlilxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
nAnAbageyAda dhavxjagaLanUnx, citrxgalanUnx seVrisi gaqhAMgaNagaLanunx alaMkarisirabeVku. 
adanunx kapitaLu meVGoVdayadalilx kAmana bililxnaMte noVDutitxdadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
agaruvina dhUpavanunx parxti maneyalUlx hAkisabeVku. adara hogeyanunx noVDida navilugaLu 
meVGAveMdu natiRsabeVku. hAge maDisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
mAvutariMDa shikiSxtavAda, beTaTxdaMtiruva nananx AnegaLa shariVrada mneVle 
ngeYrikAdidhAtugALiMda bahu vicitarxvAgiruvaMte citirxsi bareyiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
kuduregaLAnunx alaMkarisiri. manoVveVgavuLaLx kuduregaLAnunx pariVkiSxSi beVre iDiri. AvigaLa
veVgavanunx noVDi deVvaloVkada kuduregaLu tananxgaravxvanunx biDali.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
sAvirAru kaneyxyaru sarAvxlaMkAragaLiMda kUDi Aneya meVle kuLitu mututxgaLAnubnx 
celulxtitxrali.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
bArxhamxNa suvAsiniyaru garike, arisina kuMkuma modalada maMgaLadarxvayxgalanunx 
tegedukoMDu mahArAjanAda rAmananunx AratiyiMda beLagali.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
kwsaleyxya putarxna Agamana vaqtAtxMtavanunx keVLade baDavAgidAdxLe. AvaLu A rAmananunx 
noVDuvudariMda saMtoVSapaDali.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
paTaTxNada alaMkAragaLanunx kADi meVle heVlida riVtiyalilx janagaLu rAmana baruvikeyiMda 
saMtoVSagoMDu utAsxhadiMdirali.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-14
sheVSanu heVLidanu:- maMtirxsherxVSaThxnAda sumuKanu idanunx keVli paTaTxNavanunx 
alaMkarisalu horaTu, ayoVdhAyxnagaravanenxYdi, rAmAgamanada utasxvavanunx mADuvaMte 
parxjegaLige tiLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
rAmana agalivikeyiMda suKagaLAnUnx, BoVgagaLanUnx biTiTxdadx parxjegaLu rAmanu Urige 
baruvudanunx keVLi saMtoVSagoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-19
veVdasaMpamnanxrAda bArxhamxNaru maDibaTeTxyanunxTuTxkoMDu daBeRya 
pavitarxgaLAninxTuTxkoMDU, yudadhxdalilx jayashAligalAda shUrarAda laSxtirxyaru keYgaLalilx 
dhanubARNagaLanUnx dharisiyU, dhanigaLAda veYshayxru keYyalilx muderxyanunx hiDidukoMDU, 
bArxhamxNaralilx BakitxyuLaLx, veVdAcAravanunx anusarisuva shUdarU saha rAjanAda rAmananunx 
edurugoLaLxlu hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
yAva yAva kelasada janaru tamamx tamamx kelasagaLalilxdadxroV avarelalxlrU tamamx tamamx 
vasutagaLAnunx tegedu koMDu rAmananunx edurugoLaLxlu hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
I riVti rAjana apapxNeyiMda saMtoVSagoMDu bagebageyAda vasutrxgagaLanunx tegedukiMDu 
alaMkaqtarAgi rAmananunx novDalu baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
I riVti rAmanu tananxnunx anusarisi barutitxruva deVvategaLoDane kUDikoMDu alaMgaqtavAda 
ayoVdhayxpaTaTxNavanunx paveVshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
kapigaLu saMtoVSAtishaydiMda AkAshadalilx nageyutAtx rAmana hiMde paTaTxNakeV baMdavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
siVteyoVDane rAmanu puSapxkadiMda iLidu parivAradoDaneyU siVteyoDaneyU tananx 
palalxkikxyanunx hatitxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
saMtoVSagoMDiruva janariMDalU, utasxvadiMdalU kUDi, toVraNa capapxraGaLiMda alaMkaqtavAda 
ayoVdheyxyanunx parxveVshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
viVNe, tamaTe, BeVri, modalAduvugaaLanunx baDidu shabadxmADutitxruva sUta, mAgadhavaMdigaLu 
hogaLutitxralu hogaLutitxralu paTaTxNAvanunx parxveVshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
rAmanige jayavu. sUrayxkulakekx BUSaNaneV, ninage jayavu. dAshArathiyeV ninage jayavu. 
loVkanAyakaneV ninage jayavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
rAmadhashaRnadiMda uMTAda roVmAMcadiMda saMtoVSagoMDa paTaTxNigara I riVtiyAda 
shuBavAdagaALanunx keVLutAtx horaTu,
\end{mn}

\begin{mn}%%29
cwkagaLiMDalU, saNaNx dArigaLiMdalU kUDiruva, caMdanoVdakadiMda camukisi hucigurugaLanunx 
eraciruva utatxmavAda mAgaRvanunx parxveVshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
kelavu jana paTaTxNada sitxrXVyaru rAmananunx novDuva apeVkeSxyiMda kiTikigaLalilx niMtu 
iMteMdu heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
paTaTxNada sitxrXVyaru heVLidaru :-kADinalilx rAmana muKAraviMdavanunx noVDutitxdadx 
BilalxsitxrXVyareV adaqSaTxshaligaLu. avareV dhanayxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
barxhamxneV muMtadavarigU yAvana muKadashaRnavu asAdhayxvoV aMtaha viVrashirxVge 
twrumaneyAda rAmana muKavanunx  noVDidavareV dhanayxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
kuKadalilx sUsutitxruva maMdahAsa, shirasisxnalilxparxkAshisutitxruva ratanx kiriVTa, keMpu 
dAsavALapuSaPxdaMte manoVharavAda adhara parxdeVsha, shuBArxvAda daMtapaMkitx, niVLavAda 
nAsika ivugaLiMda shoVBisutitxruva suMdarAMganAda I rAmananunx noVDiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
hiVge parasapxra mAtanADikoLuLxtitxruva kamalamuKiyaranUnx, itara parxjegaLanUnx 
perxVmayukatxvAda tananx neVtarxdaqSiTxyiMdaleV anugarxhisutatx sakalajagadavxMdayxnAda 
shirxVrAManu, horaTUbarutAtx tananx jananiyAda kwsaleyxyanunx novDuva utusxkateyiMda A 
rANiya gaqhABimiKanAdanu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%%shirxV rAmana puraparxveVshaveMba mUraneya adhAyxyavu mugidudu

\begin{mn}%%1
vAtAsxyXyananu heVLidanu:- eleY BUBAraBaraNAdakaSxnAda AdisheVSaneV,nanage oMdu saMshayavu 
pArxpatxvAgide. adanunx dayavuTuTx pariharisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2-3
rAmanu kADige hoVdAginiMdalU, EnoMdu mAdalUtoVradeV maMkAgidadx avana tAyiyu avana 
virahadiMda duHKutaLAgi kaqshaLAgidadxLASeTx? Akeyu rAmanu baMdudanunx suKuKaneMba 
maMtirxyiMda tiLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
iMtaha shuBavAteRyanunx keVLi a tAyiyu heVge saMtoVsapaTaTxLu? EnAyitu? AganaDedadedxVnu ? 
rAmacaMdarxnu Agamana vaqtAtxMshavanux taMda A dUtanige EneMdu heVLidaLu?
\end{mn}

\begin{mn}%%5
I vicAragaLaLilx nanage huTiTxde. rAmacaMdarxnu tananx sahajavAda oLeLxya huNagaLiMda heVge 
vatiRsidanu? idelalxvanUnx Aga naDedaMte nananxlilx dayaviTuTx heVLu enanxlu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
sheVSanu heVLidanu:- bArxhamxNapurasakxqqtayxnAda eleY vAtAsxyXyananeV, adanunx 
heVLutetxVne. oMdeV manasisxniMda keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
rAmanu barutAtxneMbudanunx keVLi, A mAteMba amaqtavanunx kuDidu A shariVradiMDa AyAsagoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
ideVnu budidhxyilalxda nanage savxpanxvoV? athavA BarxmaNeya mAtoV? duradaqSeTxyAda nanage 
matetx rAmana dashaRnaveMtu?
\end{mn}

\begin{mn}%%9-11
bahuvAda tapasasxnunx mADi I maguvanunx paDedenu. yAvudoV pApasheVSadiMDa avanU nananxnunx 
biTuTx agalidanu eMdu tananxlilxyeV yoVcisi, baLika maMtirxyanunx noVDi, eleY maMtirxyeV, 
siVteV, lakaSxmXNAriMa kUDida rAmanu kushaliyeV? kADinalilx saMcarisutitxdadxrU duHKiteyAda 
nananxnunx jAcnxpisikoLuLxtitxruvaneV? eMdu vicArisi rAmananunx nenasikoMDu gaTiTxyAgi 
atatxLu. budidhxyu BarxmeVgoMDu tananxdu pararadu eMbudanunx tiLiyalilx.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-13
duHKadiMda Akeyu mUceCxR hoVgalu, samipadalilxdadx sumuKaKAnu tananx baTeTxya seraginiMda 
Akege parxjecnx baruvaMte melalxne gALibiVSi baLika, A kwsaleyxyanunx kuritu haSaRkaravAda 
mAtanunx  punaH punAH heVLi rAmana baruvikeyiMd saMtoVSagoMdALanANxgi matetx maDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
amamx! lakaSxmXNanoDane rAmanu manege baMdanu. siVteyU baMdidAdxLe. avaranunx noVDu 
AshiVravxdisi enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}%%15
sumuKanu heVLida I satatxvacananunx keVLi Akeyu hoMdida haSARveSeTxMBudanunx nAnu tiLiyalAre.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
thaTaTxne meVledudx aMgaLAkekx hoVgi, saMtoVSadiMda roVmAMcitaLAgi rAmananunx noVdi 
anaMdabASapxgaLanunx surisutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
aSaTxraleV I rAmanu palalxkikxyalilx kuLitu tananx tAyiya maneVge baMdu keYkeVyiVdeVviya 
muMde namarxnAgi niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
Aga keYkeVyiyu lajejxyiMda taletagigxsikoMDu, edurigiruva rAmananux kurutu yAva matanUnx 
ADade mwnavagidadxLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%19
sUrayxvaMshakekx tilakapArxyanAda rAmanu, tAyiyu lajejxgoMDudanunx novDi vinayariMda 
Akeyaanunx sAmAdhAnapaDisutAtx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-21
shirxVrAmanu heVLidanu:- amAmx, ninanx apapxNeyaMte kaDige hoVgi elalxvanUnx maDikoMdu 
baMdenu. I geVnu mADali? niVnu heVLida kelasagaLAlilx yAvudadnunx mADade biTiTxlalx. AdarU 
Etakekx nananxnunx  noVDuvduvudilalx? Baratanige Ashivravxdisi, nananxnunx noVDu eMdu 
pArxthiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
I mAtanunx keLidarU taleyanuNx bagigxsikoMDeV, rAma, ninanxmanege hoVhu eMdu melalxmelalxge 
heVlidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
rAmanu A keYkeVyiya mAtanunx keVLiAkege namaSakxrisi, sumiterxya manege hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
sumiterxyu lakaSxmXNanoDane baMda rAmananunx novdi ciraMjiVviyAgu, ciraMjiVviyAgu eMdu 
AshiVravxdisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
A tAyigU rAmanu namasakxrisi sAMtoVSadiMda AliMgitanAgi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
parxpaMcadaliyeV inAnxrU seVvisada riVtiyiMda I sahovdaranu nananxnunx seVvisidanu, nananx 
duMKagaLanunx nAshamAdidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%27
rAvaNanu kadudxkoMDuhoVda siVteyanunx punaH sikukxvAMte mADidanu. adelalxvU lakaSxmXNana 
kelasaveMdu tiLiyamamx. eMdu heVLi,
\end{mn}

\begin{mn}%%28
sumiterxyu mADida AshiVravxcanagaLAnunx shirasAvahisi baLika tananx savxMta tAyiyAda 
kwsaleyxya baLige horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
tananx dashaRnavanenxv edurunoVDutatx tananx AgamanadiMda saMtoVSapaTaTx tAyiyanunx noVDi, 
tananx yAnadiMdiLidu Akeya pAdagaLige namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
A rAmana dashaRnadalilx AseyaninxTuTxkoMDu tavakapaDutitxdadx Akeyu rAmananunx bAribArigU 
AliMgisi saMtoVSagoMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
shariVradalilx roVmaMcavAyitu. mAtu gadadxdavAyitu. haSaRda kaNiNxVru parxvAhavagi hariyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
rAmanU saha kivige Ole, keYbaLe, kAlige nUpuragaLilalxda Akeya baDashariVravanunx noVdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
tananx dashaRnadiMda savxlapx saMtuSaTxLAdarU kaqshavAda shariVravuLaLx Akeyanunx noVDi idu 
duHKada kAlavalalxveMdu tiLidi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
shirxVrAmanu heVLidadnu:-amamx, ninanx pAdagaLanunx bahu kAladiMda seVvisaleV ilalx. A nananx
tapapxnunx kaSxmisamamx.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
yAru tAyitaMdegaLa shushUrxSeyalilx AsepaDuvudilalxvoV Avaranunx reVtasisxniMsa huTiTxda 
huLugaLeMdu tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
Enu mADali? taMdeya apapxNeyaMte daMDakAvanakekx hoVdanu. alUlx kUda ninanx 
kaqpAkatAkaSxdiMdaleV duHKadiMda pArAdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
rAvaNanu siVteyanunx kadudxkoMDu laMkege hoVdanu. ninanx kaqpeyiMda A rAkaSxsananunx koMdu 
siVteyanunx matetx taMdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
pativarxteyAda I siVteyu ninanx caraNagaLige namasakxrisutitxdAdxLe. ninanx pAdaseVve mAduva Akeyanunx Adarisu enanxlu, 
\end{mn}

\begin{mn}%%39-40
I mAtanunx keVLi pAdagaLa meVle bididxruva sUseyanunx AshiVravxdisi Amamx, siVte, niVnu 
ninanx gaMDanoDane bahukAla bALu. ibabxru putarxranunx hetutx ninanxkulavanunx 
pAvanavanAnxgi mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
eleY siVteyeV, patiparavAgi patiya kaSaTxsuKagaLAalilx seVri duHKa hoMdidavaru mUru 
loVkadalilxyU ilalx. idu satayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
yAra maneyalilx gaMdAnige perxyavanenxV ApeVkiSxuva satiyariruvaroV A maneyalilx gaMdasaru 
koVTi veYrigaLanAnxdarU nAshamADutAreMbudaralilx ashacxrayxveVnide?
\end{mn}

\begin{mn}%%43
eleY videVharAjaputirxyeV, rAmapAdagaLanunx anusarisutitxruva niVnu ninanx kulavanunx ]
pavitarxvanAnagi mADide. eMdu siVTeyanunx sAvxMtavx vacanagaLiMda samadhAnapaDisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
idanunx keVLi siVteyu, saMtoVSadiMda kaNuNxgaLaraLAlu, roVmaMcitaLAgi gwravadiMda EnanUnx 
heVLadeV sumamxnidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
A meVle sahoVdaranAda Baratanu taMdeyu koTiTxdadx rAjayxvanunx rAmacaMdarxnige apiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
Aga maMtirxgaLu saMtuSaTxrAgi joVtiSakxranuxn karedu, rAjayxBiSeVkavanunx mADalu oLeLxya 
mUhUtaRvanunx tiLisideMdu avaranunx keVLidaru. avara mAtinaMte,
\end{mn}

\begin{mn}%%47
oLeLxya dinadalilx, oLeLxya mUhUtaRdalilx, oLeLxya nakaSxtarxviruvAga, A rAmanige 
saMtovSadiMda rAjAyxBiSeVkamADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
sapatxdivxVpagaLa madhayxvatiRyAda BUmiyanunx cenAnxriruva oMdu huliya camaRda meVle 
baresi, adara meVle rAmacaMdarxnu kuLitanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
aMdiniMdaleV sAdhugaLa manasusx saMtoVSagoMDitu. duSaTxra manasusx duHLagoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
sitxrXVyaru patiBakitxyiMda patiya shushUrxSeyanunx mADutitxdadxru manasisxniMdalU 
pApamADutitxralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
deYtayxru, deVvategaLu, nAgaru, yakaSxru, asuraru, uragaru, elalxrU, 
nAyxyariVtiyalilxrutAtx rAmAjecnxyanunx shirasisxniMda naDesidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
janaru paroVpakAradalilx niratarAgi, savxdhamaRsuKAvanunx anuBavisutAtx, videyxyalilxya 
vinoVdadalilx manasisxDutAtx, hagaliruLU shuBavanenxV novDutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
A rAmarAJayxdalilx gALiyU kUDa dAriyalilx hoVgutitxruvavara sUkaSxmXvAda bateTxgaLanunx 
hArisutitxralilalx. hiVgiruvalilx A jAgadalilx kaLaLxra katheyalilxMda baMdiVtu?
\end{mn}

\begin{mn}%%54
ramanu yAcakarige kubeVranaMtAdanu. dayeyanunx apeVkiSxduvavarige kaqpAkaranAdanu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmanarAjAyxBiSeVkaveMba nAlakxneya adhAyxyavu mugidudu


\begin{mn}%%1
sheVsAnu heVLidanu:- rAvaNAna vadheyiMda saMtuSaTxrAda deVvategaLAu rAjAyxBiSikatxnAda 
rAmananunx namasakxrisi hogALidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
deVvategaLu hiVge sotxVtarxmADidaru:-surara duHKavanunx nAsha mADida dAsharathiyeV, ninage 
jayavAgali. dAnavavaMshadAhakaneV ninage jayavAgali. deVvategalu sitxrXVyaranunx 
eLeyutitxdadx rAvaNAna keYyanunx nAshapaDisida rAmaneV, ninage jayavAgali. 
\end{mn}

\begin{mn}%%3
niVnu mADida rAkaSxsavadheyanunx kavigaLau AsepaTuTx vaNiRsutAtxre. eleY 
BuvneVshaneV,nivnu parxLayakAladalilx jagatetxlalxvanUnx tiMduhAkutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
niVnu huTuTxsAvugaLiMda rahitanAdavanu. sAmathayxRvuLaLxvanu. sUrayxvaMsahdalilx 
huTiTxdavanu. jarAmaraNavilalxda nAsharahitanu. iMtaha ninage jayavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
deVvasherxVSaThxnAda ninanx hesaranunx ucacxrisuvudariMDa habuajana pApigalU 
kUDashudadhxrAguvaru. oLeLxya I manauSayxdeVvahavanunx hoMdiruva sAdhugALu, 
divxjasherxVSaThxru ivara vicAradalilx heVLatakakxdedxVnide?
\end{mn}

\begin{mn}%%6
ninanx pAdayugamxvanuxn barxhamx, shivarU, sutxtisutAtxre. hAge mADidare iSaTxvAdudanunx 
Adu koDutatxde. haqdaysadalilx pavitarxvAdayavAdi cinehxgALiMda alaMkaqtavAda A 
pAdayugaLavanunx m anaH pUravxvaRkavAgi seVvisalapeVkiSxsutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
eleY kuruNAmayaneV , manamxthanigiMta adhikavAda kaMtiyuLaLx niVnu bUmige aBayavanuxn 
koDadidadxre deVvategaLu heVge suKigaLAguvaru?
\end{mn}

\begin{mn}%%8
yAvAga rAkaSxsaru namage duHKakoDuvaroV Aga BUmiyalilx niVnu avatarisu. niVnu 
janamxmaqtuyxrArahitanAdarU AyA savxrUpakekxtakakxMte idudx pUjitanAgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
beVyisida suNaDxdAMte shuBarxvAgiyU, pApanAshakavAgiyU iruva  ninanx cariterxyiMda 
BUmiyanunx vAyxpisu. guNigaLAda deVvategALiMda keVLalalxTuTx punaH ninanx jagavanunx hoMdu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
AdayxMtarahitanU, maraNarahitanU, hara kiriVTagaLanunx dharisiruvavanU matutx 
manamxthanaMtiruva shivaniMda pAdaseVveyanunx keYgULuLxvavanU, shaturxrahitanU Ada 
sAvxmiyu namage jayavannunx niVdali.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
barhxamx iMdarxreV modalAda deVvategaLu hiVge sotxVtarxmADi, shaturxnAshadiMda 
saMtuSaTxrAgi raGurAmananunx namasakxrisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
I sutitxyiMda saMtuSaTxnAda raGunAyakanu namasakxrisutitxruvavaranunx noVDi iMteMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
sherxVrAmanu heVLidanu:- eleY deVvategaLeV, niVu nimage beVkAda varavanunx keVLi. adu 
deVvategaLu, adu deVvatagaLu, manujaru, yakaSxru, sahoVdararu modalAdavarige 
dulaRBavAgidadxrU adanunx nimage koDuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
deVvategaLu heVLidaru:-namamx shaturxvAda dashAnananu[rAvaNanu] kolalxlapxTaTx meVle 
nanagelalxvU sikikxdaMteyeV Ayitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
I rAkaSxsanu namage toMdare koTATxgalelAlx aMtaha veYrinAshavanunx AgAga mADu. ideV nAvu 
keVLuva varavu enanxlu, raGanaMDanau hAgev AgaleMdu heVlidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
shirxVrAmanu matetx heVLidanu:-eleY deVvategarA! nananx vAkayxvanunnx vishAcxsadiMda keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-18
niVvu mADida guNada I sotxVtarxvanunx hagaliruLu yAva puruSanu paThisutAtxneyoV avanige 
veYriyiMda apajayavilalx. dAridarxyXvu avananunx muTuTxvudilalx. roVgagaLu avananunx 
piVDisuvidilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
idanunx pathisidare A manuSayxrige manasisxnalilx nananx pAdadavxMdavxdalilx BakitxyuMTAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
hiVgeMdu heVLi A deVvadeVvanu sumamxnAdanu. deVvategaLelalxrU saMtoVSagoMDu avaravara 
sAnxnakekx hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
raGunAthanu A soVdararanUnx, vidAvxMsaranUnx taMdeyaMteyU, parxjegaLanunx makakxLaMteyU 
kApADutitxdadxnun.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
rAmanu rajayxBAramADutitxdAdxga manuSayxrige AkalamaraNAvilalx. roVBgAdigALau 
badhisutitxralilx.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
ItibAdhegaLiralilalx. shaturxBayavU iralilx. maradgaLelAlx Palisutitxdudxvu. BUmiyu bahu 
dhAnayxvatiyAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
janagaLu makakxLu, mumamxkakxLu modalAda parivaradiMda kUDirutitxdadxru. sitxrXVyaru 
kAnatxna saMyoVgadiMda uMTAda suKadiMda kaSaTxgaLanenxlAlx pariharisikoLuLxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
janaru yAvAgalU, shirxVrAmana katheyalilxyeV utusxkarAgirutitxdadxru. paraniMdeyanunx 
yAvAgalU mADutitxralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
duSaTxrU kUDa manadalilxyU pApavanunx yoVcisutitxralilalx. hAge mADidare rAmanu 
shikiSxsutAtxneMdu hedarutitxdadxru. shiligaLu manasisxnalilxyU kUDa pApaveMba 
parxtemeyanaunx mADutitxralilalx. (yoVsisutatxleV iralilalx) EkeMdare rAmanu ililx 
keTiTxruvudeMdu toVrisuvanu. Aga avamAnavAguvudeMdu hedarikoLuLxtitxdadxru.(kaviyu I 
shelxVSeyanunx upayoVgisutitxdAdxne.)
\end{mn}

\begin{mn}%%27
rAmana muKavanunx noDuvudaralelxV AsakatxrAgi janagaLu kaqpAvaMtarAgirutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
janarelalxrU puSaTxrU saMtUSaTxrU Agi, savARVBaraNaBUSitarAgi saMtoVSadiMdidadxru. 
rAjayxvu niSakxMtakavagitutx. seYnayxsamqdidhxyu visheVSavAgitutx. iMtaha rAjayxvanunx 
rAmanu hoMdi suKadiMdidadxnu. avana rAjayxdalix iSaTxsididhxgoVsakxre elalxrU 
dAnadhamaRgALanunx mADuvudaralilx AsakatxrAgidadxrU. BUmiyelalxvU sasayxsamqdidhxyiMda 
tuMbihoVgitutx. mAgaRgaLelalxvU kaLaLxkAkaraBayavilalxde saMcarisalu sugamavAgidadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
deVshavu oLeLxya deVshavAyitu. parxjegaLu oLeLxya parxjegaLAdaru. hululx samaqdidhxyAgi 
beLeyitu. goVdhanavu bahaLavAyitu. deVvasAthxnagaLa sAlugaLiMda A rajayxvu shoVBisitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
gArxmagaLelalxvU pUvaRvAgidudxvu. yatheVcaCxvAda haNadiMDa kUDikoMDitutx. udAyxnagaLu 
puSapxgaLiMdalU, ruciyAda PalagaLiMdalU, kUDitutx.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
A ayoVdheyxya BUmigaLu, kamaladoDane kUDiruva koLagALiMda parxkAshisutitxtutx. alilx 
hariyuva hoLegALu hariyutitxdudxvu. janagaLu DaMBAcAradiMdiralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
alixruva kulagaLuyoVgayxvAda kuladalilx huTiTxduvu. janagaLu mAtarx dhanagaLamnunx 
kuliVnamADiralilalx eMdare BUmiyalilx hUtu hAkutitxralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
A deVshadalixruva nadigaLu matrx kuTilagAmigaLu eMdare vakarx mAgarxdalilx soTuTxsoTATxgi 
hariyititxdudxvu. alilxruva parxjegaLu kuTilagamigaLalalx. vbakarxmAgaRdalilx 
hoVgutitxralilalx. alilxna bahuLA thiyu ratirxgALu tamoVyukatxvAgidudxvu aMdare 
katatxleyiMda kUDidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
alilxna manuSayxru tamoVyukatxralalx eMdare viveVkashUnayxrAgiralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
A deVshadalilx rathagaLu kabibxNadavugaLAgiralilalx. rAjapuruSarU saha anayarAgiralilalx 
eMdare niVtiyiMda naDedukoLuLxtitxdaxru. daMdavu eMdarekAvu, koDali, gudadxli, 
cAmaragaLalilxdidxtu. daMDavu eMdare shikeSxyu janagaLigiralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
koVpada hoDetadiMda uMTAda dAMdAvu eMdare kAvu koDaligaLalilxyeV horatu daMDa eMdare 
shikeSxyu matetxlilxyU kANAbarutitxralilalx. parideVvana eMdare pagaDeyAtavudaralilxyeV 
horatu beVre kaDeyalilx parideVvana eMdaer ALuvikeyu iraleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
pAshakapAnigaLAgi eMdare dALavanunx hiDidavaru pagaDeyATadalilx mAtarx kANutitxdadxru. 
papakapANigaLAgi eMdare shikiSxsuvudakikx hagagxveV modalAduvanunx hiDidu mutAtxrU 
kANutitxralilalx. jADayxvAteRyu(jADayxveMba mAtu eMdare jaDateyu) niVrianlilx. heMdasara 
naduvina parxdeVshamAtarx dubaRlaveV(saNaNxgiruvudu)horatu janagALu dubaRlaralalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
rAmarAjayxdalilx kathiNahaqdayarAda eMDare nidaRyArAda puruSarAgaliV, sitxrXVyarAgaliV iraleV
ilalx. kuSaThxveMba shabadxvu (mUlikavisheVSa) auSadhigaLalilx mAtarx kaMdubarutitxtetxV 
horatu kuSaThxroVgigaLAgiralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
veVdhaveMba shabadxvu ratanxpariVkeSxyalilxdidxteV horatu janaru veVdheyanu (hiMse)
anuBavisutitxralilalx. shUlavu parxtimegaLa keYyalilxtutx. manuSayxrige (shUlaveMNdare 
yAtane eMdU athaRvu) yAva vidhavAda yAtaneyU iralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
javxraveMdare kAmajavxraveV horatu roVgaveMbudilalx. elelxliyU kalamxsavilalxde 
nimaRlavAgididxteV horatu janarige dAridarxyXveMdare baDatanaveMbudeV iralilalx. oLeLxya 
kAyaRgalanunx mADidiruvavaru dulaRBarAgidadxreVvinaha vasutxgaLige dulaRBavu eMdare 
aBAvavu iralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
parxmutatxteV eMdare kobibxruvudu, anegaLAlilxyeV horatu manuSayxralixralilalx. A AnegaLa 
kobUbx yudadhxdalilx mAtarxveV. viVcigaLu eMdare alegaLu kULakeregaLa niVrinalilxyeV 
horatu janagalalilx (vici eMdare tirasAkxrada mAtugaLu) iralilalx. danahani eMdare Aneya 
madoVdakadanAshavU, aneyu madatiLida meVle adakekx dAnahaniyAgutitxdidxteVhoratu 
janagaLalilx dAnada nAhsvidaralilAlx. cUpAgiruvike. A cUpAgiruvikeyu muLuLxgalalilx itetxv 
horatu, tiVkaSxNXtavx eMdare kaThiNavAgi mAtAduvudu janagaLalilx iralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
guNavishelxVSaveMdare bilinxna hagagxvanunx biDuvike adu bANagaLalilx mAtarxvitetxV horatu 
guNavishelxVavu eMdare oLeLxya guNavanunx biDuvikeyu janagaLalilxralilalx. baMdoVkitx 
emdare kaTiTxhAkuvudu, baMdharacane. A baMdha racaneyu pusutxkadalilxtetxV horatu 
janagaLalilx kaTiTxhAkuvudaralilxralilalx. senxVha tAyxgaveMdare senxVhavanunx 
biTuTxbiDuvudu. A senxVha tAyxgaveMdare senxVhavanuxn BiTuTxBiDuvudu. A senxVjatAyxgavu 
kaNagaLAilxtutx EkeMdare alilx dhAnayxgaLanunx sarimADikoMDu manege tarutitxdudxdariMda 
oTiTx hAgAyitu A senxVhatayxgavu baMdhugaLalAlxgali janagaLalAlxgali iralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
aMtaha deVshadalilx dhamaRvanunx sAthxpisutAtx duSaTxra viSayadalilx yamanaMte daye 
dAkiSxNayxgaLilalxdeV shikiSxsutAtx parxjegaLAnunx pirxVtisutAtx rAjayxBAra mADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
shirxVrAamanu imtu rAjayxBAra mADutitxrivalilx hanonxMdu sAvira vaSaRgaLu kaLeduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
aMtaha deVshadalilx ayoVgayxnAda obabx agasaniMda siVteya viSayadalilx avamAnakaravAda 
matanunx keVLi A siVteyanunx rAmanu bituTxbiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
hiVge siVteyobabxLu ilalxdiruvAga a rAjayxvanunx Atanu apapxNe mAtarxdiMdalev  dhamRdiMda 
pAlisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
hiVge ALutitxruvAga oMdubAri AgasatxyXQusiyu A rAmana saBege baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
rAmanu oDaneyeV aGayxrpAdAyxdipUjoVpakaraNagaLanunx tegedukoMDu vasiSaThxnoDaneyU, 
janagaLoDaneyU, A samudarxpAnamADida mahAnuBAvananunx edurugoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
sAvxgatadiMda A QuSiyanunx upacarisi kushalaparxsheyxgaLanunx mADi shirxVrAmanu iMteMdanu.
\end{mn}


%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmashvxmeVdhadalilx agasatxyXnu bMdaneMba aidaneya adhAyxyavu mugidudu


\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:- upacArariMda saMtoVSagoMDa, barxhamxcarayx tapasusxgalige nidhiyAda, 
parxpaMcakekx guruvAda, A agasatxyXnanunx kuritu A rAmacaMdarxnu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
kuMBasaMBavanAda tapasivxyeV, ninage suKAgamanaveV? ninanx dashaRnadiMDa parivAdoDane nAnu 
dhanayxnAdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
veVdagaLalUlx, shAsatxrXgaLalUlx ninanxbudidhxyu sariyAgi oDutitxdeyaSeTx.  ninanx 
tapasisxge viGayxvanunx mADatakakxvanu parxpaMcadalilx obabxnU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
loVpAmuderxyeV ninanx heMdatiyu. avaLu mahA pativarxyeyU. avaLa pativarxtAdhamaRdiMda 
ninage elalxvU maMgalakaravAgi neraveVrutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
eleY dhamaRmUtiRyAda kaqpALuveV, jiteVMdirxyAnAda ninage naninxMda Enu kelasavAgabeVku ? 
heVLu, maDikoDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
ninanx tapasisixna shakitxyiMdaleV ninanx isATxthaRgaLelalxvU sulaBavAgi laBisutatxve. 
AdarU nananx meVle dayaviTuTx baMdidedxVyeV eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-8
sheVSanu heVLidanu:-loVkakekx sAvxmiyAda rAmanu hiVge heVLalAgi rAmananunx kuritu 
agasatxyXnu iMteMdanu. eleY sAvxmiyeV! ninanx dashaRnavu deVvategaligU dulaRBavAdudu. 
aMtaha ninanx dashaRnavanunx mADikoDu hoVgabeBkeMdu baMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
loVkakaMTakanAda ravaNasurananunx koMde. Iga deVvategaLu suKigaLAdaru. viBiVSaNanU 
oLeLxyasithxtige taralapxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
eleY ramaneV, ninanx dashaRnadiMda nananx pApavelalxvU nAshavAduvu. nananx manasisxna 
kilxVshavU kUda nAshavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
hiVgeMdu heVLi rAmadashaRnadiMduMTAda samtoVSadiMda manasusx sitxmitavAgalu oDaneVyeV 
sumamxndanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-15
baLika ramanu jAcnxniyU, BUtaBaviSayxdavxtaRmAnavanunx tiLidavanU Ada Qusiyanunx kuritu eleY 
QuSiyeV! deVvategaLanUnx toMdarepaDisida A rAvANaneMbuvanAru eMbuvanAru eMbudanunx nanage 
visAtxravAgi tiLisu. kuMBakaNaRnu yAru? avana uLida jAcnxtigaLu tAneV yAru? avaneVnu 
deVvateyeV ? deYtayxneV? pishAciyeV? manuSayxneV? yAru? niVnu elalxvanUnx tiLidedidxVyeV. 
nananx meVle dayeyiTuTx adelalxvanUnx tiLisu eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
agasatxyXnu rAmana I mAtanunx keVLi heVLalu modalumADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
eleY rAjaneV, saqSiTxkataRnu barxhanxnu. Atanu tirxmUtiRgalalolxbabxnu. A barxhamxnige 
pulasatxyxneMba m aganAdanu. avana maganu visharxvasesxMbuvanu. veVdavideyxyalilx 
vishAradanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
avanige ibabxru heMdiru. obabxLu muMdAkiniyu. mutotxbabxLu keYkasi eMbuvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
modalaneyavaLAda maMdAkinige kubeVraneMba maganAdanu. avaneV loVkapAlakaralilx 
obabxnAdanu. avanu shivana anugarxhadiMDa laMkeyalilx vAsidutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
viduyxnAmxliya magalAda A keYkasiyalilx rAvaNa, kuMBakaNaR, viBiVSaNareMdu mUvaru 
makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
avaralilxbabxru rAkaSxsiya hoTeTxyalilx huTitxdudariMalU, sAMdhAyx kAladalilx 
janamxvetitxdudariMdadalU avarige adhamaRda budidhxyuMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-25
oMdu sAri kubeVranu cinanxda alaMkAragaLiMdalU saNaNx gajejxgaLiMdalU alaMkaqtavAda, 
utatxmavAda puSapxkavimAnavanunx hatitx, tananx parivAradoMdige tanxna tAyitaMdeyarAda, 
maMdAkiniVvisharxvasusxgalanunx noVDalu aTaTxhAsadiMda baMdu taMdetAyiyava pAdada meVle 
bidudx bahukAla sAMtoVSadiMddidudx roVmAMcitanAgi, I dinaveV sudinavu I dina tamamx 
pAdashapxshaRnagaLiMda nananx BAgayxvu udayavAyitu eMdabnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
iveV modalAda sutxtivAkayxgaLiMda hogALi, tananx manege horaTuhoVdanu. tAyitaMdegaLU kUDa 
magana I riVtiyanunx noVDi saMtoVSapataTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
Atananunx rAvaNanu noVDi, tAyiyanunx kuritu, amAmx I manuSayxnAru? deVvateyV? yakaSxneV ? 
manujaneV? avanAru? nananx taMdeya pAdagaLabnunx seVvisi matetx horaTuhoVdanalAlx, A 
bAgayxnidhi yAru?
\end{mn}

\begin{mn}%%29
udAyxnavnaveV muMtAda vilAsasAthxgaLiMda shoVBisutitxruva vAyuveVgada I vimAnavanunx ivanu 
yava tapasisxniMda hoMdidanu ? eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
sheVSanu heVLidanu:-magana I mAtanunx keVLi keYkasiyu koVpadiMda kaNaNxnunx keMpage 
mADikoMDu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
eleY magneV ! bahaLa budidhxyiMda kUDi vicAramADidare bahu viSayagaLuLaLx ivana huTuTx 
kelasagaLanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
apapx maguveV! savatiya mAtanenxtitxdudariMDa nananx hoTeTxyalilx guMTukaTitxdaMtidadx 
viSayagaLu horage baMduvu. avaniMda tananx tAyiya vaMshavu parxkAshitavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
katetxyu tAnu hotatx Baravanunx balulxdeV horatu adara saviyanunx kANadaMte niVnu nananx 
hoTeTxyalilx huTiTxda oMdu kiVta. ninanx hoTeTxyanunx mAtarx tuMbikoLaLxtakakxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
A katetxyaMte tinunxvudu, malaguvudu, BoVgisuvudanunx mAtarx tiLidididxVyeV. 
nidedxmADuvudu, ODADuvudu, nAshavAguvudu ideV ninanx jananxda Pala.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
ItanDaroV tapasinisxMda shivananunx sMtoVSapaDisi, lAMkeyalilx vAsAsAthxnavanUnx, 
manoVveVgavuLaLx vimAnavanUnx, rAjayxsaMpatatxnUnx paDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
ivanu tananx guNAgaLiMda I vidhavAda sAMpatatxnunx hoMdidudariMda Itananunx hetatxtAyiyu 
dhanayxLalaxveV ? BAgayxvMtaLalalxveV?
\end{mn}

\begin{mn}%%37
tAyiyu koVpagoMDu I riVti heVLidadanunx keVLi a rAvaNanu manasisxnalilx tAnu 
tapasusxmADabeVkeMdu nidhaRrisi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
rAvaNaniMtedanu:- amAmx! nAnu hememxyiMda heVLutetxVne keLu. nAvu mUvaru makakxLu 
ninagiruvudariMDa niVneV ratanx gaBeRyU, putarxratanxvanunx hetatxvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
A dhanadaveMba kiVTaveSaTxradu? avana A alapxvAda tapasasxSaTxradu? A alapxvAda seVvakaru 
tAneV Enu?
\end{mn}

\begin{mn}%%40
eleY BAgayxvatiyAda tAyiyeV, keVLu yAru mADada parxtijecnxyanunx utAsxhadiMda mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%41-42
nAnu ananx niVrugaLanunx biTuTx barxhamxnanunx sAMtoVsaDisuva duSakxravAda tapasisxniMda 
parxpaMcavanenxV nananx adhiVnamADikoLaLxdidadxre pitaqgaLa samUhavanenxV koMdare yAva 
pApavu sAMBavisuvudoV a pApavu nanage barali eMdu parxtijecnxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
kuMBakaNaRnU viBiVSaNanU ivanaMteyeV parxtijecnxmADidaru. hiVgeMdu rAvaNanu heVLi 
tamamxMdiroDane tapasasigoVsakxra beTaTxgaLiruva kADige hoVdanu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAvaNoVtapxtitxyeMba Araneya adhAyxyavu mugidudu


\begin{mn}%%1
agasatxyXnu heVLidanu:- A meVle A rAvaNanu meTiTxMgAlinalilx niMtukoMDu, sUrayxnalilx 
daqSiTxyanunx nelegoLisi, hatutxsAvira vaSaRgaLaveregU tapasusxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
adaraMteyeV kuMBakaNaRviBiVSaNarU. ugarxvAda tapasasxnenxV maDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
aga sakalasurAsuravaMditanAda barxhamxnu avara tapasisxniMda suMtuSaTxnAgi avarige 
parxtayxkaSxnAgi,
\end{mn}

\begin{mn}%%4
mUru loVkadalilxyU ilalxda shariVraseMdarayxvanunx anugarxhasi dAnavarU avananunx 
seVvisuvaMte varakotaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
baLika A rAvaNanu tananx sahoVdaranDa kubeVranaunx jayisi avana laMkenUnx vimAnavanUnx 
kitutxkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
parxpaMcavelalxvanUnx tananx parAkarxmadiMda naDugisidanu. ivanige hedari deVvatagALu 
savxgaRvanunx biToTxVDidaru. QusigaLanuinx nAnA vidhavAgi hiMsemADutAtx bArxhamxNara 
vaMshavanenxV nAshamADutatx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
Aga ati duHKagoMDa deVvategALu oMdarxnoDane barxhamxna baLige baMdu daMDaparxmANamADi 
sutxtisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
A deVvategaLu utatxmavAda sotxVtarxdiMda sutxtisalu barxhamxnu parxsananxnAgi 
nimageVnubeVkeMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
AnaMtara A deVvategaLu dashagirxVvaniMda uMTAda kaSaTxvanUnx avaniMda tAvu 
parAjitarAgiruvudanUnx barxhamxnige arikemADikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
barxhamxbnu kaSxNakala yoVcisi, A deVvategaLanunx tananx joteyalilxyeV karedukoMDu 
keYlAsakekx hoVdanu. alilx A deVvategaLelalxrU parameVshavxrananunx nAnAvidha riVtigaLiMda 
sotxVtarxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
O parameVshavxraneV, niVnu Bava, shavaR, nilagirxVva modalAda divayxnAmagaLiMda 
parxsidadhxnAdavanu. niVnu avayxkarxsavxrUnAgidadxrU Bakatxra anugarxhakAkxgi 
sUthxlasUkaSxMXgALAda bagebageya rUpagaLanunx dharisuve. athavA sUthxlasUkaSxmXvAda I 
carAcaraparxpaMcavelalxvU ninanx rUpagaLeV Agiruvavu. iMtaha parxpaMcasavxrUnAda ninage 
namasAkxravu eMdu sotxVtarxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
elalxrU kareyalu A deVvategaLu A shaMBuvina aMtaHpurakekx hoVgi alilxna daqshayxvanunx 
noVDi AshacxyaRpaTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
naMdiyu kareyalu A deVvategaLu shaMkaranu keVLi naMdiyanunx karedu avarelalxranUnx nananx 
baLige karedukoMDubA eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
barxhamxnu oLage baMdu, aneVkakoVti gaNagALu sAMtoVSariMda seVvisutitxruva shaMkarananunx 
noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
A seVvisutitxruva gaNagaLu betatxleyU, vikArarUpavuLaLxvaragiyU, vakarxvakarxvAgiyU, m 
alainarAgiyU idadxrU. iMthahavariMda seVve tegedukoLuLxtitxruva shaMkarananunx barxhamxnu 
deVvategaLoDane noVDi,
\end{mn}

\begin{mn}%%16-18
eleY deVvadeVvanDa shaMBuveV, I deVvategaLa avasethxyanunx noVDu. sharaNagatavasasxlaneV, 
ivara kaqpemADi A duSaTxnAda rAksxSana vadhege parxyatanxmAdi enanxlu shaMBuvu 
deVnateyiMda heVlida heVLida I mAtanunx keVLi deVvategaLoDane viSuNxvidadxlilxge baMdanu. 
baLika avarelalxrU A viSuNxvanu sotxVtarxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
eleY mAdhavaneV, deVveVshaneV, ninage jayavAgali. Bakatxra kaSaTxgaLanunx 
nAshamADuvavaneV, ninage jayavAgale, namamxmeVle dayaviDu. ninanx seVkaranunx noVDu eMdu 
shaMkaraneV, muMtAda elAlx deVvategaLu gaTiTxyAgi sotxVtarxmADutitxralu,
\end{mn}

\begin{mn}%%20
idanunx keVLi viSuNxvu deVvategaLige baMdiruva duSaTxna toMdareyanunx yoVcisi. avara 
duHKavanunx nAshamADuvudakAkxgi gaTiTxyAgi  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
eleY deVvategaLirU, nimamx hitakokxVsakxra Iga heVLuva mAtanunx keVLiri. 
dashagirxVvaniMduMtAgiruva Bayavanunx nAnu tiLidedxVne. nAnu BUmiyalilx avatarisi adanunx 
nivArisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
BUloVkadalilx ayoVdheyxyeMba oMdu paTaTxNavide. adaralilx raGuvaMshadavaridAdxre. avaru 
yAgAdigaLiMdalU, dAnadiMdalU parxKAyxti hoMdidAdxre. A deVshavu saravxsamuqdadhxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
A rajadhAniyalilx dasharathaneVMba rAjanidAdxne. bahudaMpatitxde. adare avanige 
makakxLilalx. parxpaMcavelalxvanUnx jayisi alilx rAjayxBAravanunx Iga mADutatxlidAdxne. 
\end{mn}

\begin{mn}%%24
Iga dasharathanun tanage makakxLAgabeVkeMba apeVkeSxyiMda QuSayxshaqMgananunx 
karedukokxMDu baMdu putarxkAmeVSiTxyAgavanunx mADatakakxvanidAnxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
avanu nananxnunx pUravxdalilx makakxLigoVsakxra pArxthiRsidAdxne. nimamxgaLigoVsakxra nAnu 
avana mUru patinxyaralilx nAlukx aMshagaLiMda huTuTxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
rAma, lakaSxNa, Barata shaturxGanxreMba hesaruLaLxvanAgi huTiTx, parivAradoDane iruva 
rAvaNananunx kolulxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
niVvugaLu nimamxnimamx aMshagaLiMda kapi karaDigALA rUpadiMda avatarisi, I BUmiyalilx 
elalx kaDeyalilxyU sAMcarisutitxri.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
hiVgeMdu heVLi aMtarikaSxdalilx mAyavAdanu. deVvategaLu A mAtanunx keVLi saMtoVSapaTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
deVvadeVvanu heVLidaMte avaravara aMshagaLiMda kapi, karaDigaLAgi A deVvategaLu huTitxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
deVvategaLa duHKanAshakanAda, mahAdeVvanAda A viSuNxveV niVnu. I riVtiyAgi huTiTxdedxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
Barata, lakaSxmXNa, shaturxGanxru, ninanx aMshaveVneV. a deVvategaLige toMdareyanunx 
koDutitxdadx dashagirxVvananunx niVneV koMdeV. 
\end{mn}

\begin{mn}%%32
avanu pUravxda veYrasamxraNeyiMda jAnakiyanunx apaharisidanu. bArxhamxNanU, rAkaSxsanU Ada 
Atanu nininxMdaleV kolalxlapxTaTxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%33
avana vadheyiMda bArxhamxNarige suKavuMtAyitu. munigALige idadx tapoVviGanxvu 
parihAravAyitu. savaRtiVthaRgaLU maMgaLakaragaLAdavu. yajacnxyAgagidaLu sAMgavAgi 
neraveVruvaMtAdavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
hiVge pulasatxyVna maganu rAkaSxsarAjanAgi loVkakaMTakanAgidadxnu. niVnu avananunx 
kolalxlAgi BUmiyu sugamavAyitu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%35
eleY sAvxmeyeV, niVnu rAjanAgalAgi deVva, asura, mAnuSariMda kUDida parxpaMcavelalxvU, 
suKavanunx hoMdiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
nananx budidhxge tiLidAMte niVnu keVLida utapxtitx nAshagaLelalxvanUnx heVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
I sAvxmiyu I riVti a rakaSxsana vaMshavaNarneyiMda kUdida I katheyanunx keVLi kaNiNxnalilx 
niVranunx, A saBeyalilxyeV mUciCxRtanAgi BUmiyalilx bidadxnu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAvaNoVtapxtitxyeMba ELaneya adhAyxyavu mugidudu


\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:- elY vAtAsxyXyananeV, saravxdhamaRvanunx rakiSxsuva a sAvxmiya katheyu 
elAlx pApagaLanUnx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
rAjanu mUCeRgoMDudanunx noVDi A agasatxyXnu melalxnen keYyiMda savarutAtx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
eleY rAmaneV, bevga sudharisikov. EtakokxVsakxra duHKapaDutitxVyeV? nivnu 
deYtayxkulavanunx nAshamADuva sAkAsxdivxSuNxvalalxveV?
\end{mn}

\begin{mn}%%4
carAcaragaLAda BUta Bavayx vataRmAnagaLAda I jagatitxnalilx ninanxnunx horatAgi 
sAMsAriyAgiruvavanilalx. elalxrigU nivneV adharavu EtakokxVsakxra duHaKapaDutitxVye? enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}%%5
agasatxyXna mAtanunx keVLi rAmanu kaNiNxnalilx niVranunx tuMbi koMDeV meVlakekxdudx, 
\end{mn}

\begin{mn}%%6
barxhamxhateyxyanunx mADidenalAlx eMba nAcikeyiMda tale tagigxsikoMDU, asapxSaTxvAgi 
duHKadiMda I riVti heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
shiexVrAmanu heVLidanu:-mUKaRnU, durAtamxnU Ada nananx ajAcnxnavanunx noVDi. bArxhamxNa 
vaMsahdalilx huTiTxdavananunx kAmAsakatxnAgi koMbinalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
veVdashAsatxrXgaLanunx Odi viveVkiyAgidadxrU, nAnu heMgasigoVsakxra barxhamxna 
vaMshavanenxV koMdenalAlx. nAnu budidhxhiVnanu. dumaRtiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
ikASxvXku kuladavaru bArxhamxNaranunx novDi oMdu keTa mAtanunx kUDa ADuvavaralalx. 
hiVgiruvalilx I kelasavanunx mAdidudariMda a kulakekxV bahu kaLaMkavanunx taMdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
bArxhamxNu dAna, mAna, BoVjanagaLigU, pUjegU ahaRrAdavaru. aMtaha bArxhamxNaranunx 
bANagaLiMda hoDedu kodenalAlx!
\end{mn}

\begin{mn}%%11
nanage eMtaha dugaRtiyu baruvudoV? narakadalilxruva kuMbiV pAkavU saha nanage hecacxlalx. 
nananxnunx pavitarxnanAnxgi mADuva tiVthaRvU ilalxvalalx?
\end{mn}

\begin{mn}%%12
bArxhamxNanige dorxVhamADida nananxnunx pAvanamADuvaMtaha yajacnxvAgali, tapasAsxgali, 
deVvaraparxtimeyAgali oMdU ilalxvalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
yAra akaqtayxgaLiMda barxhamxNaru koVpagULuLxvaroV avaru narakakekx hoVgi aneVka 
duHKagaLanunx anuBavisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
vaNar AsharxmagaLanunx viveVcisi boVdhisuva dhamaRgaLige veVdaveV mUlavu. a 
saravxveVdaveMba marakekx bArxhamxNavaMshaveV buDavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
hememxyiMda A buDavanenxV kaDida nanage yAva loVkavu baruvudoV? nAnu Enu mADali? Enu 
maDidare nanage oLeLxyadAguvudu? eMdu duHKisidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%16
sheVSanu heVLidanu:- rAjanU, raGapuMgavanU Ada rAmanu hiVge duHKisutitxruvudanunx noVDi A 
mAyAmanuSayxnanunx kuritu,
\end{mn}

\begin{mn}%%7
agasatxyXniMteMdanu:-eleY rAjaneV, dhiVranagu. duHKisabeVDa. duSatxra nAshavanunx 
mADabeVkeMba ninage barxhamxhateyxyu saMBavisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
niVnu sAkASxtAtxda Ishavxranu. parxkaqtigiMtalU, utatxmanu. saqSisithxtilauakArakanu. 
niVnu guNaffrahitanu. iceCx baMdAga guNavanunx hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
surApAna mADidavanu, barxhamxhateyx mADidavanu, savxNaRvanunx kadadxvanu, iMtaha 
mahApigaLU kUDa ninanx nAmavanunx ucacxrisuvadariMda shirxVGarxvAgi paviatarxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
I deVviyAda siVteya mahAvideyxyiMdu tiLi. ivaLa samxraNe yanunx mADida mAtarxdiMda janaru 
mukitxyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
rAvaNanun rAkaSxsanalalx. veYkuMThadalilxdadx ninanx seVvakanu. QuSigaLa shApadiMda 
rAkaSxsanAgi huTiTxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
avanige anugarxhavanenxV mADidedxVye. bArxhamxNananunx kolalxlilalx. idanunx yoVcisu. 
duHKisalu kArANavilalx eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
idanunx keVLi shUranda rAmanu gadagxdasavxradiMda matetx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
rAmanu heVLidanu:-tiLidu mADidudu, tiLiyadeV mADidudeMdu pApavu eraDu vidhavaSeTx? 
budidhxpUravxkavAdare jacnxtavu. tiLiyadudu ajAcnxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
budidhxpUvaRka mADida kamaRvu BoVgisidareVneV mugiyutatxde. ajAcnxnavAdudu 
pashacxtAtxpapaTaTxre hoVgutatxde. idu shAsatxrXsidadhxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
budidhxpUvaRkavAgi a ayoVgayxvAda barxhamxhateyxyanunx nAnu maDiruvAga, oLeLxya 
mAtugaLiMda mADuva vAdavu nananx duHKavanunx nAshamADalAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
I pApagaLanunx nAshamAduva tiVthaRvanAnxgaliV, varxta, dAna, yAgagaLAgali, utatxmavAda 
pUjegaLAgali idadxre aMtahadanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
pApa kelasavAda barxhamxhateyxyiMda kMtihiVnarAdavanunx pAvana mADi utatxmavAda loVkavanunx 
koDuva yAvudanAnxdarU heVLu. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
sheVSanu heVLidanu:-rAmanu keVLalu, deVvAdigALiMda namasakxrisalapxTaTx A agasatxyXnu 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
eleY rAmaneV, ninage barxhamxteyxyu hoVguvaMte oMdu mAtanaunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
ashavxmeVdhayAgavanunx mADidavanu saravxpApagaLanunx kaLedukoLuLxtAtxne. AdudariMda niVnu A
ashavxmeVdhayAgavanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
rAjanU, vidAvxMsanU, savaRguNasaMpananxnU, mahAbalashAliyU Ada niVnu A yAgavanunx maDalu 
ahaRnAgididxVyeV.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
A ashavxmeVdhavu barxhamxtAyxpApavanunx nAshamADatakakxdudx. hiMde ninanx pUrivxVkanAda 
diliVpanu adanunx mADidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
iMdarxnu nUru yAgagaLAnunx mADi deVvadeYtayxdiMda seVvisalapxDutitxruva amarAvatiya 
sAthxnavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
manu, sagara, marututx, yAyAti modalAda ninanx pUrivxVkaru yajacnxvanunx mADi oLeLxya 
sAthxnavanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
AdadxriMda nivnu I yajacnxvanunx mADalu samathaRnAgidedxVye. ninanx tamamxMdirU 
loVkapAlakaraMte dhiVrarAgidAdxre. matutx ninanx iSaTxdMte naDeyutAtxre. AdudariMda nivnu A
yajacnxvanunx avashayxkavAgi mADu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
I mAtanunx keVLi A BAgayxshaliyAda rAmanu barxhamxNana mAtanunx gwravisi, a yAgavanunx 
mADaliciCxsi adara vidhiyanunx sariyAgi heVLeMDu keVLidanu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% agasotxyXVpadeVshaveMba eMTaneya adhAyxyavu mugidudu

\begin{mn}%%1
shirxVrAmanu keVLidanu:- a yAgadalilx kudure eMtahadAga beVku? adara vidhityeVnu? adanunx 
maDalu heVge sAdhayx? eMtaha veYrigaLAnunx jayisabeVku? eMdu keVLalu,
\end{mn}

\begin{mn}%%2
agasatxyXnu heVLidanu:-a kudureyu dhudadhxvAda gaMgeya niVrinaMte biLupAgirabeVku. 
kivigaLu kapApxgirabeVku. muKavu keMpagirabeVku. bAlavu hoMbaNaNxvAgirabeVku. kudureyu 
novDuvudakekx lakaSxNavAgirabeVku. veVgavuLaLxdAgidudx elAlx kaDeyalUlx 
hoVgatakakxdAdxgirabeVku. ucecxYsharxvasisxna tejasisxrabeVku. iMtaha shuBalakaSxNavuLaLx 
kudureyu ashavxmeVdhakekxyoVgayxvagiruvudeMdu ukatxvAriruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
veYshAKAmAsada huNiNxmeya dina adanunx pUjisi, rAjanu tananx hesaru, birudu, shakigaLanunx 
oMdu tagaDianalilx baredu adara haNege kaTiTx, adakekx rakaSxkaranunx EpaRDisi 
sAMcarisuvaMte biTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
A kudureyu hoVda kaDegalAlx rakaSxkaru hoVgubeVku. yAvanSarU baliSxThxnu adanunx kaTUTx 
hAkidare, adanunx kApADuvavaru avananux jayisi tarabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-8
yajacnxkataqRvu oLeLxya niyamadiMdirabeVku. jiMkeya koMbanunx keYge kaTiTxkoDu 
yajacnxdiVkeSsyanunx keYgoMDu barxhamxcarayxvuLaLxvanAgi oMdu vaSaR tuMbuvavarege 
baDavaru, kuMTaru, kuruDarugaLanunx saMtoVSapaDisutatx varxtavanunx kApADikoMdirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
ananxdAnavanUnx BUridakiSxNegaLAnUnx yathecaCXvAgi mADabeVku. Itananunx yAru Enu keVLidarU 
kodabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
hiVge mADutitxdadxre yajacnxvu pUNaRvAgi elAlx pApagaLanUnx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
AdadxriMda A yAgamADalu nivnu samathaRnAgididxVye AdudariMda a pUjeyanUnx, A yagavaNUnx, 
mADi kiVtiryanunx hoMdi mikakx janagaLanunx pAvanamADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
shirxVrAmanu matetx keVLidanu:-eleY QusiyeV, nananx kudureya lAyavanunx novdi, aMtaha 
kudureyu nananxlilx iruvudoV ilalxvoV heVLu enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}%%13
kaqpAnidhiyAda agasatxyxnu avana mAtugaLanunx keVLi aMtaha kudureyu alilxruvudeV eMdu 
noVDalu edadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
rAmacaMdarxnoDane avana lAuakekx hoVgi nAnA vidhavAda kuduregaLAnunx novDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
kuduregaLige rAjanenisiruva ucecxYsharxvasisxna vaMshagaLeV BUmige iLidubaMdiveyoV, athavA 
raGuvaMshada rAjara kiVtiRgaLeVnAdarU I riVti Akaravanunx hoMdiveyoV, ilalxdidadxre 
amaqtada rashigaLeV kudureya rUpadiMdiveyoV eMbaMtidadx A kuduregaLAnunx novDi QuSiyu 
manasisxnalilx AshacxrayxcakitanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
oMdeDeyalilx keMpariruva kuduregaLU, matotxMdeDeyalilx kapupxkivigaLuLaLx kuduregaLU, 
inonxMdu kaDeyalilx cinanxdabaNaNxda kuduregaLU, matotxMdeDeyalilx kapupxbaNaNxdavU, 
ononxMdukaDe bUdubaNaNxda kuduregaLU hiVge guMpuguMpAgi vidhavidha baNaNxgaLA kuduregaLU 
beVrebeVreyAgidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
avelalxvanUnx novDi AshavxyaRpadutAtx yAgayoVgayxvAda kudureyanunx novDalu matotxMdeDege 
hovgi alilx kaTiTxruva kuduregaLanelAlx novDidanu. avelalxvanUnx noVDi AshacxrayxpaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
oMdukaDeyalilx ivanu heVLiruvaMte kapupxkivi, meYyelAlx biLuvu, bAla hoMbaNaNx, muKa 
keMpu, I riVti shuBalakaSxNagaLiMda kUDiruvuvugaLAnunx noVDi hasaRpaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
matutx alilx niduRSaTxvAda, beLaLxgiruva, veVgavuLaLx, kiVtiRya guMpov eMbaMtiruva nAna 
bageyAda kuduregaLanunx A Qusiya noVDi tuMba haSiRtanAdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%22
agasatxyXnu heVLidanuH:-ashavxmeVdhakekx yoVgayxvAda kuduregaLu ililxruvavu. avugaLanunx 
eSuTx novDidarU nananx kaNuNxgaLige taqpitxyeV uMTAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
deVvAdi deVvategaLiMda namasakxrisalalxTaTx shirxVrAmacaMdarxneV, ashavxmeVdhayAgavanunx 
avashayxkavAgi mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
iMdarxnaMte elAlx yAgagaLanUnx mADi, sUrayxnu niVranunx shoVSisuvaMte niVnu shaturxgaLeMba 
niVranunx shoVSisi, shaturxnAshakavAda yudadhxgaLalilx gedudx, parxpaMcada BoVgagaLanunx 
anuiBavisu. eMdu rAmananunx aBinaMdisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
I mAtiniMda saMtoVsapaTuTx, rAmanu yajacnxda sAmAnugALanunx tarisi sidadhxmADikoMDu, a 
agasatxyXnoDane sarayUtiVrakeV baMdu, cinanxda neVgiliniMda yAgaBUmiyanunx uLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
nAlukxyoVjanadaSaTxgala bUmiyanunx ututx, shovdhisi, alilx yajacnxkekx beVkAda 
maMTapagaLanunx kaTiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
puroVhitanAda vasiSaThxmuniya madhayxBAga horaBAgagALiMda kUDida kuMDavanunx 
shAsatxrXdAMte mAdi, adaralilx ratanxgaLanunx hAki shusidhxgoLisi, shAsatxrxda riVtiyaMte 
elalxvanUnx mADisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30-31
A QuSiyu, AsharxmagaLigelAlx rAmanu ashavxmeVdhayAgavanunx mADutAtxneMbudanunx tiLisalu, 
tananx shiSayxrugaLanunx kaLuhisi avariMda QuSigaLanunx karesidanu. avarelalxrU 
rAmadashaRnakutUhalarAgi yajacnxkekx baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%32-33
nArada, asita, paravxta, kapila, jAtukaNiR, aMgiVrasa, vAyxsa, ASitxRSevNa, atirx, gwtama, 
hAriVta, yAjacnxvalakxyX, saMvataR, shuka.ivareV modalAda QusigaLu rAmana yAgakekx baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
rAmanu avaranenxlAlx parxtuyxtAthxna, aBivAdanagaLiMda satakxrisidanu. matutx avarige 
aGayxR, pAdayx, AsanagaLanunx koTuTx goVBUhiraNayxgALiMda satakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
nananx BAgayxvu mahatAtxdudu. AdadxriMdaleV niVvelalxrU nananx meVle dayaviTuTx ililxge 
bijayamADisidireMdu upacAroVkitxgaLiMda avaranunx Adarisidanun.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
sheVsanu heVLidanu:-I riVti QuSigaLelalxrU oMdeDe seVriduvalilx vaNARsharxmagALige 
sAMbaMdhapaTaTx aneVka viSayagaLu alilx caciRsalapxTaTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
vAtAsxyXyananu keVLidanu:-alelxVnu dhamaRvAteRgaLu baMduvu? enu visheVSa sAMgatigaLanunx 
heVLidaru? dayaviTuTx adanenxlAlx nanage heVLu eMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%38
sheVSanu heVlidanu:-rAmanu alilx seVriruva QuSigALanunx noVDi sarAvxsharxmagaLigU 
samAnavAda dhamaRgaLanunx heVLiri eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
A ramanu hiVge keVLalu, avaru avanige dhamaRgaLAnenxlAlx heVLidaru. avaru heVLidudelalxvanUnx
shAsatxrXriVtiyaMte heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
QuSigALu heVlidaru:- bArxhamxNanu yAvAgalU adhayxyana adhAyxpana, yajana, dAna, 
parxtigarxhagALanunx mADabeVku. veVdagaLanunx OdidanaMtara barxhamxcayARsharxmavanunx 
samApitxgoLisi gahARsathxvanAnxsharxyisabahudu. ilalxveV sanAyxsAsharxmavanunx hoMdubahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
bArxhamxNaru niVcaseVveyiMda jiVvanamADakUDadu. eSeTxVkaSaTxbaMNdarU seVveya jiVvanavu kUDau.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
gaqhasathxnAdavanu QutukAladalilx sitxrXVsaMgavanunx mADiyeV tiVrabeVku. sitxrXVyarige 
deVvaru koTiTxruvudu I varavu. A dhamarvanunx anusarisiyAgali, athavA 
makakxlAganeVkeMbaseyiMdAgali sitxrXVsaMgavanunx maDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
hagalu hotitxnalilx sitxrXsaMgavu gaMDasige AyuSaSxnunx nAshamAdutatxde. shArxdadhxda 
divasa, paravxdinagaLanunx budidhxshaliyu bidabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
A kAlagaLalilx moVhadiMda sitxrXVgamanamADidare dhamaRvu nAshavAgutatxde. Qutukaladalilx 
sitxrXsaMgamAdutAtx tananx heMDatiyalelxV yAvanu nitaranAgi parara heMDiranunx kaNeNxtitx 
noVDuvudilalxvoV aMtaha gaqhasathxnanunx barhxamxcAriyeMdu tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%45-47
QutuveMbudu hadinAru rAterxgaLeMdu gaMNisalapxTiTxde. avugaLalilx modalina nAlukx 
rAtirxgaLu niMditavAduvu. caMdarxnu duSaTxnAda kAladalilx, maGa, mUla nakasxtarxgaLAnunx 
biTuTx shuciyAgi puruSa nakaSxtarxgaLalilx heMdatiya saMgavanunx mADabeVku. hAge mADidare 
puruSAthARgaLige sAdhakanAda magananunx hoMdutAtxre. A hadinaru dinagaLalilx 
samadinagaLailx saMgamADidare gAMDu, viSamadina (besadina) gALalilx sAMgamAdidare heNUNx 
huTuTxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
dhamaRshAsatxrXvananxsudarisi QuSigaLAu Acarisuva vivAhapadadhxtiyalilx eraDU 
goVdAnamADabevku. adu yoVgayxvu. kaneyxgoVsakxra haNavanunx tegedukoLaLxbAradu. hAge 
mADidare kaneyxyanunx mADira pApabarutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
vAyxpAra, rAjaseVve, veVdavanunx Odadiruvudu, keTaTxriVti vivAha, kirxyAloVpa,ivugaLu 
kulavanunx nAshamADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
pAtarxnDavige vidhivatAtxgi ananx, niVru, halu, geNasu, haNuNxgaLanunx gaqhasathxnu 
koTaTxre, vanige goVdAnamADida puNayxbarutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
athithiyu yAvana manege baMdu gwravisalapxDadeV AshaBaMgahoMdi hoVgutAtxnoV hoVguvaga A 
yajamanana janamxparxBaqtigALisiruva puNayxgaLanUnx koMDuhoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
oLeLxya padAthaRgaLanunx mADidare pitaqgaLigU, deVvategaLigU, atithigALigU, koTuTx 
tinanxbeVku. tAnobabxnev tiMDare pApavanunx tiMda hAgAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
SaSiTx aSaTxmigaLalilx teYladalilxyU, mAMsadalilxyU, pApagaLirutatxve. AdudariMda A 
dinagaLalilx avugaLanunx seVvisabAradu. catudaRshiV, amAvAseygaLalilx 
patinxVsAMBoVgavanunx mADakUDadu. kwSxramADisikoLaLxkUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
mutATxdavaLanunx noVDakUDadu. heMDatiyoDane EkapaMkitxyalilx kuLitu UTamADabAradu. 
oMdeVbaTeTxyalilx UTamADabAradu. etatxravada Asanadalilx kuLitu UTamADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
UTamDutitxruvAga heMgasanunx noVDabAradu. adariMda teVjasusx hALagutatxde. bAyiMda 
beMkiyanUnxdabAradu. betatxleyiruva heMgasanunx novDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
karu hAlu kuDiyutitxdadxre heVLabAradu. kAmanabilalxnunx toVrisabAradu. hagalinalilx 
majijxgeyanUnx, rAtirxyalilx mosaranUnx UTamADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
beMkiyalilx kAlugaLanunx kAsabAradu. ashuciyAda jAgadalilx padAthargaLanunx hAkabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
muTATxgiruva heMgasige namasAkxramADabAradu. rAtirxyaveVLe taqpitxyAguvavaregU 
UTamADabAradu. savxlapx kaDimeVyAgiyeV mADabeVku. naqtayxgiVtagaLalilx hecucx 
AsakatxnAgabAradu. kaMcina pAterxyalilx kAlu toLeyabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
beVreyavaru upayoVgisida baTeTx, joVDugaLanunx upayoVgisabAradu. vayxtAyxsavAda eraDubage 
eraDu loVhagaLanunx seVrisi maDida pAterxgaLalilx UTamADabAradu. matotxbabxnu tiMdu 
mikakxdadxnunx UtamADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
kAlu odedxyAgiruvAga kUtukoLaLxbAradu. AshiciayAgi elUlx hoVgabAradu. malagikoMdu 
UTamADabAradu. AshuciyAgi taleyanunx muTiTxkoLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
manusayxna sutxtiyanunx mADabAradu. tananxnunx tAnu avamAnisikoLaLxbAradu. 
ELutitxruvavaranunx namasakxrisabAradu. pararige saMkaTavAguva mAtugaLanAnxDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
I riVti gaqhasAthxsharxmavanunx Asharxyisidudx, AnaMtara vAnaparxsathxnAgabeVku, 
heMDatiyodanAgali athavA avaLAnunx biTATxgali vanaparxsathxnAgi kelavu kAlavidudx, A meVle 
sanayxsavanunx sivxVkarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
iveV modalAda dhamaRgaLanunx QusigaLu heVLidaru. loVka hiteYSiyAda rAmanu ivelalxvanUnx 
keVLidanun.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% shirxVrAmAshavxmeVdhada saravxdharamxnirUpaNaveMba oMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu

\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:-hiVgeyeV mAtanADutitxruvalilx mahAtamxru yajacnxgaLanunx pArxraMBisuva 
vasaMtaQutavu pArxpatxvAyitu.\\

yajacnxyAgadigaLanunx vasaMtaQutu, girxVSamxQutu, sharadaqtugaLalilx maDabeVkeMdu 
vidhiyiruvudu.--vasaMta bArxhamxNoV\S ginx mAdadhiVta | vasaMtoV veY barxhamxNasayxtuRH | 
savx EveYnamaqtAvAdhaya | barxhamxvacaRsiV Bavati | girxSeMxv rAjanayx AdadhiVta | girxvSomxv
veY rAjanayxsayxtuRH | savx EveYnamaqtuvAyxdhAya | iMdirxyAviV bavati | sharadi veYshayx 
AdhadhiVta | shashadevxY veYshayx sayxtuRH | savx EveYnamaqtAvAdhAya | pashumAnaBxvati ||
eMdu shurxtiyiruvudu. (teYtitxriVya bArxhamxNa parx. kAMDa). eMdare, vasAMtaQutuvinalilx 
bArxhamxNanU, girxVSamxQutuvinalilx rajanU, sharadaqtuvinalilx veYshayxnU yajacnxgaLanunx 
mADabeVku. hiVge maDuvudariMda bArxhamxNanu barxhamxvacaRsivxyAgiyU, rAjanu 
parAkarxmashAliyAgiyU , veYshayxnu aishavxyaRvaMtanAgiyU aguvanun.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A samayavanunx tiLidu vasiSAThxgasatxyXru rAmananunx kuritu samayAnusAravAgi hiVgeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
vasiSaThxnu heVLidanu:-rAmacaMdarxneV, yAgavanunx AraMBisuva samayavu baMditu. IgaleV yAgada 
kudureyanunx pUjisi biDabahudu. (biDaneVku).
\end{mn}

\begin{mn}%%4
Iga yajacnxkAkxgi sAmanugaLanelAlx sidadhxpadisikov. bArxhamxNaranunx karesu. A 
bArxhamxNarige yoVgayxvAda pUjigaLanunx maDi gwravisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
baDavaru, kuruDaru, muMtAda yAcakarige yatheVcaCxvAgi dAnamADu. avarigelAlx baTeTX 
moDalAduvugaLanunx dAnamaDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
niVnu suvaNaRda heMDatiyoDane diVkiSxtanAgi varxtavanunx mADu. diVkASxkAladalilx nelada 
meVle malagabeVku. barxhamxcAriyAgirabeVku. BUmiya tiMDi tiVthaR modalada BoVgagaLu kUdadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
niVnu suvaNaRda heMDatiyoDane diVkiSxtanAgi varxtavanunx maDu. diVkASxkAladalilx nelada 
malagabeVku. barxhamxcAriyAgirabeVku. BUmiya tiMDi tiVthaR modalAda BoVgagaLu kuDadu. 
yajacnxmADuva kAldalilx yajamAnana patinxyU maDabeVkAda kelavu vishevSagALiruvavu. 
AdudariMda yAjamAnanige patinxyidedxV itabeVku. apatinxVkanAgi yajacnxnavanunx mADakagadu. 
parxkaqtasaMdaBaRdalilx rAmana patinxyada siVteyu kADinalilx vAlimxvkiSusiya 
AsharxmadalilxdudxdariMda rAmanu apatinxVkanAgi yAgavanunx mADuvaMtiralilalx. adudariMda 
cinanxdalilx siVteya vigarxhavanunx maDi AdariMda sahotavagi yajacnxkAyaRgaLanunx 
neraveVrisidaneMdu tAtapxyaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
yajacnxdeVkeSxya kAladalilx jiMkeya koMbunUnx meVKaleyanUnx kaTiTxkoMDu, 
camaRdaMDagaLanunx dharisirabeVku. samasatx darxvayxgaLanUnx seVrisikoMDu 
padAthaRgaLanenxlAlx sidadhxpaDisikoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
vasiSaThxna sariyada I mAtugaLanunx keVLi rAmunu lakaSxmXNavanunx kuritu nAnAthARtaLiMda 
kUDida I mAtanunx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
shirxVramanu heVLidanu:-eleY lakaSxmXNaneV, nananx mAtanunx keVLu. niVnu adaraMte 
jAgarxteyAgi naDesu. ashavxmeVdhayAgakekx yoVgayxvAda kudureyanunx tegedukoDu bA. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
sheVSanu heVLidanu:-shataqsaMhArakanAda lakaSxmXnu shirxVrAmana A mAtanunx keVLi 
seVnApatiyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}]

\begin{mn}%%11
lakaSxmXNanu heVLidanun:-eleY seVnapatiyeV, nananx mAtanunx keVLu. rajadhirAyara taleya 
kiriVTagaLanunx uruLisalui samathaRvAda, yamana seYnayxvanunx saha nAshamADalu 
shakitxyuLaLX ratha, Ane, kudure kAlALugaLiMda sahitavAda mahAseVneyanunx sidadhxpaDisu. 
jAgarxteyagi rAmAjecnxyiMda ivugaLu mADalapxDali.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-15
A seYnayxdalilx kuduregaLu naDeyutitxruvAga oMdara hiMde matotxMdu nugigx barutitxruva 
samudarxda alegaLaMte avugaLa pAdavikeSxVpavirabeVku shasatxrXgaLannunx dharisi A 
kuduregaLAnenxVri. avugaLanenxVruruva mAvutaru tamamx keYgaLalilx pArxsa, kuMta modalAda 
AyudhagaLanunx  hiDidu madoVdakavanunx surisutitxruva A gajagaLanunx naDesutitxrabeVku. 
yudadhx mAdalu mAvutaru divAyxyudhagaLanunx dharisirabeVku. iMtaha doDaDx doDaDx anegaLu A 
neYnayxdakirabeVku. tathagaLege vAyuveVgakekx samanAda veVgavuLaLx kuduregaLanunx 
hoDirabeVku. hiMde laMkAyudadxdalilx rAvaNanoDane yudadhxvesagidAga upayoVgisida 
shAsAtxrXsatxrXgaLaMte iruva utatxma AyudhagALanunx A rathagaLalilx sajujxgoLasi 
iTiTxrabeVku. rathagaLanunx naDesuvudaralilx kushalarada tamamx tamamx AyudhagaLAnunx 
hiDidu A seYnayxvananxnusarisi barabeVku. iMtaha seYnayxvanunx tagedukoMDu 
AshavxmeVdhayagada kureyanunx rakiSxsutAtx nananx jateyalilx barali eMdu ajacnxpisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
lakaSxmXNanu I riVtiyagi heVLida mAtanunx keVLi kAlajitetxMba seVnapatiyu adaraMte 
elalxvanUnx sidadhxpadisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-19
saMcArakAkxgi biTaTx A yajAcnxshavxvu hiVgididxtu. ashavxshAsatxrX balalxvaru heVLuvaMte A 
kudureya nanaMgagaLalilx hatutx utatxmavAda suLigaLidadxvu. adara roVmagALu nayavAgiyU 
maqduvagiyU idadxvU. katutx niVLAvAgi manoVharavAda roVmapAMkitxyiMdalU, kaMThaBaraNavaMba
suLiyiMdalU kUDididxtu. adara kivigALu cikakxvAdidadxvu. katitxna meVlenibiDavAda 
keVsaragaLu opupxtitxdadxvu. a kudurege mutitxna hAragaLanunx haki alaMkarisidadxru. 
rAjacihehxgaLAda shevxVtaCxtirxyanunx hiDidu cAmaragaLiMda biVsutitxdadxru. iMtaha 
divayxvAda yajAcnxshavxvu rAjoVpacAragaLanunx keYgoLuLxtAtx horaTitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
A ashavxda muMDe madhayxdalilx mUru BAgavagi, viSuNxvanunx seVvisuvAMte seYnikaru Adanunx 
seVvisutAtx horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
baLika Ane, kudure, ratha, kAlALugALiMda kUDida seYnayxvanunx karedu iMtu apapxNemADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
alalxlilx guMpu seVrida seYnayxda dhavxniyu keVLisutitxtutx. anaMtara A paTaTxNadalilx 
ramaDoVlina dhavxniyAyitu,
\end{mn}

\begin{mn}%%23
shUrarige pirxyAvAda A dhavxniyiMda doDaDxdoDaDx paravxatagALu kUDa alugidavu. doDaDxdoDaDx
manegaLU alAlxDidavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
vicitarxnamanavuLaLx kuduregaLa heVSAdhavxniyU bahuvAyitu. rathada cakarxgaLa guMpiniMda 
BUmiyu adaruvaMtitutx.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
hoVgutitxruva AnegaLa guMliniMda bUmiyu mareyayitu. adariMda horaTa dhULu janagaLanunx 
maremaDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
I riVti kAlajitetxMba seVnApatiya adhivdalilxruva seYnayxvu sUrayxnanunx maremaDi horaTitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
viVraru alilx yudadhxda sAMBarxmadiMda gajiRsutAtx, rAmana  yAgavanunx mADisalu 
sidadhxrAgi horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
avarelalxrU meYge kasUtxriyanunx baLidukoDu, talege hU muDidukoMDu, kiriVTa modalAda 
ABaraNagaLanunx hAkikoMDu horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
I riVtiyAda seVneyavaru dhanususx, pAsha, KaDagxgaLanunx hiDidu, kAlanunx sariyAgi iDutatx 
rAjananunx anusarisidaru. 
\end{mn}

\begin{mn}%%30
A kudureyU bUmiyanunx tananx gorasugaLiMda haLaLxmADutatx meVlakekx hArutatx 
melalxmelalxge yAgaBUmiya maMTapakekx baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
rAmanu a kudure baMdudanunx noVDi sAMtoVSagoMDu vasiSaThxnanunx kuritu katarvayxvanunx 
mADeMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%32
vasiSaThxnu savxNaRpatinxyoDaniruva rAmananunx karedu, barxhamx hatAyxnAshakavAda 
parxyoVgavanunx mADisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
barxhamxcAriyAgi, yajxcnxdiVkeSxgAgi jiMkeya koMdanunx dharisibaMda rAmana keYyalilx A 
kelasavanunx maDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-35
hiVge rAmanu maMTApadalixruva kuMDadalilx yAgavanunx pakarxmisidanu. 
veVdashAsatxrXgaLanunx balalxvaSiSaThxnu AcArayxnAdanu. agasatxyXnu barxhamxtavxvanunx 
mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
vAlimxvkiQusiyu adhavxruyxvAdanu. kaNavxnu dAvxrapAlakanAdanu. A yAgamaMTapadalilx 
ibibxbabxru adhimaMtarxgaLAda bArxhamxNaridadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-38
pUravxbAgilinalilx deVvala, asitarU, dakiSxNadAvxradalilx kashayxpa, atirxgaLU, 
pashivxmadAvxradalilx jAtUkaNiR, jAbAligaLU, utatxradAvxradalilx divxtiVya, EkatarU 
rakaSxNege niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
vasiSaThxnU, agasatxyXnU, I riVti dAvxravidhiyanunx mADikoMDu kudureya pUjege 
pArxraMBisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
uDigetoDigegaLiMda alaMkaqtarAda mutetxYdeyaru arashina kuMkuma akaSxte muMtAduvugaLiMd A 
kudureyanunx pUjisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
bArxhamxNara apapxNeyiMda veVsheyxyaru dhUpadiVpagaLanunx hAki Aratiyanunx mADi hADiniMda 
shuBavanunx koVRidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
I riVti kudurege pUjemADi kuMkumavanunx haciciruva adara haNeyalilx gaMdhAdigaLanunx pIji, 
kuMkumavanunx hacicxruva adara haNeyalilx cinanxda tagaDanunx kaTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
adaralilx shirxVrAmana balvanUnx yashasasxnUnx birudugaLanUnx muMde heVLuva riVtiyalilx 
baredidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
dhanasasxnunx hiDidiruvavaralilx agarxgaNayxnAda, sUrayxvaMshajanAda. dasharathanu 
deVvAsurariMda namasakxqqtanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
shaturxviVrabalavanUnx dapaRvanUnx nAshamADuva avana maganAda rAmacaMdarxnu 
saravxshUrarigU alaMkArapArxyanAgiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
avana tAyiyu koVshaladeVshada rAjana magaLu. avaLa udaradalilx shaturxkaSxyakaranAda, 
putarxratanxnAda, rAmanu udayisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47-48
A shirxVrAmacaMdarxnu rAvaNaneMba bArxhamxNananunx koMda barxhamxhatAyx nAshakokxVsakxra
bArxhamxNariMda upadeVshasalalxTuTx, ashavxmeVdhayAgavanunx mADutAtxne. avanu baliSaThxvAda 
seVneyeMba koVTeyiMda rakiSxtavAda I utatxmAshavxvanunx yajAcnxthaRvAgi bitiTxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
Ane, kudure,ratha, kALALutaLiMda kUDida lavaNAMtakanAda A shirxVrAmacaMdarxna tamamxnAda 
shaturxGanxneMbuvanu I kudureya rakaSxkanAgidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%50-51
rAjanAda A rAmanigiMtalU nAnu sherxVSaThxneMba hememxyU nAvu shUraru, dhanudARrigaLu, 
avanigiMta utakxqqSaTxru eMba BAvane yAva shUranige ideyoV avanu I ratanxhAravuLaLx, 
vAyuveVdavuLaLx kudureyanunx hiDiyabahudu
\end{mn}

\begin{mn}%%52
moneyU haritavU Ada bANagaLiMda AshavxrakaSxkanAda A shaturxGanxnu baladiMdalU, haThxdiMdalU,
A kudureyanunx biDisikoMDu barutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
I riVtiyAgi A muniyu rAmacaMdarxnu BujaparxtApagaLanunx baredu kAMtimutAtxda, 
mahAveVgavuLaLx, savxgaRmatayxR pAtALagaLalilx gamanavuLaLx A kudureyanunx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54-55
A meVle shUranAd rAmanu shaturxGanxnanunx karedu, eleY shataqGanxneV, I kudureyu 
hoVguvudanunx anusarisi hoVgu. ninage maMgaLAvAgali. ninanx bAhugALu shaturxgaLanunx 
jayisuvuvugaLAgiyU varanunx hiDiLetaruvudaralilx sAmathayxRvanUnx hoMdali.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
ninonxDane yudadhxkekx badavaranunx jayisu. ninanx shakitxyiMDalU, ninanx guNagaLiMdalU,
kudureyanUnx kApADu. malagiruvavaru, ODihoVdavarU, baTeTxyanunx, tegedavarU, hedaridavaru, 
namarxrAdavaru. ivaranunx kolalxbeVDa. Adu sanAmxgARvalaMbigaLa lakaSxNAvalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
rathadalilx kuLitu keLagiruvavaroDane yudadhxmADabeVDa. nAnu nimamxvanu enunxvavnoDane 
yudadhxmADabeVDa. idu yudadhxda rahasayxvu
\end{mn}

\begin{mn}%%58
namarxnanUnx, madisidavananUnx, malagiruvavananUnx, soVtavananUnx, ByayiSaThxnanUnx, nAnu 
sharaNagataneMdu anunxvananUnx kodare naraka pArxpitxyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
parara dahnadalilx manasisxDabeVDa. parara heMDiralilx Ase mADabeVDa. ayoVgayxralilx 
senxVhamADaneVDa. sadugxNagaLiMda kUDikokxMDiru.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
doDadxvaroDane yudadhxmADuvAga modalu hoDeyabeVDa. pUjayxpUjakarige iruva vayxtAyxsavanunx 
gamanisi dayadiMda parxvatiRsu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
goVvanUnx, bArxhamxNananUnx, dhamiRSaThxnAda veYSaNXvananUnx namasakxrisu. avarige 
namasakxrisi hotaTare sididhxyanunx hoMdutitxVye
\end{mn}

\begin{mn}%%62
viSuNxvu sarevxVshavxranu, saravxsAkiSxyu, mututx saravxvAyxpakanu. A viSuNxvu Bakatxra 
rUpariMda saMcarisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
saravxvAyxpakanAda viSuNxvanunx yAru samxrisutAtxteyoV avaranunx viSuNxvige 
samAnarUpareMDu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
yAru tananxvananUnx, parananUnx, mitarxvanUnx, shaturxvanUnx oMdev eMdu BAvisutAtxroV 
avaru veYSaNxvaru. pApiyanunx saha avaru pAvanamADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
yArige BAgavatavu purxyavoV, avarige bArxhamxNaru pirxyaru. avaranunx veYkuMThadiMda 
baMdavaranAnxgi tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
yAru harinAmavanunx muKadalilxTuTxkoDu avana samxraNe mAdutAtx avana neYveVdayxvanunx 
BakiSxsusutAtxroV avaru caMDAlarAdarU, veYSaNxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
veVdagaLeV pirxyaveMdu tiLisu saMsArasuKavanunx Ashisade savxdharamxdalilxruvavaraunnx 
namasakxrisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
shiva vuSuNXgaLalilx BeVdaveNisade barxhamx Ishavxraralilx vAyxtAyxsavanenxNi sadavara 
pAdadhULiyanenxV nAnu dharisutetxVne. adu pApaharavu matutx ati pavitarxvAdudeMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
gwri, gaMge, lakiSxMXyaranunx yAru oMdu eMdu tiLididAdxroV. avaranunx manuSayxloVkada ]
deVvategaLeMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
yAva puruSanu sharaNAgataranunx kApADutatx, dAnagaLanunx mADutatx, avelalxvU hariya 
pirxVtigoVsakxraveMdenunxtAnxnoV avaneV veYSaNxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
yAva viSuNxvina nAmasamxraNeyu pAparAshiyanunx nAshamADutatxdoV A nAmagaLa samxraNe 
mADuvavaneV veYSaNxvaneVMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
iMdirxyagaLanunx nigarxhisi hariyanenxV ciMtisuvavaranunx namasakxrisi janamxvanux 
sAthaRkamADikoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
parasitxrXVyanunx katitxyaMte kUrxraveMdu tiLidu, adara goVjige hoVgabeVda. adariMDa 
yashasusx barutatxde. I riVti nananx apapxNeyanunx pAlisutAtx utatxmaloVkavanunx hoMDu. 
eMdu shaturxGanxnige budidhxvAda heVLi avananunx yajAcnxshavxrakaSxNegAgi adara jateyalilx 
kaLuhisidanu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% shirxVrAmAshavxmeVdhadakathanadalilx rAmanu shataqGanxnige hitoVpadeVsha mADidaneMba  
%%hatatxneya adhAyxyavu mugidudu

\begin{mn}%%1
sheVsanu heVLidanu:-viVranAda shirxVrAmanu hiMde heVLidaMte shataqGAnxnige apapxNemADi, 
alilxdadx viVraranunx saMboVdhisi I riVti heVLidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%2
kudureyanunx rakiSxsuva nananx tamamx shataqGana hiMde avana apapxNeyanunx pAlisutatx yAru 
hogutitxVri?
\end{mn}

\begin{mn}%%3
yAva shUranunx tananx yashasasxnenxV gamanisi, tanage edurAgi baruva shautrxgaLanunx 
asatxrXgaLiMda jayisutAtxnoV aMtaha parAkarxmashAliyu ililxge baMdu nAnu koDuva 
veVLeyanunx tegedukoVDu yajAcnxshavxrakaSxkanAgi horaDali.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
rAmanu hiVge heVLutatxlU, Baratana maganAda puSakxLanu rAmana keYyiMda A viVLeyavanunx 
tegedukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
sAvxmi, saravxshasatxrXgaLanunx dharisi, bilalxnunx hiDidu shataqGanxna hiMde rakaSxkanAgi 
nAnu hoVgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
eleY rAmacaMdarxneV, ninanx pArxtApaveV BUmaMDalavnunx jayisutatxde. nAvugaLu nimitatx 
mAtarxvaSeTx?
\end{mn}

\begin{mn}%%7
deVvadAnavamanuSayxrelalxrU oMdAgi yudadxkekx baMdarU, ninanx kaqpeyiMDelalxvanUnx 
nivArisuva shakirx nanagide.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
nananx parAkarxmavanunx toVrisalu kAlabaMdAga adanunx tiLidu koLaLxbahudu. igoV, nAnu 
shaturxGanxna rakiSxsutAtx hoVhutetxVne eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
hiVge heVLutirxruva puSakxlananunx BalA, oLeLxyadu eMdu hogaLutAtx, hanumataneV moDalada 
kapiviVraranuNx saha hogaLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
eleY! viVranAda hanumaMtaneV nananx mAtanunx keVLu. ninanx sAhasadiMda I rAjayxvanunx 
toMdareyilalxdeV hoMdidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
siVteyoDane seVridudU, samudarxvanUnx dATidudU, ninanx kaqpeyiMdaleV eMbudanunx balelx.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
Iga nananx apapxNeya meVre nananx seVnayxda pAlakanAgi hoVgu shaturxGanxnu nanage 
soVdaranu. nananxMte avananUnx kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
shataqGanxnige yAva yAva viSayadalilx elelxlilx EneVnu maDabeVkeMdu toVruvudilalxvoV 
alalxlilx avanige niVnu budidhxyanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
rAmacaMdarxnu I mAtanunx keVLi opipxkoMDu hanumaMtanu shirxrAmanige namasakxrisidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%15
jAMbavaMtananunx shaturxGanxna seVvege shirxVrAmanu neVmisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
aMgada, gavaya, meYMda, dadhimuKa, sugirxVva, shatAvaLi, akiSxta, niVla, nala, manoVveVga, 
adhigaMtA ivareV muMtAda kapiviVrarelalxrU sidadhxrAgiri eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
elalxrU savxNaRBUSitavAda kuduregaLiMdalU, rathagaLiMdalU, kavacagaLiMdalU, taleya 
TopipxgegaLiMdalU AlaMkaqtarAgi, veVgavAgi shataqGanxnanunx anusarisi hoVgiri eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
sheVsanu heVLidanu:-viVranAda rAmanu budidhxvaMtanAda sumaMtarxneMba maMtirxyanunx karedu, 
eleY sumaMterxneV, kudureya rakaSxNege yAranunx neVmisaneVku eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-21
sumuMtarxnu rAmanu heVLidudanunx keVLi, eleY rAmaneV ! kudureyanunx rakiSxsalu rAjaralilx 
yoVgayxrAgiyU, dhanudhaRrarAgiyU, mahAvideyxyanunx tiLidu shasAtxrXsatxrXgaLalilx 
budidhxvaMtarAgiyU iruva ninanx kaDeya viVraranunx heVLutetxVne keVLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%22
parxtApAgarxyX, niVlaratanx, lakiSxmXVnidhi, riputApa, ugarxhaya ivarugaLa gaTiTxgaru, 
shUraru.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
niVlaratanxnu, paTATxBiSakatxnAda rAjanu. viVrasherxVSaThxnu. avanu oMdulakaSx 
seYnanxgaLAnunx kApADabalalxnu. lakaSx seYnayxdoMdige yudadhxmADabalalxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
ivanu akwSxhiNi neYnayxgaLige kavacagaLanunx toDisi takege kabibxNAda Topipxgeyanunx 
hAkisi kudureya rakaSxNeVge hoVgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
parxtApAgarxyXnu kapaTigaLAda shaturxvagaRvanunx nAshamADidanu. ivanu balageY 
eDageYgaLeraDariMDalU bANavanunx biDutAtxne. sarAvxsatxrX parxyogagaLanunx balalxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
ivanu ipapxtutx akwSxhiNiV seVnegaLoDane yajicnxVyAshavxvanunx kApADuvudaralilx 
sananxdadhxnAgi ripunAshakAkxgi horaDali.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
I lakiSxmXnidhiyU kUDa, utatxmavAda viVraneV. ivanu tapasisxniMda barhxamxnanunx 
oLisikoMDu avanuiMda asatxrXgaALanunx kalitiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
barxhamxsatxrX, pAshupata, gAruDa, sapARsatxrX, mAyUra, nAkula, rwdarx, veYSaNxva, meVga, 
vajarx, paravxta, vAyuvayx iveV modalAda asatxrXgaLa tAyxga upasAMhAragaLanUnx balalxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
avanigeVneV oMdu akwSxhiNiV seYnayxvide. adaroDane avanu horaDali.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
savaRshasatxrXkushalanU, shUranU Ada riputApanU saha tananx caturAMgaseVneyoDane 
shaturxGanxna apapxNeyaMte kudureyu joteyalilx horaDali.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
ugArxshavxnU cenAnxgi shasatxrXgaLanunx balalxvaneV Agiruvanu. ivarelalxrU ninanx 
kudureyanunx pApaDutatx horaDali.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
maMtirxyu hiVge heVLidudanunx keVLi saMtoVSagoMDanu. avanu heVLidAMte avarelalxranUnx 
karedu AjAcnxpisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
bahaLa kAladiMdalU yudadhxvananx peVkiSxsutAtx yudadhxduramxdarAda ivaru rAmana 
apapxNeyanunx keVLui saMtoVSagoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
avarelalxrU kavaca, asatxrX, shasatxrXgaLiMda sananxdadhxrAgi rAmaniMda perxVreVpisalalxTuTx 
shaturxGanxnoDane seVri horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
baLika QuSiya mAtinaMte QutivxkukxgaLige yoVgayxvAda dakiSxNeyanunx koTuTx rAmanu pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38-41
aravatutx vaSaRda oMdAne, oLeLxyx kudure,nAlukx kuduragaLanunx kaTiTxruva rathakekx beVkAda 
elAlx padAthARgaLiMda sidadhxpaDisi, ratanxmAlegaLiMda alaMkaqtavAgi, Urinalilx ODAduva 
maniVharavAda oMdu ratha, oMdulakaSx maNigaLu, nUru pala mututx, sAvira pala havaLa, 
janagaLU, sasayxgaLU paravxtagaLu, uLaLX oMdu utatxmavAda gArxma, iviSaTxnUnx shirxVrAmanu 
AcArayxnige dakiSxNeyAgi koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
barxhamxnigU, hoVtaqvigU, adhavxruyxvigU, QutivxkakxrugaLigU, adeVriVti bahuvAgi 
dakiSxNeyanux koTuTx rAmanu namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
elalxrU kUDa rAmacaMdarxnanunx cirajiVviyAgeMdu AshiVvaRdisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%44-45
kanAyxdana, bUdAna, gajadAna, ashavxdAna, savxNaRdAna, mutitxniMda kUDida tiladAna, 
ananxdAna, udakadAna, aBayadAna, ratanxdAna iveV muMtAda aneVka dAnagaLanunx 
bArxhamxNarige koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
A yajacnxsamArAMBadalilx dAnagaLanunx koDutitxruvAga rAjana kaDeyavaru bArxhamxNarige 
haNavanunx koDu, koDu eMdu obabxrigobabxrige heVLuva alilx iralilx. adaraMteyeV 
bArxhamxNasaMtapaRNeyalilx SadarxsoVveVtavAda maqSATxnanxvanunx janarige yathecaCxvAgi 
baDisi eMba shabxdxvu vinahA. baMdavarige ananxhAkabeVDi eMdu yARu heVLutitxralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
IriVti rAmanu mADida yajacnxvu dakiSxNegaLiMda pUNAvAgiyU, shuBakiyeyuLaLxdAdxgiyU naDeyutu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
AmeVle shaturxGanxnu tAyiyu baLige hoVgi amAmx! nAnu kudureya rakaSxNege hoVgutetxVne 
nanage AjecnxkoDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
ninanx kaqpeyiMda shaturxgaLanenxlAlx jayisi kudureyanunx tegedukoMdu matetx tirugi 
batutetxne eMdu heVLi namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
tananx apapxNeyanunx beVDutitxruva putarxananunx kuritu avana tAyuyu putarxneV. ninage 
dAriyalilx maMgaLavAgali. shaturxgaLanenxlAlx jayisi oLeLxya hudidhxyiMDa bArapapx.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
ninanx aNaNxna maganAda puSakxlananunx noVDikoV. avanu mahAbalashAliyu. Adare huDugATa 
hecucx.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
eleY putatxneV,niVnu puSakxlanoDane kAyaRsAdhane mADikoMDu keSxVmavAgi hiMdakekx baMdare 
bahaLa sAMtoVsavAgutatxde. elalxdidadxre bahu duHKavuMtAgutatxde eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53-54
IriVti heVLida tAyige namasakxrisi, amamx, puSakxlananunx nananx savxMta shariVradaMte 
kApADutAtx nananx hesarige takakxMte shaturxgaLanunx  koMdu, ninanx pAdagaLanunx 
samxrisutAtx ililxge baMDuseVrutetxVne eMdu
\end{mn}

\begin{mn}%%55
tAyige heVLi, muniveVSavanunx dharisi yAgamADutAtx munigaLoDane kuLitiruva baLige baMDu, 
\end{mn}

\begin{mn}%%56
eleY rAmacaMdarxneV, kudureyanux kApAdalu ninanx anumatiyiMDa hoVhutetxVne. nanage 
apapxNekoDu eMdu pArxthiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
rAmanu adanunx keVLi, ninage maMgaLavAgali eMdu harasi bAlananUnx, sitxrXVyanUnx. 
shasatxrXvilalxdiruvavananUnx kolalxbeVDaveMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
Aga siVteya tamamxnAda lakiSxmXVnidhiyu muguLaLXge nakukx savxlapx vayxMgayxbAvadiMDa 
rAmananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
lakiSxmXVnidhiyu heLidanu:-mahAbAhuvAda rAmacaMdarxneV, sahturxGanxnu 
savoRVtatxmanAguvaMte avanige budidhxkalisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
yAvanu hiMdinavaru mADida kuloVcitavAda kelasagaLanunx mADutAtxneyoV aMtahavanu 
savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
niVnu bArxhamxNanige avamAnamADabeVDaveMdu heLideyaSeTx. hiMde ninanx taMdeyu 
pitaqBakatxnAda obabx bArxhamxNananunx koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62-63
niVnU kUDa bArxhamxNanAda rAvaNananunx koMdiruvudu parxpaMcakekxV gotitxde. alalxdeV 
heMgasAda tATakiyanUnx niVnu koMdididxVyeV. matutx shUpaRNakiya kivi mUgugaLanunx kuyudx 
avamAnapaDisididxVye. aNaNxnu mADida iMtaha parAkaSxmavanunx avanU mADi toVrisabeVkalxve?
\end{mn}

\begin{mn}%%64-65
eleY dhUreye, shataqGAnxnU hAgeyeV mADutAtxne. avanu hAge mADadidadxre kulakekx takakxMte 
mADidaMtAguvudilalxvaSeTx? eMdu kuceVSeTxyiMDa mAtanADalu, meYdunanunx kuritu nagutAtx rAmanu
heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66-67
ayAyx! yoVgigagaLU, duHKagaLalilx oMdeVriVtiyAdavarU, doDADx sAMsAravanunx dATuva 
bageyanunx tiLidiruvaru. yAru shasAtxrXsatxrXgaLalilx paMDitaroV, shUraroV, avaru 
yudadhxsamAcAragaLanunx mAtarxbalalxru. ninanxMtahavaru Enubalalxru?
\end{mn}

\begin{mn}%%68
yAru pararige toMDarekuDutAtxreyoV, yAru mitimeVri hoVgutAtxreyoV avarelalxranUnx, 
elalxrigU oLeLxyadAgabeVkeMdu koVruvavaru kolalxbeVku eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
idanunx keLi A saBAsadarealarU nakakxru. AgasatxyXnu asahvxvanunx pUjisibiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70-71
vasiSaThxnU, agasatxyXnU adanunx sapxshaRmADutAtx I maMtarxvanunx heVLi eleY kudureyv,
saMtoVSadiMDa ninage iSaTxbaMdaMte bUmiyalilx elalxkaDegU hoVgi ninanxnunx 
yajacnxkokxVsakxra yAvanu biTiTxdAdxneyoV avana baLige jAgarxte hiMtirugi bA eMduheVLi A 
veVgavuLaLx kudureyanunx biTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
baLika kudureyu shasAtxrXsatxrXgaLanunx balalx BaTariMDa sututxvariyalapxTUTx veVgadiMDa 
modalu pUvaRdikikxge hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
seYnanxvelalxvU A kudureyanunx hiMbAlisihoraDalu, A seYnanxda calanakekx BUmuyu 
naDugutitxtutx. AdisheVSanU kUDa savxlapx taleyanunx bagigxsi BUBAravanunx dharisabeVkAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
Aga dikukxgaLelAlx shuBarxvAgidudxvu. BUmiyu kAMtiyiMDa kUDididxtu. vAyuvu adanunx h iMde 
anusarisi biVsitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
parxyANamADutitxruva shaturxGanxna balaBujavu aduritu. adu shuBasUcakavU jayasUcakavU 
Agididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
itatx puSakxlanu haNAdiMdalU, ratAnxdigaLiMDalU kUDida, savaRsamaqdidhxyuLaLX tananx 
manege hoVgi,
\end{mn}

\begin{mn}%%77
alilx pativarxteyAda heMDatiyanunx noVDidanu. akeyu ivananunx kaMDu ivananunx 
noVDabeVkeMbAseyalilxdudxrariMDa savxlapx sAMtoVSagoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%78-81
A vaniteya muKakamalavu kapURrAdimishirxtavAda Gama Gamisuva tAMbUlacavaNaRdiMda keMpAgi 
parxkAshisutitxtu. tAvare daMTinaMte koVmalavAda keYgaLalilx ratanxkaMkaNagaLanunx 
dharisidadxLu. kucagaLu bilavxPaladaMte duMDAgi opupxtitxdadxvU. naDuvinalilx utatxmavAda 
gajecxya DAbu kaMgoLisutitxtutx. avaLa pAdagALu bahu koVmalavAgidadxvu. iMtaha 
suMdarAMgiyu tananx pirxyanu baMdaneMdu saMtoVSagoMDu gadadxdasavxradiMDa 
mAtanADutitxralu, puSakxlananunx Akeyanunx pirxVtiyiMda AlaMgisi, BadeyxyeV, 
shaturxGanxnanunx anusarisi kApADutAtx hoVgutetxVne. rAmAjecnxyiMda rathada meVle kuLitu 
yAjAcnxshavxvanunx kApADutAtx hoVgutetxVne. 
\end{mn}

\begin{mn}%%82-83
niVnu nananx tAyiyanunx, keYkAlu amukuvudeV modalAdavugaLiMda seVvisutAtx, avaLu UTamADi 
mikukxdanunx UTamADutAtx, avaLu heLida kelasavanunx mADikoDiru. nivnu pativarxteyarAda 
loVpA mudArxdigaLanunx ninanx naDateyiMda gwravisu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% shirxV rAmAshavxmeVdhadakathanadalilx hanonxMdaneya adhAyxyavu mugidudu

\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:-hiVge heVLida tananx gaMDananunx kuritu perxVmadiMda bnagutatx 
gadagxdasavxradiMda iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
nAthaneV,ninage yudadhxgaLalelxlAlx jayavAgali. kudureyanunx pApADutAtx sahturxGanxna 
apapxNeyanunx palisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
yAvAgalU I seVvakiyanunx jAcnxpisikoLuLxtitxrabeVku. nananx manasusx yAvAgalU ninanxnunx 
biTuTxhoVguvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
yudadhxmADutitxruvAga mAtarx nananx samxraNeyu beVDa. nAnu ninanx manasisxnalilx Aga 
idadxre ninage yudadhxdalilx vojayavu saMshasapxdavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
eleY padamxneVtarxneV, UmiRLeyanUnx, nananxnUnx noVDi janagaLu capApxLebaDidukoMDu 
hAsayxmADadaMte mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
janaru nananxnunx novdi Ikeyu yudadhxrAMgadiMda ODihoVda A heVDiya heMDati enunxtAtxre. 
hedarikoMDu yudadhxmaDuvavarige shUrara niyamagaLanunx pAlisalAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
hiVgeMdu nananx Oragititxyaru gaTiTxyAgi nagutAtx hAsayxmaDuvaMte maDabeVDa. rAmana 
kudureya kAvalinalilx nivnu ecacxrikeyiMdiru.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
niVnu muMde nugigx yudadhxmADutitxrabeVku. mikakxvaralalxrU hiMdirabeVku. ninanx dhanusisxna
TaMkAradiMda shUraru kivuDAgutuitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
niVnu keYyiMda katitx etutxva bageyanunx noVDiyeV shaturxgaLege bayavuMTAgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%
shaturxgaLanunx gelulxvudariMDa kulakekxV mahatavxvanunxMTumaDu sAvxmi,niVnu inunxnhoraDu.
ninage sherxVyasAsxgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
I dhanusasxnunx hiDidukoV. idu utatxmavAda nAviyiMda kaTaTxlapxTiTxde. idara dhavxniyanunx 
keLidamAtarxdida veYrigaLu BayapaDutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}%%12-14
I batatxLeliyeyanunx kaTiTxkoV. maGaLavAgali. ivugaLalilx veYrigaLAnunx kolalxtakakx 
moneyAda aneVka bANagaLu tuMbive. I kavacavanunx toTuTxkov. iduvajayxdiMDa 
parxkAshamAnavAgide. maNiratanxgaLiMda kUDida jaDeyuLaLx ninanx talege I Topipxgeyanunx 
hAkikoV. 
\end{mn}

\begin{mn}%%15
IriVti viVranige hoVgayxvAda matugaLanAnxDutitxruva viVraputitxyanunx kaTAkaSxdiMDa 
noVDutAtx BarataputarxnAda puSakxlanu saMtoVSapaTuTxyudadhxdalilx sidhadhxnAgutAtx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
kAMteyeV, niVnu heVLidaMteyeV mADutetxVne. viVrapatinxyAda elw kAMtimatiyeV! ninage 
kiVtiRbaruvaMte maDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
hiVgeMdu kAMtimatiyu koTaTx dhanasusx, kavaca, kiriVTa,  batatxLike, elalxvanUnx 
tegedukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
A vasatxrXgaLelalxvanUnx toTuTx A shasatxrXpaMDitAnAda puSakxlanu kAMtiyiMda parxkAshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-21
A puSakxlanu asatxrX shasatxrXgaLanunx dharisi, viVramAleyanunx hAkikoMdu kuMkuma, agaru, 
kasUtxri, caMdanagaLanunx leVpamADikoMDu bagebageyAda homAlegALiMda alaMkawtanAgi 
parxkAshisutitxdadxnu. A vaniteyu a puSakxlana mevle mututxgaLanunx wraci, AratimADi, 
kaNiNxVru surisutAtx alaMgisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-23
puSakxlanU saha Akeyanunx daqDhavAgi AlaMgisikoMDu. eleY viVrapatinxyAda kAMtimatiyeV, nananx
agalivikeyiMda niVnu duHKisabeVDa. nAnu inenxVnu IgaleV hoVgutetxVne. hiVgeMdu 
samAdhAnapaDisi tananx rathakekx hatitxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
parxyANamADutitxruva gAMDananunx Akeyu evemucadeVnoVDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
baLika puSkxlanu tananx tAyitaMdegaLanunx noVDalu hoVgi avarnaunx kaMDu namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
tAyiyu magananux AlaMgisikoMDu toDeyameVle kuDisikoMDu kaNiNxVranuxn biDutAtx, maguveV, 
ninage oLeLxyadAgali eMdu harasidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
rAmanu yajacnxdalilx AsakatxnAgiruvudariMda lakaSxmXNanU, nivnU avananunx kApADabe Vku 
eMdu taMdege puSakxlanu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
tAyitaMdeyariMDa Ajecnxyanunx hoMdi saMtoVSadiMda shariVravu puLukiratavagalu 
mahAviVrariMDa kUDida shaturxGanxna shibirakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
ratha, kAlALu, shUraru ashavxrAvutariMDa kUDi a yajacnxda kudureyu pAMcAla, kuru, 
utatxrakurudeVshagaLege hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
dashaNaR, vishAlagaLalilxyU alalxlilx tamamx parAkarxmavanunx heVLutAtxhoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
shirxVrAmanu rAvaNana vadhadiMda, Bakatatxra rakaSxNemADuva ashavxmeVdhavanunx 
pArxraMBisiruvanu. tananx yasasasxnuux pArxkAshapaDisutAtx loVkavanunx BayadiMda 
pApADutitxdAdxne. A kApADuvavarige saMtoVsadiMDa aneVka dhana, rathagalanunx 
vasAtxrXdigALanunx sahturxGanxnu koTiTxruvanun.
\end{mn}

\begin{mn}%%33-34
saravxvideyagaLanunx balalx sumatiyeMba raGunAthana maMtirxyu aneVka deVshagaLanunx 
saMcarisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
raGunAthana parxtApavanunx tiLidudariMda yAvanU kudureyanunx hiDiyalilxlalx baliSaThxrAda 
rAjarAdarU, adanunx hiDiyalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
deVshadhiparu, Ane, kudure, ratha, padAtigaLiMda caturaMga seVnegaLoDane mututx, mAnikayxgaLa
saMpatatxnunx taMdu, kudureya rakaSxNege baMdidadx shataqGanxnige koTuTx namasakxrisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
I rajayx, dhana, mukakxLu, bAMdhavaroDaguDida savaRvU namamxdalalx rAmacaMdarxnadeV eMdru.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
avaru hivge  hVLidudanunx keVLi shaturxGanxnu apapxNEyanunx mADutAtx dAriyalilx avaroDAne 
naDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39-40
karxmavAgi barubarutAtx aneVkabageya janaruLaLx, bArxhamxNAdi vaNaRgaLiMda, 
nAnAratanxgaLiMda laMkaqtavAda mahADiya manegaLuLaLx ahicaCxtarxpurakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
A ahicaCxtarxpuradalilx sitxrXVyaru tamamx swMdayaRdiMDa raMBeyanUnx tirasAkxramADutAtx 
upapxrigeya manegaLalilx vAsamADutitxruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
avarelalxrU AcArashiVlarAgi samasatx BoVgagaLanunx BoVgisutatx yakaSxraMte 
saMtoVSAdiMdidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
alilxruva viVrarelalxrU dhanudhaRrarAgi, bANabiDuvudaralilx gaTiTxgarAgi A rAjananunx 
surAjananAnxgi mADutAtx hisaranunx kUDA samudaneMdu anavxthARgoLididadxru,
\end{mn}

\begin{mn}%%44
iMtaha ahicaCxtarxpuravanunx dUradiMda shaturxGanxnu noVDidanu. adara pakakxdalilxyeV 
udAyxnavanavoNdididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45-47
A vanadalilx punAnxga, nAga, saMpige, tilaka, deVvadAru, mAvu,, neVraLe, rAdari, ashoVka, 
maMdAra, kuMcuvALa, kadaMba, mutitx, halasu, beVla, sAla, tALe, hoge, malilxge, jAji, 
seVvaMtige, niVraMji,pagaDe, keMDasaMpige, iMtaha haNunx matutx hUvina 
maragaKLaneVkavidadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
tALa tamalAdi inUnx aneVka maragaLiMda parxkAshisutitxruva A udAyxnada madhayxkekx A 
kudureyu hoVyitu. yoVdharU adara hiMde hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%49-50
alilx iMdarxniVla, veYDhUrayx, maratamaNigaLiMda shoVBitavAda, suraru seVvisalu 
yoVgayxvAda, keYlAsadaMtiruva cinanxdakaMBagaLuLaLx oMdu deVvAlayavididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
adanunx shaturxGanxnu noVDi tananx maMtirxyAda samutiyanunx parxshinxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
shurxGAnxnu heVlidanu:-eleY maMtirxyeV, idaneV? uAva deVvasAthxnavu? ililx pUjisikoLuLxva 
deVvarAvudu? ideVke ililxde? eMbadanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
saravxjacnxnAda A maMtirxyu idanunx keVLi eleY viVraneV, oMdeV manasisxniMda keVLeMdu 
heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
idu parxpaMcakekx shAMtiyanunx kUDuva kAmakiSxVdeVvasAthxnavu. ililx 
dashaRnamAtarxdiMDaleV saravxsididhxgaLU laBisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
deVvAsuraru yAvaLanunx namaSakxrisi, sutxtisi, saravxsaMpatatxnUnx hoMdidaroV aMtaha 
dhamaR, kAma, athaR, moVkaSxgaLanunx kUDuva, Bakatxralilx dayALuvAda varameVshavxriyu 
ililxdAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
sumudanu keLidoMDudariMDa A tAyiyu ililxdudxkoMDu Bakatxra duHKavanunx nAshamDutitxdALe.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
eleY viVrAgarxNiyAd shataqGAnxneV. akeyanunx namasakxrisu. namasakxrisidare 
deVvadAnavariMDalU hoMdalasAdhayxvAda sithxniyanunx hoMduve.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
I matanux keVLi shataqGanxnu BAvAniya viSayavada elAlx viSayagaLanUnx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
shataqganxnu keVLidanu:-ahicaCxtarx paTaTxNada rAjanAru? I I samudananu yAv tapasaxnunx 
mADidanu? EtakokxVsakxra saMtuSaTxLAgi saravxloVkamAteyu ililx iruvaLu?
\end{mn}

\begin{mn}%%60
nAnAthaRgaLuLaLx I visayavanux tiLisu. niVnu sariyAgi tiLidididxVye AdadxriMda heVLu. 
enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}%%61
sumatiyu heVLidanu:-samasatx deVvategaLuLaLx heVmakUTaveMba paravxtavodide. alilx 
QuSigaLiMDa seVvisalapxTaTx tiVthaRvUMdide.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
tAyitaMde makakxLelalxrU shataqgaLiMda nAshavAgalu sumudananunx kADige hoVgi tapasasxnunx 
mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63-64
avanu mUru vaSaRkAla oMTikAlinalilx niMtu EkAgarxteyiMda tapasusx mADidanu . matetx mUru 
vaSaRgaLu A mAteyanunx samxrisutAtx oNagida elegaLanunx tinunxtAtx ugarxtapasasxnunx 
mAdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
mUru vaSaRgaLu niVrinalila niMTu paMcAginxgaLamadhayxdalilxdUdx tapasusx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
mUru vaSaRgaLu pArxNAyAma mADi BavAniyanunx samxrisutAtx Akeyanunx elAlx kaDeyalUlx 
noVDutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
hanenxraDu vaSaRgaLu kaLeyutatxlU iMdarxnu iruva ivana tapasaxnunx noVDi 
hoTeTxgicucxpaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
barxhamx oMdarxneV modaldavaranUnx jayisuva manamxthananunx karedu apasxraroDaneyU, 
parvAradUDaneyU kUDiruva avanige iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
eleY senxVhitAnAda kAmaneV, hoVgu, nanage pirxyAvAdudanunx mADu. A sumunana tasasisxge 
viGanxvanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
iMdarxna mAtanunx keVLi gavaRdiMda Atanige iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
kAmaniMteMDanu:-sAmxmiyeV ! I sumadaneSaTxravanu? ivana alapxvAda tapasesxlilx ? barxhamxneV
modalAdavara tapasasxnunx keDisuvAga Itana viSayaveVnu?
\end{mn}

\begin{mn}%%72
nananx bANadiMda tapatxnAda caNdarxnu tAreyanunx ApipxkoDanu. niVnU kUDa nananx bANakekx 
bagigxyeV, vishAmitarxnu UrAvxshiyanUnx hoMdidiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
seVvakanAda nAniruvAga eleY deVveVMdarxneV, ciMtisabeVDa. igoV nAnu hoVgutetxVne. 
deVvategaLanunx niVnu pAlisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
kAmanu hiVgeMdu heVLi vasaMtanoDaneyU, apasxrasitxrXVyaroDaneyU, heVmakUTakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
vasaMtanu alilxna maragaLanunx hU biDuvaMte mADi, koVgilegaLU duMbigaLU madhudhavxniyiMDa 
kUguvaMte mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
gALiyu nadiya daDadalilxruva lavaMgada hUvina meVle biVsi vAsaneyanunx hoTuTxkOMdu 
dakiSxNadiMda shiVtaLavAgi biVsitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
vanavu I riVtiyAgalU, raMBeyu saKiyaroDane samadana baLige hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
pakakxvAdagaLoDane alilx raMBeya susavxrariMda gAnamADalu AraMBisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
A manoVharavAda saMgiVtavanUnx, A koVkolAgAnakekx samAnavAda gAnavanUnx keVLi rAjanu 
kaNuNx biTuTx sutatxlU noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
A samudanuecacxrakoMDadadxnunx noVDi kAmanu A rAjaa hiMde dhanasasxnunx sidadhxpaDisukoMDu 
horatanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
obabx apasxrasitxrXVya kaNaNxnunx kuNisutAtx sumatiya kAlanunx otutxtitxdadxLu. 
matotxbabxLu kaTAkaSxgaLiMda noVDutAtx aMgaceVSeTxyanunx mADutitxdadxLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%82
apasxrasitxrXVyanunx novDi kAmadiMDa kUDida m anasusxLaLxvanAgi A jiteVMdirxyanAda 
sumatuyU yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
ivaralalxlU nananx tapasisxge viGanxkARigALu. I apasxrasitxVyaranunx iMdarxnu 
kaLuhisidAedxne. avanu heVLiruvaMte ivaru mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%84
A tapasivxyu avaranunx kuritu niVvu yAru ? elilxdidxVri? nimamxgaLa iSaTxveVnu eMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%85
niVvugaLu nananx kaNiNxge bidudxdu AshacxrayxvAgide. niVvu tapasusx mADidavara kaNiNxgU 
biVLadavaru nananx tapasisxge laBisiruviralAlx.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% shirxV rAmAshavxmeVdhadakathanadalilx hanenxraDaneya adhAyxyavu mugidudu

\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:-tapasivxyAda samadana I riVtiyAda mAtanunx keVLi, kAmaseVneyavarAda 
raMBAdi apasxrasitxrXVyaru iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
kMtaneV! ninanx tapasasxniMda nAvelalxrU ililx baMdidedxVve. avara ywvanavanenxlAlx 
anuBavisu. tapasasxnunx biDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
saMpigeya hUvinaMtiruva meYyuLaLx GaqtAciyu kapURrada vAsaneyaMte vAsaneyuLaLx ninanx 
muKAmaqtavanunx pAnamaDali.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
eleY! puNAyxtamxneV, doDaDxdAda satxnagaLuLaLx, alaMkaqtaLU, suMdaraLU Ada Ikeyanunx nivnu 
puNayxdiMda anuBavisu. duHKa sAgaravanunx biDU.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
nAnU kUda utatxmavAda oDavegaLanunx hAkikoMdu edeyu tuMbuvaMte pArijAtada utatxmavAda 
mAleyanunx hAkikoMDidedxVne. aneVkabageyalilx ratikirxVDeyanunx toVrisabalelx. iMtaha 
nananxnunx gaTiTxyAgi AliMgisikoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
nanonxDane vimAnadalilx kuLitu nananx mUKadiMda baMda amaqtavanunx pAnamadu puNayxdiMda 
laBayxvAguva, meVruparavxtada shaqMgadalilx tapasisxge PalavAda BoVgavanunx anuBavisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
ywvanavU rUpavU uLaLx tiloVtatxmeyu gaMgAparxvAhadaMtiriru cAmaragaLanunx ninanx taleya 
meVle hiDiyali.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
aneVka bageyAda kAmana kathegaLanunx keVLutAtx, deVvategaLoDane adharAmaqtavanunx 
pAnamADutAtx nAMdanAdi vanagaLalilxdudxkoMDu viharisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
I riVti heVLutitxruvudanunx keVLi, ivareVke baMdareMbudanunx yoVcisidanu. tananx 
tapasisxge viGanxvanunxMTumADalu baMdiratakakx deVvasitxrXVyara guMpu eMdu tiLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
I riVti manasisxnalilx nidhARrisikoMDu A samudanu deVvatA sitxrXVyarigiMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
niVvelalxrU nananx citatxdalilx nelesiruva A pAravxtiya savxrUparAdavareVne. nAnu yaranunx 
ciMtisutitxruvenoV avaLu nimamx rUpadalelxV iruvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
I savxgaRsuKaveMbudu tucaCxvAdudu. kaSxNikavAdudu. nananx tAyiyAda pAravxtiyanunx 
BakitxyiMda pUjisisdare utatxmavAda varavanunx kUDutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
yAva tAyiyu kaqpeyiMdaleV barxahamxnU kUDa satayxloVkavanunx hoMdi utatxmanenisikoMDanoV 
Akeyanunx seVvisidare saravxnUnx kUDutAtxLe. alalxdeV duHKavanunx nAshamADutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
naMdanavana, meVruparavxta, amaqta ivelalxvU alapxvAduvu. ivanunx savxlapx puNayxdiMdaleV 
Eke hoMdali?
\end{mn}

\begin{mn}%%15
hiVgenunxvudanunx keLi kAmanu tananx bANagaLiMda Atananunx ESuTx hoDedarU, avanige 
toMdareyanunxMTumaDalAgalilAlx.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
kaTAkaSx, kAlukaDagagaLa shabadx, AliMgana, noVta muMtAda kAmaceVSaTxgaLiMda 
manoVvikAravanunx apasxrasitxrXVyaru mADalArade
\end{mn}

\begin{mn}%%17
iMdarxnalilxge hoVgi I rAjanu iMdirxyanigarxhi eMdu tiLisidaru. adanunx keVLi a iMdarxnu
tananx kelasavu vayxthARvAdudanunx noVDi hedaridanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
aMbikeyu tananx pAdakadalilx manasisxTiTxruva Itana nishacxyavanUnx, jiteVMdirxyateyanUnx 
tiLidu avanige parxtayxkaSxLAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
A mAteyu dhanubARNagaLanunx dharisi, siMhada meVle kuLitukoMDu baMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
koVtisUrayxraMte beLagutAtx dhanususx, bANa, pAsha, aMkushagaLAnunx dharisi bMdiruva 
Akeyanunx noVdi saMtuSaTxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
Bakitxge parxsanAnxLAgi bAMdu saMtoSadiMDa tananxnunx keYyiMda savarutiruva A tAyiyanenxV 
bahuvAgi namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
BakitxyiMda horamumxtitxruva dagagxdadhavxniyiMda roVmAMcitanAgi hiVge sOtxVtarxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
O mahAdeVvi, BakatxriMDa seVvisikoLuLxtitxruva pAdagaLuLaLxvaLeV. barxhamrudarxreV 
muMtAdavariMDa seVvisalapxDatakakxvaLeV, ninage jayvAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
tAyi, ninanx hadinAraneya oMdaMshadiMda I parxpaMcavu I riVti parxkAshisutatxde. 
ninanxnunxLidu yAvudU ilalx, ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
niVnu AdhArashakitxyiMduTiTxruvudariMDaleV I BUmiyu elAlxDadeV niMtede.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
amAmx! ninanx anugarxhadiMdaleV sUrayxnu kAMtiyiMDa parxkAshisuvudu matutx niVranuxn 
AkaSiRsi adanunx janrige kUDuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
amAmx1 ninanx parxtApadiMdaleV aginxyu deVhigALa oLAgU horagU parxkAshisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
niVneV vedeyayu. niVneV mahAmAyeyu. loVkapAvaneyU niVneV. I parxpaMcavanunx 
saqSiTxsutitxVye. matutx kApADutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
nininxMdaleV elAlx deVvategaLU sididhxyanunx hoMdi suKisutitxdAdxre. BakatxpirxyaLeV, 
nananxnunx kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
tAyiyeV, ninanx pAdaseVvakanAda nananxnunx kApADu. viSuNxvina soVdariyAda tAyiyeV, nananx 
iSATxthaRvanunx pUtiRmADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
sumatiyu heVLidanu:-hiVge sutxtisalapxTaTx deVviyu, eleY sumadaneV, varvanunx keLikoV eMdu 
heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32-33
I mAtanunx keVLi sAMtoVSagoMDa sumadanu shaturxrahitavAda tananx rAjayxvanunx koDuvaMteyU, 
maheVshanalilx nishacxlaVAda BakitxyiruvaMteyU, koneyalilx mukitx baruvaMteyU Akeyanunx 
keVLukoMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
kAmAkiSxyu heVLidaLu:-eleY sumadaneV, shaturxrahitAvAda rAjayxvanunx hoMdu. utatxmarAda 
sitxrXVyaru ninanx pAdapAdamxgaLanunx seVvisali.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-38
eleY sumadaneV, ninange veYrigALiMda apajavu beVDa. rAvaNananunx shirxVrAmanu koMdu 
ashavxmeVdhayAganvanunx mADuvAga, avana tamamxnAda shaturxGanxnu kudureyanunx rakiSxsutAtx
bruvanu. avanige niVnelalxvanUnx koTuTx, a BataroMDige kudureyanunxrakSxsutAtx elalx 
kaDeyalUlx sAMcarisutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
anaMtara tirxmUtiRgALiMdalU seVvitanAda rAmanige namasakxrisi yoVgigaLigU asAdhayxvAda 
mukitxyanunx hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
A rAmana kudure baruvavaregU ililxyeV irutetxVne. anaMtara nananx sAthxnakekx hoVgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
hiVgeMdu heVLi A tAyiyu aMtadhARnaLAdaLu. sumadanU kUDa shaturxgaLanunx jayisi tananx 
rAjayxvanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
I rAjanu ninanx kudureyanunx hiDiyuvaSaTx baliSaThxnADarU, mahAmAyeyu heVLiruvudariMDa 
adanunx hiDiyuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%43-44
yajAcnxshavxvu paTaTxNada hatitxra baMdiruvudanUnx, niVnu rAjariMDa seVvisalapxTuTx 
baMdiruvudanUnx, keVLi A sumadanu A rAmacaMdarxna parxtApadiMa elalxvanUnx koTuTxbiDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
sheVSanu heVLidanu:-shaturxGanxnu I katheyanunx keVLi sAdhu shAdh eMdu heVLutAtx 
saMtoVSapATaTxnu,
\end{mn}

\begin{mn}%%46
samudanu parivAradavariMDalU, itarariMDalU, seVvisalapxDutAtx saBeyalilx suKadiMdidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
Aga bArxhamXNaru veVdAdhayxyana mADutAtx paMDitarAgidadxru. veYshayxru vAyxparadiMDa 
dhanavanunx gaLisutitxdadxru. hiVgidudx rAjananunx seVvisutixdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
bArxhamxNaru yAvAgalU veVdAdhayxyana mADutAtx, nAyxya mAgaRadalilxrutAtx A sumadananunx 
AshiVvaRdisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
I samayadalilx obabx seVvakanu baMdu sAvxmi, ililx oMdu kudureyu baMdide. haNeyalilx 
paTaTxvide yAredeMbudanunx kANe eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
adanunx keLi sariyAda obabx seVvakananunx karedu, I kudureyu yAradeMDu tiLi eMdu 
heVLikaLuhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
seVvakanu hoVgi elAlx viSayagaLanUnx tiLidu baMDu rAjanige elalxvanUnx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
bahudinadiMDa yoVcisutitxdadx rAmana kudure baMdudanunx tiLidu elalxrigU hiVgeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
nananx paTaTxNada janarelalxrU maneyanunx toVraNa muMtAduvugaLiMDa alaMkarisiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
aneVkajana mutetxYdeyaru ABaraNagaLanunx toTuTxkoMDu, aneya meVle hatitxkoMdu 
shaturxGanxnige edurAgi hoVgiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
hiVgeMdu AjecnxmADi makakxLu, mumimxkakxLoDaneyU, heMDiroDaneyU, kUDikoMDu shaturxGAnxna 
edurige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
shturxGanxnu maMtirxgaLoDaneyU, kAlALugaLU, kuduregaLiMdalU, kUDiruva, viVranda 
shaturxGanxnanunx novDi bahaLa saMtoVsadiMda namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58-59
dhanayxvAdenu. kaqtakaqtayxnAdenu. nananx deVhavu sukasxtamADitu. parxkAshamAnavAda, 
saravxsamuqdadhxvAda I rAjayxvanunx tegedukoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
sAmxmi! tamamx kudurebaruvudanUnx, tamamxnUnx bahukAladiMDa kAdidedxnu. tamamx 
Agamanavanunx kAmAkiSxdeVviyu heVLidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
namamx paTaTxNavanunx noVDi alilxna janaranUnx kaqtAthaRranAnxgi mADu. eleY rAmAnujanAd 
ashaturxGanxneV nananx vaMshavanunx pavitarxvanAnxgi mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
hiVgeMdu hiVLi sumudanu A shatutxGanxnanUnx puSakxlananUnx biLiya aneya meVle sUrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
tamaTe ramaDoVlu muMtAdavugaLU, viVNAdigalU, sumudanu heVLalu dhavxnimadisalapxTuTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
anaMtara Aneya meVlidadx kaneyxyaru rajAdigALiMda seVvitanAda shaturxGanxnanunx mutitxna 
saMGagaLiMda gwravisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
paTaTxNadalilx madhayxdalilx melalxmelalxge barutAtx janagaLiMda gwravisalapxdutAtx 
aramaneyanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
a judureyiMdalU, viVradiMDa kUDi purasakxqqtanAgi shaturxGanxnu aramaneyanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
baLika sumudanu shaturxGanxnanunx aGAyxRdigaLiMDa pUjimaDi. tananx savaRsavxvanUnx 
shirxVrAmanuge samapiRsidanu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% shirxV rAmAshavxmeVdhadakathanadalilx shaturxGanxnu ahicaCxtarxpuravanunx 
%parxveVshisidaneMba hadumUraneya adhAyxyavu mugidudu

\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:-sAvxgatadiMda saMtoVSagoMdiruva shaturxGanxnanunx kuritu sumudanu 
raGunAthana katheyanunx keVLabeVkeMdu iMtedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
sumudanu heVLidanu:-saravxloVkasherxVSaThxnAda, BakatxrakaSxNegoVsakxra avatarisiruva, tanage
anugarxhavanunx mADuva shirxVrAmanu kushalanAgiruvaneV?
\end{mn}

\begin{mn}%%3
A ayoVdheyxya janaru nitayxvU kaNiNxniMdaleV shirxVrAmananunx noVDutitxruvudariMda 
dhanayxrAgidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
nananx padathaRgaLAda bUmAyxdigaLU, haNa muMtAduvU, oTiTxnalilx elAlx padAthaRgaLU 
kaqtAthaRvAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
kAmakiSxyu modaleV nanage anugarxsidadxLu. Iga sakuTuMbanAgi raGunAthananuxn 
noVDuvudariDMa kaqtAthxRnAdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
sumidanu hiVge heVLalu shaturxGanxnu A shirxVrAmana katheyanenxlAlx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
mUru rAtirxgaLu alilxdudx shaturxGanxnu rAjanoDane horaDalu manasusxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-9
adanunx tiLidu a sumudanu maganige rAjayxdalilx paTaTxkaTiTx shaturxGanxnU puSkxlanU opapxlu,
shaturxGanxna seVvakarige bahaLavAgi bahumAnagaLanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-11
anaMtara maMtirxgaLoDaneyU, Ane, kudure, ratha, padAtigaLoDaneyU shaturxGanxnu A 
sumudananunx karedukomxMdu avanoDane ramana kathegaLanunx heVLutAtx horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
payoVSiNxVnadiyu daDadalilxyeV A shaturxGanxnu hoVgalU avananunx anusarisiyeV A 
yoVdharelalxrU horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
tapasivxgaLa nAnavidhAnAda AsharxmagaLanunx noVDutAtx alalxlilx rAma katheGaLanunx 
haraDutAtx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
I kudureyu sAkASxtf viSuNxsavxrUpanADa shaturxGanxniMda kApADalapxTuTx, kapigaLiMDalU, 
kuduregaLiMDalU, hariBakatxriMDalU hiMbAlisalapxTuTx hoVgutitxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
I riVtiyAda iMpAda mAtugaLanunx QuSigaLu heVLidudanux keVLutAtx ivaru hariBakatxyXtakxTaru 
eMdu heVLutAtx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
I riVtiyAda iMpAda mAtugaLanunx QuSigaLu heVLidudanunx keVLutAtx, barabarutAtx 
veVdadhavxniyiMda nAshavAda pApavuLaLx bArxhamxNaruLaLx Asharxmavanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
aginxhoVtarxda hogeyiMDa aMtarikaSxvanunx parishidadhxvanAnxgi mADutitxruva, munigALu 
mADida yAgagaLa yUpasatxMBagaLuLaLx A Asharxmavanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
A AsharxmagaLalilx goVvugaLu tinanxdeV kApADutitxdudx, iligALu vekuksxgaLa 
hedarikeyaliladudariMda bilagaLanunx toVdutitxralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
hAvugaLu navilugaLoDaneyU, mugaMsigaLoDaneyU, ADutitxdadudxvu. AnegaLU niMhagaLU 
joteyalilx senxVhadiMdirutitxduddxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
jiMkegaLu niVvAragaLanunx tinunxtAtx munigaLiMda AdarisalapxTuTx yamaniMdalU 
BayapaDadidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
hasugaLa biMdigeya dapapxkekx kecacxlanunx hoMdi naMdiniyaMte cenAnxgiduduxvu. matutx 
avugaLa gorasiniMdedadx dhULiniMda BUmiyanunx pavitarxvAnAgi mADutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
samitutx, daBeR, padamxgaLeV muMtAda dhamaRkirxyegaLige beVkAda padAthaRGaLanunx 
hiDidiruva munigaLiMda kUDida A Asharxmavanunx noVDi, rAma maMtirxyAda sumatiyanunx 
shaturxGanxnu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
shaturxGanxnun keVLidanu:-eleY sumatiyeV I muMde kANuva, veYravilalxda jaMtugaLuLalx, 
munigALiMda kUdiruva I AsharxmajAgavu yAradu?
\end{mn}

\begin{mn}%%24
munigALa viSayagaLanunx keVLi, avara kathegaLiMdalU vaNaRnegaLiMdalU I deVhavanunx 
pavitarxvAdudanAnxgi mADikoLuLxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
shaturxGanxna I mAtanunx keVLi sumatiyu avanige iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
sumatiyiMteMdanu:-niveYRradiMda kUDiruva matutx munipatinxyaru seVvisutitxruva 
mahAtapasivxgaLiMda kUDida I Asharxmavu cayxvana QuSiyadeMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
I SuSiyu AshivxniVdeVvategaLige yajacnxdalilx BAgavanunx koTaTxnu. barxhamxnayajacnxdalilx 
iMdarxnige mAnaBaMgamADidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%28
avana parxBAvavanunx heVLi mugisalu yArigU sAdhayxvilalx. avana tapoVbalavu aSuTx 
adhikavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
cayxvanana viSayavanunx keVLi A iMdarxna avamAnaveV muMtAdudanunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
shaturxGanxnu keVLidanu:-barxhamxna yajacnxdalilx ashivxniVdeVvategaLege BAgavanunx heVge 
koTaTxnu? deVvarAjanu Enu mADidanu?
\end{mn}

\begin{mn}%%31
sumutiyu heVLidanu:-barxhamxna vaMSadalilx BaqguveMba muniyu parxsidadhxnAgidAdhxne. 
oMdusAri sAyaMkAladalilx samitatxnunx taralu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
Aga baliSaThxnAda damananeMba rAkaSxsanu baMdu gaTiTxyAgi hiVgeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
A ayoVgayxQuSi elilx? Atana heMDirelilx ? hiVgeMdu koVpadiMda gaTiTxyAgi aneVkabAri 
keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
aga aginxyu tanage rAkaSxsaniMda Baya baMditeMdu tiLidu gaBiRNiyAda Atana heMDatiyanunx 
toVrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
aLutitxruva Akeyanunx rAkaSxsanu hiDidukoMDanu. Aga Akeyu BaqguveV kApADu. patiyeV 
rakiSxsu. nAthaneV rakiSxsu. tapoV nidhiyeV rakiSxsu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
A rAkaSxsanu QuSipatinxyanunx tirasakxrisi bayuyxtAtx, aLutitxdadxrU hiDidukokxMDu, horakekx
eLedukokxMDu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
Akeyu ByadiMDa  hedaridudariMDa Akeya hoTeTxyiMda koVpakoMda aginxyoV eMbaMte gaBARvu 
keLakekxbididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
hiVgenanxlu A rAkaSxsanu BasamxvAgikeLage bidadxnu. tAyiyu A maguvanunx tegedukoMDu 
duHKisutatx Ashatxmakekx hoVdaLu
\end{mn}

\begin{mn}%%39
Baqguvu aginx mADida ceVSeTxyanunx tiLidu koVpagoMDu, niVnu duSaTxnAda rAkaSxsanige 
sUcisidudariMda saravxBakaSxkanAgu eMdu shapisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
hiVge shApakoDalu suHKadiMDa A QuSiya pAdagaLanunx hiDidu Aginxyu sAvxmiyeV, 
anugarxhiseMdu bahuvAgi keLikoDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
nanu suLuLx heVLabeVkAgutatxdalalx eMba hedarikeyiMda hAge nijavanunx heVLidaneV horatu, 
ninage dorxVhamADabeVkeMba budidhxyiMdalalx. eleY dhamiRSaThxneV, nananx meVle dayemADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
Aga A Qusiyu nivnu saravxBakASxnAdarU shuciyAgirutitxVyeV. eMdu kuqpemADi anugarxhamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
gaBaRdiMda Icege baMda a muguvige A QuSiyu daBaRpANiyAgi maMgaLakaravAda 
jAtakamArdigaLanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
gaBaRdiMda cayxvana eMDare bidadxvanAdudariMDa cayxvananeMdu hesariTaTxru. A maguvu 
shukalxpakaSxda caMdarxnaMte bnidAnavAgi beLeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46-47
A cayxvananun shiShayxroDane pavitarxvAda reVvAnadiya tiVrakekx tapasisxge hoVgi 
hatutxsAvira vaSaRgALa varagU tapasusxmADidanu. ivana meVle hutatxvu kaTiTxkoMDu adaralilx 
ivana BujagaLa meVle mututxgada maragaLu beLeduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
maqgagaLu baMdu kaDitavanunx tiVrisikoLaLxlu avananunx ujucxvuvu. avana manasusx 
daqDhavAgidudxdariMDa oMdanUnx tiLiyeV tiLiyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49-50
oMdusari manuvu tiVthaRyAterxgoVsakxre kuTuMbadoDaneyU, seYnayxkoDaneyU, horatU A 
reVvAmahAnadiyalilx sAnxnamADi. pitaqgaLige taparNamADi barxhamxNarige dAnagaLanunx 
koTaTxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%51
Aga avana m agaLu oDavegaLanuannx hAkikoMDu saKiyaroDane atitxtatx ODADutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
alolxMdu hutatxvanUnx , adara meVle beLadiruva oMdu cenAnxgiruva maravanUnx kaMDaLu. A 
hutatxdalilx yeVnoV kANisuvudu kANisadiruvudu ivugaLilalxda teVjoVmayavAda oMdu rUpavanunx 
kaMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
alilxge hoVgi adanunx tegedukoLaLxlu shakAkeyiMda cucicxdaLu. adariMDa rakatxvu baMditu. 
adanunx noVDi rAjaputitxyu duHKagoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
idanunx tAyigAgalilx taMdegAgalilx heVLaleV ilalx. I pApadiMDa KeVdagoDu BayadiDMa 
tananxlilxyeV duKapaDtitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
Aga BUmiyu alAlxDitu. AkAshadiMda ulAkxpAtavu bididxtu. dikukxgaLelAlx kAMtihiVnavAgi 
hogeVbaNaNxvAduvu. sUrayxna beLaku maMdavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
Aga rAjana kuduregaLU, AnegaLU satatxvu. ratanxgaLUn haNavU nAshavAyitu. oBobxrigobabxrige 
jagaLavAgutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
adanunx novDi rAjanu hedari, KeVdagoMDu, nimamxlilx yAradarU QuSigaLige aparAdhamADidirA? 
eMdu elalxranUnx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58-59
barabarutatx tananx magaLu mADidudanunx tiLidu, duHKitanAgi seYnayxdoDane alilxge baMdu, 
alilx A tapoVnidhiyanunx noVDi muniyeV, kaqpemADeMdu sutxtisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
mahAtapasivxyAda A munivayaRnu avana viSayadalilx saMtoVSagoMDu eleY rAjaneV, idelalxvU 
ninanxmagALu mADida duSakxqqtayxveMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
maharAnaneV. ninanxmagaLeV nananx kaNaNxnunx kitutxhAkidaLu bahuvAgi rakatavu hiriyitu. 
adanunx tiLididadxrU, Aieyu ninonxDAne adanuxn heVLaleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
AdadxriMDa Ikeyanunx nanage laganxmADikoMdu. A meVle I toMdaregaLelalxvU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
adanunx kiVli duHKagoMDarU, jAcnxniyAda rajanu Akeyanunx avanige koTuTx vivAhamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
maduve mADikoTaTxkUDaleV a QuSiya koVpadiMDa uMTAgidadx toMdaregaLelxvU nAshavAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
A rAjanu magALanunx QuSige maduve mADikoTuTx magaLa meVlina dayeyiMDa duHKapaDutAtx tananx 
rAjadhAnige hoVdanu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadakathanadalilx hadinalakxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
sumutiyu heVLidanu:-itatx puNAyxtamxnAda A QuSiya A hiMDatiyoDane hoVgi suKavAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A manuvina maGaLu kuruDanU, kudukanU AdadxriMDa kAMtihiVnanU Ada A cayxvanananunx 
iSaTxdAtaqvAda kuladeVvateyanunx seVvisuvaMte seVvisutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
shaciyu iMdarxnanunx seVvisutAtx saMtoSavanunx hoMduvaMte AQusiya seVveyiMda 
saMtoVsavanuxn hoMdidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
Akeyu rAjaputirxyAdarU QuSige yoVgayxvAda AharavanenxV tAnu tinunxtAx Atana pAdalanunx 
seVvisutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
yAvAgalU avana mAtinaMte naDeyutAtx, avananenxV seVvisutAtx saravxpANigaLA hitadalilx 
AsakatxLagi kAlavanunx kaLeyutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
kAma, korxVdha, loVBa, moVha, mada, mAtasxrayxgaLanunx biTuTx jAgarUkateyiMNda A 
cayxvanananunx seVvisutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
manoVvAkAkxyagaLiMda Atananunx hiVge seVvisutitxralu sAvira vaSaRgaLu. Adare oMdu 
iceCxyanuxn mAtarx tananx manasisxnalilx iTuTxkoMDidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
oMdusAri ashivxniVdeVvategALu A Qusiya Asharxmakekx baMDaru. avaranunx sAvxgatisi avarige 
pUjeyanunx mADidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
I sharAyxtiya magaLAda sukaneyxyu aGayxRpAdAyxcamanagALiMda avaranunx satakxrisidaLu. 
adariMDa avarige saMtovSavAyitu. Aga avaru senxVhadiMda amamx ninageVnu varabeVku? keVLikoV?
eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-11
Ikeyu ashivxniVdeVvategaLu saMtuSaTxrAgiruvudanunx tiLidu. varavanunx keVLabeVkeMdu 
iSaTxpaTuTx, gaMDana aBipArxyavanunx tiLidukoMDu, nananx gaMdanige kaNuNxgaLanunx koDiri 
eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
I mAtananunx keVLi a ashivxniVdeVvategaLu Akeya pAtivarxtarxvanunx lakiSxsi IriVti heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
amAmx ninanx gAMDanu yajacnxdalilx deVvategaLaMte namagU BAgavanunx kUdisuvudAdare Avanige 
kaNuNxgaLu kANuvaMte mADutetxVve eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
cayxvanananige I viSayavu tiLiyalu avanu hAgeyeV Agali eMdanu. adariMda saMtoVSagoVMDa 
ashivxniVdeVvategaLu iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-16
nivnu I sidadhxrida nimiRtavAda koLadalilx muLugu eMdaru. mudukanAgi naragaLelalxvU Icege 
kANutitxdadx avanu Agalenanxlu ashivxnivdeVvategaLu niVrige avananunx iLisi tAvU iLidu 
mUvarU adaralilx muLugidaru. anaMtara daqDhakAyarAda, suMdaravAda, cinanxda hAravanunx 
hAkikoMDu kuMDalagALanunx dharisi oMdeVrivti vayasUsx, deVhavU, baTeTxgaLU uLaLx mUvaru 
gaMDasaru meVlakekxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-18
sUrayxnaMte kAMtiyuLaLx A mUvaralilx tananx gaMdanu yAreMdu Iekyu pAtivarxtayxkekx 
sAMtoVSapaTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
QuSiyu anumatiyanunx paDedu A ashivxniVdeVvategaLu horatU hoVdaru. I Qusiyu yAgamADuvAga 
namagU BAgavanunx koDutAtxneMDu tiLidukoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
hiVgiralu bahaLakAlada meVle tananx shushUrxSeyalilx nirataLAgi baDakalAgiruva Ikeyanunx 
kuritu A muniyu kaqpeyiMdalU, perxVmadiMDalU, iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
eleY! patinxyeV ninanx shushUrxSeyiMdalU, BakitxyiMdalU bahu saMtoVSagoMDidedxVne. I 
deVjhavu pArxNigaLige bahu hitavAdudAdarU nanagoVsakxra adu nAshavAgutatxdeMdu niVnu 
lakiSxsalilalxvalAlx.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
nAnu tapasasxmAshiyalilxdudxkoMDu AtamxyoVgadiMDa yAva BagavaMtana parxsAdagaLanunx 
gaLisiruvenoV avanunx nananx seVvaneyiMda taqpatxnAgi ninage koDutetxVne. matutx 
utatxmavAda daqSiTxyanunx kUDutetxVne noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
viSuNxvu habibxna saMjecnxyiMdaleV koDatakakx, itara manujarU, rAjarU anuBavisuva mikakx 
elAlx boVgagaLanUnx anuBavisu eMdu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
gaMDanu heVLutitxralu avanu samasatx yoVgagaLiMda sididhxyanunx hoMdi videyxyalilx 
vishAradanAgiruvudanunx noVdi sAMtoVSapaTaTxLu. namarxLAgi lajejxyiMda kaTAkiSxsutAtx 
perxVmadiMDa eMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
sUtakaneyxyu heVLidaLu:-eleY bArxhamxNasherxVSaThxneV 1 niVnu a videyxgaLaliyU, 
gaTiTxganAgiruvudu KaMDitaveMdu balelx. niVnu nanage oMdavatiR heVLida A aMgasaMgavU, a m 
AtugaLU, heMgasarige bahu guNavanunx koDatekakxvu. mututx aveV apAravAgi Agali.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
adaraMte mADatakakx viSayagaLanunx heVLidaLu. alalxde eleY patiyeV! nAnu yAva BoBgadiMda I
Atamxnanunx iSuTx dArisi kaqshamADiruvenoV adakekx takakxMtaha utatxvAda, manamxthana 
yoVgayxtege miVrida manegALAnUnx avakekx beVkAda BoBgagaLanUnx nimiRsu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
sumatiyu heVLidanu:-heMDatiyu aBiVSaTxvanunx neraveVrisalu cayxvananu yoVgavanunx hoMdi 
ISATxthaRvanunx koMDuva oMdu vimAnavanunx nimiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-30
A maneyu iSATxthaRvelalxvanUnx koDuvaMtahudu. satavxratanxgaLiMDa kUDiruvudu. elAlx 
kAlagaLalUlx suKavAgiruvudu. paTiTxgaLU, pAtakagaLiMda elAlx kaDeyU, alaMkaqtavAgiruvudu. 
nAna bageyAda hU mAlegaLiMDa adara meVle duMbigALu kUgutatxliruvudu. paTeTxVmaDi, 
nArumaDi, matutx utaxmoVtatxmavAda baTeTxgALiMda kUDiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
oMdara meVle oMdaraMte aneVka mahaDigaLanunx kaTiTx avugaLalilx AhAragaLanUnx 
baTeTxgaLanUnx beVkAdaSuTx iTuTx, malagisikoLaLxlu maMca, hAsige, biVsaNige 
muMtaduvugaLanunx sidadhxpaDisidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
nAnAbageyAda shilapxdiMda kUDida pakiSx maqga muMtAduvanunx alalxlilxyeV iTiTxdadxru. 
nelakekx marakatashileyanUnx, havaLavanUnx hAki avaLaDisi manoharavAgi mnADidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
bAgilege havaLada hosalugaLanunx hAki vajarxda kadagaLanunx mADidadxru. iMdarxniVlamaNiya 
shikaragaLa meVle cinanxda biMdigegaLaninxTiTxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
vajarxda govDegaLalilx alalxlilx padamxrAgamaNigALanunx hAki kiTakigALanunx mADidadxru. 
meVlugaDe meVlakxTaTxnunx hAki mutitxna hAragaLa goMcalanunx iLiVbiTiTxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
avelalxvU savxbAvavAdudalalx. mADalaxTUTxveMdu tiLidu hatitx iLiduhoVguvAMte mADalapxTaTx 
haMsa pArivALagaLiMdalU avu kUgutitxruvaMteyU maDalapxTiTxrutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
kirxVDege takakxMtiruva kuLitukoLuLxva sathxLa, toTiTx, jaguligaLanunx sariyAda 
sathxLagaLalilxTuTx AshacxyaRpaDuvaMte mADidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
I riVtiyAda maneyanunx novDutitxruva Ikeyanunx kuritu saravxpArxNigaLa manasasxnUnx 
balalxAtanu, tAnu iSuTx mADidarU sAMtoVsa paDadeV hiVgeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
eleY mAMgaLaLeV, I koLadalilx sAnxnamADi I manege bA eMdanu. avaLu hAgeV AgaleMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
koLeya baTeTxyanunxTuTx, talekUdalelalxvU jaDeyAgi, ava yavagALu koLeyiMda kUDida Akeyu a 
utatxmavU, maMgaLavU, Ada koLadalilx iLidu sAnxnamADidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-41
Akeyu koLadalilx muLugiruvAgaleV hatutxsAvira saMKeyxyuLaLx, adeVtAneV pwrxDavayasisxge 
kALiTiTxruva meVle niMtidudx, Akeyu sAnxnadiMDa edadxkUDaleV Akeyanunx kuritu 
keYkaTiTxkoMDu iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%42-43
amAmx, navu ninage AlugaLu. nAvu Enu mADabeVkeMbudabnunx niVnu heVLu. eMdu Akege 
sAnxnamADisi utatxmavAda baTeTagALAnunxDisi ratAnxBaraNagaLanunx toDisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
samasatx rucigaLiMda kUDida ananxvanunx sidadhxmADidaru. kananxDiyalilx tAnu hAra hAkikoMDu
koLeyilalxdiruvudanunx noVDikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45-46
A kaneyxyaru oLeLxyadanunx koVrutAtx, gwravisutAtx, utatxmavAda hAragaLanunx hAki, 
katitxnalilx cinanxda oDavegaLu, keYge baLegaLu, naDuvige shabadxmADuva oDAyxNavu, kAlige 
sadudxmADuva kAlukaDaga miMcugaLu ivanunx toDisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
hububxgaLu cenAnxgiyU, halulxgaLu sAlusAlAgi shuBarxvAgiyU, kaNuNxgaLu manoVharavAgiyU, 
muMguruLu muKakekx alaMkAravAguvaMteyU, maDalalxTuTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
QuSisherxVSaThxnAda A cayxvanananunx samxrisida kUDaleV Atana baLige A sitxrXVyaru 
Akeyanunx karedukoMDu hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
gaMDana edurige A sitxrXVyaroDane hoVgalu Atananu noVDi tananx yoVgada sithxtiyanunx 
kuritu nanageV saMshayavuMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50-51
aBayxMjanamAdida, ramayxLAgiruva, satxnagaLu gupatxvAgi kANuvaMte baTeTxyamumx hAkikoMDu 
vidAyxdhariyiMda seVvisalapxDutitxruva Akeyalilx manasusx huTiTx A vimAnavanunx hatitxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
A pUNarmahimAvaMtanAda Qusiya pirxtiyiMda kUDikoMDu, vidAyxdhariyariMda parxkAshisutAtx, 
kAMtimaMtanAgi, nakaSxtarxgALida kUDi pUNaRnAda caMdarxnAMte vimAnadalilx parxkAshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
eMTujana loVkapalakarU viharisuva, maMdamArutadiMda ramayxvAda, gaMgAparxvAhavu 
biVLuvudariMDa pavitarxvAda meVru himavaMtagaLa sAnuparxdeVshagaLalilx sidadxriMDa 
hogaLalapxDutAtx vimAnadalilx bahukAla ramisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
veYsharxMBaka, suravana, naMdana, puSapxBadarx, mAnasa, ceYtarxrathayxgaLeMba 
vannagaLalilx A heMDatiyoDane ramisutitxdadxnu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadakathanadalilx cayxvanana tapasisxna BoVgavaNaRnaveMba hadineYdaneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.


\begin{mn}%%
sumatiya heVLidanu:-hiVge avaLoDane kirxVDisutAtx nUrara gaTaTxle kaLeda vaSaRgaLanunx avanu
tiLiyaleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
anaMtara A cayxvananun tananx hiMdina sithxti Igina sithxtigaLanunx tiLidu Ada vayxtAyxsavu 
eATxTxramaTiTxge Agide eMbudanUnx tiLidanu. matutx aA parivataRneyiMDa tananx heMDatiya 
AshApUtiRyAdadadxnUnx tiLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
AmeVle payoVSiNxVnadiya daDadalilxruva, veYravanunx biTiTxruva janagaLiMDalU, 
maqgagLiMDalU, kUDiruva tananx Asharxmakekx matetx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
alilx tananxveVdajacnxrAda shiSayxriMDa seVvisalapxDutAtx bahukAla tapasasxnunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
oMdusAri sharAyxtirAjanige yAgamADabeVkeMba iceCxyuMtAgalU, cayxvanaQusiyanunx karetaralu 
ALugaLanunx kaLuhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
avaru bAMdu kareyalu A QuSiyu AcAradalilx nirataLAda A sukaneyxyeMba tananx dhamRpatinxyoDane
hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
heMDAtiyoDane QuSiyu baralu, tananx magaLa pakakxdalilx hiMde tAnu maduvemADida 
riVtiyalilxlalxda matotxbabx swrayxna teVjasisxna gaMDasanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
magALu baMdu taMdege namasakxrisalu pirxVtiyilalxdavanaMte AshiVravxdisadeV iMtMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
ideVnu niVnu mADidudu? loVkaveV namasakxrisuva A QuSiyanunx mudukaneMdU, 
iSaTxdalalxvaneMdU, vaMcisi I ninanx pakakxdalilxruva I jArananunx anusarisutitxruve.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
ninage budidhx heVgetAneV huTiTxtu? sadavxMshadavarige idu kaLaMkavalalxveV? 
nAcikeyilalxdeV I jArananunx kaTiTxkokxMDu ninanx gAMDana matutx taMdeya kulavanunx 
narakakekx taLiLXdeyalAlx?
\end{mn}

\begin{mn}%%11
hiVge heVLida taMdeyanunx kuritu Akeyu nagutAtx taMdeyeV! ItaneV ninanx aLiyanAda 
BAqguanaMdananAda cayxvananu eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
vayasusx, rUpu ivugALu baMDa viSayavanenxlAlx tiLisidaLu. a sharAyxtiyu sAMtoVsagoMDu 
magaLanunx mudidxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
A rAjanige soVmayAgavanunx mADisidanu. soVmapanakekx ahaRralalxda ashivxneVdeVvategaLigU 
kUDa soVmada pAlanunx tananx tapashayxkitxyiMda kUDalu modalu mADidanu(koDaluduyxkatxnAdanu).
\end{mn}

\begin{mn}%%14
tapasisxna baladiMda A ashivxniVdeVvategaLige soVmaBAgavanunx hiDiyalu, imdarxnu 
vajArxyudhavnunx tegedukoMDu hoDeyalu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-16
paMkitxge baralu yoVgaralalxda ashivxniVdeVvateganunx paMkitxyalilx kANutAtx, hAge mADida 
A QuSiyanunx koLulxtetxneMdu vajarxvanenxtitx koMDubaralu, cayxvananunx kolalxlu barutiruva
iMDarxnanunx noVDi huMkAra mADalu ceVSATxrahitanAgi niMtanu. iMdarxna BujavualAlxDi 
huMkAra mADalu ceVSATxrahitanAgi niMtanu. iMDarxna Bujavu alAlxDisalAgadidudxdanunx 
alilxruvavarelalxrU kaMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
Aga deVveVMdarxnu maMtarxdiMda kaTaTxlapxTaTx sapaRdaMte koVpadiMda niTUTxsirabiDutAtx, 
keY sAvxdhiVnavilalxdiralu A vayxvanananunx sutxtisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
hedarikeyalalxvanUnx biTuTx ashivxniVdeVvategaLige BAgavanunx koDutitxruva avananunx 
kuritu sAvxmi, ashivxniVdeVvategaLige BAgavanunx koDi. beVDavenunx vudilalx. nananx 
aparAdhavavanunx kaSXmisi eMDanu. hiVge heVLalu A QuSiyu koVpavanunx biTuTxbiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
Aga iMdxrxna BujagaLu biDalaTuTxvu. idanunx novDida janarelalxrU AshacxyaRpaTuTx, 
deVvateLigU ilalxda bArxhamxNara balavanunx hogaLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
AmeVle A rAjanu bArxhamxNige dhanavanunx bahuvAgi dAna mAdi koneyalilx 
avaBaqtasAnxnavanunx maDidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%22
niVnu Itana viSayavanunx keVlide. AdadxriMda nAnu Avana tapasisxna viSayveV modalAduvanunx 
heVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
AdadxriMda I tapasivxyAda cayxvananige namasakxrisi AvaniMda AshiVrAvxdavanunx hoMdi 
rAmana yAgakekx avananUnx avana heMdatiyanUnx kaLuhisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
sheVSanu heVLidanu:-hiVge mAtADutitxrivAga A yAgada kudureyu vAyuveVgadiMDa baMdu 
Asharxmakekx hoVgitutx. adanunx adara hejujxyiMda gutiRsidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
munigaLu daBeRyanunx tegedukoMDu sAnxnamADalu hoVdAga A kudureyu A Asharxmadalilx hululx
meVyutitxdudxdanunx noVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
shUranAda  shaturxGanxnu aSaTxroLage cayxvanana Asharxmakekx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
A Asharxmakekx hoVgi shaturxGanxnu sukaneyxya samiVpadalilx kuLitiruva tapoVmUtiRyAda 
cayxvanananunx noVDianu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%29-30
A QuSiya baLige hoVgi nAnu shaturxGanxnu. yAgada kudureyanunx kApADutAtx baMdidedxVne. 
shirxVrAmana sahoVdaranu. pApa shAMtigoVsakxra namasakxrisutetxVne. eMDu avara 
caraNAgaLanunx vaMdisidanu. I mAtanunx keVLi Qusiyu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
eleY shaturxGanxneV, ninage maMgaLavAgali. yajacnxda kudureya rakaSxNeyiMda ninange 
bahaLavAda kiVtiRyu barali.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
eleY QuSigaLeV! yAva rAmana samxraNeyeV pApagaLanunx nAShamADutatxdoV A rAmanu 
yAgamADutAtxnaMte. I AshacxyaRvanunx noVDiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
paraheMdiralilx AsakatxrAda pApigaLAgaliv, savxNaRsetxVyAdi mahApatakavanunx maDidavareV 
Agali, A rAmasamxraNeyanunx mADidare saMtoVSadiMda utatxmagatiyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
A rAmana kAlina dhULu tAkidudaridaleV, A gaLigeyalilxyeV kalAlxgidadx gwtamana heMDatiyu 
suMdariyAda sitxrXVyAdaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%35
nananx deVhavU rAmanAmasamxraneyiMda pAparAshigaLanunx suTuTx yoVgayxvAda rUpavaunx hoMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
A deYtayxru yudadhxrAMgadalilx A sAmxmiya rUpavanunx noVDi moVkaSxhoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
yoVgigagaLu dhAyxnadiMda yAvananunx dhAyxvisi saMsAradiMDa mukatxrAgi paramapadavanunx 
hoMdutAreyoV AtaneV I rAmanun.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
shuBArxvAda kaDenoVTaviLaLx, oLeLxya mUguLaLx, bagigxruva hubuBxLaLx rAmana muKavanunx 
novDutetxVnAdadxriMDa iMdu dhanayxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
A ramadhAyxnavanux mADuva nAligeyeV nAlegeyu. avanigiMta beVrayavara sotxVtarxmADuva 
nAligeyu viSada nAligeyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
barxhAmxdiGALigU dulaRBavAda rAmacaMdarxna muKavanunx noVDuvudariMda Iga tapasisxna 
laBisitu. manovrathagaLelAlx pUNaRvAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
barxhAmxdiGaLigU dulaRBavAda rAmacaMdarxna pAdhULiniMda nananx deVhavanunx 
pavitarxvAdudanAnxgi mADikoLuLxtetxVne. avanoDane nAnA bageya mAtugaLanAnxDi nAligeyanunx 
pavitarxvanAnxgi mADikoLuLxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
iveV modalAda rAmasamxraNeyiMda jAcnxpadabaMda perxVmadiMda gadagxda mAtU, kaNiNxVrU 
baMdu, rAmacaMdarx, raGApuMgava, dhamaRmUteVR, BakAtxnukaMpiyeV nananxnunx saMsAradiMNDa 
tapipxsu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
munigaLa edurige iMtu heVLutAtx Aga elalxvanUnx aBeVda BAvadiMDa kaMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
Aga shaturxGanxnu eleY sAvxmiyeV, namamx yAgavanunx tamamx pAdada dhULiniMda 
pavitarxvanAnxgi mADiri eMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
nimamxgaLa manasisxnalilx A mahabAhuvU, loVkapUjitanU, ada A rAmacaMdarxnu iruvudeV A 
rAmacaMdarxna mahABAgayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
hiVge heVLalapxTuTx parivAradoDaneyU, aginxgaLoMdaneyU, sAMtoVSada paraMparegaLanunx 
anuVBavisutAtx rAmanalixge horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
rAmaBakatxnAda A QiSiyu kAlunaDegeyalilx hoVgutiruvudanunx kaMdu hanumaMtanu 
shaturxGAnxnige vinayadiMDa iMdeMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
sAmxmi, I suMdaranAda QuSiyanunx ninanx apapxNeyAdare karedukoMDu hoVgi ayoVdheyxyalilx 
biDutetxVne eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
A viVranu hanumaMtana utatxma salaheyanunx keVLi hoVgu karedukoMDu hoVgi biDeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
hanumaMtanu tananx beninxna meVle avananunx kuTuMbadoDane kUrisikoMDu AkAshadalilx 
vAyuvinaMte karedukoMDu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
rAmanu A QuSiyu baMdudanunx noVDi saMtoVSagoMDu aGayxRpAdayxdigaLanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
munisherxVSaThxnAda ninanx dashaRnadiMDa dhanayxnAdenu. samasatx padAthaRgaLiMda kUDida 
nananx yAgavu pavitarxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
I mAtanunx keVLi QuSisherxVSaThxnAda cayxvananunx saMtoVSapaTuTx roVmAMcavuLaLxvanAgi 
hiVgeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
sAvxmeyeV, barxhamxnanunx tiLidavarigU, deVvanAda dhamaRmAgaRvanunx kApAduva ninange 
ashavxmeVdhAyAgavu yukatxvAdudu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% hadinAraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:-shaturxGanxnu A cayxvanana asAdhayxvAda tapoVbalavanunx yoVcisi 
saravxloVkagaLiMdalU, pUjayxnAda bArxhamxNananunx hogaLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A bArxhamxNana yoVgada sididhxyeMtahadirabahudu novDiri. A sididhxyiMda oMdu 
kaSxNakAladalilx atuyxtatxmavAda vimAnavanunx racisikokxMDanalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
mahAtamxra BoVgasididhx eSaTxradu? tapoVbalavilalxda manuSayxra BoVgeVceCx eSATxradu. 
sAMbaMdhaveV ilalxvalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
hiVgeMdu tananx manasisxnalilxyeV yoVcisutAtx shaturxGanxnu cayxvanAsharxmadlilx 
kasxNakalavidudx, bAyArikeyanunx niVgikoMDu suKavAgidadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%5
A yAgada kudureyU, A nadiya niVranunx kuDidu vAyu veVgadiMDa dAriyalilx horaTitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
yoVdharagaLu adu horaDuvudanunx noVDi tamamx vAhanagaLAda Ane, kudure, rathaLa meVle 
hatitxkoMDu, kelavaru kAliniMdalU. adanunx anusarisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
shaturxGanxnU kUDa A maMtirxyAda samutiyoDane rathadalilx kuLitu kudureya 
mAgaRvananxnusarisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
kudureyu hoVgutAtx samaqdidhxmatAtxda vimalaneMba rAjana ratAnxtaTakaveMba Urige hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
Urina baLige A shirxVrAmana yajacnxda kudureyanunx alilxna rAjanu ALugaLiMDa tiLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-11
Aga A rAjanu epapxtutx AnegaLu, hatutxsAvira kuduregALu, oMdusavira rathagaLoDane horaTu 
shaturxGanxnanunx edurugoMDu namasakxrisi tananx saravxvanUnx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
BaMDAravanUnx rajayxvanUnx koTuTx nAnu EnumAdabeVkeMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
shaturxGanxnu avana namarxteyanunx novDi AliMgisidanu. I rAjanU kUDa maganige koTuTx tAnu 
shaturxGanxna kUDa horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
manoVharavAda rAmacaMdarxna hesaranunx keVLida mAtarxdiMdaleV elalxrU A judurege 
namasakxrisi tamamx dhanavanenxlAlx samapiRsidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-16
hiVge magaRdalilx hoVgutAtx oMdu paravxtavanuxn kaMdanu. adu saPxTikashile, suvxNaR, 
beLiLxgaLiMda kUDida tapapxlu parxdeVshavuLaLxdAgitutx. niVrina JarigaLU hariyutitxdudxvU. 
aneVkavAda dhAtugaLU, idudxvu. sivsavU kUDa yatheVcaCxvAgididxtu. veVNeyiMda shabxdxmaDuva 
haMSa muMtAda pakiSxgaLiMDa shoVBisutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-18
alilx sidAdhxMganeyaru gaMDaMdiroDane niBaRyavAgi kirxVDisutitxruvaru gaMdharavxru, 
apasxrasusxgaLu, nAgarU kUDaalilx baMdu kirxVDisuvaru. gaMgeya niVrina haniyiMda vAyu 
adelalxvanUnx pavitatx mADididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
A paravxtavanunx novDi ashacxrayxpaTuTx shaturxGanxnu samatige iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
E edirige kANititxruva beTaTxvAvudu? nanage AshavxyaRvanunxMTumADutitxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
ililx yAva deVvate iruvudu? idara kAMtiyu manasisxge koSxVBeyanunxMTumADutitxdeyalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
I mAtanunx keVli sumatiyu rAmacaMdarxnu pAdagaLanunx samxrisi muMdina guNagaLanunx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
doDaDx koVDugalulxgaLiMdalU, sapxTikaveV muMtAduvugaLiMdalU, parxkAshisuva I paravxtavu 
niVlaparavxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
pApigALU, viSuNxvina guNagaLanunx tiLiyadavarigU idu kANuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
veVdashAsatxrXgaLalilx heVLida dhamRvanunx naMbade kAraNavAdigaLAda nAsitxkarige idu 
kANuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
niVliVbaNaNx, aragu, tupapx muMtAduvanunx mAruva bArxhamxNanigU, heMDakuDukanigU 
kANuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
suMdariyAda kaneyxyanunx yoVgayxnAda varanige dAnamaDadeV haNadAseyiMda mAratakakxvanige 
kANuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
kulashiVkagALuLaLx pativarxteyanunx dUSisuvavanigU, baMdhigaLige koDadeV tAneV 
madhuraBoVjanamAduvavanigU idu kANuvudU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
kapaTiyu bArxhamxNanu baMdAga tanagoMdUTa avanigoDu UTada aDigeyalilx BeVda toVrisuvavanigU,
ciguLi, pAyasagaLanunx tAnobabxneV tinunxvanunx ivarigU idu kANisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
madhAyxhanxda veVLeyalilx hasidubaMda atithigaLanunx tirasakxrivuvarigU, nelaa meVle 
UTamADadavarigU, vishAvxsaGAtakarigU, idu kANisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
raGAnAthanalilx yAru parAknumxKAroV avarigU I beTaTxvu kANisuvudilalx. I puNayxvAda 
paravxtadalilx viSUNxvidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
deVvategaLa taleyiMDa namasakxqqtanAda A sAmxmuiyu ililxdAdxne. Atana dashaRnamUDidare Avanu 
namamxnunx pavitarxrAnAgi mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
puNayxvanunx mADidavarige noVDalu sAdhayxnu. A sAvxmiyanunx shurxtigaLu kUDa alalx alalx 
eMdu avananunx tiLiyAlAravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
yAvana pAdadhULiyu iMdArxdigaLigU alaBayxvoV, veVdAMtigaLU utatxmavAda vAkayxgaLiMda 
yAvananunx tiLiyutAtxroV avanu ililxrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-36
A sAvxmiyu I beTaTxdalilx vAsavAgidAdxne. I beTaTxvanunx hatitx deVvaranunx namasakxrisi, 
neYveVdAyxdigaLiMda pUjisi, parxsAda sivxVkAra maDidare avanu catuBuRjanAgutAtxne. I 
viSayadalilx oMdu katheyanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
ratanxgirxVvaneMba rAjaniguMTAda AshavxyaRkaravAda katheyanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
A tananxgirxVvanige deVvadAnavarige barada catuBuRjavu pArxpatxvAyitu. parxpaMcadalilx 
parxKAyxtavAda kAMciV nagaraveMbudoMdu paTaTxNavide.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
alilx mahAjandgaLU, parivagaLU idAdxre. savaRsamuqdidhxyiMDalU kUDide. alilx 
SaTakxmaRniratarAda barxhamxNAru vAsidutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-41
alilxruvavaru pArxNidayeyuLaLxvaru. rAmaBkatxru. kaSxtirxyaru. yudAdxhsakatxru. raNadalilx 
himeVTuTxvavaralilx. paraheMDiru.avara savxtutx, avarige dorxVhamADadavaru. veYshayxru 
baDiDxge haNahAki jiVvana, vayxvasAya, vAyxpArarUpavAda vaqtitxyalilx niratarAgi 
rAmaBakatxrAgidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%42-43
shUdarxru yAvAgaLU bArxhamxNara seVvemADutATx rAma namamxsamxraNe mADutitxrutAtxre. 
daDaDxrU manasisxniMdalU pApa maDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
dAna,daye, damaR satayxgaLu alilx yAvAgalu ive. pararige toMdaeyAguva yAvudanUnx yAvanU mADuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
parara dhAnadigALalilx AseyanUnx, tamamx dhanadalilx loVBavanUnx nyAru mADuvudilalx. 
pApaveMbudanenxV mADuvudilalx. I riVtiyAgi ratanxgirxVvanu parxjegaLanunx pAlisutAtxne. 
Araneya BAgavoMdanunx mAtarx tegedukoLuLxtAtxneyeV horatu aseyiMda matetxVnanUnx 
muTuTxvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%46-47
hiVge parxjegaLanunx kApADutitxralu saravxBoVgagaLanunx anuBavisutatx, bahu vaSaRgaLu 
kaLedanu. oMdusAri pativarxteyU, dhamaRpatiyxyU, Ada vishAlAkiSxyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48-50
eleY vishAlAkiSxyeV, makakxLAdaru, avaru parxjegaLanunx kApADUvudaralilx shakatxrU Adaru. 
parivAragaLu samathaRvAgive. yoVcane ilalx. paravxtadaMte iruva AnegaLU, utatxmavAda 
kuduregaLU rathataLU beVkAdasiTxve. mahAviSuNxvina anugarxhadiMDa savxlapxvU kamimxyAgilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
Adare oMdu yoVcane mAtaxvide. punajaRnamx bAradiruvudakekx yoVgayxvAda goVviMdaniMda 
kUDida oMdu tiVthaRseVvaneyanUnx kUDa mAdalilalxvalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
kudukanAda. meYsukukx hiDiyitu. tale neretide. AdadxriMda tiVthaRyAterxyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%53-54
yAvanu badukiruvavategU tananx hoTeTxyanenxV tuMbikoMDu hariya pUjeyanunx maDuvudilalxvoV 
avananunx basavaneMdanunxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%55-56
hiVgeMdu nidhaRrisi hariya dhAyxnavanunx mADutatx mADutatx malagiralu, beLagina jAvadalilx 
savxpajxdalilx obabx bArhxamxNanaunx kaMdanu. beLagegx edudx saMdhAyxvaMdanAdi 
kirxyegaLanunx maDikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57-58
beLagegx saBeyalilx maMtirxgaLoVdige iruvAga obabx baDakalanAda, jaTe, narubaTeTx, 
kwpiVna, daMDagaLanunx dharisiruva, aneVka tiVthaRyAterxyiMda pavitarxvAda deVhavuLaLx 
tapasivxyanunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
rAnanu Atananunx noVDi namasakxrisi aGayxRpAdAyxdigALanunx koTuTx satakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60-61
visharxmisikoMDu suKavAgi kuLitiruva a bArxhamxNananunx IriVti doreyu keVLidanu. sAvxmi, 
tamamx dashaRnadiMDa nananx deVhada pApavu hoVyitu. yoVgayxrAdavaru, diVnara manege 
avaranunx kApADalubarutAtxre. AdadxriMDa vaqdadhxnAda nanagenAnu keVLuvudanunx heVLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
niVvu elAlx kaDeyalUlx sututxvavaru. sherxVSaThxru, samAdhi dhAyxnagaLanunx balalxvaru. 
saravxtiVthaRgaLalilxyU sAnxnamADi puNayxvaMtarAgi pApavanunx kaLedukoMDididxVri. 
AdadxriMDa punajaRnamxvanunx nAshamADuvudakekx yAva deVvanu samathaRnu? athavA yAva 
tiVthaRdiMda adu sAdhayxvAdiVtu?
\end{mn}

\begin{mn}%%63
sharxdedhxyiMda satayxvAgi heVLuva nanage elalxvanUnx dayaviTuTx visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
bArxhamxNanu heVLidanu:-eleY rAjaneV heVLutetxVne, keVLu. yAva tiVthaRvanAnxgalilx, yAva 
deVvaranAnxgalilx seVvisidare gaBaRvAsavu tapupxvudeMbudanunx keLideyalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
rAmacaMdarxnanunx seVvisabeVku. avaneV saMsAradiMDa pAru mADuvavanu. avaneV pUjayxnu, 
avaneV puruSoVtatxmanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66-67
pApagaLanUnx nAshamADuva aneVka paTaTxNagaLanunx noVDidedxVne. ayoVdheyx, sarayU, tapatiV, 
gaMgAdAvxra, avaMtiV, kMAciV, reVvA, goVkaNaR, dhanuSokxVTi, malailxkAjuRnaparavxta, 
ivelalxvU moVkaSxvanunx koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
elalx manuSayxra aMgada meVle niVru biVLuvudariMda kapapxgiruva aMgavu 
nimaRlavAgutatxdeyoV A tiVthaRvu pApavanunx hALumADutatxde. aMthahavugaLanunx noVDidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
surAsurariMda seVvisalapxTaTx dAvxravatiyanunx hiVgeMdu heVLabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
goVmatiyu hariyuva jAgavu sherxVSaThxvAdudu. adanunx barxhamxjalaveMdenunxtAtxre. alelxV 
malagidadxre adeV layavu. alilx satatxre adeV moVkaSxvu eMdu shurxi heVLutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%71-72
alilx vAsamADUtitxdaxvarige kaliya bAdheyiruvudilalx. alilxruva kalulxgaLU cakarxdiMda 
gutaRnunx hoMdive. manuSayxrU kUDa cakAMkitarAgidudx sAkASxdedxVvareMdenanxbahudu. 
pashugaLu kiVTagaLelalxvU cakArxMkitagaLeV, alilxyeV loVkapAlanAda viSUNxvU vAsisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
A Uranunx bahu puNayxmADivudariMDa nAnu kaMDenu. kurukeSxVtarxvu saravxvadhegaLa 
pApagaLanUnx nAshamADutatxde. adanunx noVdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
A kurukeSxVtarxdalilx sayxmaMtapaMcakagaLive. pApanAshakagaLu. tArakamaMtarxvanunx 
deVvareV upadeVshamADuva vishavxnAthaniruva vArANasiyanunx noVDidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
A paTaTxNadalilx maqtavAda huKugalU, kUDa tamamx puNayxpApagaLanunx biTuTx,duHKagaLanunx 
biTuTx, keYlAsavanunx hoMdutarxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
gaMgeyu utatxravAhiniyAgi yariyuva maNikaNiRkAtiVthaRvu pApigaLege baMdhanada 
nAshavanunxMTumADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
A keYlAdalilx jate dharisi, kuMdalavanunx hAkikoMDU oDavegaLanunx toTuTx 
gajacamaRdhArigaLAgi duHKavanunx kaLedu suKadiMdirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
alilx kAlaBeYrvaneMbuvanu yamanaMte nAyxyavanunx vimashiRsutAtxne. aliruva manuSayxra 
viSayavanunx yamanu etutxvudilalx
\end{mn}

\begin{mn}%%79
I riVtiyAda vishevxVshavxrabniruva kAshiyanunx noVDidedxVne. alilx matUtx aneVka 
tiVthaRgaLanunx noVDidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
adare niVlaparavxtadalilx atAyxshacxrayx viSayagaLanunx noVDidedxVne. alilx 
puruSoVtatxmana sAninxdhayxdalilx elUlx noVDada viSayavanunx noVDidedxVne.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx hadineVLaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
bArxhamxNanu heLidanu:-eleY ! rAjaneV, A niVlaparavxtadalilx naDeda viSayanunx keVLu. 
adanunx naMbidareVneV avaru barxhamxnalilx liVna rAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
nAnu sAmcAramADutitxruvAga gaMgeya niVriniMda parishudadhxnAda niVlaparavxtakekx hoVdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
alilx bilalxranunx noVDidenu. avanuru dahanusaxnunx dharisidadxru. nAlukx BujagaLidudxvu. 
kaMdamUlagaLiMda taqpatxrAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
Aga nananx manasisxnalilx doDaDx saMshayavuMTAyitu. ideVnu,ivarige catuBaRjavelilxyadu? 
dhanubARNagaLeVtakekx?
\end{mn}

\begin{mn}%%5
ivara rUpavU veYkuMThadalilx vAsamADuva yoVgigaLa rUpa daMtideyalalx? barxhAmxdigaLihU 
sikakxda I rUpavu heVge sikikxtu?
\end{mn}

\begin{mn}%%6
shaMKa, cakarx, gadA shAMkngxR, padamxgaLanUnx vanamAleyanUnx dharisi iruva 
viSuNxBakatxraMtidAdxralalx ! eMdu saMshayagoMDu Aga avaranunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
niVvu yAru? niVvu heVge nAlukx Bujagalanunx hoMdidiri?
\end{mn}

\begin{mn}%%8
Aga avaru bahaLAvAgi nakukx nananxnunx  kuritu kuritu heVLidaru. ivanu bArxhamxNanAdarU 
kUda aduBxtavAda piMDada mahimeyanunx keVLi tiLidilalxvalalx!
\end{mn}

\begin{mn}%%9
idnaunx keVLi yAva piMDa? yArige koDabeVku? eleY! catuBuRjareV, heVLiri. eMdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
Aga nananx mAtanunx keVLi avaru alilx uMTAda nAlukx toVLanunx hoMduvikeyu muMtadavanunx 
heLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
kurAtaru heVLidaru:-eleY! bArxhamxNaneV, keVLu, namamx obabx huDuganu dinavU 
neVraLehaNuNxgaLanunx  tinunxtatx ATavADutitxdudx oMdu dina AdeV
\end{mn}

\begin{mn}%%13
alilx marakataveV modalAda maNigaLiMda kaTiTxdadx oMdu Ashavxrayx karavAda 
deVvasAthxvanunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
adu tananx kAMtiyiMda sUrayxMte katatxleyanunx nAshamADUtitxruvudanunx noVDi 
AshacxrayxhoMdi, ideVnu? yAramane?
\end{mn}

\begin{mn}%%15
idu yAva deVvara maneyu? novDoVNaveMdu yoVcisi BAgayxdiMDa oLakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
alilx kiriVTa, hAra BujakiVtiR, katitxna oDave muMtAduvugaLiMda parxkAshisutatx 
surAsurariMDa namasakxrisalaTaTx viSUNxvanunx novdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-18
canAnxgiruva kuMDalagaLanunx dharisi pAdagaLalilx tuLasiyanunx pUjisikoMDu 
shaMKAcakarxgadAshAMkngxRgaLU mUtiRmatAtxgi seVvisuva nAra dAdigaLiMda seVvitavAda 
viSuNxvanunx noVdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
A sAvxmiyanunx kuritu kelavaru gAnamADutAtxre. kuNiyutAtxre. A aduBxtavanunx noVDi 
kelavaru nagutAtxre. nAnA bagegaLiMda A sAvxmuyanunx saMtoVSapaDisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-21
hariyanunx noVdi namamx huDuganu alilxge hoVdanu. deVvategaLu pUjemADi 
dhUpadiVpAdigaLanenxtitx neYveVdayxmADi, maMgaLArati beLagi kaqpeyanunx  AdaradiMda 
niriVkiSxsutatx tamamx tamamx sAthxnagaLige hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
avaru neYveVdayxvanunx tegedukoMDu hoVguvAga oMducUru keLage bididxtu. adanunx 
deYvavashAtf  namamx huDuganu hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
deVvara dashaRnavanunx mADi A parxsAdaBakaSxNavanunx mADidudariMDa A huDuganige 
aduBxtavAda nAlukx BujagaLAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
AmeVle A huDuganu manege baralu catuBuRjavanunx hoMdi shaMKacakarxgadAdigaLanunx 
dharisidanunx noVDi AshacxrayxpaTeTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
nvugaluideVnu aduBxtavuMTAyiteMdu keVLidevu. Aga A huDuganu namagelalxrigU A aduBxtavanux 
tiLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
modalu pArxkArada baLi hoVgalu, deVvaru kaMDitu. alilx neYveVdayxda sheVSavU sikikxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
adanunx tiMdakUDale nAlukx toVLugaLAduvu. Ashavxrayx paTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
adanunx keVLi AshacxrayxpaTuTx nAvu hoVgi A sAvxmiyanunx dashiRsidevu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
ruciruciyAda A niveVdanada ananxvanunx UTamADidevu. A deVvara kaqpeyiMDa nAvu 
kUdacatuBuRjarAdevu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
eleY! bArxhamxNaneV, niVnU alilxge hoVgi deVvara dashaRnavanunx mADu. neYveVdayxda 
sheVSavanunx tiMdu catuVBuRjanAgu. eleY ! bArxhamxNaneV, hiVge niVnu keVLidudanunx 
heVLidedxVne.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx bArxhamxNoVpadeVshakathanaveMba hadineTaMneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
bArxhamxNanu heVLidanu:-IriVti Bilalxra AshavxrayxvAkayxvanunx keVLu idu AshacxrayxveMdu 
tiLidu saMtoVSakoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
gaMgAsAgara saMgamadalilx sAnxnamADi parishudadhxnAgi A mANikAyxdigaLiMda citirxsalapxTuTx 
kovDugalalxnunx hatitxdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
alilx deVvAdideVvananunx dashiRsi namasakxrisi neYveVdAyxnanxvanunx tiMdu kaqtAthaRnAdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
shaMKacakarxgaLiMda kUdida catuBuRjavanunx hoMdidenu. A sAvxmiya dashaRnadiMda punaH 
jamxnagaLanunx hoMdalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
eleY! rAjaneV, A niVlaparavxtakekx niVnu hoVgi Atamxvanunx kaqtAthaRvanAnxgi mADikoMDu 
duHKariMda pArAgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
bArxhamxNasherxVSaThxna I bageya matugaLanunx keVLi saMtoVSapaTuTx 
tiVthaRyAtArxvidhiyanunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
rAjanu heVLidanu:-cenAnxgide; eleY! bArxhamxNasherxVSaThxneV, bahu cenAnxgide. niVnu 
heVLida A puruSoVtatxmana mahimeyanunx keVLuvavara pApavanunx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
veVdoVkatxvAda riVtiyalilx A tiVthaRyAterxya karxmavanunx heVLu. yAva parxkAra maDidare 
manuSayxnige sAMpUNaR Pala barutatxde?
\end{mn}

\begin{mn}%%9
bArxhamxNanu heVLidanu:-eleY! rAjaneV, A deVvAdideVvanu sikukxva riVtiyalilx vidhiyanunx 
heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
mudukanAgali huDuganeV Agalu maqtuyxvu manuSayxnige dATalu asAdhayxvAdudeMdu tiLidu 
rakaSxkananAnxgi hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
A sAmxmiya hesaranunx heVLuvud, adanunx keVLuvudu, avana vaMdane, pUje ivugaLanunx 
mADabeVkeV horatu heNuNx honunxgaLalilx manasisxDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
elalxvU nashavxraveMbudanUnx, kaSxkAlavidadxrU duHKavanunxMTu mADutatxveMbudanUnx 
tiLidujanamx, duHK, jaregaLilalxda BakitxyiMda kUDida acuyxtananunx BajisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
kAma, korxVdha, loVBa, moVha, daMBa ivugALanunx kaSaTxpaTuTx biTuTx avananunx Bajisudare 
avanige duHKavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
pAparahitavAda sAdhusahavAsadiMDa hariyau parxsananxnAgutAtxne. A sAdhugaLa kaqpeyoMdaleV 
puruSaru duHKadiMda mukatxrAgutAre.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
kAmaloVBagaLigoLagAgada A sAdhugaLu heVLuvudelalxvU saMsAranivataRkavAda magaRgaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
tiVthaRgaLalilx rAmacaMdarxnalilx BakitxyuLaLx sAdhugaLu sikukxtAtxre. avara dashaRnavu 
pAparAshigaLige beMkiya rUpavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
saMsAraBiVrugaLAdavaru tiVthaRgaLige hoVgabeVku. A puNoyxVdakagaLalilx sAdhugaLiruvaru. 
AdadxriMDaleV alilxge hoVgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
A tiVthaRgaLu heMDatimakakxgaLalilx veYrAgayxvuMTAgabeVku. avanunx asatayxvAduveMdu 
tiLiyabeVku. hariyanunx manasisxniMda dhAyxnisutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
mUru haridArigaLaSuTx hoVgi rAmarAma enunxtAtx AtiVthaRdalilx sAnxnamADi vidhivatAtxgi 
kwSxramADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
tiVthaRyAterxge hoVguvavara teleya kUdalanAnxsharxyisikoMDu pApagaLirutatxve. AdadxriMDa 
avanunx boVLisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
tiVthaRyAterxge hoVguvavara taleya kUdalanAnxsharxyisikoMDu pApagaLirutatxve. AdadxriMda 
avanunx boVLisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
AmeVle giNiNxlallxda koVlanUnx, kamaMDalu kaqSANxjinagaLanUnx dharisi Asheyanunx biTuTx I 
veVSadhAriyAgebeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
vidhipUravxkavAgi tiVthRyAterx mADidare Palavu hecucx barutatxde. AdadxriMDaleV 
vidhivatAtxgi tiVthaRyAterxyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
yAvanige keYkAlugaLU manasUsx sAvxdhiVnadalilxdudx videyx, tapasusx, kiVtiRgaLU iveyoV 
avanu tiVthaRPalavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
hareV, kaqSaNx, Bakatxvatasxla, goVpateV, sharaNayx, viSoNxV saMsAriyAda nananxnunx 
kApADu, emdu bAyiMda heVLutAtx manasisxniMda samxrieutAtx kAlunaDigeyalilx tiVthaRvanunx 
seVvisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
yAnadiMda hoVdare adhxRPalavU, karavanunx meTiTxkoMDu hoVDare kAluBAgaPalavU, etutxgaLa 
yAnadalilx hoVdare goVvadheya pApavanUnx, Palakikxyalilx hoVdare mUrara oMdaMshavanUnx, 
ALAgi hoVdare eMTaneya oMdupAlanUnx, iceCxyilalxde adhaRPalavanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
tiVthaRyAterxyanunx heVge maDidarU pApakaSxyavAgiyeV Agutatxde. vidhivatAtxgi maDidare 
visheVSavAgi Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
alilx sAdhugaLige namasakxrisabeVku. avaranunx seVvisabeVku. avara mUlaka 
hariBakitxyuMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
hiVge sAMgarxhavAgi tiVthaRvidhiyanunx heVLidedxVne. I riVtiyAgi niVnu A sAmxmiyanunx 
dashaRnamaDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
Aga sAmxmiyu tuSaTxnAgi saMsAranAshakavAda Bakitxyanunx koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
I pApanAshakavAda tiVthaRyAtArxvidhiyanunx keLidare ati mahatAtxda pApagaligU hoVGutAtxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
sumatiyu heVLidanu:-I mAtanunx keVLi A tiVthaRdashaRnadalilx bahu AsehuTiTx 
namasakxrisidanun.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
tiVthaRyAterxge elalxrU baraleMdu iceCxyiMda tananx maMtirxyanunx karedu apapxNemADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
eleY! maMtirxyeV, puruSoVtatxmananunx noVDuvudakokxVsakxra paTaTxNadavarelalxrigU nAnu 
heVLideneMdu nAnu heVLideneMdu apapxNemADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
nananx Urinalilxruva nananx mAtanunx naDesuva janarelalxrU nananx joteyalilx horaDabeVlu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
yAru nananx apapxNEyanunx miVri maneyalilx nilulxtAtxreyoV avaru pApigaLu. avaranunx 
shikiSxdutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
aMtaha puruSoVtatxmananunx kaNiNxniMda novDada baMdhugaLiMdAgali makakxLiMdAgali 
parxyoVjanaveVnu?
\end{mn}

\begin{mn}%%40
yAra makakxLu sAvxmiyu hesaru heVLida mAtarxkekx kaqtAthxRranAnxgi maDutAtxnoV, Atananunx
nananx parxjegaLelalxrU jAgatxte namasakxrisi. 
\end{mn}

\begin{mn}%%41
yava sAmxmiyu tananx hesaru heVLida mAtatxkekx kaqtAtharanAnxgi mADutAtxnoV, Atananunx 
nananx parxjegaLelalxrU jAgarxte namasakxrisi.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
manovharavU BAgadugxNagaLiMda kuDidudU Aga I mAtanunx keVLida utatxmaneMba maMtirxyu tananx 
hesarige takakxMte saMtoVSisidanu
\end{mn}

\begin{mn}%%43
rAjanu heVLida tiVthaRyAterxya visayavanunx Aneya meVle kuLitu tamamxtegaLanunx baDiyutatx 
sArisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
janarelalxrU rAjanoDane beTaTxkekx horaDi. alilx pApanAshakanAda puruSoVtatxmana 
dashaRnavanunx mADiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
saMsAraveMba samudarxvanunx dATalu sanANxnAgi mADikoLiLxri. shaMKacakarxgaLiMda 
deVhavanunx guritxsi koMDu alaMkarikoLiLxri.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
maMtirxyU rAmana pAdasamxraNeyiMda sharxmavanuxn lekikxsadavanAgi rAjanu heVLidudanunx 
sAridanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
adanunx keVLi parxjegaLelalxrU saMtoVSapaTuTx deVva dashaRnadiMda kaqtAthaRrAgaLu 
manasusxmaDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
barxhamxNaru shiSayxroDane rAjananunx AshiVravxdisutatx horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
kaSxtirxyaru dhanuSasxnunx tegedukoMDu, veYshayxru padAthaRgaLanunx tegedukoMDu, shUdarxrU 
seVveyiMda saMsAradiMDa saMsAradiMda pAraguveneMdu horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%50-51
agasaru, moVciRgaLu, caMdAlaru, kirAtaru, goVDe hAkuvaru, gareyavaru, dajiRyavaru, 
tAMbUlavanunx mAruvavaru, tALavAdayxgALiMda jiVvisuvavaru, raMgAreyavaru, gANigaru, javaLi 
mAruvavarU horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
sUtaru, mAgadharu janagaLanunx hoguLutAtx horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%53-54
veYdayxru, jUgAraru, aDigeyavaru, vidUsakaru, aiMdarx jAlikaru, vaqtAtxMtajacnxru, 
ivarelalxrU rAjananunx hoguLutatx horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
rAjanu sAMdhAyxvaMdanAdigaLanunx mADikoMDu A tapasivxyAda bArxhamxNananunx karesidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
a barxhamxNana apapxNeyaMte rAjanu paTaTxNadiMda horaTanu. janagaLiMda kUdida atanu 
nakaSxtarxgaLiMDa sututxvariyalapxTaTx caMdarxnaMte parxkAshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57-58
korxVshadUra parxyANamADi kwSxravanunx mADisikoMDu oLeLxya baTeTxyanunxTuTx 
haridhAyxnamADutatx kAmakorxVdhAdigALiMda vajiRtavAda manasasxnunx bigihiDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
Aga ramaDoVligaLU, nAgarigaLU, tamaTegaLU, shaMKa, viVNe modalAduvugaLU vAdakariMDa 
vAdisalapxTaTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
deVveVshaneV! ninage jayavAgali; puruSoVtatxmaneV ninage jayavAgali; ninanxnijarUpavanunx 
toVrisu; eMdu heVLutatx horaTaru.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx ratanxgirxVvana tiVthaRparxyANaveMba hatotxMBatetxneya adhAyxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mn}%%1
sumutiyu heVLidanu:-puNayxvaMtarAda veYSaNxvariMdalU kaqSaNxnanunx kiVtiRsuvavariMDalU 
kUDikoMDu itara parxjegaLanunx seVrisikoMDu horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
mAdhava, jayavAgali. puruSoVtatxma jayavAgali. eMba sAvxmiyanunx kiVtiRsuva padagaLununx
rAjanunx.  
\end{mn}

\begin{mn}%%3
dAriyalilx aneVka tiVthaRgaLanunx noVDutatx mahoVdayavanunx dqSiTxsutatx A 
pApasabArxhamxNaniMda avugaLa mahimeyanunx keVLutatx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
kaqSaNxna vAteRyiMda manasasxnunx sAMtoVSapaDisutatx mAgaRgalalelxlAlx viSuNxvanunx 
gAyanamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
divnaru, kuruDaru, kuMTaru muMtAdavarige rAjanu dAna mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
aneVka tiVthaRgaLiMda Atamxnanunx parishudadhxvanAngi mADutatx haridhAyxnadiMda kUDiruva 
janaroVdige horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
rAjanu hogutatx sAlagArxmagaLiMda kUDida pApanAshakavAda nimaRlavAda nadiyanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
aneVka QuSigaLu sherxVNiyAgiruva, niVrina pakiSxgaLiMda parxkAshisuva A nadiyanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
aneVka tiVthaRgaLa mahimeyanunx balalx dhamaRjacnxnAda A bArxhamxNa tApasananunx kuritu 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
sAvxmiV! aneVka munigALiMda seVvisalapxDuTitxruiva I nadi yAvadu? nananx manasisxge 
sAMtoVSvanunxMTumaDutiruvudalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
cakarxvatiRya I mAtananunx keVLi A bArxhamxNanu adara mahimeyanunx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
bArxhamxNanu heVLidanu:-I nadiya hesaru gaMDaki eMdu. deVvadAnavarelalxrU idanunx 
seVvisutAtxre. idara niVru pavitarxvAdudu. pApahariyU.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
dashaRnadiMda manasisxnUnx, muTuTxvudariMDa kamaRdiMda uMTAda pApavanUnx, kuDiyuvudariMDa 
bAyalAlxDida pApavanUnx nAsha mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
pUravxdalilx sAvxmiyu parxjegaLilalxrU pApigaLAgiruvudanunx noVDi tananx kenenxgaLiMda 
baruva niVrina tuMturugaLiMda pApanAshakavAda idanunx saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
I puNayxparxdavAda nadiyanunx muTiTxdare pApigaLAgidadxrU avaraige gaBaRvAsaduHKavanu 
tapupxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
idaralilx kalulxgaLU kUDa cakarxdiMda cihenxhoMdive. avu savxrUpavanunx hoMdiruva 
BagavaMtaneV Agirutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
cakarxcihinxtavAda kalalxnUnx pUjemADuvavanu janamxvanunx hoMduvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}%%18
I sAligarxmavanunx pUjisuvavanu daMBaloVBagaLanunx biTuTx AcArashiVlanAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
pararaheMDiru paradarxvayxdalilx AshepaDarivavanu I sAlagArxmavanunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
dAvxrAvatiyalilx huTiTxda cakarxvU, gaMDakiyalilx huTiTxda shileyU pApigaLa sUrujanamxda 
pApavanAnxdarU nAshamADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
manuSayxnu aneVka sAvira pApagaganunx maDidadxrU sAligarxma tiVthaRvanunx kuDidare AkaSxNaveV
parishudadhxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
bArxhamxNa, kaSxtirxya, veYshayx, dhUdarx, yAreV Agali savxdhamaRdalilxdudx 
pUjemADutitxdadxre, maneyalilxdadxrU moVkasxvusikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
gaMDaniruva athavA ilalxda yAva sitxrXyeV Agali savxgaRvanunx apeVkiSxsuvavaLu 
sAligArxmada pUjeyanunx mADabaradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
heMgasu sAligArxmavanunx ajAcnxnadiMda kuTiTxdarU, AkeyU vaMshashiVlaguNagaLiMda kUDidadxrU 
pUNayxvanenxlAlx kaLedukoMDu oDaneyeV narakakekx hoVgutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
heMdasu sAligArxmada meVle hUvanunx hAkidare elalx pApakikxMtalU hecicxna pApaveMdu 
bArxhamxNoVtatxmaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
heMgasaru sAligArxmakekx apiRsida caMdanavU viSavU. kuMkuma keVsariyU vajarxvU, 
neYveVdayxvu kAlakUTavU Agi pariNamisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
adadxdiMda heMgasaru saravxparxkAradiMDalU sAligArxmavanunx muTaTxbAradu. muTiTxdare 
hadinAlukxjana hoVguvavaregU narakavanunx hoMdutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
barxhamxhateyxyeV modalAda pApagaLanunx mADidadxrU sAligArxmada tiVthaRvanunx kuDidare 
mukitxyanx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%29-30
tuLasi,caMdana, niVru, shaMka, GaMte, cakarx, sAligarxma, tAmarxpAterx, viSuNxvinanAma, I 
oMbatU pAparAshigaLanunx nAshamADutatxve eMdu saravxshAsatxrXjacnxrAda munigALu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
saravxtiVthaRgaLalilx sAnxnada, samasatx yAgagaLanunx mADida puNayxgaLu a niVrina (tiVthaRda)
biMdubiMduvigU uMTAgutatxde. adu Ashacxrayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
janaru elilx sAligArxmavanunx pUjisutAtxreyoV alilx hanenxraDu meYligaLa varegU 
tiVthaRgaLa kovTigaLive.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
sAligArxmavanunx samasaMKeyxyanAnxgali viSamasAMKeyxyanAnxdgali pUjisabahudu. Adare 
samasAMKeyxyalilx eraDanUnx viSuyasaMKeyxyalilx mUranUnx pUjisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
dAvxrAvatiyalilx huTiTxda cakarx akiMtasAligArxma, gaMDakiyalilx huTiTxda sAligArxma I 
eradanunx oMdeDe seVrisi aBiSeVkamADidare A tiVthaRvu samudarxvAguva gaMgAtiVthaRveMdu 
heVLalalxpaDutatxde. aSeTxV pUNayxvuLaLxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
noVdalu kaThiNavAgi taritariyAgiruva sAligArxmagaLu manuSayxra ayususx, aishavxrayx, 
kiVtiRgaLanunx nAshamADutatxve. AdadxriMDa nuNupAgiyU manoVharavAgiyU iruva 
sAligArxmavanunx pUjemADidare saMpatutx hecucxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
ayuSAmxma, dhankAmaru, pUjisidare ihaparaswKyxgaLeraDanUnx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
manuSayxnu puNayxvaMtanAgidadxreVne sAyuvAga bAyalilx harinAma horaDuvudu. haqdayadalilx 
athavA hatitxradalilx sAligArxma shile iruvudu. ilalxdidadxre ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
parxNa hoVgutitxruvAga pirxVtiyiMda sAligArxma samxraNe mADidare avanige mukitx barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%39-40
bArxhamxNaru, sanAyxsigALu, sAligArxmagALu, I mUru rUpavU nananxdu. bUmiyalilx I mUru 
rUpadiMdidedxVne. idariMDa pApigaLa pApavanunx nAshamADutetxVne. adakekx I mUru rUpavu eMdu
aMbariVsanige BagavaMtanu heVLirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
sAligArxmavanunx oMdAvatiR niMdisidarU avaranunx parxpaMcavu nAshavAguvavaregU 
kuMBiVpAdalilx beVyisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
sAligarxmada pUjeyanunx mADUvudanux tapipxsidare avana tAyitaMde baMdhuvagaRgaLU, avanU 
narakakekx hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
yAvanAdarU matotxbabxnige utatxmavAda sAligArxmacaRneyanunx mADeMdu heVlidare a 
heVLidavanu kaqtAthaRnagi avanUnx avana baMdhugaLU veYkuMThakekx hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
eleY! kAmakorxVdhavajiRtarAda QuSigaLeV, I viSayadalilx oMdu katheyanunx heVLutetxVne; keVLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
pUravxdalilx dhamaRrahitavAda kiVkaTadeVshadalilx obabx caMDAla jAtige seVrida beVDanidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
avanu yAvAgalU bilulxbANagaLanunx hiDidu jaMtugaLanunx kolulxtatx tiVthaRyAtirxkaranuxn 
kolulxtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
aneVka pArxNigaLanunx kolulxtatx haNavanunx apaharisutatx kAmakorxVdhAdigaLiMa kUDidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
bANada tudige viSayxvanunx savari adariMDa pArxNigaLanunx hoDeyutatx BayaMkaravAda 
kADianalilx saMcarisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
pArxNigaLige BayaMkaravAgi Atanunx sututxtatx daDaDxnAgi kAlakaLedudanunx tiLiyade 
sututxtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50-51
avananunx satatxmeVle koMDuhoVgalu pAsha mudagxragaLanunx hiDidukoMDu keMcugUdaluLaLx, 
udadxvAda uguruLaLx, koVradADeyuLaLx, BayaMkararAda kabiBxNada beVDigaLuLaLx yamadUtanu I 
pApiyanunx kaTaTxlU baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%52-53
avaralilx obabxnu ivana doDaDxdAda nAlegeyanunx katatxrisutexVneMdU, matoVbabxnu 
kaNaNxnunx kiVLutetxVneMdU, magadobabxnu keYgaLanunx katatxrisutetxVneMdU, onovbabxnu 
kivigaLanunx katatxrisutetxVneMDU enunxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%54-55
avaru barutatxleV, I beVDanu manasisxniMDalU kUDa pArxNigaLige hitavnenxNisidavanalalx parara
darxvayx, heMgasarugALanunx apaharisi paradorxVhadalilx AsakatxnAgidadxnu. eMdu hululxhalulx
kaDiyutatx Ayudha pANigaLAgi niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
avaralilx obabx dUtanu sapaRrUpavanunx hoMdi kAlanunx kacicxdanu. kacicxdoDaneyeV 
satutxhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
Aga beVDiyiMda avananunx kaTiTx cAvaTiyiMDa hoDeyutatx horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
eleY! duSaTxneV, niVnu oMdu sAriyAdarU manasisxniMdalAdarU shubavanunx mADaleV ilalx. 
ninanxnunx rwravAginarakagaLalilx hAkutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
ninanx mAMsavanunx kAgegaLU koVpadiMda tinunxtatxve. huTiTxda modalu hariseVveyanenxV 
mADidavanalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
niVnu dorxVhamADutatxleV heMDatimakakxLanunx kApADide. pApa hAriyAda janAdarnavanunx 
oMdubAriyU seVvisaleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
AdadxriMda ninanxnunx yamana apapxNeyaMte nAvelalxrU hoDeyutAtx loVhashaMkuvinalUlx, 
kuMbivpAdalilxyU, kuMBiVpakadalilxyU, rwravanarakadalilxyU hAkutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
hiVge yamakiMkararu heVLutitxruvAgaleV alilxge viSuNxBakatxnobabxnu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
veYSaNxvanu I kUrxravada AyudhagaLanunx dharisiruva yamadUtaranunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
a beVdavanunx sarapaNigaLiMda kaTiTx horaDaluduyxkatxrAgi kaTuTx, katatxrisu, kuDi eMdu 
heVLutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
Aga dayALuvAda veYSaNxvanu novDi bahu dayAvaMtanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66-67
nAnu iruvAga I duSaTxra piVDeyAgabAradu. idanunx tapipxsutetxVne eMdu a muniyu 
sAligArxmada shileyanunx tegedukoMDu avana baLige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
A sAligArxmada tiVthaRvanunx taLasiVdaLadoDane bAyige hAki tuLasiyanuxn kivigU sikikxsi 
rAmanAmavanunx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
A veYSaNxvanu tulasiyanunx taleyalUlx iTuTx, sAligArxmavanunx avana edeyalUlx iTuTx 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
yAtane koDatakakx yamadUtaru hoVgali. sAligArxmada kalilxna sapxshaRdiMda Itana pApavelalx 
nAshavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
hiVge mADidudariMDa Atana pApavelalxvU hoVgalu viSuNx Bakatxru alilxge baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
biLiVbaTeTx,shaMKacakarxgadepadamxdiMda kUDi baMdu I yamapAshadiMda biDisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
mahApapiyAda Atananunx biDisi I veYSaNxvananunx Etakekx kaTiTxdidxVri? eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
eleY! adhamiRgaLeV, niVvu yAra dUtaru? eMdu keVLalu yamakiMkararu heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
I pApiyanunx karedukoMDu hoVgalu dhamaRrAjana apapxNeyiMDa baMdidedxVve. ivanu 
manasisxniMDalU parovpakAravanunx mADilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
pArxNihateyx mADiruvudariMDa mahApApiyu. ivanu aneVka sAri tiVthaRterxge 
hoVgutitxdadxvaranunx doVcirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%77-78
yAvAgalU parara heMDiralelxV ramisutitxdadxnu. satavx pApagaLigU ItaneV adhikAri. 
AdadxriMda I pApiyanunx tegedukoMDuhoVgalu baMdevu. akasAmxtAtxgi baMda niVvu Itananunx 
Eke biDisidiri?
\end{mn}

\begin{mn}%%79
viSuNxdUtaru heVLidaru:-pArxNigaLanunx koMda pApavU barxhamxhatAyxdi pApagalU kUda 
sAligArxmada sapxshaRdiMda oDaneyeV nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
rAmaneMba nAmavu akasAmxtAtxgi kivige bidadxru beMkiyu tatitxyanunx suDuvaMte pApagaLanunx 
suDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
yAvana taleyalilx tuLasiyU, edeyalilx sAligArxmavU idudx, bAyi athavA kiviyalilx 
rAmanAmavideyoV avanu mukatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%82-83
ivanu taleyalilx tuLasiyanunx dharisi, edeyalilx sAligArxmavanunx dharisi, kiviyalilx 
rAmanamavanunx keVLidanu. AdadxriMDa pApanAshavAgi puNayxshariVravAyitu. pApigaLige 
dulaRBavAda savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%84-85
hatutxsAvira vaSaRgaLu alilx BoVgavanunx anuBavisi kAshiyalilx huTiTx vishevxVshavxrananunx 
pUjisi, surAsurarigU dulaRBavAda sAthxnavanunx hoMdutAtxne. sAligarxmada shileya mahimeyu 
barxhamxnigU sariyAgi tiLiyadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%86
noVDidarU, muTiTxdarU, pUjisidarU sarxvapApaharavAgutatxde. hiVgeMdu heVLi a viSuNxdUtararu
sumamxnAdarU.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
yamana ALugALu I aduBxtavanunx rAjanige heVLidaru. a veYSaNxvanu idanunx keVLi haSirtanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%88-89
yamapAshadiMDa biDalapxTuTx savxgaRvanunx hoMdutAtxnenanxlU, gaMTe gejejxgaLiMDa kUDida 
vimAnavu deVvaloVkadiMda baMditu. adaralilx muLitu mahA puNayxparxdavAda savxgaRvanunx 
hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%90-91
alilx bahu BoVgagaLAnunx anuBavisi BoloVkakekx baMDu kAshiyalilx obabx shuciyAda 
barxhamxNana maneyalilx huTiTx parameVshavxrananunx pUjisi keYlAsavanunx hoMDidanu. avanu 
pApiyAdarU sAdhuvina sahavAsadiMDa, sAligArxma shileyanunx muTiTxduadriMDa I riVtiyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%92
eleY! rAjaneV, sAligArxmada shileya pUjeyanunx heVLidenu. idanunx keVLidare pApavanunx 
nAshamADikoMDu, AhAravanunx hoMdi koneyalilx mukitxyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx gaMDakiVmahAtemxyXyeMba ipapxtatxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
sumatiyu heVLidanu:-A rAjanu gaMdakiya I mahimeyanunx keVLi tAnu dhanayxteyanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
ratanxgirxVvanu a bArxhamxNana mAtinaMte gaMDakiyalilx sAnxnamADi pitaqtapaRNamADi 
sAligArxma pUjeyanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
alilx ipapxtatxnAlukx sAligArxmagaLanunx tegedukoMDu pirxVtiyiMda pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
kuMTaru kuruDarige dAnAdigALanunx koTuTx puruSoVtatxmana gadige horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
IriVti hovgalu gaMgAsAgarasaMgamavu sikikxtu. adanunx noVDi barxhamxNananunx keVlidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
sAvxmiV! a niVlaparavxtavu inenxSuTx dUradalilxde? eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
A rAjana mAtanunx keVLi AsahcxrayxdiMda bArxhamxNanu iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%8
rAjaneV ideV niVlaparavxtada jAgavu. mahApuNayxda Palavanunx koDuva idu ninageVtakekx 
kANuvudilalx?
\end{mn}

\begin{mn}%%9
ideV a niVlaparatxvara beTaTxvu. puruSoVtatxmana AvAsasAthxnavu. adeVke kANuvudilalx? eMdu 
padeVpadeV keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
ilelxV sAnxnamADidenu. ililx bilalxru kaMDaru. I dAriyiMdaleV beTaTxvanunx hatitxdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
A nivlaparavxtavanunx novDalu AsheTuTx I mAthanunx keVLi mansisxnaliyev rAnanu 
vayxthepaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
eleY1 bArxhamxNaneV puruSoVtatxmanu heVge kANutAtxne? niVlaparavxtavu tAne heVge 
kANutatxde? adakekx upAyavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
A bArxhamxNanu ratanxgirxVvana mAtanunx keVLi AshacxrayxdiMda iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
I gaMgAsAgara saMgamadalilx sAnxnamADi niVlaparavxtavu kANuvavaregU kuLitirabeVKu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%15
alilxyavaregU A puruSoVtatxmananunx dhAyxnisatitxrabeVku. bakatxvatasxlanAda sAvxmiyu 
jAgarxteyAgi kaqpemADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
deVdeVvanu Bakatxranunx biDuvudilalx. aneVkaranunx kApADidAdxne. AdadxriMda avananunx 
sotxVtarxmADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
I mAtanunx keVLi rAnanu kuHKagoMDu gaMgAsAgara sAMgamadalilx sAnxnamADi upavAsamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
puruSoVtatxmanu dashaRnakoTaTxre pUjemADi UtamADutetxVne. ilalxdidadxre AnashanavirutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
I riVtiyAgi niyamamADikoMDu A saMgamada daDadalilx hariguNagaLanunx gAnamADutatx 
upavAsamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
divnaralilx dayaviTiTxruvavaneV, ninage jayavAgali. duHKavanunx  nAshamADuvavaneV ninanage 
jayavAgali. Bakatxra kaSaTxvanunx nAshamADuvavaneV, ninage jayavAgali. maMgaLamUtiRyanunx 
hoMdidavaneV, ninage jayavAgali. duSaTxranunx nAshamADuvavaneV, ninage jayavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
bArxhamxNa shApavnaunx hoMdi, samasatxvbanunx nAshamADikoMDu aMbariVsanu ninanxnunx 
marehovgalu, nivnu cakaraxvanunx hiDidukoMDu avana heMDatiya hoTeTxyalilxdudxkoMDu 
avananunx kApADide.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
parxhAlxdanige tananx taMdeyAda hiraNayxkashipuvu bahu toMdareyanunx koDutitxralu, 
narasiMsahAvatAradiMda Atananunx kApADide.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
gajarAnu mosaLege sikikxkoMDu duHKapaDutatx ninanxnunx dhAyxnisalu, karUNeyiMDa garuDana 
meVle baMdu Atananunx kApADide.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
garuDana meVle baMdu iLidu cakarxvanunx hiDidu, a mosaLeyanunx koMdu, adara 
pArxNavanunxLisi AdariMda hogaLalapxTeTx.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
diVnabaMdhuve! deVvategaLiMDa namasakxrisalapxTaTxvaneV! BakatxvatasxlaneV! pApanAshakane! 
ninanx pAdadashaRnavanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
nAnu pApiyAdavanu baMdiruveneMdu niVnu tiLididadxre pApanAshakavAda ninanx samxraNeyanunx 
bititxlalx. savxrUpavanunx toVrisu. nAvu ninanx seVvakaru baMdidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
ninanx nAmasamxraNeyanunx mADidavaru pApadiMDa mukatxrAgutAtxre. eMba veVdada mAtu 
nijavAdare duHKahArakanAda niVnu dashaRna koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
sumatiyu heVLidanu:-hiVge Atana guNagaLanunx gAna mADutatx rAterxhagalU a rAjanu 
vishArxMti, niderx, suKagaLanunx hoMdaleV ilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}%%30
gAnamADutatx hoVgutatx barutatx kUDatatx nilulxtatx sadAkAladalilxyU Atana guNagaLanenxV, 
ninanx dashaRnavanunx kodu, enunxtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
hiVge A gaMgAsAgarasAMgamadalilx aidu dina kaLeyitu. Aga sAvxmiyu hiVgeMdu yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
I rAjanu nananx guNagAnadiMda pApavanunx kaLedukoMDu idAdxne. deVvadAnavariMda 
namasakxqqtavAda nananx mUtiRyanuxnovDali.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
hiVge yoVcisi BagavaMtanu kaqpemADi sanAyxsiveVSavanunx hoMdi rAjana baLge baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
hiVge tirxdaMDiyAgi alilxge hoVgalu A tApasanu avananunx noVdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
``OM namoV viSaNxveV" eMdu heVLi rAjanu namasakxrisidanu. AGayxRpAdAyxdigALiMda 
satakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
ninanxnunx noVDidudu nananx mahABAgayxvu ninanx dashaRnavAda meVle goVviMdanu 
nishacxyavAgiyU dashaRvanunx koDutAtxne eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
I mAtanunx keVLi sanAyxsiyu rAjaneV! nAnu heVLuvudanux keVLu, eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
rAhaneV, nAnu jAcnxnadaqSiTxyiMda bUtaBaviSayxdavxraRmAnagaLanunx balelxnu. adadxriMda 
heVLutetxVne. oMdeV manasisxniMda keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
nALe madhAyxhanx hariyu baMdu dashaRnakoDutAtxne. niVnu paramapadavanunx aidu 
janagaLoMdige hoMdutitxteVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-41
niVnu, ninanx maMtirx heMDatim bArxhamxNatApasa, ninanx Urina karaMbaneMba neyegxyavanu. I 
aidu janagaLodige a niVlaparavxtavanunx hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
hiVge heVLi A QuSiyu adaqshayxnAdanu. rAjanu keVLi saMtoVSapaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
rajanu heVLidanu:-sAmxmiV, nananx baLige baMdu mAtanADida A sanAyxsiyAru? avanelilx 
hoVdaneMdeV gotAtxgalilalxvalalx?
\end{mn}

\begin{mn}%%44
tApasanu heVLidanu:-rAjaneV, ninanxlilxruva perxVmediMda a puruSoVtatxmanu ililxge 
baMdidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
nALe madhAyxhanxkekx a niVlaparavxkavu kAnisutatxde. adanunx hatitx hariyanunx novdi 
kaqtAthaTnAgutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
I matanunx keVLi duHKahoVgi avanu hoMdida saMtoVSavanunx A barxhamxnU tiLiyalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
Aga deVvaduMdubigaLa viVNe muMtAduvu dhavxnigeYduvu. a rAnana manasisxnalilx saMtoVSavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
samasatx duHKavanunx nAshamADuva sAmxmiyanunx novDidudariMda a rAjanu 
saMtoVSasamnudarxdalilx muLugi, kaSxNakAla hAgeyeV niMtu gAnagaLiMdalU, 
sotxVtarxgaLiMdalU, vAkayxgaLiMdalU a hariyanunx sotxVtatx mADutAtx mahadAnaMdavanunx 
hoMdidanu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx sanAyxsidashaRnaveMba ipapxtotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
sumatiyu heVLidanu:-harikiVtaRneyiMda A dinavelalxvanUnx kaLedu, rAtirxyalilx A 
gaMgAnadiya daDadalilxyeV idudx rAtirxyanunx kaLedanu
\end{mn}

\begin{mn}%%2
nidedxya madhayxdalilx savxpanxvAgalu adaralilx tananxnunx catuBuRjananunx hoMdidaMteyU 
shaMKacakarxgadAdigaLanunx hoMdidaMteyU kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
sAvxmiya edurinalilx sharAvxdigaLoDane tanu catuBuRhanavanunx hoMdi, Asaralilx viSuNxvina 
AyudhagaLanunx hiDidu viSavxkeSxVnanoDaneyU kuNiyuta Avananunx ArAdhisutitxruvudanux kaMDu
AshacxrayxhoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
iSaTxvAdudanunx koDuvaMtiruva sAvxmiyanunx avana kaqpege tAnu pAtarxnAdaMtiruvudanunx 
noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
I riVtiyAda savxpanxvanunx rAjanu kaMDu edudx pArxtaHkAladalilx savxpanxviSayavanunx A 
bArxhamxNanige tiLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
adanunx keVLi bArxhamxNanu eleY! rAjaneV, niVnu kaMDavanu puruSoVtatxmanu. avanu 
tuSaTxnAgi ninange shaMKacakArxdiGaLiMda kUDida tananx deVvahavanunx koDutAtxne eMdu 
AsahvxrayxdiMDa heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-8
ratanxgirxVvanu I mAtanaunx keVLi manasisxnalilxdadx dAnagaLanunx baDavarigU 
kuMTakuruDarugU koTaTxnu. gaMgAsAgarasaMyoVsadalilx sAnxnamADi, pitaqgaLige tapaRNamADi, 
haridhAyxnavanunx mADutAtx dashaRnavanunx edurunoVDutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-10
AmeVle madhAyxhanxdalilx aMtarikaSxdalilx deVvaduMdubigaLu moLagidavu. AniriVkiSxtavAgi 
rAjana taleya meVle puSapxvaqSiTxyAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
eleY rAnaneV , niVneV dhanayxnu. niVlaparavxtavu kaNiNxge kANutitxde. noVDu, eMdu 
deVvategaLu heVLida mAtanunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
Aga koVTisUrayxra kAMtiyuLaLx niVlaveMba paravxtavu rAjanige kaMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
beLiLx cinanxda shiKaragaLiMda elalx kaDeyalUlx parxkAshisutitxdidxtu. adanunx noVDi 
ideVnu aginxyoV? eraDaneya sUrayxneV? athavA sithxrateyanunx hoMdida miMcagaLa guMpov 
enunxvaMte parxkAshasisutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-15
A tApasabArxhamxNanu novDi ideV A beTaTxveMdu rAjanige tiLisidanu. adanunx keVLi rAnanu 
taleyiMda namsakxrisidanun.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
niVlaparavxtavu kaMDudariMDa dhanayxnAdenu. kaqtakaqtayxnAdenu eMdunu. A maMtirx, rAjana 
heMDati, rAjana heMDati, karaMbaneba neyegxyavanu, rAja, I tApasabArxhamxNa aivarU 
paravxtavanunx noVDi saMtoVSapaTuTx vijayaveMba mUhUtaRdalilx paravxtavanunx hatitxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
deVvategaLu mADida duMduBigaLa dhavxniyanunx keVLutatx A beTaTxda meVlina shiKarada 
tudiyalilx hATakamaNiyiMda citirxtavAda deVvAlayavanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
barxhamxneV baMdu alilx puruSoVtatxmana pUjeyanunx mADutAtxne. a harige iSatxvAda 
neYveVdayxgaLanunx mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-22
alilx A pavitarxvAda AshacxrayxkaravAda deVvasAthxnavanunx noVDi aidu janagaLu oLakekx 
parxveVshisidaru alilx cinanxdiMdalU utatxmavAda maNigaLiMdaLU parxkAshisuva 
siMhAsanadalilx catuBuRjanAgi kuLitu caMDaparxDajayavijayariMda seVvisalxpXDutitxruva 
sAvxmige elalxroDaneyU namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
rAnanu A sAmxmiyanunx namasakxrisi, paMcAmaqtagaLiMda sAnxnamADisi aGayxRpAdAyxdigALiMda 
satakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
caMdanavanunx leVpisi vasatxrXgaLanunx hodidxsi dhUpavanunx hAki, Aratiyanunx beLagi 
neVveVdayxvanunx samapiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
a tApasabArxhamxNanoDane tananx budidhxge silukidaSuTx guNagaLiMDa sotxVtarxvanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
rAjanu heVLidanu:-niVnoVbabxneV puruSanu. BagavaMtanu parxkaqtigiMta beVreyAdavanu. niVnu 
kArayxkArANagaLiganusAravAgi BeVdavanunx hoMdutitxVye. mahAdAditatatxvXgaLiMda kUDirutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
saqSiTxmADuva barxhamxnu ninanx nABikamaladiMDa huTiTxdanu. aMteyeV saqSiTxnAshakanAda 
rudarxnu ninanx kaNiNxniMda huTiTxdavanu. ninanx apapxNeyaMte parxpaMcavanunx naDesutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
nininxMdaleV purANAdigaLu huTiTxdavu. nininxMdaleV caracara jagatutx iratakakxdudx. 
ceVtanAshakitxyanunx  hoMdi parxpaMcavelalxvanunx pArxNavuLaLxdadxnAgi mADidedxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
ninage huTuTxsAvugaLilalx. vaqdidhxkaSxya vayxtAyxsagaLoMdU ninage ilalxveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
AdarU kUDa Bakatxra rakaSxNegoVsakxravU, dhamaRvanunx sAthxpisuvudakUkx, yoVgayxvAda 
janamxgaLanunx kamaRgaLanUnx hoMdutitxyeV.
\end{mn}

\begin{mn}%%33-34
niVnu matAsxyXvatAravanunx maDi shaMKabneMba rAkaSxsananunx koMde. veVdagaLanunx kApADide. 
ninanx teVjasusxgaLanunx sheVSa, saravxti, pArevxtiVyarev tiLidiruvAga nananxMtahavaru 
heVge tiLidAru? 
\end{mn}

\begin{mn}%%35-36
hiVgeMdu hoguLutAtx gadagxdasavxradiMda kUDi roVmAMcitanAgi punaH punaH namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
I sutxtiyiMda saMtuSATxnAda purusoVtatxmanu rAjanunx kuritu iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%38
BagavaMtanu heVLidanu:-eleY ! doreyeV, ninanx sutxtiyiMda bahaLa saMtoVSvAyitu. nananxnunx
parxkaqtigiMtalU beVreyavananAnxgi tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
niVnu jAgarxteyAgi neYveVdayxvanunx tinunx. catuBuRjanAgi savxgaRvanunx hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
niVnu mADida I sutxtiyiMda nananxnunnx sotxVtarxmADidare avanigU saMtoVSapaTuTx 
dashaRnavanunx BukitxyanUnx mukitxyanUnx koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
I mAtanunnx keVLi dUreyU mikakx nAlavxroDaneyU neYveVdayxvanunx tiMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
anaMtara gaMTegejecxgaLuLaLx, apasxrasitxrXVyaru seVvisutitxruva, elAlx suKagaLU 
uLaLXvimAnavu baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
A rajanu puruSoVtatxmananunx novdi kaqpege pAtarxnAgi Atana pAdagalanunxn namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
A sAmxmiya AjecnxyiMda heMDatiyoDane vimAnakekx hatitx avanu novDutitxruvaMteyeV 
utatxmavAda veYkuMThavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
satavxdhamargaLanunx balalx rAjana maMtirxyu avaroDane vimAnadalilx horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
saravxtiVthaRgaLalUlx sAnxnamADida A bArxhamxNanu catuBuRjanAgi vimAndalilx hoVdavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
karaMDanu gAnamADida puNayxdiMda deVvategaLigU dulaRBavAda savxgaRvanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
elalxrU catuBuRjarAgi shaMKacakarxgadApadamxgaLanunx dharisi viSuNxloVkavanunx kuritu 
horaTaru. 
\end{mn}

\begin{mn}%%49
elalxrU niVlameVGadAMte vaNaRvuLaLxvarAgi keYyalilx padamxvanunx hiDidu hAra 
muMtAduvugALiMda BUSitarAgi veYkuMThakekx horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
A vimAngaLa paMkitxyanunx janagaLu noVdidaru duMduBigaLa dhavxniyanunx keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
Aga alolxbabx bArxhamxNanidadxnu. avanu viSuNxBakatxnu. I Bakatxra sahavAsa 
tapipxdudariMDa duHKapaDutAtx catuVBuRjanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
adanunx noVDi janagaLanunx hogaLutatx A gaMgAsAgarasaMyoVgadalilx sAnxnamaDi Urige hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
ratanxgirxVvana BAgayxvanenxVneMdu heVLali? I deVhadiMdaleV veYkuMThavanunx hoMdidanu!
\end{mn}

\begin{mn}%%54
eleY! doreyeV, I niVlagiriyu puruSoVtatxmaniMda gwravisalapxTiTxde. idanunx noVDidareVneV 
veYkuMThavu sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
I niVlaparavxtada mahimeyanunx keVLidavanu veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
idanunx keVLi samxrisikoMDareVneV duHsavxpanxvu nAshavAgutatxde. koneyalilx saMsAradiMda 
mukitxyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
niVlaparavxtadalilxruva  puruSoVtatxmaneV shirVrAmanu. siVteyeV mahAlakiSxmXyu. 
kAraNagaLigU AkeyeV kAraNaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
a rAmanu ashavxmeVdhayajacnxvanunx mADi loVkagaLanunx pavitarxvanAnxgi mADutAtxne. a 
sAvxmiya nAmasamxraNeyu barxhamxhatayxmADidavara pArxyashicxtatxveMdu heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
Iga ninanx kudureyu niVlaparavxtakekx baMdide. alilxruva purSoVtatxmananunx nivnu 
namasakxrisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
yAva sAvxmiya dashaRnadiMda bahu janagaLu saMsAradiMDa nivaqtatxrAgi paramapadavanunx 
hoMdidaroV aMtaha sAvxmiyanunx dashaRnamADi pApavanunx kaLeduloMDu paramapadavanunx 
hoMdoVMNa.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
hiVge heVLutitxruvAgaleV a kudureyu vAyuveVgadiMDa sututxtAtx A niVlaparavxtakekx baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
Aga shaturxGanxnU kUDa A kudureya hiMde hoVgi gaMgAsAgara saMgamadalilx sAnxnamADi 
puruSoVtatxmana dashaRnakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
surAsurariMDa namasakxqqtanAda a puruSoVtatxmananunx namasakxrisi, sutxtisi tananxnunx 
kaqtAthaRnanAgi mADikoMDanu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx niVlagirimahimavaNaRnaveMba  ipapxtetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1-3
sheVSanu heVLidanu:-yAgaga kudureyu alilx hululx meVdu niVru kuDidu horaTitu. joteyalilx 
viVraru horaTaru. haNeyalilx patarxvanunx kaTiTxdadxru. shaturxGAnx, lakiSxMVnidhi, 
puSakxLa, parxtApAgarxyX ivaru rakaSxkarAgidadxru. subAhuveMba rAjanu kApADutitixdadx 
cakarxpurige hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
subAhuvina maganAda damananeMbuvanu beVTege hoVgidadxnu. avanu caMdanavanunx baLidu 
haNeyalilx paTaTxvanunx kaTiTxdadx A kudureyanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
A kudureyanunx noVDi seVvakanunx kuritu idu yAra kudure? haNeyalilx kaTiTxruvudeVne? 
cAmaravanenxVke kaTiTxdAdxre? eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
rAjaputarxna I mAtanunx keVLi ALu a kudureyidadxlilxge hoVgi adanunx hiDidukoMDu baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
A kudureya juTaTxnunx hiDidadukoMDu A damanana  hatitxrakekx eLedukoMDu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-9
avanu adara haNeyalilx baredidudxdanunx Odidanu. adaralilx hiVgididxtu. ayoVdheyxyalilx 
rAjanAda dasharathanidadxnu. Avana maganAda shUrAgarxNiyAda rAmacaMdarxnu iruvanu. 
avanaMte shUraru BUmiyalelxV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
A rAmacaMdarxnu I kudureyanunx biTiTxdAdxne. adanunx shUranAda shaturxGanxnu 
kApADutitixdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
yArige, nAvu viVraru, shUraru, dhanasasxnunx hiDididedxVve eMba hememxyideyov avaru I 
kudureyanunx kaTaTxbahudu. viVranAda shaturxGanxnu yadadhxmADi kudureyanunx 
biDisikoLuLxtAtxne. hAgilalxdidadxre avaru shaturxGanxnige namasakxrisi samamxnirali.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-16
I aBipArxyavanunx rAjaputatrxnu noVDi iMteMdanu. rAmanobabxneV dhanudhARriyu nAvu obabxrU 
kaSxtirxyareV alalx eMDu tiLididAdxne. namamx taMdeyu BUmiyalilxrivAgeyx I garavxvanunx 
yAvnu tAne hoMdiyAnu? A garavxkekx takakx Palavanunx nananx baNagaLiMda anuBavisali. nAnu 
biTaTxbANagaLu A shaturxGanxna deVhavanunx matutuxgadamaravu hUbiTuTx keMpage kANuvaMte 
gAyagaLiMda keMpage kANali. AnegaLa kenenxgaLanunx siVLali. avara kuduregaLanunx 
rakaktxdiMda nenedavugaLanAnxgi mADoVNa.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
yoVginiyar guMpu avara rakatxvanunx kuDiyali. narigaLu avara maMsaBakaSxNadiMda 
taqpitxhoMdali.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
suBaTarelalxrU nananx bAhubalavanUnx noVDali. nAnu dhunusisxniMda biDutitxruva bANagaLa 
guMpavanunx noVDali.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
IriVti heVLi a rAjaputarxnAda damananu tananx paTaTxNakekx kaLuhisibiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-21
nAvu yudadhx maDalu beVkAdaSuTx seYnayxvanunx sidadxmADu, eMdu heVLalu, A seVnApatiyu 
hAgeV mADikoMDu sidadhxnAdanu. aSaTxroLage kudureya kAvalugAraru baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
rAjana yAgada kudureyu elilx hoVyitu? eMdu obabxrigobabxru vAyxkulitarAgi 
mAtamADikoLuLxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
aSaTxralilx vivraru viVradhxvaniyanunx mADutAtx sidadhxrAgiruvudanunx parxtApAgarxyXnu 
muMde noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
alilxratakakx BaTaralilx kelavaru ivaneV kudureyanunx hiDididAdxne. ilalxdidadxre edurige 
sidadhxnAgi nilulxtitxralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
idanunx parxtApAgarxyXnu keVLi seVvakananunx kaLuhisidnu. a seVvakavanu  hoVgi 
rAmacaMdarxna kudure elilx ? yAru tegedukoMDu hoVdaru? Eke? avanu rAmananunx tiLiyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
yAva rAmacaMdadxnige iMdArxdi deVvategaLigU kUda kapapxvanunx taMdukoDutAtxreyov aMtaha 
rAmacaMdarxna seYnayxvu koVpakoMDare. A shaturxgaLu sharaNAgatarAgadidadxre avaranunx 
nuMgibiDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
idanunx keVLi damananu I mAtiniMda koVpagoVMDu avananunx bayadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
nAnu nimamx yajacnxda kudureyanunx hiDididedxVne. shUraridadxre nananxnunx jayisi 
biDisikoLaLxbahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
ALu A mAtanunx keVLi koVpadiMda nagutatx hoVgi rAjanige elalxvanunx tiLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
adanunx keVLi koVpagoMDu parxtApAgarxyXnu yudadhxmADalu horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
nAlukx kuduregaLu kaTiTxda, asatxrXgaLu sidadhxvAda ratahdiMDa horaTanu. kudureya 
rAvutaru, Aneyavaru, ivarelalxrU tamamx tamamx KaDagxgaLanunx tegedukoMDu avananunx 
anusarisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
AnegaLU, kuduregaLU, koVtigaTaTxleyAgi yudadhxkekx horaTavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
IriVti baMDa seYnayxvanunx noVDi viVranDa damananu viVrariMDa kUDikoMDu sidadxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
kavaca, KaDagx, bilulx,bANagaLanunx dharisi sumAmxnadiMda siMhavu Aneya meVle 
biVLuvudakekx hoVguvaMte hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
Aga yoVdarugaLu koVpagoMDu katatxrisu, cUrucUrumADu, eMbudAgi kUgalu modalu maDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
kAlAgaLu kAlALugaLoDaneyU Aneyavaru AneyavaroDaneyU rathikaru rathikaroDaneyU kudureyavaru 
kudureyavaroDaneyU edurisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
AnegaLU kuduregaLU kaDiyalapxTuTx rakatxdiMda BUmiyu neneyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41-42
parxtApAgarxyXnu koVpagoMDu seYnayxdoDane sidadhxnAgi baMdiruva A damananunx noVDi A 
damananiruvalilxge ratahvanunx naDiseMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
viVrariMda namasakxrisalapxDuva A damananU kUDa parxtApAgarxyXna edirugeV baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
parxtApAgarxyXnu sArathiyU kUDa damananedurige rathavanunx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
hoVgi parxkAshamAnavAda rathadalilx kuLitu damanananunx karedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
eloV! rAjaputarxvaTu, niVneVnoV kudureyanunx kaTiTxdidxVye. saravxviVrariMda 
seVvisalapxDutitxruva cakarxvatiRyAda rAmacaMdarxnanunx tiLiye.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
yAvana parxtApavanunx rAvaNanU kUDa sahisalashakatxnAdanoV avana kudureyanunx hiDidu Urige 
kaLuhisididxVyalalx!
\end{mn}

\begin{mn}%%48
ninanx muMde baMdiruva nananxnunx yamarUpavAda veYriyeMdu tiLi. eleY! maguve, kudureyanunx 
biTuTx huDugaroDane ATavADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
niVnAra maga? elilxyavanu? muMdinAloVcaneyilalxdeV heVge kudureyanunx kaTiTx hAkide? 
ayoyxV! niVnu maguvalalx! ninanxlilx nanage daye huTuTxtatxdeyalalx!
\end{mn}

\begin{mn}%%50
damananu idanunx keVLi nakukx veYribalavanunx hulilxgiMgalU kaDeyAgi parxtApAgrxyXnige 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
damananu heVLidanu:-nAnu baladiMdaleV kudureyanunx kaTiTxdedxVne. paTaTxNakekx 
kaLuhisidedxVne. pArxNAviruvavaregU biDuvudilalx. yudadhxvanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
niVnu huDuganu huDugaroVMdige ATavADu, eMdeyalalx! A Atavanunx yudadhxdalilx 
toVrisutetxVne. noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
sheVSanu heVLidnu:-hiVgeMdu heVLi damananu bililxna hedeyanunx Erisi parxtApAgarxyXna edege
gurikaTiTx nUru bANagaLanunx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
bANagaLanunx biTuTx a parxtapiyu shaMKavanunx Udidanu. A dhavxniyiMda aMjuburukarige 
BayavuMtAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
tananx edage baNavanunx biDalu parxtApAgarxyXnu adanunx katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
A bANgaLanunx katatxrisidudanunx noVDi bANgaLanunx biTuTx, moneyAda BAlelxgalanUnx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
A damananu biTatx bANagaLu avana hesariniMda shoVBisutAtx AkAshaBUmigaLalelxlAlx 
kANutitxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
A bANagaLu kiDigaLanunx kuLutAtx toVLu edegaLalilx cucucxtAtx seYnayxvanenxlAlx nAshamADitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
parxtApaagrxyXnu koVpagoMDu nilulxnilelxMdu heVLutAtx hatutx bANagaLiMda A damanananunx 
hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
A bANagaLu A damanana haMNeyalilx neTuTxkoMDu hatutx koMbegaLuLaLx maradaMte parxkAshisitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
ELuvaSaRda Anege doNeNxyiMda hoDedare heVge veYthepaduvudilalxvoV aMteyeV a bANada 
ETiniMda damananu hecucx noVvanunx hoMdalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
Aga kAlAginxyaMtiruva bANagALanunx tegedu munUnxru bANagALanunx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
A bANagaLu avana edeyanunx tUtumADikoMDu rakatxdoDane rAmaBakitxyilalxdavaru 
adhoVloVkakekx hoVguvaMte kaLakekx bidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
parxtApAgarxyXnu koVpagoMDu bANagALanunx biTuTx A damanana rathavanunx nAshamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
nAlukx bANagaLiMda nAlukx kuduregaLanUnx eraDariMda dhavxjavanUnx oMdu bANadiMda sArathiya 
taleyanunx kaLage keDavidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
nAlukx bANgaLiMda A damananunx noVyisi oMdu baNadiMda hagagxdoDane bilalxnunx katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
A damananu matoVMdu rathakekx hatitx hosa dhanuSasxnunx tegedu koMDu sidadhxpaDisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
damananu, eleY! parxtApAgarxyXneV,niVnu aduBxtavAda parxrAkarxmavanunx toVriside. Iga 
soVta nananx dhanasisxna shakitxyanunx noVDu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
hiVgeMdu heVLi hatutx bANgaLanunx tegedu nAlukx baNgaLiMda nAlukx kuduregaLanunx koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70-71
nAlukx bANagaLiMda rathavanunx cakarxsahitavAgi cUrucUru mADi, oMdu bANadiMDa 
sArathiyanunx koMdu, oMdu bANavanunx A parxtApAgarxyXna edege hoDedanu. anaMtara 
shaMKavanunx Udidanu. I kelasavU yovgayxvAgide; eMdu gwravisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
I parAkarxmavanunx noVDi parxtApAgarxyXnu beVre rathavanunx hatitx yudadhxkekx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
eleY! viVraneV, bahu shAlxGayxvAgi parAkarxmavanunx toVriside; eMdu heVLutAtx cUpagiruva 
baNagaLa guMpanenxV Icege tegedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
elAlx kaDeyalUlx vAyxpisikoMDu oLage tiLiyuva parabarxhamxnaMte A bANagaLu kudure, Ane, 
ivugala meVle elelxlilxyU kANutatx oLage kokakxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
a damanananunx cUpAda bANgaLiMda noVyisi gajiRsidanu. adariMDaleV shaturxgaLanunx 
kolulxtAtx tamamxvaranunx haSiRsuvaMte mADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
a rAjaputatxnu tAnu bANagaLiMda cucacxlapxTuTxdanunx noVDi koVpagoMDanu. anaMtara 
dhanusasxnunx utatxmavAda asatxrXgalanunx hiDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
ivanu koVpadiMda kaNaNxnunx keMpage mADikoMDu sharagaLanunx biTuTx elAlx shasatxrXgaLanunx 
nAshamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
A damananu avana shasatxrXgalanunx nAshamaDi eleY! shUraneV, niVnu yoVdhanAgidadxre idoMdu 
ETanunx taDedukoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
eleY! viVranev, I shasatxrXdiMda ninanxnunx rathadiMda keLakekx keDavadidadxre nAnu mADuva 
parxtijecnxyanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
yAru madisi heVtuvanunx parxdhAnavAgiTuTxkoMDu veVdavanunx niMdisutAtxroV avara pApavU, A 
narakavU nanage barali.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
hiVgeMdu heVLi jAvxleyanunx uguLutitxruva haritavAda bANAvanunx batatxLikeyiMda tegedu 
dhanusisxnalilx hUDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
edeyanunx guriyiTuTx hoDeda A baNavu kAlAginxyaMte veVgavagi horaTitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
tananxnunx keDavudaralilx samathaRvAda a baNagaLanunx parxtApAgarxyXnu noVDi sharavanunx 
katatxrisalu haritavAda sharagaLanunx hUDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%84
A damanana baNavu ivana bANagaLanunx madhayxdalilxyeV katatxrisi parxtApagarxyXna 
haqdayavanunx hokikxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%85
A bANavu cucicxkoMDu AnaMtara pUtiRyAgi oLage hoVyitu. ETu tiMdu parxtApAgarxyXnu 
bUmiyalilx bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%86
mUCeR baMdu neladalilx bidadx Itananunx sArathiyu yudadhxraMgadiMda tegedukoMDu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
hahakAravu elAlx kaDeyalilxyU huTiTx seYnayxvelalxvU soVtu ODi shaturxGanxniruvalilxge 
hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%88
rAjaputarxnAda damananu parxtApAgarxyXnanunx soVlisi jayavanunx hoMdi, shaturxGanxna 
baruvikeyanunx edurunoVDutitxdadxnu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx rAjaputarxnige jayalaBisiteMba ipapxtatxmuraneya adhAyxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mn}%%1-2
sheVSanu heVLidanu:-idanunx keVLi shaturxGanxnu koVpagoMDu halalxnunx kaDiyutAtx, keY
alAlxDisutatx, tuTiyanunx kacicxkoLULxtatx, nekikxkoLuLxtatx yAru tananx kudureyanunx 
hoVdavaru? parxtApAgarxyXnanunx jayisidavaru yAru? eMdu padeVpadeV keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
Aga ALugaLu subAhuvina maganAda damananeMbuvanu parxtA pAgarxyXnanunx jayisi kudureyanunx 
tegedukoMDu hoVdanu eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
damananu kudureyanunx tegedukoMDu hoVdadanunx keVLi yudadhx naDeda jagakekx shaturxGanxnu 
baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
alilx shaturxGanxnu kapoVlagALu oDedu satutx bididxruva AnegaLanunx rakatxda 
sumadarxdalilx bididxruva paravxtagaLaMte noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
kuduregaLU tamanx savAraroDane satutxbidiruvudanunx A shaturxGanxnu koVpadiMda noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
manuSayxranUnx rathagaLanUnx AnegaLanUnx Irivti noVDi parxLaya kAlada samudarxdaMte 
koVpadiMda ukikxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
parxtApAgarxyXnanunx jayisi kudureyanunx naDesutAtx, rAmaseYnayxvanunx hulilxgiMtalU 
kaDeyAgi kANutitxruva damanananunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
Aga shaturxGanxnu yoVdharanunx noVDutatx nimamxlilx damanananunx jayisuva 
shasAtxrXsatxrXdhArigALu yArididxVri? eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
raNakamaRdalilx paMDitanAda damanananunx BiVtiyilalxde jayisatakakx viVranu sidadhxnAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
viVranAda puSakxLanunx I mAtanunx keVLi damanananunx jayidalu sidadhxnAgi iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%12
sAvxmiV! I alapxvAda damananeSaTxravanu? bahuvAda ninanx balavelilxyadu? ninanx 
anugarxhadiMda nAneV jayisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
seVvakanAda nAnu yudadhxkekx niMtare, yAvanu tAne kudureyanunx hiDidukoMDu hoVdAnu? 
rAmacaMdarxna parxtApaveV elAlx kelasavanUnx mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-15
sAvxmi, tamage saMtoVSavanunxMTumADalu parxtijecnxmADutetxVne. damanananunx yudadhxdalilx 
jayisiyeV jayisutetxVne. avananunx jayisadidadxlilx rAmacaMdarxna pAdAbajxdalilx 
AsakatxrAgadavarige baruva pApavu nanage barali.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
damanananunx jayisadidadxre yAva maganu tAyigiMta matotxMdu padAthaRvu pAvanavAdudide eMdu 
tiLidu avaLalilx hagetana mADutAtxnoV avana pApavu nanage barali.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
Iga nananx bANadiMda siVLalaTaTxvanAgi A damananu yudadhx BUmiyalilx malagali.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
sheVSanu heVLidanu:-puSakxlana I parxtijecnxyanunx keVLi shaturxGanxnu manasisxnalelxV 
saMtoVSapaDutatx yudadhxkekx apapxNemaDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
Ajecnxyanunx hoMdi shUranAda damananiruvalilxge seYnayxdoDane hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
damananu, puSakxLanu yudadhxkekx baMdudanunx noVDi A viVra shiroVmaNiyanunx seYnayxdoDane 
edurisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
avaribabxrU kUDi rathadalilx kuLitidadxre, yudadhxdalilx yudadhxkokxVsakxra baMda 
iMdarxvaqtarxraMtidudx shoVBisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
rAjaputarxnAda damananeV, nAnu yudadhxkekx baMdidedxVneVMdu tiLi eMdu puSakxLanunx  
heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
parxtijecnxmADikoMDu baMda Bratana maganu. nananx hesaru puSakxlaneMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
raGanAthana seVvAsakatxnu. ninanxnunx shasatxrXdiMda jayisutetxVne sidadxnAgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
idanunx keVLi shUranAda damananu niBaRyavAgi nagutatx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
nAnu subAhuvina maganu. pitaqBakitxparAyaNanu. shaturxGanxna kudureyanunx nAneV tegedukoMDu
hoVgiruveneMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
jayaveMbudu adaqSaTxda adhiVnavAdudu. Adu yAvanige barutatxdeyoV avanige barali. nananx 
balavanunx raNadalilx noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
iMteMdu heVLi bANasaMdhAnamAdi kiviyavaregU eLedu biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
a bANagaLu sAlAgi sUrayxkiraNagaLu keLage biVLAdaMte aMtarikaSxvanunx mucicxdavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
a bANagaLu AnegaLa kapoVladalilx cucicxkoMDu baNaNx baLidAMte alaMkAravAgidadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
a damananu hoDeda bANadiMda kudure, Ane, ratha, manuSayxru elalxrU keLage bidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%32-33
viVranAda puSakxlanu a damanana parAkarxmavanUnx, AtaniMda biDalapxTaTx bANagaLu 
raNamaMDaladalilx vAyxpisiruvudanUnx n oVDi shAsotxrXVkatxvAgi acamanamADi, 
AgenxVyAsatxrXvanunx aBimaMtirxsi biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
Aga beMkiyu A yudadhxrAMgadalelxlAlx parxLayakAlada beMkiyaMte jAvxlegaLiMda AkAshavanunx 
muTuTxtatx haraDikoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
Aga damanana seYnayxvelAlx suTuTxhoVgutatx dedari Odalu modaliTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
shevxVtacaCxtarxgaLu suDutitxruvudanunx noVDidare cinanxda BatitxgaLaMtidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
biMkiya shAKavanunx taDeyalArade kuduregaLelAlx ODiduvu. rathagaLu uridavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
ratanx muMtAduvugaLanunx hotitxdadx oMTegaLU kUDa beMkiya jAvxleyanunx taDeyalArade ODiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
beMkiyiMda toMdarepaTaTx Ane, kudure, savAraru, kAlALugaLelalxrU sikikxda kaDege ODidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
damananu biTaTx bANgaLelAlx beMkiya jAvxlege sikikx uridu hoVdavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
tananx seYnayxvu I riVti suDalapxDutitxralu damananu koVpagoMDu adanunx 
nivaqtitxmADuvudakekx vAruNAsatxrXvanunx hiDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
vAruNAsatxrXvanunx biDalu beMkiyelalxvU hoVgi, avana seYnayxvelalxvU taNaNxgAgi bAdheyiMda 
pArAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
shaturxgaLa Ane, kudure, rathagaLu nenedu hALAdavu. tananx seYnayxvu shAMtiyanunx hoMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
beMkiyu shAMtavAgi AgenxVyAsatxrXvu shAMtavagi tananx seYnayxvu shAMtiyanunx hoMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
taNaNxgiruva niVriniMda naDugiduvu. shiVtadiMDa kemumxlu modaliTaTxvu. AlikalulxgaLu 
biVLutatx taNaNxgiruva gALi biVsutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
Aga puSakxlanu AgenxVyAsatxrXvu vAritavAdudanUnx vAruNasatxrXdiMda nananx seYnayxvu 
naDugutatx toMdarepaDutitxruvudanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
Aga puSakxLanunx koVpagoMDu vAyuvAyxsatxrXvanunx hUDidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%48
Aga vAyuvu bahu hecAcxgi baMDu meVGagaLanunx nAsha maDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
gALiyiMda hoDeyalapxTaTx AnegaLu oMdakkxMdu baDidADiduvu. kuduregaLU kUDa oMdakokxMdu taguli
bidadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
manuSayxrU kUDa talegedarikoMDu biVLivudanunx noVDidare BeVtALagaLu biVLuvaMtidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
gALiyiMda tananx seYnayxgaLu toMdarepaDutitxruvudanunx noVDidamananu paravxtAsatxrXvanunx 
toTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
shaturxgaLa meVle paravxtagaLu biVLalu modaliTaTxvu. tananx seYnayxdalilx paravxtagaLu 
mareyAgi gALiyu biVsuvudu niMtitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
puSakxlanu vajArxsatxrXvanunx toTuTx A paravxtavanenxlAlx katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
A vajarxbANavu paravxtagaLanunx nAshamADi A damanana edeyalilx bididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
A damananu noMdu duHKapaDutAtx mUCiRtanAdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%56
avanu parxjecnx tapipxdudanunx kaMDu sArathiyu hiMdakekx oMdu koVrxshadaSuTx dUra 
karedukoMDu rathadalilx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
Aga A damanana seVneyavarelAlx ODihoVdaru. hoVgi paTaTxNadalilx rAjaputarxna sithxtiyanunx 
heVLidaru.
\end{mn}]

\begin{mn}%%58
hiVge pusakxLanu jayavanunx hoMdi yudadhxdalilx rAmana mAtanunx jAcnxpisikoMDu matAtxranUnx 
hoDeyalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
Aga duMduBishabadxvU jayajayashabadxvU bahuvAgi Adavu. sAdhusAdhuveMba manoVharavAda mAtu 
elelxlUlx keVLisutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
pusakxlanu jayashiVlanAdudanunx noVDi shaturxGanxnu saMtoVSapaTaTxnu. sumatiyeV modalAda 
maMtirxgaLoDane baMdu avananunx shalxGisidanu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx puSakxlaviyaveMba ipapxtatxnAlakxneya adhAyxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:-subahuvu rakatxdiMda toVdiruva tananx BaTaranunx noVDi avara duHKavanunx 
shamanamADuvaMte maganu mADidudanenxlAlx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
avanu  maDida yudadhxda viSayxvanunx heVLidaru. avanu heVge kudureyanunx hiDidanu? 
shatutrxgaLa balaveSuTx? avara yudadhxda AseyeSuTx? eSuTxjana yudadhxmADutAtxre?
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nananx damananu shaturxgaLanunx heVge edurisidanu? avanu vijayavanunx heVge saMpAdisidanu? 
yaranunx koMdanu?
\end{mn}

\begin{mn}%%4
rajana I mAtanunx keVLida, A rakatxdiMda toVda seVvakaru hiVgeMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
aneVka cihehxgaLiMda alaMkaqtavAda A yAgada kudureyanunx noVDi, shirxvrAmananunx 
hulilxgiMtalU kaDeyAgi kANutatx hememxyiMda kudureyanunx hiDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
AmeVle kudureya kAvaLugAranu savxlapx seYnayxdiMda kUDikoMDu baMdanu. avanoDane adubxtavAda 
yudadhxvu naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
ninanx maganu tananx bANagaLiMda avananunx mUCeRbiVLuvaMte mADi iruvAga shaturxGanxnu 
seYnayxdoDane baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
shasAtxrXsatxrXgaLiMda Aga bahu doDaDx yudadhxvu naDeyitu. Aga ninanx maganu bahaLasAri 
jayavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
Iga biTaTx asatxrXdiMda Baratana maganu Itananunx mUCeR biVLuvaMte mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
I mAtanunx keVLi koVpaduHKagaLiMda deVhavu kaMpisi samudarxvU paravxkAdalalilx ukukxvaMNte 
ukikxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
koVpadiMda naDuguva tuTiyuLaLxvanAgi halulxgaLanunx kaDiyutAtx, nAlageyiMda tuTigaLanunx 
nekukxtatx seVnApatige heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
eleY! seVnApatiyeV, jAgarxteyAgi seVneyAnunx sidadhxpaDisu. nananx maganige Etu mADida A 
rAmana seVneyoMdige yudadhxmADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
nananx maganige noVvu mADidavananunx parameVshavxraneV baMdu rakiSxsidarU baNagaLiMda 
kolulxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
subAhuvina I mAtanunx keVLi seVnApatiyu sidadhxnAdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%15
kAlabalaveMba hesaruLaLx tananx seVneyu sidadhxvAgiruvudanAnxgi rAjanige tiLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
subahuvu seVnApatiya mAtanunx keVLi shaturxGanxnidadxlilxge horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
madisida AnegaLiMdalU, veVgavAda kuduregaLiMdalU shasAtxrXsatxrXgaLiMda sajicxtarAda 
kAlALugaLiMdalU kUdikoMDu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
seYnayxda BAradiMDa piVDisalapxTuTx BUmiyu alAlxDitu. seYnayxgaLu hoVgutitxruvAga 
tikAkxTavu bahu hecAcxyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-20
rajanu shaturxgaLa meVle yudadhxmADalu horaTudanunx noVDi avana tamamxnU sidadhxnAgi 
rathadiMDa horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-22
A rAjana maga citArxMgadanU, avana tamamx vicitarxnU kUDa utatxmavAda rathadiMda 
yudadhxkekx horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
saravx shasAtxrXsatxrXgaLiMDa kUDida mikakx shUrarU viVrAgarxNigaLiruva A yudadhxBUmige 
horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
koVpadiMda subAhuvu yudadhxraMgakekx baMdu bANadiMda ETutiMdu mUCiRtanAda magananunx 
noVdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
rathadalilx mUCiRtanAgi malagiruva damanananunx noVDi duHKi sutatx cigurugaLiMDa biVsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
rAjanu niVranunx cumukisi keYyiMda kuTaTxTu damananu jAcnxnavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
damananu meVlakekxdudx nananx dhanusesxlilx? puSakxlanu ililxMda elilxge hoVdnau? 
yudadhxkekx pArxraMBisi nananx bANagaLa Etanunx tiMdu elilxdAdxne?
\end{mn}

\begin{mn}%%28
I mAtanunx subAhuvu keVLi bahu saMtoVSapaTuTx magananunx AliMgisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
damananu taMdeyanunx noVDi nAcikeyiMda namarxnAgi tale tagigxsikoMDu pAdagaLige caMdisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30-31
tananx magananunx rathadalilx kUrisi, seVnApatiyanunx kuritu kwrxMcaveMba hesaruLaLx 
vUyxhavanunx racisu. shuturxseYnayxvu adanunx parxveVshisa daMtirali. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
seVnApatiyu A mAtanunx keVLi, mahAbaliSxTxrAdarU jAgarxte parxveVshisalAgada a 
kwrxMcavUyxhavanunx racisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33-34
muKadalilx sekeVtuvU katitxnalilx citArxMganU, akakxpakakxda  eraDu rekekxgaLalilx  
ibabxru rAjaputarxrU, bAladalilx rAjanU, madhayxdalilx caturaMga seVneyU iruvAMte mADi 
tiLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
rAjanu kwrxMcavUyxhavu sariyAgiruvudanunx noVDi shaturxGanxnoDane yudadhxmADalu 
sidadhxnAdanu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx subAhuseYnayxsamAgamaveMba ipapxtetxYdaneya adhAyxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mn}%%1-2
sheVSanu heVLidanu:-Ane, kudure, ratha, kAlALugaLiMDa kUDi meVGadaMte BayaMkaravAda 
shaturxseYnayxvanunx shaturxGanxnu noVDidanu. tiLuvaLikeyuLaLx elalxranUnx karesi 
avaredurege samatiyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
shaturxGanxnu heVLidanu:-eleY! samatiyeV, nananx kudureyu yAva nagarakekx baMditu? I 
seYnayxgalanunx noVDidare samudarxda alegaLAMte barutatxleV iruvudilalx!
\end{mn}

\begin{mn}%%4
I caturamgasameVtavAda seYnayxvu yAradu? yudadhxkokxVsakxra saMtoVSadiMda baMdu muMde 
niMtedeyalalx!
\end{mn}

\begin{mn}%%5
idelalxvanUnx heVLu. idanunx tiLida meVle namamx BaTaranunx yudadhxkekx kaLuhisabeVkAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
I mAtanunx keVLi oLeLxya budidhxyuLaLx sumatiyu sAMtoVSakoVMDu veYriyaMtanAda 
shaturxGanxnanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
sumatiyu heVLidanu:-eleY! shaturxGanxneV, hatitxradalelxV cakarxpuraveMba paTaTxNavide. 
alilx janaru pAparahitArAgi viSuNxVBakitxparAyaNarAgidAdxre. 
\end{mn}

\begin{mn}%%8
A Urige Itanu rAjanu. subAhuveMdu Itana hesaru. bahu dhamiRSaThxnu. makakxLu 
momamxkakxLiMda kUdi edurige baMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
tananx heMDatiyalilx ramisatakakxvaneV horatu parara heMDiranunx kaNeNxtitx noVDuvavanalalx.
viSuNxvina kathaegaLu kivige beVLititxrabeVkeV horatu beVreyavu biVLuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
parasavxtatxnunx tanange seVrabeVkAda AraneV oMdu BAgakikxMta hecucx muTuTxvudilalx. 
bArxhamxNaranunx viSUNxveMdeV tiLidu BakitxyiMda pUjisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
yAvAgalU viSuNxvanunx pUjisutAtxne. tananx dhamaRdalilxyeV idudx paradhamaRvanunx 
anusarisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
ivana balada muMde viVrara balavoMdU edurAguvudilalx. magana soVlanunx keLi 
koVpaduHKagaLeraDU baMdive.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
A rAnanu catugaMgaseVneyoDane yudadhxkekx bAMdidAdxne. ninanx kaDeya shUrarAda 
lakiSxmXVnidheyeV muMtAda viVraranunx shasatxrXgaLiMda jayisutAtxne. AdarU hitarAda 
avanunx yudadhxkekx kaLuhisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
A mAtanunx shaturxGanxnu keVLi raNadalilx haSaRdiMda koDiruva manasusxLaLx BaTaranunx 
kuritu iMteMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
subAhuvina seYnikaru kqMcavUyxhavanunx racisidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
muKa rekekxgaLa jAgadalilx iruva yoVdhxranunx jayisuva shakitxyuLaLxvanu nananx keYyiMda 
viVLayxvanunx tegedukoLaLxli.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
Aga lakiSxmXVnidhiyu kwrxMcavUyxhavanunx BeVdisuvudakekx viVrariMDa kUDi viVLayavanunx 
tegedukoMDunu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
matutx shaturxGanxnanunx kuritu eleY! rAjaneV, nAnu kwrxMca BeVdanakekx hoVgutetxVne. 
pUravxdalilx parashurAmanoVbabxneV I keMrxMcavanunx BeVdidabalalxvanAgidadxnu. Iga nAnu 
hAgeyeV idedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
shaturxGanxnu mikakx BaTaranunx novDi, I lakiSxmXVnidhiya joteyalilx yAru hoVgutitxri? 
eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
puSakxlanu A lakiSxmXVnidhiya hiMde hoVgalu opipxdanu. niVlaratanx, ugarxreMbuvaru 
shaturxGanxna apapxNe meVre A lakiSxmXVnidhiya joteyalilx horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-22
shaturxGanxnu shasatarxsajijxtanAgi lakiSxmXVnidhiya hiMde hoVdanu. Aga obabxranonxbabxru 
noVDi eraDu kaDeya seYnayxgaLU calisiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
A seVnegaLu anoyxVnanx parxLavanunxMTumADuva samudarxgaLaMte calisiduvu. Aga eraDu 
pakaSxda seVnegaLU BeVrigaLanunx baDidavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
raNaBeVrigALu moLagiduvu. shaMKagaLanunx Udidaru. kuduregaLu heVSAravamADiduvu. AnegaLu 
GiVMkarisidavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
subAvina baladiMda kobibxda viVraru huMkAramADidaru. rathagaLa cakarxgaLu sadudxmADiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-27
yudadhxdalilx hoDi, kaDi, eMdu kUgutitxdadxru. IriVti yBayapakaSxda seVnegaLU yudadhxkekx 
sidadhxvAriralu, muKaBAgadalilxdadx saketuvanunx kuritu lakiSxmXVnidhiyu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
lakiSxmXVnidhiyu heVLidanu:-janakana maganAda lakiSxmXVnidhiyeMdu nananxnunx tiLi. 
saravxshasAtxrXsatxrXgaLalilx kushalanu. yudadhxvideyxyalilx paMDitanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
saravxdAnavaranunx nAshamADida rAmacaMdarxna kudureyanunx biTuTx biDu. ilalxdidadxre 
nananx bANagaLa nananx bANgaLa ETinoMda yamana maneyanunx hoMdutitxVye. 
\end{mn}

\begin{mn}%%30
hiVge lakiSxmXVnidhiyu heVLutitxralu subAhuvu dhanusasxnunx sidadhxmADikoMDu bANagaLanunx 
biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
haritavAda A baNagaLu raNamadhayxdalilx elAlx vAyxpisidaMte daMDavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
lakiSxmXVnidiyu a bANagALanunx nAShamADi avana edege  Aru bANagaLanunx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
A baNgaLu sukeVtuvina edeyanunx siVLi BUmiyalilx rakatxmayavAgi kaMDavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
A baNagaLu tagalu sukeVtuvu koVpagoMDu ipapxtutx bANagaLiMda hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
ibabxrU bANada ETu tiMdu, ibabxrU rakatxdiMda toVdashariVravuLaLxvarAgi, hUbiTaTx 
mututxgada maragaLaMte seYnikarige kaMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
bANagaLanunx biDutatx hUDutatxliruva a laGahasatxvanunx elalxrU shAlxGisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
kuMDege mADikoMDa dhanusisxniMda bANadhAregaLanunx biDutitxdadxre iMdarxna apapxNeyaMte 
maLe surisutitxruva niVlameVGagaLaMte kANutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
avara bANagaLu Ane, kudure, shUrara tale katatxrisuvudanunx noVDabahudeV horatu 
biDuvudanunx kANalAgutitixralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
BUmiyu, dhanubARNagaLanunx dharisi roVSadiMda halulxmuDi kacicxda kicicxda 
kiriVTakuMDalagaLiMda kUDida BaTaTxriMDa kUDitutx.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
savaRshasAtxrXsatxrXgaLanunx balalx koVpadiMda yudadhxmADutitxruva avara yudadhxvu 
deVvategaLigU AshacxrayxvanunxMTumADitu
\end{mn}

\begin{mn}%%41
viVraranunx nAshamADuva saMmadaRvu visheVSavAgi Ayitu. a bANagALiMda mucacxlapxTaTx 
AkAshavanunx elUlx noVDaleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
iSaTxroLage lakiSxVnidhiyu eMTu bANagaLanunx bililxnalilx hUDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43-45
nAlukx bANagaLiMda sukeVtuvina kuduregaLanUnx, oMDariMda dhavxjavanUnx, oMdariMda 
sArathiyanUnx, oMdariMda bilulxbiVvugaLanunx katatxrisi, matotxMdariMda edege hoDedanu. A 
aduBxtavanunx noVDi viVraru AshacxrayxpaTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
dhanususx rathagaLilalxda Itanu gadeyanunx tegedukoMDu yudadhxkekx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47-49
gadAyudadhxvishAradanAda sukeVtuvu baruvudanunx noVDi rathadiMda iLidu alalxlelxV cinanxda 
citarxvanunx kaTiTxruyva canAnxgiruva ukikxna gadeyanunx tegedukoMdu veVgadiMda avana 
edege hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
sukeVtavu A gadeyiMda hoDeyalapxTaTxrU mudisida Anege kamakxLu hUvina mAleyiMda hoDedaMte 
veythepaDalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
Aga sukeVtuvu lakiSxmXVnidhiyanunx kuritu niVnu shUranAdidadxre nananxdoMdu ETanunx 
sahisu, eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
hiVgeMdu heVLi haNeya meVle veVgadiMda hoDeyalu avanu rakatxvanunx kakikxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
A lakiSxmXVnidhiyu kovpakoMDu gadeyiMda taleya meVle hoDedanu. punaH sukeVtuvu 
lakiSxmXVnidhige hegala meVle hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
gadAyudadhxvishAradarAda avaru koVpagoMDu jayavanunx apeVkiSxsutatx ibabxrU yudadhxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
parasapxra hoDedADutatx jayadalilx apeVkeSxpaDutAtx avaralilx obabxnU kaDimeyAgalAra. 
obabxnU jayisalAra. 
\end{mn}

\begin{mn}%%56
avaru tale haNe haqdaya deVha elelxlUlx rakatxdiMda kUDineMduhoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
Aga lakiSxmXVnidhiyu koVpagoMDu gadeyanenxtitxkoMDu parxbalanAda A sukeVtuvanunx edeya 
meVle hoDeyalu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
sukeVtavu mahAgadeyanunx hiDidu barutitxruva A lakiSxmXVnidhiyanunx hoDeyalu tanU 
gadeyanunx horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
A lakiSxmXVnidhiyu eseda gadeyanunx sukeVtuvu hiDidu a lakiSxmXVnidhiya meVle biTuTx edege 
hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
lakiSxmXVnidhiyu tananx gadeyanunx edurALiyu tegedukoMDadadxnunx noVDi bahuyudadhxdiMda 
yudadhxmADalu horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
Aga sukeVtavu toVLugaLiMda lakiSxmXVnidhiyanunx hiDidukoMDu yudadhxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
Aga lakiSxmXVnidhiyu sukeVtuvanunx haqdayada meVle hoDeyalu avanu lakiSxmXVnidhige taleya 
meVle muSiTxyiMda hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
vajarxmuSiTxgALiMda parasapxravAgi hululxmuDi kacicxkoMdu hoDedADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
muSiTxyiMda muSiTxyiMdalU halilxniMda halilxniMdalU teleyiMda taleyiMdalU ibabxrigU 
yudadhxgalAdavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
Aga sukeVtuvu koVpakoMDu lakiSxmXVnidhiyanunx kAluDididu tirugisi keDahidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
anaMtara lakiSxmXVnidhiyu sukeVtuvanunx hiDidu nUrusututx tirugisi Anege baDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
avanu BUmiyalilx bidudx jAcnxnavanunx hoMdi adaraMteyeV lakiSxmXVbnidhiyanunx tirugisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
hiVge yudadhxmADutatx muKamuKakekx keYkeYge edeedege kALu kAlige hoDedu yudadhxkekx 
modalumADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
hiVge obabxranonxbabxru kolalxlU parxyatanxpaDutatx mUCeR hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
adanunx noVDida bahujanaru lakiSxmXVnidhiyu dhanayxnu, sukeVtuvu dhanayxnu; eMdu hogaLidaru.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx puSakxlaviyaveMba ipapxtAtxraneya adhAyxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:-kwrxMcavUyxhada katitxnalilxdadx citArxMganu shwrayxdiMda A 
seYnayxvanunx, haMdiyu niVru kalakuvaMte bANadiMda kalakidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
dhanusasxnunx sadudxmADutatx tiVkaSxNxvAda bANagaLanunx biDutitixdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
A bANadiMda ETutiMda BaTaru kiriVTagaLoDane halulx kacicxkoMDu raNAMgaNadalilx 
biVLutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
hiVge yudadhxvu naDeyutitxralu puSakxlanu oLeLxya dhanusasxnunx tegedukoMDu yudadhxkekx 
horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
avaribabxrU yudadhxkekx seVridudanunx noVDidare sakxMdatArakAMte toVrutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
dhanusasxnunx shabadxmADutatx  puSakxLanu oLeLxya bANagaLiMda citArxMgananunx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
citArxMganu koVpadiMDa cUpAda bANagaLiMda hoDeyutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
avara bANda hiDiyuvike, hUDuvike, biDuvikegaLoMdU kANisutitxralilalx. avaru mAtarx 
cakArxkArada dhanudhararAgi kANisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
Aga puSakxlanu kovpadiMda nUru bANagALiMda avana edegw hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
citArxMganu A bANagaLanenxlAlx cUrucUrAgi katatxrisi puSakxlananunx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
puSakxLanunx oMdu tirugisuva asatxrXdiMda avana rathavanunx tirugisidanu. adu 
AshacxrayxkaravAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
A rathavu oMdu kaSxNakAla girarxne sutitx bahu kaSaTxdiMDa niMtukoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
avana vikarxmadiMDa citAtxMganu koVpagoMDanu puSakxlananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-15
citArxMganu heVLidanu:-ayAyx ! shUraru hogaLuva kelasavanunx mADide. nananx rathavu 
kuduregaLOMdige sutitxtu. nananx parAkarxmavanunx noVDu. niVnu AkAshadalilx sututxtatx 
deVvategaLu pUjisuvaMte mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
dhanusisxna mamaRvanunx balalx A citArxMganu hiVgeMdu heVLi dAruNavAda oMdu asatxrXvanunx 
biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
A baNavu A rethavbanunx kudure, bhavxja, sArathigaLoDane aMtakikaSxdalilx hakikxya hAgi 
sutitxsutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
sututxtitxruva A rathavu nilulxvaSaTxralilxyeV matoVMdu bANavanunx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
rathavu sUtanoDane matetxyU tirugitu. idanunx noVDi puSakxlanu AshacxrayxpaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
puSakxlanu hegoV niMtu rathasUtaranunx bANagaLiMda hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
avana rathavu muriduhoVgalu, matotxMdu rathavanunx hatitx baralu adu nAshavAguvaMte hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
inonxMdu ratahvanunx hatitx baruvaSaTxralilxyeV A rathavanUnx muridanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
hiVge hatutx rathagaLanunx nAshamADidanu. anaMtara matotxMdu utatxma rathavanunx hatitx 
baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
puSakxlananunx aidu bANagaLiMda hoDeyalu avanu vayxthepaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
A puSakxlanu koVpagoMDu haritavAda hatutx bANagaLanunx citArxMganige biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
a bANagaLu citArxMgana rakatxvanunx kuDidu suLuLxsAkiSx heVLuvavara pUrivxkaru keLage 
biVLuvaMte bidadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
Aga citArxMgakanu koVpagoMDu aidu BalelxgaLanunx avana haNege gurikaTiTx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
A BalelxgaLiMda ETu biVLalu koVpagoMDu bililxnalilx sharavanunx seVrisutAtx 
citArxMgakananunx koLuLXvudakekx parxtijecnxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
eleY! viVraneV, nananx parxtijecnxyanunx keVLu ninanxnunx koLulxtetxVne. adanunx tiLidu 
niVnu yudadhxmaDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
ninanxnunx nAnu I bANadiMda kolalxdidadxre kulashiVla AcAra vatiyAda pavivarxteyanunx 
dUSisi. janavu yamaniMda yAva narakavanunx hoMdutatxdeyoV A narakavU nanage barali. I 
parxtijecnxyu satayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
I parxyijecnxyanunx keVLi citArxMgakanu nakukx puSakxlananunx kuritu iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%34
eleY! shUraneV, pArxNigaLige maraNavu elAlx kAladalUlx elAlx jAgadalUlx biTuTxdudalalx. 
AdadxriMda sAvinalilx nanage duHKavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-36
eleY! viVraneV,niVnu mADida parxtijecnxyu satayxvAdudeV. nAnu heVLuvudanunx keVLu. 
kolulxvudakekx barutitxruva ninanx bANavanunx nAnu katatxrisadidadxre Aga nananx 
viVraparxtujecnxyanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-38
tiVthaRyAterxge hoVguvavana manasasxnunx KAMDisuva matutx EkAdashiV varxtakikxMtalU hecicxna 
varxta matotxMdide eMdu tiLidiruvavana pApavu, nAnu ninanx bANavanunx katatxrisadidadxre 
barali. hiVgeMdu heVLi dhanusasxnunx tegedukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
Aga tananx batatxLikeyiMda bANavanunx tegedu puSakxlanu vishadavAgi teMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
puSakxlanu heVLidanu:-rAmana pAdagaLanunx kapaTavilalxde seVvisidadxre Aga nananx mATu 
nijavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
nAnu nananx heMDatiyanunx anuBavisutAtx beVre sitxrXVyanunx manasisxniMdalU 
samxrisadidadxre nananx mAtu nijavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
hiVgeMdu heVLi parxLayAginxyaMte idadx taleyanunx katatxrisuva bANavanunx dhanusisxge 
hUDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43-44
a bANavanunx biTuTxdanunx noVDi citArxMgakanu utatxmavAda bANavanunx hUDi adanunx 
katatxrisidanu. Aga hAhAkAravu uMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
a bANada hiMdina BAgavu keLage bitutx. cUpidadx muMdina BAgavu citArxMgakana taleyanunx 
padamxvanunx nALadiMda katatxrisuvAMte katatxrisitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
Aga A citArxMgana seYnikaru taleyU BUmiyalilx bidudxdanunx kaMDu hAhA enunxtAtx 
ODutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
bUmiyalilx kiriVTakuMDalagaLiMda sahitavAgi bididxdadx A taleyu aMtarikaSxdalilx caMdarxnu 
parxkAshisuvaMte parxkAshisutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
BaratAtamxjanu avananunx koMdu A vUyxhada oLaBAgakekx parxveVshisidanu.
\end{mn}


%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx citArxMgavadheyeMba ipapxtetxVLaneya adhAyxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:-maganu satutxdanunx noVDi subAhuvu putatxshoVkadiMda bahuvAgi 
duHKisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
ati duHKadiMda taleya meVle keYgaLiMDa cacicxkoMDanu. naDugutatx kaNiNxniMda niVranunx 
surisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3-4
caMdarxbiMbadaMtiruva, puSakxlana bANadiMda bidedxVTiniMda rakatxvAgiruva, hububxgaLanunx 
gaMTuhAkikoMDiruva, halulxmuDi kacicxruva, A magana taleyanunx tegedukoMDu  mututxkoDutatx 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
ayayx! maganeV, duHKapaDutitxruva nananxnunx kaNuNxbiTuTx, noVDade iruveyalalx! 
nAneVnAdarU vinoVdavAgi mAtanADutitxlalxveMdu roVSadiMda iruvaMte kAnutitxruveyalalx!
\end{mn}

\begin{mn}%%6
maganeV! EtakokxVsakxra nagutAtx mAtADutatx ilalx? amaqtadaMte madhuravAda mAtugaLiMda 
vinoVdavanenxVke paDisutitxlalx? heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
shaturxGanxna I yAgada kudureyanunx tegedukoV! adanunx biTuTc Eke nidedxmADutitxdedxVyeV?
\end{mn}

\begin{mn}%%8
parxtApashaliyAda parxtApAgarxyXnu ilelxV idAdxne. dhanususxnunx hiDidukoMDu puSakxlanu 
ilelxV iruvanalalx!
\end{mn}

\begin{mn}%%9
ivananunx kUrxravAda bANagaLiMda nivArisu. raNamadhayxdalilx mUCeRyiMda Eke samamxniruve?
\end{mn}


\begin{mn}%%
AnegaLu, kAlALugaLu, kUDa BayadiMda rathikanAda ninanxnunx sharaNuhoMdive..avaranmunx noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
 niVnalalxde inAnxru taDeyalu shakatxru? avana 
bANadiMda nananxnunx niVnu kApADadidadxre yAru tAne kApADiyAru? niVnu nidedxyanunx biTuTx 
edadxre Aga nAnu jayisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
hiVgeMdu heVLutatx keYyiMda edeyanunx baDisukoMDu atatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
Aga vicitarxnU damananU tamamx tamamx rathadalilx kuLitu taMdeya pAgaLige namasakxris 
samayakekx ucitavAda mAtanunx ADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
eleY! rAjaneV, nAvu jiVvadiMdiruvAga ninangeVke duHKavu? viVrarige yudadhxdalilx 
maqtuyxveMbudu vihitavAdudu. apeVkiSxtavAdudu
\end{mn}

\begin{mn}%%16
I citArxMganeV dhanayxnu. viVrara BUmiyalilx shoVBisutitxruvanu. kiriVTayAgi halulalxmuDi 
kacicxkoMDu viVranAgi maqtanAgiruvanalalx!
\end{mn}

\begin{mn}%%17
heVLu! IgaleV ninage iSaTxvAda yAva kelasavanunx mADabeVKu? shaturxGAnxna 
seVneyelalxvanUnx koMduhAkutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
taMdeyeV! duHKavanunx biDu; duHKadiMda niVnu parxkAshisuvudilalx. namage apapxNemADu. 
yudadhxdalilx mamasusxmADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
viVrarAda makakxLa I mAtanunx keVLu duHKavanunx biTuTx dUreya yudadhxdalilx manasusx 
mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
A viVraribabxrU yoVdharanunx huDukutatx shaturxvina shaturxvina shibiradalilx hokakxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
damananu riputApanoDaneyU, vicitarxnu niVlaratanxnoDaneyU maLegAlada meVGagaLaMte 
edurisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
sybAhuvu oLeLxya rathadalilx kuLitu cApavanunx hiDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
A rAjanu mukakx viVraranenxlAlx hulilxgoMta kaDeyAgi kANutatx shaturxGanxnoDane 
yudadhxkekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
putarxnAshadiMda elalxranUnx kolutatx roVSapUritanAgi barutitxruva A subahuvanunx 
shaturxGAnxnu noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
shaturxGAnxna pakakxdalelx iruva hanumaMtanu keYyeV AyudhavuLaLxvanAgi mahAnAda mADUtatx 
avananunx edurisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
subAhuvu nAdamADikoMDu barutitxruva hanumaNtananunx noVDi koVpadiMda nagutatx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
yudadhxraMgadalilx nananx magananunx koMdu puSakxlanu elelilx hoVdanu? avana taleyanunx 
javxlitavAda kuMDalagaLoDane keDavutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
shaturxGanxnelilx ? rAmanelilx? BaTarelalxrU elilx ? yudadhxdalilx pArxNa tegeyalu 
baMdiruva nananxnunx noVDali.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
hanumaMtanu I mAtanunx keVLi lavaNahaMtavAda shaturxGanxnu ssseYnayxvanunx 
kApADutitxdAdxne eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
seVvakanAda nAnu muMdirutitxralu A shatutrxGAnxnu heVgetAne yudadhxkekx baMdAnu? nananxnunx 
gedudx niVnu avanalilxge hoVgabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
hiVge heVLida A viVranige bANadiMda ETu koTaTxnu. hoDedarU A viVranu paravxtadaMte 
acalanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
hAge baMDa bANagaLanunx hanumanu keYgALiMda hiDidukoMDu puDipuDimADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
meVGadaMte gajiRsutAtx AyA bANagaLanunx puDimADutatx avana rathavanunx bAladiMda kaTiTx 
tegedukoMDu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
hoVgutitxruva avananunx noVDi A rAjanu meVlidudxkoMDeV bAlavanunx bANagaLiMda hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
hAge ETu biVLutatxlU hanumaMtanu A rathavanunx biTuTx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
hanumaMtanu rathavanunx biTuTxbiDutatxlU rAjanu koVpadiMDa avanige hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
hanumaMtanu ETutiMdu rakatxdida neneduhoVgi A rAjana meVle koVpavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
hanumaMtanu avana kudureyanUnx rathavanUNx halulxgaLiMDa puDipuDimADidanu. adau 
AshacxrayxkaravAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
tananx rathavu nAshavAgalu rAjanu beVre rathakekx hatitx yudadhx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
sharagALiMda A rAjanu  bAla, muKa, ede, keYkAlugaLige hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
Aga pakiyu koVpagoMDu negedu edege odadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%43
IriVti hoDeyalu niTuTxsurubiDutatx rakatxvanunx kukukxtatx rAjanu keLakekx bidudx mUceR 
hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
Aga sukeVtuveMba a rAjana tamamxnU lakiSxmXVnidhiyU yudadhx mADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
rAjanu mUCeR hoMdutatxlU puSakxlana Etanunx taDayalArade BaTarelalxrU alilxge ililxge 
ODidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
ODutitxruva seYnikaranunx noVDi rAjaputarxnAda damananu hoVgutitxruva niVrige 
aNekaTiTxnaMte tAnu taDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
raNamadhayxdalilx hanumaMtanu subAhuvanunx kAliniMda tuLidirala mUCeRyalelxV oMdu 
savxpanxvanunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49-50
rAmacaMdarxnu ayoVdheyxyalilx sarayUtivradalilx bArxhamxNaroDane kUDikoMDu idadxnu. alilx 
barxhAmxdideVvategaLu keYmugidukoMDu rAmananunx sotxVtarxmADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
shAyxmanAda maqgashaqMgadharanAda rAmananunx nAradAdigALu gAna mADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
meVnake, GaqtAciC muMtAda apasxrasitxrXVyaru alilx kuNiyutitxdadxru. veVdagaLU 
mUtiRmatAtxgi rAmananunx sotxVtarxmADutitxdadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
yAva yAva padAthaRgaLigevoV adelalxvanUnx koDatakakx, saravx BoVgadiMdalU kUDiruva A 
shirxVrAmananunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
eveV muMtAdavugaLanunx noVDutatx ecectutx, barxhamXshapadiMDa jAcnxnavu naSaTxvAgi Enu 
mADide? eMDu yoVcisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55-56
aneVka BaqtayxriMdalU rathagaLiMdalU kUDi shaturxGAnxna pAgagaLanunx kuritu 
hoVgaliciCxsuvavanAgi yudadhxmADalu sidadhxrAgiruva sukeVtu,damana, vicitarxranunx karedu 
beVDaveMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
eleY! tamamxneV, putarxreV, nananx dhamaRdiMda kUDida I mAtanunx keVLireMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
yudadhxmADabeVDi. damananu rAmacaMdarxnu yajAcnxshavxvanunx hiDidudu aparAdhavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
I rAmanu parabarxhamxnu kArayxkAraNakikxMta dUranu. carAcaragaLige sAvxmiyu manuSayxnalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
I barxhamxjAcnxnavanunx Iga nAnu tiLidenu. Uravxdalilxm asitAMga muniya shApadiMda idu 
hoVgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
nAnu hiMde tatavxvanunx tiLiyabeVkeMdu tiVthaRyAterxge hoVgi aneVka dhamaRjacnxranunx 
noVDidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
jAcnxnasaMpAdanege asitAMgana baLige hoVgalu nananx meVlena kaqpeyiMda avanu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
ayoVdhAyxdhipatiyAda shirxVrAmaneV parabarxhamxneMbuvanu.avana heMdatiyAda jAnakiyeV 
sAkASxcicxnamxyiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
ivananenxV yoVgigagaLu yamAdiniyamagaLiMda upAvanemADutAtxre. adariMDa saMsAravanunx 
kaLedukoLuLxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
ivananunx samxrisidareVneV mahApApagALu hoVgutatxve. ivananunx seVvisidare 
janamxmaraNagaLuMTAguvudilalx. adnunx kaLedukoLuLxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
Aga nAnu rAmaneMbuvanu manaSayxnu. barxhamxnaMte ! duHKa haSaRgaLuLaLx I jAnakiya 
citatxMte ! eMdu hAsayxmADidenu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%67
janamxvilalxdavanige janxmaveMdareVnu? kelasamADadavanuge ilelxVnu kelasa? AdadxriMDa 
janxma,duHKa, mupupxgaLiMda dUravAda A parabarxhamxnanunx heVLu enanxlu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69-69
A rAmana savxrUpvanunx tiLiyade avananunx niMdisutAtx manuSayxneVMdu hAsayxmADutitxyeV. 
AdadxriMDa tatavxvanunx tLiyade bariV hoTeTx horedukoLuLxvanAgeMDu nananxnunx Atanu 
shapisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
Aga avana kALugaLanunx kaTiTxkoLaLxlu dayeyiMda Atanu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%71-72
niVnu rAmana yajacnxkekx viGanxvanunx mADutitxVye. Aga hanumaMtanu ninanx edage 
odeyutAtxne. Aga niVnu avananunx tiLiyutitxVye. beVre tiLiyalare. eMdu Atanu hiMde 
heVLidadxnu. adanunx Iga nAnu noVDidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
hanumaMtanu edege odAdxga pUNaRbarxhamxsavxrUpiyAda ramAnAthananunx kaMDenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
AdadxriMda kudureyanunx taninx. haNa, baTeTx, rAjayxvelalxvanUnx avanige apiRsutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
yajacnxdalilx rAmananunx noVDi avanige kudureyanunx koTuTx kaqtAthaRnAgutetxVne. idu nanage 
iSaTxvAgide. avanigelalxvanUnx apiRsuvudeV sherxVyasakxravu. eMdanu 
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx shaturxGanxvijayaveMba ipapxtetxVLaneya adhAyxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mn}%%1
sheVsanu heVLidanu:-avarU kUDa rAjana mAtanunx keVLi yudadhxmADalu shakatxrAdAgUyx niVnu 
heVLidaMteyeV agaliMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
makakxLu jeVLidaru:-eleY! rAjaneV, ninanx pAdagaLanunx horatAgi beVre yAvudanUnx nAvu 
tiLiyevu. AdadxriMda ninanx manasisxnalilx uMTAdudu veVgadiMda neraveVrali.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
A yajacnxda kudureyanunx pUjemADi alilxge tegedukoMDu hoVgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-8
AjecnxyeV PalavAgi uLaLx rAjayxvu, haNaviruva koVshavu, caMdana, caMdarx, kudure, madisida 
AnegaLu, kAMcanada rathagaLu, iLeLxya baTeTxgaLu, nAnA oDavegaLanunx toTiTxruva dAsiyaru, 
dAsaru, utatxmavAda maNigaLu, nAnabageya ratanxgALu, shuBarxvAda mututxgaLu, havaLavagaLu,
inUnx utatxmavAdavu yAvuviveyoV avelalxvUnx rAmacaMdarxnige koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
ninanx makakxLAda ALugaLAda namamxnUnx apiRsu: rAjayxBAraveV ninanxdAgiruvAga enu 
beVkAdarU mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
sheVSanu heVLidanu:-IriVti makakxLu heVLidudanunx keVLi saMtoVSakoMDu makakxLanunx kuritu 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
rAjanu heVLidanu:-shasatxrXpANigaLAgi ratahvanunx hiMde tegedukoMDu, modalu kudureyanunx 
tegedukoMDu baninxri. anaMtara shaturxGanxna baLige hoVgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
sheVSanu heVLidanu:-IriVti rAjana mAtanunx keVLi vicitarxnU, damananU, sukeVtuveV 
modalAdavarU avana apapxNeyaMte hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-15
avaru Urige hoVgi biLiV cAmaragaLiMda kUdida, suvaNar paTeTxyuLalx, ratanxda oDaveyiMda 
shoVbitavAda, citirxsida oDaveya elegaLanunx hAkiruva, maNigaLanunx neVtuhAkiruva, 
mutitixna saravanunxLaLx A kudureyanunx gagagxdiMda ALigaLu hiMDeyU muMdeyU hiDidu tAMdaru. 
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
I kudureya taleya meVle shevxVtacaSxtirxyanunx hiDididAdxre. pakakxdalilx cAmagaLanunx 
biVsutitxdAdxre. agaru muMtAduvanunx hAki dhUpada vAsane koTiTxdAdxre. iMtaha yAgada 
kudureyanunx rAjana hatitxrakekx taMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
ratanxmAleyiMda kUDida A kudureyanunx noVDi rAnanu saMtoVSapaDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
putarxpetarxriMDa kUDikoMDu kALunaDigeyiMdaleV rAjanAda shaturxGanxna baLige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
calisuva, nashavxravAda, AseyuLaLxvarige duHKvanunx koDuva dhanakekx sadavxyXyvanunx mADalu 
horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
shevxVtacaCxtarxvanunx hiDisikoMDu edurinalilx cAmaragaLiMda biVsisi koLuLxtitxruva 
shaturxGanxnanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
rAmacaMdarxna katheyanunx samatiyiMda keVLutitxruva, viVrashoVBeyiMda kUDi Bayada mAteV 
ilalxdiruva shaturxGanxnanunx noVDidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%23
hubibxna saMjecnxyanenxV eduru noVdutitxruva viVrariMdalU aneVka kapigaLiMdalU 
sututxvariyalalxTiTxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
shaturxGanxna pAdagaLanunx dashiRsi namasakxrisidanu. rAmanalilxyeV manasusxLaLxvanAgi 
dhanayxveMdu heVLutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
shaturxGanxnu baMda A rAjananunx noVDi elalxroDaneyU edudx AliMgisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
subAhuvu shaturxGanxnanunx geravisi haSaRdiMda iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%27
subAhuvu heVLidanu:-tamamx pAdadashaRnadiMda kuTuMba doDane dhanayxnAdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
I damananu ajAcnxnadiMda I kudureyanunx hiDidanu. dayaviTuTx kaSxmisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
saravxdeVvategaLigU deVvateyAda, liVleyiMda kOlulxva, saqSiTxsuva A raGurAmananunx tiLiyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30-31
vaqdhidhxhoMdida vAhagaLiruva I rAjayxvu, I koVshavu, I makakxLu, nAvu elalxrU rAmana 
adhiVnaru. nimamx Ajecnxyanunx pAlisatakakxvaru. elalxvanUnx tegedukoV. saPalavAyitu. 
nanage yAvudaralUlx duHKAvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
rAmana pAdaseVvakanAda a hanumaMtanelilx? avana anugarxhadiMda rAmana dashaRnavanunx 
hoMduvaMtAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
sAdhugALa sahavAsavu BUmiyalilx EneVnanunx tAne mADuvudilalx? A hanumaMtana anugarxhadiMdaleV
bArxhamxNadiMda pArAdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
rAmananunx noVDi janamxsAPalauxvanunx hoMdi dulaRBavAda Palavanunx hoMdutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
rAmananunx biTuTx bahu Ayususx kaLeyitu. savxlapxmAtarx bahu upayukatxvAgige. rAmananunx 
heVge noVDali?
\end{mn}

\begin{mn}%%36
yAva rAmana pAdhULiMda shileyAgidadx ahaleyxyu parishudadhxLAdalov 
yajAcnxkamaRmADutitxruva rAmananunx toVrisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
bANasapxshaRmAtarxdiMadaleV kAkAsurnu utatxmasAthxnavaunx hoMdidanu. aneVka janaru 
yudadhxdalilx avanunx dashaRnamADi utatxma padavanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
yaru pirxvtiyiMda rAmanAvanunx ucaSxrisutAtxroV avaru yoVgigaLu ciMtisuva paramapadavanunx 
hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
ayoVdheyxya janaru tamamx kaNuNxgaLiMdaleV rAmananunx noVduvudariMda dhanayxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
hiVgeMdu heVLi vahana, rAjayx, dhana, elalxvanUnx samapiRsi nAnu rAMcaMdadxna ALAgidedxVne 
eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
I mAtanunx keVLi viVranAda shaturxGanxnu vinatavAda A rAjanige heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
shaturxGAnxnu heVLuidanu:-eleY! rAnaneV, ideVke hiVgenunxtitxVye? rAjayxvelalxvU ninanxdeV!
damananige paTaTxvanunx kaTuTx.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
yudadhxmADatakakxdudx kaSxtirxyarige dhamaRvu. Itana I rAjayxvelalxvU nananx apapxNeyiMda 
hiMdakekx hoVgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
rAmanu heVge manoVvAkAkxyagaLiMda nanage pUjajxnoV adaraMteyeV niVnU kUDa pUjayxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
niVnu kavaca, KaDagx, rathagaLanunx sidadhxmADikoMDu kudureya hiMde baralu sidadhxnAgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46-48
shaturxGanxna I matanunx keVLi magananunx rAjayxdalilx aBiSeVkamADisi yudadhxdalilx satatx
maganige saMsAkxragaLanunx mADi lovkadaqSiTxyiMda duHKisi, raGunAthana jAcnxnadiMda 
shAMtiyanunx paDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
seYnayxdoDane sidadhxnAgi rathadalilx kuLitu shaturxGanxna baLige baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
seYnayxdoDane baMda Atananunx noVDi kudureya rakaSxNege Avananunx karedukoMDu horaDalu 
anuvAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
A kudureya haNeyalilx A paTeTxyanunx kaTiTxbiTaTxru adu eDakekx tirugi pUravxdeVshakekx 
sututxtatx horaTitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
mahA shUrarAda rAjarU kUDa adanunx gwravisidaru. obabxnU hidiyaleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
kelavaru baTeTxgaLanUnx, kelavaru rAjayxvanUnx, kelavaru dhanavanUnx opipxsu A rAhanAda 
shaturxGanxige namasakxrisutitxdadxru.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx shaturxGanx subAhagaLa saMyoVgaveMba ipapxtotxMBatatxneya 
%% adhAyxyavu  mugidudu.


\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:-anaMtara satayxvaMtanAda satayxvaMtanALutitxruva 
teVjaHpurakekxjudureyu hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shaturxGanxnU kUDa viVraroDane kUDikoMDu A Urige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
citarxvAda koVTigaLiMdalU cinanxda kalashavaLiMDalU shoVBisutitxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
aneVka deVvavAlauagalU yatigALiMDa kUDida aneVka maThagaLU ive.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
haMsa, bakagaLiMda kUDida, munigaLiMda seVvisalapxTaTx gaMgA nadiyu alilx hariyutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
bArxhamxNaru tamamx maneyalilxTuTxkoMDiruva aginxhoVtarxda hogeyu alilxna pUtavanAnxgi 
mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
Uranunx noVDidudariMDa saMtoVSapaTaTx shaturxGanxnu samatige iMteMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
shaturxGanxnu heVLidanu:-eleY! maMtirxyeV, kANutitxruva paTaTxNavAvudu? yAradu? nananx 
manasisxge bahu saMtoVSavanunxMTu mADutitxdeyalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
sheVsanu heVLidanu:-shaturxGanxna I mAtanunx keVLi sumatiyu nijavAda viSayavanunx tiLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
sumatiyu heVLidanu:-veYSaNxvana utatxmavAda kathegALanunnx keVLu. AdariMda pApagaLu 
hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
rAmaseVve  mADutatx avanu jiVvanumxkatxnAgidAdxne. aneVka yajacnxgaLanunx mADi, 
mADisutatxlU idAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
aneVka varxtaLiMda dheVnuvanunx parxsananxmADikoMDu QutaMBaraneMba avana taMdeyu yAva 
sadadxtiyanunx hoMdidanoV adeV ivanige baruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
a QutaMBaranige kAmadheVnu parxsananxvAgi aneVka guNagaLiMda kUDia putarxnanunx koTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
shaturxGanxnu keVLidanu:-QutaMBara rAjanAru? dheVnuvanenxVke pUjisidanu? viSuNx 
seVvakanAda maganu heVge huTiTxdanu?
\end{mn}

\begin{mn}%%15
veYSaNxvana katheyanunx heVLu. keVLuvudariMda pArxNigaLa mahA pAtakavu hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
sheVSanu heVLidanu:-shaturxGanxna I mAtanunx keVLi avana utapxtitxya katheyanunx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
QutaMbaranige makakxLiralilalx. bahaLajana heMDaridadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
akaSAmxtAtxgi jAbAliyu baraLu avananunx putorxVtapxtitxgwe kAraNavanunx keVLidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%19
QutaMBaranu keVLidanu:-baMjeyAda nanage putorxVtapxtitxya heVgAdiVtu? EnumADidare 
makakxLAgutatxve?
\end{mn}

\begin{mn}%%20
adanunx tiLidu dAna, varxta, tiVthaRseVve, yAga  yAvudanAnxdarU nishacxyavAgi mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
magananunxn hoMdalu apeVkiSxsuva A rajanige adakekx takakx mAtanunx A QuSiyu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
makakxLanunx hoMdalapeVkiSxsuvavanige viSUNxvina anugarxha, goVseVve, shivana parxsAda ivu 
mUrU ive.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
AdadxriMda bAla, muKa, koMbu, benunxgaLanunx deVvategaLu AsharxyisikoMDu iruva 
deVvashariVranAda goVvanunx pUjemADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
A goVvu taqpitx hoMdi shiVGarxdalilxyeV anugarxhisutatxde. idanunx tiLidu goVpUjeyanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
yAvanu nitayxvU maneyalilx hululx modalAduvugaLiMda goVpUjemADutAtxnoV avanige deVvategaLu 
pitaqgaLu nitayxvU taqpatxrAgirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
yAvanu dinavU hasivige kabaLavanunx niyamadiMda koDutAtxneyoV avanige elAlx iSATxthaRgaLU 
laBisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
hasida goVvanunx maneyalilx kaTiTxdadxrU,maneyalilxruva kanenxyXyu muTATxdaU, deVvategaLU 
nimaRlayxdiMdidaxrU, avana pUravxda puNayxvanunx nAShamADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
yAvanu tananx hulalxnunx meVyuva hasuvanunx ODisutAtxnoV avana pUrivxkarAda pitaqgaLu 
keLage biVLuvudakekx sidadhxrAgi naDugutitxrurutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
kovliniMda hasavanunx hoDedare avanu yamapaTaTxNakekx keYyilalxde hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
hasuvina meVlina noNagaLanunx ODisidare avana opUrivxkaru kaqtAthaRrAgi, ivanu namamxnunx 
narakadiMdudAdhxramADutAtxne eMdu kuNiyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
dhamaRrAjana nagaradalilx janakaniguMTAda oMDu pUravxkatheyanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
oMdusAri janakacakarxvatiRyu yoVgadiMDa deVhavanunx biDalu oMdu utatxmavAda mvimAnavu bMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
seVvakaru A vimAnakekx hatitxsalu, adaralilx kuLitu saMyaminiV eMba yamana paTaTxNadalilx 
dAriyalilx horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
Aga aneVka narakagaLalilx bididxdadxvaru Itana aMgasaMpakaRda gALiyiMda swKayxvanunx 
hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
A narakadalilx bAyarikeyu hoVyitu A gALiyiMda narakada duHKavU shamanavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
a pApigaLu avanu hoVdadanunx noVDi avana viyoVgadiMda duHKagoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
avaru deVnateyiMda eleY! puNayxshAliyeV, ililxMda niVnu hoVgabeVDa. namage duHKavAgutatxde; 
eMdu aLutatx heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
I mAtanunx keVLi A dhAmiRkanu duHKagoMDu manasisxnalilx ciMtisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
naninxMda pArxNigaLige swKayxvuMTAguva pakaSxdalilx ililxyeV irutetxVne. ideV nanage 
savxgaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
dayeyiMDa A pArxNigaLige swKayxvanunxMTumADutatx alilx narakada edurinalilxyeV idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
alilxge nArakigaLige aneVkabageyAda yAtanegaLanunx vidhisutAtx yamadhamaRrAjanu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
mahApuNayxshAliyAda, dayavaMtanAda, vimAnadalilx narakada bAgililalilx niMtiruva 
janakavanunx A ayamanu noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
Aga yamanu eleY! rAjaneV, niVnu dhamiRSaThxralilx sherxVSaThxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
A jAgavu GAtakaru, duSaTxru, pArxNapahArigaLu ivarige ninanxMtaha puNayxkArigaLu ililx 
barabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
paradorxVhagaLu, paraniMdakaru, paradarxvAyxpahArigaLu baratakakx jAga.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
dhamaRdiMdiruva tananx seVveyalilx AsakatxLAda heMDatiyanunx aparAdhavilalxde yAvanu 
\end{mn}

\begin{mn}%%47
dhanada AsheyiMda mitarxranunx vaMcisuvavanu ililx baMdu naninxMda  piVDeyanunx 
anuBavisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%48-49
rAmananunx manoVvAkAkxyagaLiMdalAgali, DaMBAcAradiMdalAgali, devxVSa hAsayxdiMdalAgali 
yAvanu samxrisuvurilalxvoV avanunx ililx hAki todarekoDatetxVne. yAru shiexVrAmananunx 
samxrisutAtxroV avaru sAthxnavanunx biTuTx veYkuMThakekx hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
elilxyavarigU manuSayxnu rAmasamxraNemADuvudilalxvoV alilxyavarigU avana aMgadalilx 
pApagaLirutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%51-52
mahApigaLAdavanunx nananx ALugaLu ililxge karetatutAtxre. ninanxMtahavaranunx noVdalu 
asamathaRru. AdadxriMda niVnu puNayx loVlagaLige hoVgi iSaTXvAda BoVgagaLanunx anuVBavisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
vimAnavanunx hatitxhoVgi alilx beVkAda BoVgagaLanunx anuBavisu eMdanu. dhamaRrAjana I 
mAtanunx keVLi dayALuvAda janakanu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
janakanu heVLidanu:-nananx aMgasapxshaRdiMda baMda vAyuvu ivarige suKavanunx 
uMTumADutitxruvudariMda pArxNigaLalilx anukaMpanAda nAnu alilxge hoVguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
janakanu heVLidanu:-nananx aMgasapxshaRdiMda baMda vAyuvu ivarige suKavanunx 
UMTumADutitxruvudariMDa pArxNigaLalilx anukaMpanAda nAnu alilxge hoVguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
ivaranunx niVnu narakadiMda biTaTxre nAnu suKAvAgi savxgaRkekx hoVgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
jAbAliyu heVLidanu:-I mAtanunx keVLi janakanige dhamaRrAnu oMdoMdu narakadlUlx iruva 
pArxNigaLanunx toVrisutatx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57-58
dhamaRrajanu heVLidanu:-ivanu vishAvxsahoMdida mitarxna heMDatiya baLige hoVvanu. AdadxriMda 
ivananunx ukikxna salAkeyalilx hatutxsAvira vaSaRgaLu hAkidedxVne. anaMtara haMdiyalilx 
avatarisuvaMte mADutetxVne. AmeVle manuSayxralilx huTuTxbeVku. huTiTxyU SaMDanAgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
ivanu parara heMDiranunx aneVkaranunx keDisidAdxne. AdadxriMda ivananunx 
rwravanarakadalilx nUru vaSaRgaLu hAkidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
ivanu parara haNavanunx kadudx anuBavisidanu. AdadxriMda ivana keYgaLanunx katatxrisi 
kiVvugaLiruva narakadalilx beVyisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
ivanu sAyaMkAladalilx baMda atithige upacAramADalilalx. bAyiMdalU oMdu oLeLxya 
mAtanAnxDalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
AdadxriMda ivananunx aMdhakAra narakadalilx hAjutetxVne. duMbigaLiMda kacicxsikoMDu nUru 
vaSaRgaLu alilxrali.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
ivanu paraniMdeyanunx lajejxpaDade  mADutitxdadxnu. ivanu adanunx bagebageyAgi 
keVLutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
AdadxriMda ivaribabxranUnx aMdhakUpadalilx hAkidedxVne. ivanu m itarxdorxVhiyu. rwravadalilx 
hAki beVyisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
AdadxriMda I BoVgagaLanunx anuVBavisida meVle biTuTxbiDutetxVne. niVnu hoVgu. puNayxda 
rAshiyanunx saMpAdisididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
jAbAliyu heVLidanu:-hiVge pApigaLanunx toVrisi yamanu sumamxnAdanu. rAmabakarxnAda 
janakanu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
janakanu keVLidanu:-duHKagoMDa pArxNigaLege narakadiMda vimoVcaneyu heVgAdiVtu? adanunx 
heVLu. Enu mADidre suKigaLAguvaru?
\end{mn}

\begin{mn}%%68
dhamaRrAjanu heVLidanu:-ivaru viSuNxvanunx pUjisilalx. avana katheyanunx keVLiyU ilalx. 
heVgetAne kukitx baMdiVtu?
\end{mn}

\begin{mn}%%69
I pApigaLanunx niVnu biDisabeVkeMdidadxre nAnu heVLuva puNayxvanunx kUDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70-71
oMdusAri beLigeyx edudx shudadhxvAda manasisxniMda pApahArakanAda shirxVrAmacaMdarxnanunx 
rAmarAma eMdu samxrisida puNaxvanunx koTaTxre I pApigALu mukatxrAguvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
jAbAlliyu heVLidanu:-idanunx keVLi janakanu A janamxdalilx saMpAdisidadx 
puNayxvelalxvanUnx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
nAnu janamxparxBaqti mADiruva raGanAthana pUjeya dhamaRvanunx koDutetxne. adariMDa ivara 
mukitxyAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
hiVge heVlutitxruvAgaleV narakadalilxdadx pArxNigaLu mikitxhoMdi divayxvAda shariVravanunx 
hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
avaru janakananunx ku ritu eleY! doreyeV, ninanx anugarxhadiMda duHKaravAda I narakadiMda 
biDalaxpxTuTx paramapadanuvanunx hoMdutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
A narakadiMda horaTa sUrayxteVjasusxLaLx avaranunx noVDi kaqpALuvAda nanakanu bahu 
saMtoVSapaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
ivarelalxrU mahArAjanAda janakananunx hoguLutAtx deVvategaLiruva divayxloVkakekx hoVdaru.
\end{mn}


%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx satayxvadAKAyxnaveMba mUvatatxneya adhAyxyavu  mugidudu.

\begin{mn}%%1
jAbAliyu heVLidanu:-A narakadavarelalxrU horaTuhoVda meVle janakarAdnanu yamananunx 
hiVgeMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
rAjanu heVLidanu:-eleY! dhamaRrAnaneV, pApogaLeV ninanx AsAthxnakekx baruvareMdU 
dhamaRdalilx AsakatxrAdavaru baruvudilalxveMdU niVnu heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
Adare nAnu ililxge yAva pApada paripAkadiMda baMde? adanunx modalimiMdalU heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
dhamaRrAnanu A mAtanunx keVLi avana yamapuriya Agamanavanunx kuritu kodaliniMda heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
dhamaRrAnanu heVLidanu:-raGunAthana pAdAraviMdadalilx niratanAda janakaneV, niVnu bahu 
puNayxvaMtanu. iMtaha puNayxvu BUmiyalilx yArigU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
ninanx kiVtiRyeMba gaMgAnadiyu pApigaLeMba koLakaranunx toLedu pavitarxranAnxgi mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
AdarU ninage savxlapx pApasheVSavide. adariMdaleV I saMyaminiV paTaTxNada samiVpakekx 
baMdididxVye
\end{mn}

\begin{mn}%%8
oMdusAri hululx meVyutitxdadx goVvanunx ODiside. AdadxriMda niVnu narakda bAgilima 
dashaRnamADabeVkAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
bahu puNayxshAliyAda ninanxlilxdadx A pApavu hoVyitu. adadxriMDa bahu puNayxgaLiMda 
saMpAdisida lovkagaLanunx anuBavisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
karuNAmayanAda raGunAthanu I nArakigaLa viSayadalilx kaqpe toVrisi ninanxnunx I 
saMyaminiya pakakxkekx kaLuhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
I dAriyalilx niVnu bAradidadxre ivara movkaSxvu heVgAgutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
nimamxMthavaru parara duHKadiMda duHKitarAgutitxVri. AdadxriMdaleV parara duHKada 
nAshavanunx mADutitxVri.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
jAbAliyu jeVLidanu:-hiVge heVLida yamanige namasakxrisi apasxrasitxrXVyaru seVvisuva 
vimAnadiMDa savxgaRkekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
AdadxriMda goVpUjeyanunx  masansisxniMdalU niMdisabAradu. niMdisidare hadilAlukx 
janaiMdarxdiruvavrege narakadalilx bivLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
AdadxriMda eleY! rAjaneV, niVnu goVpujeyanunx mADu. A goVvu saMtoVSapaTuTx makakxLa 
PaLavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
samatiyu heVLidanu:-adanunx keVLi dheVnupUjeyanunx heVge mADuvudu? pUjemADidare manuSayxnu 
Enu hoMduvanu? eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
parxtidinavU hasuvanunx meVyisalu kADige hoVgabeVku? eMdu jAbAliyu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
goVvugALige akikxyanunx tininxsi sagaNiyalilx baMda avugALanunx  AsisabeVku. makakxLanunx 
apeVkiSxsuvavanu adanunx tinanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-20
adu niVru kudidAga nAvu niVru kuDiyabeVku. adu meVle niMtidadxre nAvu keLage niMtirabeVku. 
nitayxvU soLeLx noNagaLanunx ODisutitxrabeVku. hulalxnunx tAneV tarabeVku. hiVge 
mADidavanige dhamiRSaThxnAda magananunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
sumatiyu heVLutAtxne:-I mAtanunx keVLi magananunx apeVkiSxsida QutaMBaranu varxtavanunx 
hiDidu dheVnupUjeyanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
parxtidinavU goVvige akikx muMtAduvanunx koTuTx saMtoVSa paDisutitxdadxnu. sULeLx 
noNagaLanunx ODisutAtx A akikxyanunx tinunxtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
vanamadhayxdalilx hulalxnunx tinunxtAtx Bayavilalxdiruva hasuvanunx I riVti hahu dinagaLu 
seVvisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
oMdusAri kADina sobaganunx noVDutAtx sututxtitxdadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
Aga oMdu siMhavu baMdu A hasuvanunx koditu. adu duHKisutatx haMBA enunxtAtx satitxtu. Aga 
rAjanu baMdu siMhadiMda kolalxlapxTaTx adanunx noVDi bahu duHKisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
avanu duHKapaDuitAtx baMdu, jAbAliQusiyanunx kaMDu A goVvadhege pArxyashicxtatxvanunx 
keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
QutaMBaranu heVLidanu:-sAvxmiV, tamamx apapxNeyaMte hasuvanunx rakiSxsutAtx ]
kADinalilxdedx. oMdu siMhavu elilxMdalov kANadate baMdu hasuvanunx koMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
a pApakekx ninanx apapxNeyiMda pArxyashicitatxvanunx mADikoLuLxtetxVne. nananx varxta 
pUtiRyu heVgAganeVku? nanage makakxLu heVgAdiVtu?
\end{mn}

\begin{mn}%%30
rAjanu hiVge keVLalu eleY! rAjaneV, A pApakekx beVkAdaSuTx upAyagaLive eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
barxhamxteyx mADidavanige, heMDakudukanige, upakAsamxraNeyilalxdavanige ivereV 
muMtAdavarige saravxpApaharavAda pArxyasishxtatxgaLive.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
kaqsaCxrXgALiMdalU cAMdArxyaNadioMdalU inUnx doDaDx varxtagaliMdalU I papavu hoVgutatxde. 
Adare,
\end{mn}

\begin{mn}%%33
budidhxpUvarkavAgi goVvadhe mADidavanigU nArAyaNavanunx niMdisuvavarigU 
parxyashicxtatxgaLilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
goVvugALige manaHpUravxkavAgi duHKavananxpeVkiSxsuvavanige hadinAlukx jana iMdarxriruvavarege
narakavu tapipxdudalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
hariyanunx yAvanu oMdusAriyAdarU niMdisutAtxnoV avanU kUDa putatxpwtarxriMda kUDi narakakekx 
hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
AdadxriMDa budidhx pUvaRkavAgi hariyanunx niMdisuvavanU goVvugALige duHKa koDUvavanU 
narakadiMda udAdhxravAguvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
ajAcnxcnxnadiMsa mADida goVhateyxge pArxyshicxtatxvede. rAmaBakatxnAda QutupaNaRna baLige 
hoVgi keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
avanu shaturxmitarxganunx oMdeV samadiMda noVDutAtx ninage I goVvadhege parihAravanunx 
heVLutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
avana deVshavanunx niVnu Akarxmisalu hoVgi avaneV ninanxnunx ODisibiTaTxnu. AdadxriMda A 
veYriBAvavanunx biTuTx hoVgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
avanu heVLidaMte jAgarxteyAgi mADu. avaneV I pApakekx pArxyashicxtatxvanunx heVLutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
A mAtanunx keVLi rAmaBakatxnU, shaturxmitarxralilx samadaqSiTxyuLaLxvanU Ada QutupaNarna 
baLige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
QutupaNarnige tanage saMBavisida goVvadheya vicAravanunx tiLisi adakokxVsakxra tAnu 
parxyashicxtatxvanunx keVLalu baMdiruveneMdU heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
budidhxvaMtanAda QutupaNaRnu Aga avanigiMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
sAvxmiV! munigALedurige nAneSaTxravanu? avarelalxrU shAsatxrXgaLalilx paMDitaru. nAnu 
paMDitaneMdu tiLidukoMDiruva mUKaRnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
niVnu sharxdedhxyiMda keVLuvudAdare heVLutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
manoVvAkAkxyagALiMda niSAkxpaTauyxdiMda shirxVrAmananunx Bajisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
avanu tuSaTxnAgi iSATxthaRvanunx koDutAtxne. A ajAcnxnada goVhateyxyanunx nAshamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
rAmasamxraNeyiMda shudadhxnAgi cinanxda dheVnuvanunx mADisi bArxhamxNanige dAnamADidare 
pApavu hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
sumatiyu heVLidanu:-QutaMBaranu I mAtanunx keVLi rAmamxsaraNeyiMda parishudadhxnAgi I 
dheVnudAnavanunx maDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
nitayxvU rAmasamxraNemADutatx saravxBUtagaLalilxyU hitavananx peVkiSxsuvavanAgi matetx 
hasuvanunx kAyutAtx kADige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
Aga oMdu dina hasuvu saMtoVSapaTuTx EnubeVkeMdu keVLitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
Aga rAjanu rAmaBakatxnU pitaqBakatxnU dhamiRSaTxnU Ada manananunx koDeMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
sutananunx ApeVkiSxsuva avanige varavanunx koTuTx dheVnuvu aMtadhARnavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
kAlakarxmadalilx maganu huTiTxdanu. avanige satayxvaMtaneMdu hesariTaTxnu. avanu 
rAmaseVvakanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
A QutaMBaranu pitaqBakatxnAda shakarxnige samavAda parAkarxmavuLaLx magananunx hoMdi 
saMtoVSapaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
A rAjanu dhAmiRkanAda magananunx noVDi bahu saMtoVSapaTaTxnu. rAjayxvanunx avanige koTuTx
tapasisxge kADige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
alilx BakitxyiMda sAvxmiyanAnxrAdhisi pApavanunx kaLedukoMDu hariya sAthxvanunx hoMdidanu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx satayxvadAKAyxnaveMba mUvatotxdaneya adhAyxyavu  mugidudu.

\begin{mn}%%1
sumatiyu heVLidanu:-I satayxvaMtanU kUDa dhamaRdiMda rAmananunx samxrisutatx 
saMtoVSapaDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxtAmanu tananxnenxV pUjemADuvavarige dulaRBavAda acaMcalavAda Bakitxyanunx A 
satayxvaMtanige koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
yAvAgalU rAmana katheyiMdaleV beVsarapaDade loVkavanenxV pAvanamADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
yAvanu shirxVrAmananunx pUjisiduvudilalxvoV avananunx BayaMkaravAda daMDagaLiMda 
shikiSxsutitxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
eMTu vaSaRda meVle eMBatutx vaSaRgaLa varegU iruvavaru niyamadiMda EkAdashiV varxtavanunx 
mADuvaMte kaTuTxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
tulasiyu A sAvxmige pirxyAvAdudariMda adanunx rAmacaMdarxnu pAdagaLige pUjisi A mAleyanunx 
yAvAgalU hAkikoLuKLxtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
raAnAthana katheyiMda pApavanunx nAshamADikoMDu ivanu QuSigaLigU pUjayxnAgiruvalilx itararige
heVLutakakxdedxVnide?
\end{mn}

\begin{mn}%%8
ivanu rAmacaMdarxna kudure baMdudanunx tiLidu ililxge baMdu ninage I shaturxvbAdheyilalxda 
rAjayxvanonxpipxsutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
eleY! rAjaneV, niVnu keVLidudanenxlAlx heVLidenu. inunx Enanunx keVLidarU heVLutetxne. 
AjAcnxpisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
sheVsanu heVLidanu:-aneVka AshacxrayxgaLiMDa kUDida I rAmana kudureyu avana paTaTxNada 
samiVpakekx adanux noVDi janagaLu rAjanige tiLisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
janagaLu heVLidaru:-gaMgAnadiya niVrinaMte beLaLxgiruva oMdu kudureyu baMdide. adara 
haNege cinanxda tagaDianalilx EnnonxV baradu kaTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
rAjarige saMtoVSaparxdavAda A mAtanunx keVLi A janaranunx kuritu adu yAra kudure eMdu 
tiLiyiri; eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
A kudureyu rAmana paTaTxNavAda ayoVdheyxyiMda baMdiruvudAgiyU shaturxGanxnu 
kApADutitxruvaMteyU heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
eraDu akaSxragaLiMda kUDiruva A rAmana hesaranunx keVLutatxlU gadagxdasavxra uLaLxvanAgi 
manasisxnalilx saMtoVSisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
nAnu yAvanunx dharisidedxVneyoV yAvanunx manasisxnalilxyeV  ciMtisutetxVneyoV avana 
kudureyu shaturxGanxnoDane nananx paTaTxNakekx baMdide.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
rAmananunx oMdu kaSxNavU mareyariruva hanumaMtanu avana pAdaseVvakanAgi alilxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
shaturxGanxnU danumaMtanU unUnx rAmapAdAbacxseVvakarU iruvalilxge hoVgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
rAjayxvanUnx dhanavanUnx tegedukoMDu nanonxDane jAgarxteyAgi bA; eMdu maMtirxge 
apapxNemADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
rAmana yajAcnxshavxvanunx kApADutatx rAmapadaseVvege hoVgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
hiVgeMdu heVLi seYnikaroDane shaturxGanxna baLige horaDuvaSaTxralilxyeV shaturxGanxnu
neYnikaroDane alilxgeV baMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%21
viVraru gajiRsutitxdAdxre. rathagaLu dhavxnimADutitxve. jayashaMKavu dhavxnimADUtitxde. 
viVNAnAdavu elAlx kaDeyalUlx haraDide.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
satayxvaMtanu baMdu maMtigaLoDane kAlige namasAkxra mADi rAjayxvanUnx bahudhabavanUnx 
koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
shaturxGanxnu A rAjanu rAmanu varxtadalilxruvudanunx tiLidu A rAjayxvanunx avana maganAda 
rukamxnige koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
manumaMtananUnx subAhuvanUnx inUnx aneVkamaMfi rAmaBakatxranunx AlagisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
Aga satayxvaMtanAda tananxnunx  kaqtAthaRnanAnxgi tiLidu shaturxGanxnoDane kUDikoMDu 
saMtoVSapaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
aSuTx veVLege kudureyu viVrariMda kApADalapxTuTx bahudUra hoVyitu. I rAjanU 
shaturxGanxnoDane kudureya kAvalige horaTanu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx satayxvadAKAyxnaveMba mUvatetxradaneya adhAyxyavu  mugidudu.

\begin{mn}%%1-2
sheVSanu heVLidanu:-shaturxGanxneV modalAda rAjarU viVrarU rathagaLU hoVgutitxralAgi 
akasAmxtAtxgi ivaru namamxvaru, ivaru pararu eMba jAcnxnakekx avakAshavilalxdaMte 
katatxleyuMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3-4
aMtarikaSxdalelxlAlx dhULu vAyxpisikoMDitu. miMcu guDugugaLu hecAcxgidudxvu. I BayaMkaravAda
aMtarikaSxdalilx meVGaLu rakatxvanunx surusidvu. A rakatxda joteyalilx kiVvumalagaLU 
biVLutitxdudxvu. viVraralalxrU bahu vayxtheyiMda kUDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
janarelalxrU duHKapaDutatx ideVnu? ideVnu? enunxtitxdadxru. janagaLa kaNuNxgaLelalxvU 
kataxleyiMda kANadAgidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
pAtALadalilxdadx rAvaNana senxVhitanAda viduyxnAmxliyu tananx parivAdoMdige baMdu rAmana
kudureyanunx apaharisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
avanu iSaTxbaMda kaDe hoVguvaMtiruva kabibxNada vimAnadalilx kuLitu, I kudureyanunx hiDidu 
viVrarige BayavanunxMTumADi hoVdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%8
kaSxNakAladalilxyeV A kataxleyu hoVyitu. AkAsahvu nimaRlavAyitu. shaturxGanxneV 
muMtAdavaru kudure elilx? kudure elilx ? eMdu noVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
avarelalxrU A kudureyanunx kuDukutAtx adu kANadiralu hAhakAravanunx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
yajacnxd kudure elilx? yAva duSaTxnu tegedukoMDu hoVdanu? hiVgenunxtitxruvalilx A 
rAkaSxsanunx kaMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
rAkaSxsaviVraroVDane vimAnadalilx kuLituruva A viduyxnAmxliyanunx A tathikarAda 
suBaTarelalxru noVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
kUrxravAda muKa, neVtADuva halulxgaLuLelx rAkaSxsaru seYnayxvanunx tinanxlu 
sidadhxrAgiruvudanunx noVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
avaru shaturxGanxnunx kuritu--obabxnu aMtarikaSxdalilx hoVgutitxdAdxne. avanun 
kudureyanunx koMDu hoVdneV ilalxvoV gotitxlalx; koMDUhoVgirabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
avanu viVrarAda namamxnunx mAyeyiMda vaMcisi katatxlemADi kudureyanunx koMDuhoVdanu. ninanx 
iSaTxbaMdaMte yoVgayxvAdudanunx mADu. eMdaru
\end{mn}

\begin{mn}%%15
shaturxGanxnu I mAtanunx keVLi koVpagoMDun nananx kudureyanunx tegedukoDu hoVguvaSuTx 
baliSaThxnAda rAkaSxsanU iruvaneV?
\end{mn}

\begin{mn}%%16
nananx haritAvAda shradiMda avana vimAnavu IgaleV biVLali. avana takeyU IgaleV katatxrisi 
biVLali.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
shasAtxrXsatxrXgaLanunx tuMbi rathavanunx sidadhxmADu. A kudure kaLaLxnanunx kolalxlU 
yoVdharelalxrU horaDali.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
yudadhxdalilx vishAradanAda, niVtiyanunx balalx maMtirxyanunx karesi keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
shaturxGanxnu heVKidanu:-yAva mahAshUraranunx I rAkaSxsana vadhege niyamisali?
\end{mn}

\begin{mn}%%20
jAgarxte vicArisi heVLu. niVnu heVLidaMte mADutetxVne. adakekx yoVgayxrAda viVraranunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
idanunx keVLi A maMtiyu yudadhxdalilx yoVgayxrAdavanunx toVrisutAtx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-23
sumatiyu heVLidanu:-avananunx jayisalu shasAtxrXsatxrXgaLoDane puSakxlanU lakiSxmXVnidhiyU 
hoVgali; hoVgi avana parxyANakekx viGanxvanunxMTumADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
hanumaMtanu iMtahavananunx noVDiruvanu. avanu muKa pucaCxgaLiMda avaranunx hoDeyali.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
raNakamaRdalilx paMDitarAda vAnararu elalxrU yudadhxkekx hoVgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
sumada, subAhu, parxtApAgarxyXrugaLu yudadhxmADalu hoVgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
niVnu kUDa parivAdoMdige rathadalilxdudxkoMDu rAkaSxsananunx hoDayabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
idu nanage samamxtavu. shakatxrAdavaru hoVgali. uLidavaru beVDa; eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
viVranADa samutiyu hiVge heVLalu, viVraranunx kuritu shaturxGanxnu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
saravxshasatxrXgaLanunx arita puSakxlaneV muMtAdavaru nananx muMde rAkaSxsananunx 
kolulxvudarlilx parxtijecnxyanunx mADiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
nimamx parAkarxmakekx takakxMte parxtijecnxyanunx mADi seYnayxdiMda mUDikoMDu hoVgiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
shaturxGanxna mAtanunx keVLin tamamx tamamx yoVgayxtege takakxMte parxtijecnxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
adaralilx modalu puSakxlanu rAnana mAtanunx keVLi utAsxhadiMda iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
puSakxlanu heVLidanu:-eleY! rAjaneV, nananx parxtijecnxyanunx keVLu. samasatx janagaLa 
edurinalUlx I aduBxtavAda parxtijecnxyanunx mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-36
A rAkaSxsanunx bANgaLiMda hoDedu mUCeR biVLisadidadxre tananx magaLalilx tAneV 
ramisidavanige naruva pApavU, deVvaniMdatanige baruva pAva
\end{mn}

\begin{mn}%%37
nAnu baNagaLanunx koDedu seYnikaranunx kaLege keDavadidadxre nananx parxtijecnxyanux keVLu
\end{mn}

\begin{mn}%%38
nananx mAtanunx satayxmADikoLaLXdidadxre viSuNx Ishavxrarige BeVda huDikuvavanige baruva 
pApavU, shivanigU BeVda kalipxsuvavana pApavU nanage barali.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
I nAnu heVLida parxtijecnxyelalx, nanage rAmana pAdakamalasalilx Bakitxyu 
nishacxlavAgidadxre satayxvAgali. adeV satayxvanAnxgi mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
lakiSxmXVnidhiyu puSakxlana I parxtijecnxyanunx keVLi tananx parAkarxmakekx takakxMte tAnU 
parxtijecnxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
lakiSxmXVnidhiyu heVLidanu:-yAvanu veVdagaLanunx niMdisuvudanunx keVLi mwnavAgirutAtxneyoV,
manasisxnalixlyU adu avanige rucisutatxdeyoV, yAvanu saravxdhamaRgaLiMa 
bahiSakxqqtanAgidAdxneyoV avanu mahApApi.
\end{mn}

\begin{mn}%%42-43
bArxhamxNanu durAcAriyAgi rasagaLanunx araganunx mArutatx hasuvanunx mArutAtxneyoV avanu 
pApi. melxVcaCxru niranunx upayoVgisutitxruva BAviyalilx niVranunx kuDidu yAvanu 
bArxhamxNanu pArxyashicxtatx mADikoLuLxvudilalxvoV avanu pApi. nAnu yudadhxdiMda 
vimuKanAdare a pApagaLelAlx nanage barali.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
avara parxtijecnxyanunx keVLi budidhxshAliyAda hanumaMtanu rAmanu pAdagaLanunx samxrisi 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45-46
yoVgigaLiMda dhAyxnisalapxDuva, deVvAsuraru namasakxrisuva pAdagaLuLaLx, 
lovkadalilxruvavarelalxriMdalU pUjisalapxDuva, ayoVdheyxge sAvxmiyAda, yAvagalU nananx 
haqdayadalelxV iruva A shirxVrAmanunx samxrisi Enu heVLutetxVneyoV adau satayxvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
eleY! rAjaneV, alapxnAda deYtayxneSaTxravanu? dubaRlanAgi vimAdalilx saMcAramADuva ivanalilx 
Enu balavide? nAnobabxneV kolalxleV? Enu mADali heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
deVveMdarxnoDaniruva meVruvanunx bAlada tudiyalilx tUgutetxVne. samudarxvanunx 
shovSisabalelx. kalapxkAlada samudarxvanunx beVkAdarU kudiyutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
rAjanAda raGunAthana matutx jAnakiya kaqpeyiMda BUloVkadalilx asAdhayxveMbudeV nanagilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
nAnu heVLida mAtu suLALXdare Agele nAnu A raGunAthadalilxruva BakitxyiMda dUravAgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
yAva shUdarxnu hALigoVsakxra kapilegoVvanunx kapADutAtxneyoV avana pApavu nAnu 
suLALxDidare barali.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
shUdarxnu kAma moVhitanAgi bArxhamxNasitxrXVyalilx ramisidare baruva pApavu nAnu 
anaqtavaunx heVLidare barali.
\end{mn}

\begin{mn}%%53-54
yAvudanunx vAsane noVDuvudariMda narakavoV, muTuTxvudariMda rwravavoV, aMtaha heMDavanunx 
nAlageya capaladiMda kuDidavana pApavu rAmana kaqpAbaladiMda satayx mADadidxre nanage barali.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
hanumaMtanu hiVgenanxlu viVrarelalxrU avaravara yoVgayxtege takakxMte parxtijecnxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
shaturxGanxnU kUDa A viVraranunx sAdhu sAdhu eMdu hogaLutAtx tAnU avaredurige 
parxtijecnxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
eleY, yudadhxdalilx utAsxhavuLaLx, viVrare, nimamxdurige nananx parAkarxmakekx takakx 
parxtijecnxyanunx maDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%58-59
avana teleyanunx vimAnadiMdalU muMDadiMdalU keLage keDavadidadxre suLuLxsAkaSxyXdiMda baruva 
pApavU, cinanxda kaLaLxtanadiMda baruva pApavU, barxhamxniMDeyiMda baruva pApavU nanage 
barali.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
shaturxGanxna A mAtanunx keVLi viVraru eleY! rAGavana soVdaraneV ninagiMtalU beVreyavanu 
dhanayxnilalx. niVneV dhanayxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
deVvadanavarige duHKavanunx koDutitxdadx madhuputarxnADa lavaNA surananunx niVneV koMde; 
\end{mn}

\begin{mn}%%62
I duSaTxnAda rAkaSxsanu eSuTxravanu? ivana alapxvAda shakitxtAne eSaTxradu? oMdu 
kaSxNadalilx avanige apAyavanunx mADutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
hiVgeMdu heVLi a viVraru sidadhxrAgi tamamx parxtijecnxyanunx sAthaRkagoLisalu 
saMtoVSadiMda horaTaru.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx viVrara parxtijAcnxkathanaveMba mUvatatxmUraneya adhAyxyavu  
%% mugidudu.

\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:-oLeLxya kuduregaLanunx kaTiTxruva rathagaLalilx shasAtxrXsatxrXgALanunx 
iTuTxkoMDu a rAkaSxsananunx kolalxlU horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
hAge baMda avarugalanunx noVDi a rAkaSxsanu kuDuginaMtiruva dhavxniyiMda dedarisutatx 
heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
eleY! suBaTarirA, yudadhxkekx barabeVDi. pArxNa biDabeVDi. kudureyanunx biDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
nananx hesaru viduyxnAmxliyu. rAvaNanige perxVmada senxVhitanu. satatx nananx 
senxVhitanige QuNavanunx tiVrisalu baMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
A rAmanelilx? nananx senxVhitanADa rAvaNananunx koMdu elilxyoV hoVgiruvavanalalx? avana 
shUranAda tamamxnU elilx hoVdanu?
\end{mn}

\begin{mn}%%6
rAmana tamamxnanunx edurisi koMdu kutitxgeyiMda norenoreyAgi horaDuva rakatxvanunx 
kuDiyutAtx QuNamukatxnAguvenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
I mAtanunx keVLi viVranAda puSakxlanu shwrayxdiMdiMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
puSakxlanu heVLidanu:-yudadhxdalilx viVrarAdavaru jaMba baDiyuvudilalx 
shasAtxrXsatxrXgaLiMda parAkarxmavanunx toVrisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
yAvaniMda baMdhusahitavAda rAvaNanu kolalxlapxTaTxnoV aMtaha rAmana kudureyanunx dadudx 
elilx hoVgutitxVye?
\end{mn}

\begin{mn}%%10
shaturxGanxnu biTaTx baNagaLiMda keLage satutx biVLutitxVye. BUmiyalilx bidadx ninanx 
heNavanunx narigaLu tinunxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
rAmana seVvakanu nAnililxruvAga gajiRsabeVDa. suBaTaru yudadhxdalilx shaturxgaLanunx 
jayisi gajiRsutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
sheVSanu heVLidanu:-hiVgenunxtitxruva suBaTanAda puSakxlana edege shakAtxyXyudhadiMda A 
rAkaSXsanu hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
hoDeyali barutitxruva A ukikxna shakitxyanunx bANgaLiMda puSakxlanu katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
A shakitxyu bANadiMda mUru cUrAgi katatxrisalapxTuTx bididxtu. keLage biVLutitxruva A mUru 
cUrU viSuNxvina mUru shakitxgaLaMte parxkAshisidavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
A shakitxyu katatxrisijoVdudanunx tiLidu rAkaSxsanu tirxshUlavanunx hiDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
moneyagiruva a tirxshUlavanunx rAkaSxsanu parxyoVgisidanu. barutitxruvAgaleV adanunx 
puSakxlanu cUrucUru mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
puSakxlanu A tirxshUkavanunx katatxrisi tAnu cApadalilx bANavanunx hUDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
A bANagaLu A rAkaSXsana edeyalilx cucicxkoMDu rakatxvanunx surisidavu. adanunx noVDidare 
viSuNxvina guNagaLu manuSayxnalilx kokakxre rAgavU horahoraDuvaMte toVrutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
A bANada noVviniMda duHKapaTaTx rAkaSxsanu puSakxlananunx kolalxlu mudagxravanunx hiDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
viduyxnAmxliyu A kudagxravanunx biDalu adu puSakxlana edege baDidu mUCeRyanunxMTumADitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
mudagxradiMda hoDeyalu naDugutatx puSakxlanu rathada madhayxdalilx bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
ugarxdaMsATxrXneMba viduyxnAmxliya soVdaranunx lakiSxmXVnidhiyoDane hoVrADutAtx ugarxvAda 
bANaganunx biDUtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
puSakxlanu oDaneyeV jAcnxnavanunx hoMdi eleY! rAkaSxsaneV, niVnu dhanayxnu. ninanx 
parAkarxmavu utakxqqSATxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
nananx parxtijecnxyanunx noVDu. ninanxnunx Iga vimAnadiMda keLage keDavutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
hiVgeMdu heVLi puSakxlanu aginxyaMte javxlisutitxruva tiVkaSxNXvAda bANavanunx hiDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
A rAkaSxsanu A bANakekx parxtiVkAramADUvaSaTXralelxV avana edeyalilx adu neTuTxkoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
A bANadiMda manasunx alolxVlakalolxVlavAgi, A kAmaganAda rAkaSxsanu mUCeR baMdu BUmiyalilx 
bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
aNaNxnu bidudxdanunx ugarxdaMSaTxrXnu noVDi oDaneyeV avananunx hiDidu vimAnadalilx hAkidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
baliSaThxnAda puSakxlananunx kuritu namamx aNaNxnanunx keDavi elilx hoVgutitxVye? eMDu  
kUgidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
nananxnunx jayisi jayalakiSxmXyanunx hoMdu naniruvAga jayAsheyanunx biDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
roVSadiMda kaNaNxnunx keMpage maDikoMDu puSakxlanu A ugarxdaMSaTxrXna edege hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
puSakxlanu hatutx bANagaLiMda ugarxdaMSaTxrXnanunx hoDeyalu A rAkaSxsanu koVpagoMDu 
ivananunx kolalxlU manasusxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
halalxnunx kaDiyutAtx muSiTxyanenxtitx A puSakxlana edeyalilx balavAgi hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
avana musiTxhoDetavanunx lekikxsade A puSakxlanu ugarxdaMSaTxrXnanunx nAshamADalu 
parxyatinxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
AmeVle puSakxlanu mahAkUrxravAda vatasxdaMtagaLanunx biDalu adariMda veyxthegoMDa 
rAkaSxsanu tirxshUlavanunx hiDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
bahu kUrxravAda A tirxshUlavu puSakxlana edeyalilx cucicx koMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
A shUladiMda hoDeyalu mUCiRtanAda puSakxlanu rathada madhayxdalilx bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
puSakxlana mUCeRyanunx tiLida hanumaMtanu manasisxnalilx duHKapaTuTx koVpadiMda A 
rAkaSxsananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
eleY! dubuRdidhxyeV, nAnu yudadhxkekx sidadhxnAgiralu elilx hoVgutitxVye? kudureya 
kaLaLxnAda ninanxnunx odetadiMdaleV kolulxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
hiVgeMdu heVLutatx vimAnadalilxdadx rAkaSxsaranunx uguriniMda hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
hanumaMtanu kelavaranunx bAladiMdalU, kelavaranunx kALiniMdalU, kelavaranunx toVLiniMdalU 
koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
kelavaru satatxru kelavaru mUCeRhoVdaru kelavaru ODidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
aneVka rAkaSxsaru satxru. kelavaru katatxrisalapxTaTxru. kelavaru gAyahoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
a kAmagavimAnada sutatxlU iruva kaTuTx nAshavAgi hebAbxgilu muriyalu, rAkaSxsarelalxrU 
hAhakAramADutatx sututxvaridaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
mahAshUranAda hanumaMtanu yudadhxmADutitxralu A vimAnavu kaSxNa BUmiyalUlx kaSxNakAla 
aMtarikaSxdalUlx kANisuvudu. alalxlilx ODADutitxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
a vimanavu kANuva jAgadalelxlAlx hanumaMtanu hoDeyutatxleV idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
vimAnadalilxruva rAkaSxsaru IriVti toMdaregoLagAgalu ugarxdaMSATxrXnu hanumaMtanaunx 
edurisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
eleY! kapiyeV, bahu BaTadanunx koMdididxVye. kaSxNakAla nanonxDane niMtare ninanx 
pArxNavanunx tegeyuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
hiVgeMdu heVLi hanumaMtananunx tiVkaSxNXvAda tirxshUladiMda hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
baMda tirxshUlavanunx halilxniMda hiDidu hanumaMtanu cUru cUru mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
A tirxshUlavanunx nucucxnusugumADi hanumaMtanu A rAkaSxsanige bahuvAgi kapALakekx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
avanu eraDu kapALakUkx ETutiMdu duHKapaDutAtx BayaMkaravAda mAyeyanunx saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
alilx nananxvaru tananxvaru eMba BeVdaveV gotAtxgadaMte katatxleyAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
A BaTara meVle beTaTxdaMtiruva kalulxgaLu biVLalu avarelalxrU duHKapaTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
alilx miMcutitxtutx. guDugutitxtu. kiVviniMda kUDida rakatxda maKLeyu barutitxtutx. maladiMda
kUDida niVru suriyutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
AkAshadiMda aneVka muMDagaLu biVLutitxdudxvu. taleyilalxdavu BayaMkaravAgidudxvu. 
taleburuDegaLu biVLutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
betatxleyAgiyU BayaMkaravAgiyU kUdalanunx kedarikoMDu iruva deYtayxru elelxDeyalUlx 
BayaMkaravAgi kANutitxdadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
Aga janaru duHKakoMDu BayapiVDitarAdaru. ODalu manasusxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
Aga shaturxGanxnu baMdu rAmasamraNemADi baNavanunx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
A mAyeyanunx moVhanAsatxrXdiMda nAshamADi bANabidutAtx A rAkaSxsananunx Avarisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
Aga dikukxgaLu parxsananxvAduvu. sUrayxna pariveVSavu tapipxtu. meVGagaLu hoVduvu. miMcu 
shAMtavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
Aga rAkaSxsana vimAnavu edurige goVcarisitu. hoDi, kaDi eMba mATugaLu horahomimxduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
aneVka bANagaLu A kAMagavimAnadalilx bidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
Aga A rAkaSxsana paTaTxNda oMduBAgave bididxtoV eMbaMte A vimAnavu alilx biduduxhoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
Aga A rAkaSxsanu kovpagoMDu bANagaLiMda hoDeyutAtx shatutxGanxnanunx edurisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
A bANagaLu avana deVhadalilx aneVkavAgi cucicxkoMDu rakatxvanunx surisutatx parxkAshisidavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
shaturxGanxnu shakitxyanunx hUDi adakekx vAyumaMtarxvanunx aBimaMtirxsidanu
\end{mn}

\begin{mn}%%68
A vAyuvAyxsatxrXdiMda talekedarikoMDu biVLutitxdadx rAkasxsaru aMtarikaSxdalilx 
saMcarisuva bUtaBeVtALagaLaMte kANutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
A vAyuvAyxsatxrXvanunx biTaTxdudanunx noVDi A rAkaSxsanu pAshupatAsatxrXvanunx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
A asatxrXdiMda kiviyalilx kataxriyanunx iTuTxkoMDiruva BUta perxVta BeVtALagaLu rakatxvanunx 
kuDiyatakakxvu huTiTxduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
avu shaturxGanxna  viVrara rakatxvanunx jiVdiMdiruvavaranunx katatxriyiMda katatxrisutatx 
kuDiyutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
A asatxrXvu vAyxpisidudanunx noVDi shaturxGanxnu nArAyaNAsatxrXvanunx biTaTxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%73
nArAyANAsatxrXvu avarelalxranUnx vArisalu A pishAcagaLelalxvU nAshavAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
Aga viduyxnAmxliyu koVpagoMDu shaturxGanxnanunx kolalxlu tirxshUlavanunx hiDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
viduyxnAmxliyu kolalxlu shUlavanunx tarutitxruvudanunx noVDi shaturxGanxnu baNagaLiMda 
avana toVLugaLanunx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
A bANagaLu toVLugaLanunx katatxrisalu avanu taleyiMDaleV shaturxGanxnanunx kolalxlu, 
shaturxGanxneV ninanxnunx kApADuvavaru yAru? eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
IriVti heVLutatxlidadx A rAkaSxsana taleyanunx shaturxGanxnu katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
avana taleyanunx katatxrisidudanunx noVDi ugarxdaMSaTxyXnu muSiTxyiMda shaturxGanxnanunx 
hoDeyalu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
shaturxGanxnu A ugarxdaMSaTxrXnu taleyanunx katatxrisishaturxgaLa shUraranunx hoDeyalu 
modaliTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
kaLeduLida rAkaSxsaru yajamAnanilalxde shaturxGanxnige namasakxrisi kaTiTxdadx kudureyanunx 
taMdopipxsidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
anaMtara viVNeya nAdavU shUrara shaMKadhavxniyU viVrara jaya dhavxniyU manoVharavAgi 
keVLisutitxdudxvu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx viduyxnAmxliVrAkaSxsa parAjayakathanaveMba  mUvatatxnAlakxneya 
%% adhAyxyavu  mugidudu.

\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:-rAkaSxsanu kadidxdadx yAga kudureyanunx hoMddududariMDa shaturxGanxnU 
puSakxlanU saMtoVSapaTaTxru. 
\end{mn}

\begin{mn}%%2
rakatxdiMda kUDiruva yoVdhara lakiSxmXVnidhiyU raNoVtAsxhadiMda shaturxGanxnanunx hogaLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
A viduyxnAmxliyeMba rAkaSxsanu sAyalu deVvategaLelalxrU Bayavanunx biTuTx suKa hoVdidaru
\end{mn}

\begin{mn}%%4
nadigaLelalxvU parishudadhxvAduvu. sUrayxnu nimaRlanAdanu. suvAsaneyAgi taNaNxge gALi 
biVsitu. matutx dhULiniMda biDalapxTiTxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
yudadhxsananxdadhxrAgi rathadalilxdadx A viVrelalxrU jayadiMda kUDi rAjanAda 
shaturxGanxnanunx kuritu iMteMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
viVraru heVLidaru:-yAvana BayadiMda deVvategaLigU kUDa savxgaRvbanunx biTiTxdadxroV aMtaha 
viduyxnAmxliyeMba deYtayxnu nininxMda kolalxlapxTuTxdu aduBxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
rAmana kudureyu pArxpatxvAdudu saMtoVSakarvu. saMtoVSadiMda elelxDeyalUlx jayavanunx 
hoMdutatx hoVgutitxdedxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
I yAgada kudureyanunx biTuTxbiDu. iceCxbaMdaMte hoVgali. kAlavu sAvkAshAvAgabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
viVrara samayoVcitavAda mAtanunx keVLi sAdhu sAshu eMdu heVLutatx kudureyanunx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
A kudureyu biDalapxTuTx rathikariMdalU Ane kudure muMtAda seYnayxgaLiMdalU rakiSxsalapxDutAtx
utatxra dikikxge tirugitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
alilx shaturxGanxnige Ada samAcAravanunx heVLutetxVne. adu pApahArakavu. vAtAsxyXyananeV. 
keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
niVlaratanxda rasaveV I niVrina rUpadiMda hariyutatxdeyoV eMbaMte iruva, minigaLiMda 
seVvisalapxDutitxruva reVvAtiVrakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
shUrariMda seVvitanAda A shaturxGanxnu A QuSisherxVSaThxranunx namasakxrisutatx A kudureya 
hiMdeyeV hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
hoVgutitxruvAga reVveya niVriniMda toyidu pApaharavAda oMdu jiVNaRvAda matutxgadeleyiMda 
raciruva Asharxmavanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
elAlx AsharxmagaLa dhamaRvanunx balalx shaturxGanxnu saravxjacnxnAda sumatiyanunx kuritu A 
Asharxmada viSayavanunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
rAjanu heVLidanu:-eleY! maMtirxyeV, puNayxdashaRnavAda Asharxmavu yAradu? vicAradalilx 
budidhxvaMtanAdavaneV, idanunx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
sheVSanu heVLidanu:-I mAtanunx keVLi sumatiyu muguLu nageyiMDa tananx senxVhavanunx 
toVrisutatx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
sumatiyu heVLidanu:-eleY !  doreyeV, satavxshAsatxrXgaLanunx balalx I muniya 
dashaRnavanunx mADi pApavanunx kaLedukoLoLxNa.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
raGunAthana pAdaraviMdadalilx AsakatxnAda niVnu A QuSiyanunx namasakxrisi keVLidare Atanu 
elalxvanUnx heVLutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
ivana heVsaru araNayxkaneMdu. rAmaBakatxnu oLeLxya tapasivxyu. saravxshAsatxrXgaLanunx 
balalxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
dhamARthaRdiMDa kUDida I mAtanunx keVLi a muniuanunx noVDalu vitaparivAradoMdige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-23
hanumaMte, puSakxla, sumati, lakiSxmXVnidhi, parxtApAgarxyX, subAhu, sumada, ivariMda 
kUDikoMDu A AraNayxkaminiyanunx namasakxrisalu Asharxmakekx hoVdanu.
\end{mn}]

\begin{mn}%%24
A viVraroDane namarxnAgi A tApasanige namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
A shaturxGanxneV muMtAda rAjaranunx noVDi avarige Pala mUlAdigALiMda satakxrisi 
aGayxRpAdAuxdigaLanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
avarelalxranUnx noVDi niVvelalxrU hiVge oTATxgi seVri ililxge baMda kAraNaveVnu? 
adelalxvanUnx heVLiri. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
QuSiya A mAtanunx keVLi budidhxkushalanAda sumatiyu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
sumatiyu heVLidanu:-raGavaMshada doreyu ashavxmeVdhavanunx mADutAtxne. nAvelalxrU adara 
pAlakaru. A yAgakekx samasatx sidadhxreyanUnx mADikoDidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
halilxna beLakiniMda katatxleyanunx nAshamADutatx A QuSiyu avara mAtanunx keVLi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
AraNayxkanu heVLidanu:-elAlx padAthaRgALiMda pUtiRyenisikoLuLxva yAGadiMdeVnu parxyoVjana ? 
ivelalxvU savxlapx puNayxvanunx koTuTx nashavAguva sAthxnavAguva sAthxnavanunx koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
raGaviVranU ramAnAthanU Ada, sithxravAda aishavxrayxsAthxnagaLanunx koDuva hariyanunx 
mUDhajanaru biTuTx beVreyavanunx pUjisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
yAva rAmanu samxraNamAtarxediMdaleV janara pApaparavxtagalanunx nAshamADutAtxneyoV 
aMtahavananunx biTuTx mUDharu yoVga, yAga, varxtagaLeMdu kaSaTxpaDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
vaMcitarAgiruva janara daDaDxtanavanunx noVDu. sulaBavAda rAmaBajaneyanunx biTuTx 
kaSaTxvAda kelavagaLanunx mADutAxralalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
AsheyiruvavariMdalU, nirAsharAdavariMdalU, yoVgigaLiMdalU kUDa A rAmanu 
BAvisalapxDutAtxne. avanu manuSayxrige moVkaSxvanunx koDatakakxvanu. samxraNemADidareVne 
samasatx pApavU hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
nAnu pUravxdalilx tatavxvanunx tiLiyabeVkeMdu jAcnxnigaLanunx vicArisutatx bahu 
tiVthaRgALanunx sutitxdenu. ibabxnU tatavxvanunx heVLaleV ilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}%%36
oMdusAri nananx adaqSatxdiMda savxgaRloVkadiMda tiVthaRyAterxyanunx mADabeVkeMbAseyiMda 
barutitxruva loVmashamuniyanunx kaMDenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
bahu AyuSuSxLaLx, yoVgigaLiMalU namasakxrisalapxDuva A QuSiyarunx namasakxrisi keVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
sAvxmiV, nAnu dulaRBavU aduCxtavU Ada manuSayxjanamxvanunx hoMdidedxVne. saMsArasAgaravanunx 
dATalu Enu mADabeVku?
\end{mn}

\begin{mn}%%39
niVnu vicAramADi heVLu. A varxta, dAna, japa yAga ivu AvidoV heVLu. saMsAravanunx dAtisuva 
sAvxmiyAgali yAridAdxneMbudanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
niVnu kaqpeyiTuTx yAanunx tiLidare athavA seVvisidare saMsAravanunx dATabahudu 
eMbudabudanux tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
I nananx mAtanunx keVLi A QuSiyU paramasharxdedhxyiMda hAgAdare oMdeV manasisxniMda keVLu. 
eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
dAna, tiVthaR, varxta, niyama, yama, yoVga, yajacnx, inUnx aneVkavAduvu, savxgaRvanunx 
koDatakakxvu ive.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
adare guTATxda oMdu viSayavanunx heVLutetxVne. adu saravx pApavanunx nAshamADutatxde. 
saMsAravanunx dATisutatxde. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
nAsitxka, sharxdedhxyilalxdavanu, niMdisuvavanu, shaTha, Bakitxyilalxdavanu ivarige 
heVLakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
rAmaBakatxnAgi shAMtanAgi kAmakorxVdhagalanunx biTaTxvanige saravx duHKanAshakavAda idanunx 
heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
rAmanigiMta beVre deVvarilalx. rAmanigiMta beVre varxtavilalx. rAmanigiMta beVre 
yoVgavilalx. rAmanigiMta beVre yAgavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
avananunx samxrisi, japisi pUjisi, manuSanxu I loVkada matutx parloVkada utatxmagatiyanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
samxraNemADidarU, manasisxnalelxV dhAyxnisidarU Enanunx beVkAdarU koDutAtxne. 
saMsAravanunx niVgatakakx Bakitxyanunx koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
caMDAlanU kUDa rAmananunx samxrisidare utatxmagatiyanunx hoMdutAtxne. 
veVdashAsatxerXgaLalilx nitaranAda ninanxMtahavanige heVLatakakxdedxVne? 
\end{mn}

\begin{mn}%%50
elAlx veVdashAsatxrXgaLa rahasayxvanUnx ninage parxkAshapaDisidedxVne. ninanx manasisxge 
baMdaMte mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
rAmacaMdarxnobabxneV deVvaru. avana pUjeyeMbudoMdeVvarxtavu. avana nAmasamxraNeyeMbudoMdeV
maMtarxvu. avananunx sutxtisuvudeV shAsatxrXvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
AdadxriMda saravxparxyatanxdiMdalU rAmacaMdarxnanunx Bajisu. adariMda saMsArasAgaravu 
goVvina pAdadaSuTx agaladeMte alapxvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
A mAtanunx keVLi A deVvananunx heVge dhAyxnisuvudu? heVge pUjisuvudy? eMdu parxshinxsidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
adanunx visAtxravAgi heVLu. adanunx tiLidu mUru loVkadalilxyU nAnu kaqtAthaRnAgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
A loVmashamaSiRyu nananx I mAtanunx keVLi rAmadhAyxna purasasxravAgi nanagelalxvanUnx 
heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
eleY bArxhamxNasherxVSaThxneV, nivnu keVLidudanunx heVLutetxVne. saMsArajavxrahArakanAda 
rAmacaMdarxnu heVge tuSaTxnAguvaneVMdu keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
ayoVdhAyxnagaradalilx kalapxvaqkaSxda buDadalilx mahAmarakatAdi ratanxgaLiMa kUDida 
maMDapadalilx saravxkAmagaLanunx koDuva shirxVrAmananunx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
kAMtiyiMda katatxleyanunx nAshamADuva manoVharavAda siMhAsanadalilx kuLitiruva 
rAmacaMdarxnanunx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%59-60
dUrevxya daLadaMte baNaNxvuLaLx, deVveVMdarxniMdalU pUjitanAda, huNiNxmeya caMdarxnanunx 
dikakxrisuva muKakAMtiyuLaLx, aSaTxmiya caMdarxnu hAge vakarxvAda haNeyanunx hoMdiruva, 
niVlavAgiruva kUdalanunx hoMdiruva, kiriVTadiMda shoVbisuva rAmacaMdarxnanunx dhAnxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
mosaLeyaMtiruva kaNARBaraNadhAriyAda, keMpagiruva nAlige yuLaLx sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
QugAdi nigamagaLu yAvanalilx vAsisutitxveyoV shaMkadaMte kutitxgeyuLaLx A sAvxmiyanunx 
dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
etatxravAgi dapapxvAgiruva BujashirasusxLaLx, niVLavAda toVLugaLanunx dhariruva, BhujakiVtiR
keYbaLegaLanunx hoMdiruva sAvxmiyanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
uMguradalilxruva hiVramaNiyiMda parxkAshisutatx maMDiyavaregU beLadiruva toVLugaLuLaLx, 
agalavAgiyU lakiSxmXya vAsasAthxnavAgiyU iruva edeyuLaLx sAvxmiyanunx samxriabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
shirxvvatasxveV modalAda mucecxgaLuLaLx, doDaDxhoTeTxyU doDaDxhokakxLU iruva, cenAnxgiruva 
naDuvuLaLx sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
maNigaLanunx hAkiruva uDidAradiMda shoVBitavAda, utatxmavAda toDe maMDigaLiMda shovBitanAda 
sAvxmiyanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
vajarx,yava, aMkushareVKeyiMda alaMkaqtavAda, koVmalavAda, yoVgigaLu, dhAyxnisutitxruva 
pAdakamaladiMda kUDida sAcxmiyanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
A pAdagaLanunx dhAyxnisutatx samxrisutatx caMdanAdigaLiMda pUjisutitxdadxre saMsAraveMba 
sAgaravanunx dATutitxVye. I loVkada matutx paraloVkada sherxVyasasxnunx niVnu hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
eleY! mahArAjaneV, rAmana dhAyxnavanunx niVnu keVLide. adanunx ninage heVLidedxVne. idanunx 
tiLidu saMsArasAgaravanunx dATu.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx AraNayxkovpAKAyxnaveMba  mUvatetxYdaneya 
%% adhAyxyavu  mugidudu.


\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:-AraNauyxkaQuSiyu loVmashaniMda idanunx keVLi mateyxyU 
yoVgisherxvSaThxnAda Atananunx kuritu iMteMdanu
\end{mn}

\begin{mn}%%2
AraNayxkanu heVLidanu:-eleY! QuSisherxVSaThxneV; matUtx oMdanunx keVLutetxVne, dayaviTuTx 
heVLu. kaqpeyiMda kUDida kurugaLu seVvakaralilx elalxvanUnx heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
niVnu nitayxvU dhAyxnamADuva A rAmanu yAru? avana cariteyeVnu? heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
Etakekx avanu avatarisidanu ? manuSayxnAgi EtakAkxdanu? adelalxvanUnx heVLi, nananx 
saMshayavanunx nAshamADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
sheVSanu heVLidanu:-qusiya I mAtanunx keVLi loVmashanu rAmana aduBxra cariterxyanunx 
heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
parxpaMcada pArxNigaLu narakaBgigaLAtitxruvudanunx yoVgiyAda sAvxmiyu tiLidu, tananx 
dhAyxnadiMda narakavanunx kaLeukoLaLxleMdu kiVtiRyanunx haraDalu avararisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
idanunx A dayAsamudadxnu tiLidu tAnu nAlukx BAgavAgi avatarisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
pUravxdalilx terxVtAyugavu baralu rAmanu pUNARMshadiMda sUrayxvaMshadalilx avatarisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
rAmanu lakaSxmXNanoDane kAkapakaSxda juTaTxnunx hoMdi taMdeya mAtinaMte 
vishAvxmitarxnanunx anusarisi hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
yAjanu vishAvxmitarxna yajacnxrakaSxNegoVsakxra kaLuhisalu avaru dhanudhARrigaLAgi 
vishAvxmitarxranunx anusarisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
dAriyalilx hoVgutitxruva avarige viGanxvanunxMTumaDalu tATakeyeMba rAkaSxsiyu baMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
rAmanu vishAvxmitarxna apapxNeyiMda tATakeyanunx dhanusisxniMda yamayAtaneyanunx 
anuBavisuvaMte mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
A rAmana pAdatalapxshaRdiMda, iMdarxna saMpaRpApadiMda kalAlxgidadx gwtamana heMDatiyAda 
ahaleyxyu matetx shariVravanunx dharisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
vishAvxmitarxna yajacnxvu naDeyutitxruvAgeyx rAmanu mAriVcananunx, subahuvanunx 
utatxmavAda bANagaLiMda hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-16
janakana maneyalilx Ishavxrana dhanuSasxnunx muridanu. rAmana hadineYdaneya vaSaRdalilx 
AruvaSaR vayasusxLaLx ayoVnijaLAda niVteyanunx maduveyAdanu. seVteyanunx hoMdi 
kaqtakaqtayxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
anaMra nanenxraDu vaSaRgaLa varegU rAmanu avaLoDane idadxnu. rAmana ipapxtetxVLaneya 
vaSaRdalilx yuvarAja paTaTxvanunx kaTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
A yuvarAja paTaTxvanunx kaTuTxva kAladalilx keYkeyiyu rAnanunx  eraDuvaragaALanunx 
keVLikoMDaLu. oMdu varadiMda rAmanu jaTAdhAriyAgi seVte lakaSxmXNaroDane hadinAlukx 
vaSaRgaLu kADige hoVguvaMteyU, matotxMdu baratanige ywvarAjayxvanunx kaTuTxvaMteyU 
keVLikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
rajanu siVtAlakaSxmXNaroDane rAmananunx kADige kaLuhisidanu. rAmanu mUru dinagaLu hAlanunx 
kuDididudxkoMDu nAlakxneya dina Palvanunx tiMdu aidaneya dina citarxkUTadalilx 
asharxmavanunx mADikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-22
AmeVle kADige hoVda hadimUraneya vaSaRdalilx paMcavaTiyalilx shUpArNaKiyeMba 
rAkaSxsiyanunx rAmanu virUpamADidanu. anaMtara ivaru kADinalilxrutitxralu rAvaneMba 
rAkaSxsanu tananx pApada paripakavxteyiMda A siVteyanunx kadiyalu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
anaMtara mAGa bahuLa aSaTxmiya dina oMdu mUhUtaRdalilx rAmalakasxmXNarilalxdiruvAga 
dashakaMdharanu Akeyanunx kadadxnu. avanu kadudxkoMDu hoVgutitxruvAga hulelxyu aLuvaMte 
avaLu aLutatx hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
rAma rAma, nananxnunx kApADu, nananxnunx kApADU, rAkaSxsanu kadudxkoMDu hoVgititxdAdxne, 
kApADu eMdu hasida giduganu, duHKapaDutitxruva kuravakahakikxyanunx hotutxkoMDu 
hoVgutitxruvAga heVge aLuvudoV hAge aLutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
rAvaNanu kAmanige adhivnanAgi siVteyanunx oyuyxtitxralu jaTAyuveMba pakiSxya taDeyalu 
baMdu yudadhxmADi satitxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
mAgarshira shudadxh navamiya divasa rAvaNana maneyalilxruva siVteyanunx saMpatiyu 
kapigaLige toVrisidanu. alilxge hatutx tiMgaLAgitutx. ekAdashiya dina 
maheVMdarxparavxtadiMda hanumaMtanu nUru yoVjanagaLa agalavuLaLx samudadxvanunx dAtidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
hanumaMtanu a ratirxyeV laMkeyalilx huDukidanu. A dina beLagina jAvadalilx siVteyanunx 
kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
dAvxdashiya dinavelalxvU mututxgada maradalilx a hanumaMtanu avitukoMDidadxnu. a rAtirxyeV 
siVteya naMbikeg pAtarxvAda mAtugaLanAnxDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
tarxyoVdashiya dina akASxdi rAkaSxdaroDane yudadhxmaDidanu. catudaRshiya dina iMdarxjituvina 
barxhAmxsatxrXkekx kaTuTxbidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
A dinaveV bAladalilxruva beMkiyiMda laMkeyanunx suTaTxnu. huNiNxmeya dina 
maheVMdarxparavxtakekx tirugi baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
mAgaRshiVSaR bahuLa pADayxda dinadiMda aidu dinagaLu dAri naDedu, araneya dina baMdu 
madhuvanavanunx nAshamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
sapatxmiya dina gurutanunx koTuTx elalxvanunx heVLidanu. aSaTxmiV utatxra PalugxniV 
nakaSxtarx vijaya mUhUtAR.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
A muhUtaRdalilx sUrayxnu AkAshadalilx madhayxBAgadalilxruvAga rAmanu parxyANamaDidanu. 
matutx parxtijecnxyanunx mADi dakiSxNadikakxnunx kuritu horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
samudarxvanunx dATi rAkaSxsa cakarxvatiRyanunx kolulxtetxVne eMdu parxtijecnxmADidanu. 
dakiSxNadikikxge horaDalu sugirxVvanu senxVhitanAgi horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
ELudinagaLalilx samudarxda hatitxra shibiravaunx biTaTxnu. puSayx shudadhx 
parxtipatitxniMda hiDidu a taqtiVyeyavarege saseYnayxnAda rAGavanu sidadhxmADikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
A catuthiRya dina viBiVSaNanu rAmanoDane seVrikoMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%39
samudarxvanunx dATalu paMcamiya dina maMtArxloVcane naDesidaru. anaMtara nAlukx 
dinagaLavaregU  rAmanu pArxyoVpaveVsha mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
Aga samudarxvu varakoTuTx upAyavanunx tiLisitu. seVtuve kaTaTxlu dashamiya dina modalu 
mADi tarxyoVdashiya dina migisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
catudaRshiya dina suveVlaparavxtakekx rAmanu seYnayxvanunx taMdanu. pwNaRmAseyxyiMda 
divxtiVyeyavarege mUru dinagaLu seYnayxvanunx dATisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
samudarxvanunx dATi rAmanu kapiseyxnayxkekx EMTudinagaLu alilx idadxnu. AgaleV alilx 
shukasAraNareMba rAkaSxsaru baMdaru. aMdu EkAdashiyAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
puSayx bahuLa dAvxdashiya dina seYnayxgaLanunx leKAKxcAramADidnu. rAmanoDane jAMcavaMtanu 
matutx itara kapigALu tamamx balAbalavanunx heLikoMDavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
puSayx habuLa tarxyoVdashiyiMda amAvAseyxyavarege rAvaNanu laMkeya seYnayxvanunx seVrisi 
yudodhxVtAsxhavanunx mADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
mAGa shudadhx pADayxda dina aMgadanu dwtayxkekx hoVdanu. anaMtara siVtege mAyArAmana 
taleyanunx toVrisidudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
mAGa shudadhx divxtiVyeyiMda aSaTxmiyavaregU ELudinagaLu rAkaSxsarigU kapigaLigU 
saMkulayudadhxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
mAga shudadx navami dina rAtirx iMdarxjituvu sapARsatxrXdiMda rAmalakaSxmXNaranunx 
kaTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49-50
kapigaLelalxvU duHKapaTuTx utAsxhahiVnaragiralu, nAgapAshavanunx biDisalu vAyuvu rAmana 
kiviyalilx avana savxrUpavanunx heVLidanu. Aga rAmanu garuDananunx samxrisalu garuDanu 
ekAdashiya dina baMdu sapaRsatxrXvanunx nivaqtitxmADidanu. dAvxdashiya dinaveV 
dhUmArxkaSxnanunx koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
tarxyoVdashiya dina paMpananunx yudadhxdalilx koMdanu. mAGa shudadhx catudaRshiyiMda bahuLa 
pADayxdavarege tumulayudadhxvu naDeyitu. Aga rAvaNanu yudadhxdiMda ODidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
mAGa bahuLa bidigeyiMDa catuthiRya varege mUru dinagaLa payaRMta niVlanu parxhanoDane 
avananunx koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
paMcamiyiMda aSaTxmiyavaregU rAvaNanu kuMBakaNaRnanunx ebibxsidanu. kuMBkaNaRnu nAlakxneV 
dina UtamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54-55
kuMbakaNaRnu navamiyiMda catudaRshiyvaregU Aru dinagaLu yudadhxmADidanu. I 
vAnaraVBakaSxkanAda kuMbakaNaRnanunx amAvAseyxya dina koMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%56
PAlugxNa shudadhx parxtipatitxniMda catuthiRvarege nAlukx dinagaLalilx bisataMtuveV 
modalAda aidu jana rAkaSxsaranunx koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57-58
paMcamiyiMda sapatxmiyavarege atikAyana vadheya naDeyitu. aSaTxmiyiMda dAvxdashiyavarege 
aidudinagaLa tanaka nikuMba kuMBara vadhamADidanu. meVle mUru dinagaLavarege yudadhxmADi 
makarAkasxnanunx vadhisidanu. PAlugxNa shudadhx dina iMdarxjituvu soVlisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
taqtiVyeyiMda sapatxmiyavarege aidudinagaLu auSadhiyanunx taruvudakokxVsakxra 
yudadhxvanunx nililxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
alilxMda tarxyoVshashiyavaregU aidudinagaLu iMdarxjituvu yudadhx mADi tananx pwruSavanunx 
toVrisi lakaSxmXNaniMda kolalxlapxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
catudaRshiya dina yudadxmaDalu diVkeSxhoMdidanu. amAvAseyxya dina yudadhxkekx horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
ceYtarx shudadhx pADayxdiMda paMcamiyavaregU aidudinagaLu rAvaNanu yudadhxmADutitxralu 
bahujana rAkaSxsaru satatxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
ceYtarx paSiThxyiMda aSaTxmiVvaregU mahApAshavxRdigaLa vadheyu naDeyitu. ceYtrx shukalx 
navamiV dina lakaSxmXNanu shakitxyiMda kuMdidudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
rAmanu anaMtara koVpadiMda rAvaNananunx ODisidudu. anaMtara lakaSxmXNananunx badukusalu 
AMjaneVyanu caMdarxdorxVNaparavxtavanunx taMdadudx.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
dashamiya dina rAmayudadhxdalilx rAkaSxsarige virAmasikikxtu. EkAdashiya dina mAtaliyu 
rAmanige rathavanunx taMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66-67
iMdarxnu heVLidaMte mAtaliyu rAmanige rathavanunx apiRsidanu. anaMtara rAmanu koVpakoMDu 
dAvxdashiya modalogxMDu bahuLa catudaRshiyavaregU hadineMTu dinagaLavaregU yudadhxmADi 
rAvaNananunx koMdanu. yudadhxvu tumulayudadhxvAgi naDedu rAmanu jayavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68-69
mAGa shudadhx divxtiVyeVyiMda ceYtarx kaqSaNx catudaRshiyavarege ipapxtetxVLu 
dinagaLavarege yudadhxkAlavu. hadineYdu dinagaLu yudadhxvanunx madhayxdalilx nililxsidaru, 
anaMtara ipapxtetxraDu dinagaLu matetx yudadhx naDeyitu. ceYtrarx bahuLa amavAseyxya dina 
rAvaNana aMtayxsaMsAkxravu naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
veYshAKa shudadhx pADayxda dina rAmanu yudadhxbUmiyalilxyeV idadxnu. divxtiVyeya dina 
laMkege viBiVSaNananunx aBiSeVkamADidnanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%71-72
taqtiVyeVya dina siVteya shudidhxya nadeyitu.deVvategaLu varavanunx koTaTxru. rAvaNananunx 
savxlapxkAladalilxyeV koMdu siVteyanunx karedukoMDu hiMtirugidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
veYshAKa shudadhx catuthiRya dina rAmanu puSapxkavimAnavanenxVri akashamAgaRdalilx hiraTu 
ayoVdheyxge hiMtirugidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
hadinAlukx vaSaRvu pUNaRvAgalu veYshAKa shudadhx paMcamiya dina rAmanu 
BaradAvxjAsharxmadalilx parivAradoMdige iLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
SaSiThxya dina naMdigArxmadalilx BaratanoDane seVridanu. sapatxmiV dina ayoVdheyxyalilx 
rAmanu aBiSikatxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
siVteyu nanonxMdu tiMgaLu, hadinAlukx dinagaLavarege rAmananunx biTuTx rAvANana maneyalilx 
idadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
rAmanige nAlavxtetxraDaneya vaSaRdalilx rAjayxBAra sikikx ALidanu. Aga siVtege 
mUvatutxmUru vaSaRgaLAgidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
hadinAlukx vaSaRdalilx Uranunx seVridanu. hiVge rAvaNahArakanAda rAmanu ayoVdheyxyalilx 
ALidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%79-80
alilx rAmanu tamamxMdiroDane rAjayxBAramADutitxdadxnu. hiVge rAmanu rAjayxBAramADutitxralu 
puroVhitanAda agasatxyXnu A rAmanu baLige baMdanu. A adasatxyXna mAtinAMte 
ashavxmeVdhavanunx mADalu pakarxmisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
a kudureyu ninanx Asharxmakekx barutatxde. adanunx rakiSxsuva yoVdharu ninanx Asharxmakekx 
barutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
avaredurige rAmakatheyanunx bahuvAgi parxsAtxpisutitxyeV matutx avaroDane niVnu 
ayoVdheyxge hoVgutitxVye. 
\end{mn}

\begin{mn}%%83
alilx kamalAkaSxnAda rAmana dashaRnamADi oDaneyev I saMsAraveMba samudarxvanunx dATutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%84
saravxjacnxnAda loVmashanu hiVge nanage heVLi, rAmacariteyelalxvanUnx heVLidedxVne, 
inenxVnu keVLutitxVye eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%85
rAmacaMdadxnu cariteyxyu  ninanx kaqpeyiMda tiLiyutu. ninanx anugarxdadiMda rAmana 
pAdAraviMdanunx hoMdutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%86
nAnu namasakxrisalu A QuSiyu horaTuhoVdanu. hiVge avana anugarxhadiMda rAmapAda pUjeyu 
sikikxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
a nAnu rAmapAdavanunx dinavU padeVpadeV samxrisutitxrutetxVne. avana cariteyanunx bAribArigU 
dAnamADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%88
A gAnadiMda matotxbabxranunx pavitarxvanAnxgi mADutetxne. A Qusiya vAkayxvanux samxrisi 
samxrisi saMtoVSagoLuLxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%89
nAneV dhanayxnu, nAneV kaqtakaqtayxnu, loVkadalilx nAneV BAgayxvaMtanu. EkeMdare 
rAmacaMdarxna pAdagaLanunx noVDauva Ashe nanage huTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%90
Adadxrida saravxparxkAradiMdalu rAmananunx BajisabeVku. saMsAravanunx 
dATabeVkeMdiruvavarealxrU avananunx seVvisali.
\end{mn}

\begin{mn}%%91-92
niVveVtakekx baMdiri? ashavxmeVdhavanunx mADuva dhamARtamxnAda rAjanAru? adelalxvanUnx 
heVLi. ameVle kudureya kAvakige hoVgiri. rAmapAdAbajxvanunx padeVpadeV samxrisi.
\end{mn}

\begin{mn}%%93
muniya I mAtanunx keVLi AshacxrayxpaTuTx rAmanunx samxrisutatx avaru A AraNayxnanunx 
kuritu iMteMdaru.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx shirxV rAmacaMdarxcAritarxkathanaveMba mUvatAtxraneya 
%% adhAyxyavu  mugidudu.

\begin{mn}%%1
sheVSanu heVLidanu:-A QuSiyiMda rAmacariterxyanunx keVLi tamamxnunx dhanayxranAnxgiyU, 
BAgayxvaMtaranAnxgiyU tiLidukoMDu tamamx viSayavanunx heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
janagaLu heVLidaru:-rAmakatheyiMda namamxnunx niVnu pAvana mADirutitxVyAdadxriMda ninanx 
dashaRnadiMdaleV nAvu pavitarxrAgidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
eleY! QuSiyeV, nishacxyavanunx heVLutetxVve. niVnu namamxnunx Enanunx keVLideyoV 
avelalxvanUnx heVLutetxVve. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
agasatxyXna mAtinaMte shirxVrAmanu barxhamxhateyxtananx kaLedukoLaLxlu elAlx padAthxRgaLiMda 
kUDikoMDu ashavxmeVdhayAgavanx mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
avana yAgada kudureyanunx pAlisutAtx A kudureyoDane ninanx Asharxmakekx baMdidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
manoVharavAda rAsAyanadaMtiruva I mAtanunx keVLi A rAma BakatxnAda AraNayxkanu bahu 
saMtoVSapaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
Iga iSATxthaRdiMda kUDida nananx vaqkaSxvu Palasitu. Iga nananx tAyiyu nananxnunx hetutxdu 
sAthaRkavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
iMdu toMdaregaLiMda biDalapxTaTx rAjayxvu sikikxdaMtAyitu. iMdu bokakxsavu tuMbitu. iMdu 
deVvarapUje sAthaRkavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
havisasxnunx hoVmamADida aginx hoVtarxPalavu iMdu pArxpatxvAyitu. EkeMdare rAmacaMdarxna 
caraNagaLanunx noVDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
yAva ayoVdhAyxpatiyAda rAmananunx manasisxnalilx dhAyxnisutitxrutetxVneyoV avananenxV 
KaMDitavAgiyU kaNiNxniMdaleV noVDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
hanumaMtanu nananxnunx AliMgisikoMDu kushalavanunx keVLutAtxne. nananxlilxruva 
Bakitxyanunx noVDi A puNAyxtamxnu saMtoVSagoLaLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
I mAtanunx keVLi hanumaMtanu A AraNayxkana pAdagaLanunx hiDidukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
sAvxmiV! QuSigaLeV, nAnu rAmaseVvakanAda hanumaMtanu edurige niMtidedxVne. rAmadAsadalilx 
A aNumAtarxdavaneV nAnu eMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
avanu hiVge heVLutitxruvAgaleV QuSiyu rAmaBakatxnAda Atananunx AlaMgisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
ibabxrU perxVmadiMda oMdAgidadxru. ibabxrU amaqtadiMda neneyalaTaTxru. hiVgAgi A ibabxrU 
citarxda goMbegaLaMte alugADade idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
rAmana pAdagaLalilxyeV manasisxTuTxkoMDavarAgi kuLitukoMDu avana kathegaLanunx 
heVLatoDagidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
rAmana pAdada dhAyxnadalilx AsakatxnAda A AraNayxkananunx kuritu hanumaMtanu nAnAbageyAda 
mAtugaLanAnxDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
sAvxmi, ivanu dasharathana maganu. rAmana sahoVdaranu. hesaru shaturxGanxneMdu. tamage 
namasakxrisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
ivanu mahAshUranu saravxloVkagaLigU BayaMkaranAda lavaNAsurananunx koMdu tapasivxgaLigU 
loVkakUkx suKavanunxMTumADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
ivanu puSakxlanu. mahAvirarelalxrU ivanunx seVvisutAtxre. ivanu Iga yudadhxdalilx 
mahAviVraranenxlAlx jayisidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
ivanu rAmanige pArxNapirxyanu. I maMtirxyu mahAbaliSaThxnu. saravxjacnxnu. dhamaRdalilx 
nipuNanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
ivanu subAhuvu. veYrigaLige kALikxcicxnaMtiruvanu. rAmana pAdaveMba kamalada duMbiyu. 
ninanxnunx namasakxrisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
ivanu sumadanu. pAravxtiyu ivanige rAmAMGirxyanunx seVvisuvaMte varanunx koTiTxdAdxLe. I 
saMsAravanunx dATidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
ivanu satayxvaMtaneMba rAjanu. shirxVrAmana kudureyu baMdanunx keVLida kUDale 
rAjayxvanunx avanige apiRsidanu. ninage namasakxrisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
idanunx keVLi A QuSiyu avaranunx AlaMgisikoMDu maNegaLanunx koTuTx sAvxgatisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-27
avarelalxrU saMtoVSagoMDu A Asharxmadalilx aMdina rAtirxyidudx beLigegx reVvAnadiyalilx 
nitayxkamaRvanunx mADikoMDuru. shaturxGanxnu A QuSiyanunx palakikxyalilx kUrisi ayoVdheyxge 
seVvakaroVDane kaLUhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
A rAmaniMda ayoVdheyxyanunx dUradalilxyeV kaMDu rAmunanunx noVDabeVkeMba AseyiMda kAlina 
naDigeyalilxyeV jAgarxteyAgi horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29-30
janagaLida nibiDavAda ayoVdheyxyanunx rAmadashaRnakutU haladiMda seVri, alilx sarayUnadiyu 
daDadalilx yAgamaMDapadalilx manoVharavAda kAMtiyuLaLx rAmananunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
jiMkeya koMbanunx naDuvinalilx kaTiTxkoMDu vAyxsAdi QuSigaLoDaneyU shUraroDaneyU 
BaratanoDaneyU kUDikoMDu diVnarige keVLidudanunx koDutitxruva A shirxVrAmananunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
rAmananunx noVDi tananxnunx kaqtAthaRnanAnxgi tiLidukoMDanu. natananx kaNuNxgaLu 
padamxdaLasamAnaveMdU tiLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
ayoVdheyxge baMdu shirxVrAmananunx noVDidudariMda nananx saravxshAsatxrXjAcnxnavU 
sAthaRkavAyiteMdu koMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
iveV muMtAda mAtugaLanAnxDutatx rAmana pAdagaLanunx noVDuvudaralilx saMtoVSapaTuTx 
yoVgiVshavxrariMdalU kUDa hoMdalasAdhayxvAda shirxVrAmana samipavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
rAmana pAdayugaLavu kaNiNxge kaMDudariMda nAnu dhanayxbnAdenu. rAmananunx noVdutatx 
sarasavAda mAtugaLanAnxDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
bArxhamxNasherxVSaThxnAda, teVjasivxyAda, tapasivxyAda A bArxhamxNananunx rAmanu noVDi 
parxtuyxtAthxnavanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
rAmanU kUDa a AraNayxkana pAdagaLanunx namasakxrisidanu. eleY!bArxhamxnoVtatxmaneV nananx 
deVhavu pavitarxvAdudu. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
deVvadAnavarelalxrU namasakxrisuva pAdagaLuLaLx A rAmanu hiVge heVLutatx Atana pAdagALige 
namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
rAmanu namasakxrisalu tapasivxyAda A AraNayxkanu edeyiMda apipxkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
rAmanU kUDa Atananunx etatxravAda Asanadalilx kUrisi pAdagaLanunx toLedanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%42
pAdoVdakavanunx rAmanu taleyalilx dharisi parivAdadoMdige pavitarxnAdeneMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%43
caMdanagaLanunx pUsi goVvanunx koTuTx A sAvxmiyu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
sAvxmiV, nAnu Iga ashavxmeVdhayAgavanunx mADititxdedxVne.  adu tamamx pAdagalu ililx 
baMdudariMda pUNaRvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
tamamx pAdadhULiniMda pavitarxvAda I AshavxmeVdhavu Iga nananx barxhamxhatayxpApavanunx 
nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
rAjarAjariMda seVvitanAgi hiVge heVLutitxruva rAmananunx karitu AraNayxkanu nagutatx 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
eleY! sAvxmiyeV, I mAtugaLu ninage shoVBisutatxve. veVdapAragarAda bArxhamxNaru ninanx 
mUtiRgaLaSeTx.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
niVneV bArxhamxNapUjAdikamaRgaLanunx mADidalilx mikakxrAjarU kUDa bArxhamxNapUjeyanunx 
mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
niVnu heVLideyalAlx ! barxhamxhatAyxdoVSavu nAshavAgalu yAga mADutetxVneMdu; adu mAtarx 
hAsAyxsapxdavAda mAtAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
shAsatxrXgaLoMdU tiLiyadidadx mUDhanAdavanu ninanx nAmasakxraNeyanunx mADidare avanu 
saravxpApagaLanunx kaLedukoMDu paramapadavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
elAlx veVdagaLa matutx itihAsagaLa sAravAda athaRvu suPxTavAgiyU pApanAshakavAda 
rAmasamxraNemADuvikeyeV Agide.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
barxhamxhatAyxdi pApagaLu rAmacaMdarxna nAmasamxraNe mADuvavaregU gajiRsutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
A mahApAtakagaLeMba AnegaLu ninanx nAmasamxraNeyanunx keVLi doDaneyeV elAlxdarU jAgavanunx
huDukutatx horaDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
AdadxriMda niVnu puNayxdashaRnanu. ninage hateyxyelilx baMditu? eleY rAmaneV, ninanx 
katheyanunx keVLidare elalxrU pavitarxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
nAnu hiMde kaqtayugadalilx gaMgAtiVradalilxdadx QuSigaLa bAyiMda keVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
manoVharavAda rAmanAmavanunx ucacxrisuvavaregU pApigaLAda manuSayxrige Bayavirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
AdadxriMda Iga nAnu dhanayxnu. nananx jananamaraNagaLu nAshavAduvu. adelalxvU rAmaneV! Iga 
ninanx dashaRnamADiduduriMda sulaBavAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
hiVge heVLida QuSiyanunx A shirxVrAmanu gwravisidanu. elAlx QuSigaLU sAdhusAdhu eMdu 
shAlxGisidaru. 
\end{mn}

\begin{mn}%%59
sheVSanu heVLidanu:-eleY! vAtAsxyXyananeV, ililx uMTAda Ashacxrayxvanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
dhAnayxdalilx tanage kANutitxdadxMteyeV iruva rAmanunx noVDi bahu saMtoVSapaTuTx A 
AraNayxkanu A QuSigaLanunx kuritu iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%61
eleY! QuSigaLara, keVLiri, nananxMtaha BAgayxvaMtanu loVkadalilx yAvanidAdhxne?
\end{mn}

\begin{mn}%%62
rAmaBadarxnu nanage namasAkxramADi sAvxgatapanunx keLidudadriMda nananx samanobabxnU 
ilalx. huTiTxyU ilalx. huTuTxvudU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
yAvana pAdagaLu shurxtigaLigU goVsarisuvudilalxvoV A sAvxmiyu nananx pAdoVdakavanunx 
kuDidu kaqtAthaRnAdeneMdu tiLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
hiVge heVLutitxralu avana taleyu barxhamxraMdharxdalilx oDeyitu. adariMda baMda teVjasusx 
horaTu rAmanalilx aikayxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
sarayUtiVrada maMDapadalilx elalxdedurigU yoVgigaLigU hoMdalasAdhayxvAda sAyujayxvanunx A 
AraNayxkanu hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
aMtarakikaSxdalilx vAdayxda dhavxniyU viVNeya nAdavU Aduvu. elalxredurigU 
puSapxvaqSiTxyAyitu. AshacxrayxvAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
QuSigaLelalxrU I muniyu kaqtAthaRnu. rAmana deVhadalelxV seVridanalalx eMdu hogaLidaru.
\end{mn}

%% ililxge padxmapuraNAda pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyanasaMvAdadalilx 
%% rAmAshavxmeVdhadalilx AraNayxkamuniya sAyujayxmukitxkathanaveMba mUvatetxVLaneya 
%% adhAyxyavu  mugidudu.

\end{document}
