\documentclass{article}
\usepackage{kanlel}

\def\mn{\bigskip\bgroup\ignorespaces\noindent}
\def\endmn{\egroup\bigskip}

\begin{document}



\begin{mn}
QuSigaLu  keVLidaru :- eleY  puNayxpuruSaneV,  Bakatxrige  pirxVtiyanunxMTumADuva  rAmamahimeya  savaRsavxrUpavAda  
rAmacariterxyanunx,  matetx  heVLu,  keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ashavxmeVdhavanunx  mADidanaMtara  rAmanu  loVkaviSayadalilxyU,  shAsatxrXdalilxyU  heVge  parxvatiRsidaneMbudanunx  
tiLisu  eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu  heVLidanu :- ayoVdheyxge  hoVgabeVkeMdu  Ishavxranu  baMdu  pAvaRtiyoDane  sarayUnadiya  daDadalilx  niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  kashayxpAdi QuSigaLu  vishavxrUpiyAda  shaMkarana  baLige  baMdu  iMteMdu  keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  munisherxVSaThxneV,  ninage  sAvxgataveV ?  BAyeRyoDane  elilxMda  baMde?  Enu  kAyaRthaRvAgi  baMde ?  elilxge  
hoVgalu  horaTididxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}
shaMkaranu  heVLidanu :- nananx  hesaru  shaMBuvu.  bArxhamxNa jAtiyavanu.  himavatapxvaRtavu  nananxsathxLa.  
shirxVrAmananunx  noVDalu  hoVgutetxVne.  avaniMda  mahatAkxyaRvAgabeVkAgide.
\end{mn}

\begin{mn} 
purANa  keVLuvudaralilx  AsakatxnAda  rAjanAda  rAmanu  nananxnunx  kareyutAtxne.  niVvugaLU  baninxri.  rAGavanu  
saMtoVSagoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  shivanU  QuSigaLU  rAmananunx  noVDalu  hoVdaru.  idanunx  tiLida  vasiSaThxnu  shirxVrAmanige  tiLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  jAgarxte  edudx  puroVhitanoDane  hoVgi  aGayxRpAdigaLiMda  avarelalxranUnx  satakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivarelalxranUnx  utatxmavAda  manege  karedukoMDu  hoVdanu.  alilx  ivarelalxrigU  beVre  beVre  AsanagaLanunx  koTaTxnu.  
hAge  koTuTx  parxteyxVkavAgi  pUjisidanu.  Aga  avaranunx  kuritu  madhuravAda  mAtiniMda  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVrAmanu  heVLidanu :- Iga  nananx  janamxvu  saPalavAyitu.  iMdu  nananx  tapasisxge  Palavu  sikikxtu.  videyxgaLa  
aBAyxsakekx  iMdu  PalakAlavu  baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
I dina  nananx  pitaqgaLu  tuSaTxrAdaru.  rAjayxvu  saPalavAyitu.  nananx  oLeLxya  naDatege  iMdu  Pala  baMditu.  nananx  
shAsatxrXgaLige  iMdu  Palavu laBisitu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  hiVge  heVLutitxralu  kashayxpAdibArxhamxNaru  rAmananunx  kuritu  pirxVtiyukatxvAda  mAtanunx  heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu  heVLidaru :- eleY  rAmaneV,  ililxge  I  shaMBuveMba  bArxhamxNanu  baMdidAdxne.  ivanu  samasatx  shAsatxrXgaLalilxyU  
paMDitanu.  veVdAMgagaLanunx  tiLididAdxne.  saravxpArxNigaLigU  hitavanunxMTumADuvudaralilx  Asakatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnalilxruva  pirxVtiyalilx  harige  samAnanu.  anugarxhadalilx  shaMkaranige  hoVlikeyuLaLxvanu.  bArxhamxNateVjasivxyAda  
I  shaMBuvu  mahAteVjasivxyAgi  IriVti  idAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hadineMTu  purANagaLanUnx  tiLididAdxne.  mImAMsAnAyxyagaLanunx  balalxvanu.  ninanx  mAtina  gwravada  meVle  I  muni sherxVSaThxnu  baMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  karedudariMda  keYlAsadiMda  baMdidAdxne.  AdadxriMda  purANavanunx  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  purANavanunx  keVLabeVkeMba  AseyiMda  ninanx  baLige  nAvU  baMdidedxVve.  veVdAMtavanunx  tiLididadxrU,  saravxshAsatxrXgaLanunx  
adhayxyanamADidadxrU  purANavanunx  keVLadavanige  oLeLxya  gati  sikukxvudilalxveMdu  dashaRnagaLu  heVLutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu  heVLidanu :- rAmanige  QuSigaLu  iMtenanxlAgi  purANavanunx  keVLabeVkeMba  bahuvAda  saMtoVsavanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVrAmanu  heVLidanu :- liMgAcaRneya  vidhiyanUnx,  liMgada  mahimeyanUnx,  maheVshavxranAmamahimeyanUnx,  pUjAmahimeyanUnx,  
keVLabeVkeMdidedxVne,  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
namasAkxrada  mahimeyaUnx,  daqSiTxmahimeyanUnx,  jaladAnada  mahimeyanUnx,  dhUpadAnamahimeyanUnx  dayaviTuTx  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
diVpadAna,  gaMdhadAna,  puSapxdAnagaLa  mahimeyanUnx,  pApavanunx  nAshamADuva  bagebageyAda  itihAsagaLanUnx  dayaviTuTx  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaR,  athaR,  kAma,  moVkaSxgaLa  vidhavanUnx,  avanunx  hoMduva  upAyavanUnx,  avelalxvanUnx  kUDa,  eleY  munivaraneV,  
nininxMda  keVLabeVkeMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxV  shaMBuvu  heVLidanu :- mahAbAhuvAda  rAmaneV,  niVnu  puNayxvaMtanAgididxye.  rAjayxdalilx  AsakatxnAgi  
suKapaDutitxdadxrU,  purANa  sharxvaNadalilx  budidhxyuMTAgideyalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAtamxra  seVveyiMdalU,  puNayxtiVthaRgaLa  seVveyiMdalU,  purANavanunx  keVLuvudaralilx  budidhxyuMTAgutatxde.  shivananunx  
dhAyxnamADuvudeV  nAlageyu.  avanalilx  apiRsuvudeV  manasusx.  adilalxduvu  vayxthaRgaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A shivananunx  pUjemADuva  keYgaLeV  shAlxGayxgaLu.  yAva  deVhadiMda  pUjemADutetxVveyoV  adeV  elAlx  deVhagaLalilxyU  oLeLxyadu.
\end{mn}

\begin{mn}
harana  hesaranunx  keVLidare  yAva  deVhavu  roVmAMcavAguvudoV,  adeV  utatxmavAda  deVhavu.  A  parxshenxyanunx  seVrikoMDiruva  
budidhxyiruvudariMdaleV  niVnu  kaqtAthaRnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle  kAgadavanunx  tegedukoMDu  ODutatx  sharxmapaTuTxkoMDu  kAlALugaLu  baMdaru.  avara  keYyalilxdadx  kAgadavanunx  tegedukoMDu  rAmanu  Odidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  idu  heVgAyiteMdu  manasisxnalilx  ciMtisutitxralu  heMDatiyoDane  bArxhamxNaveVSavanunx  dharisiruva  shaMBuvu  Aga  rAmananunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- eleY  rAmaneV,  munigaLu  muMdidadxrU,  Enanunx  yoVcisutitxye ?  eMdanu.  A  mAtanunx  rAGavanu  QuSisherxVSaThxranunx  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVrAmanu  heVLidanu :- manuSayxru  sarapaNigaLiMda  viBiVSaNananunx  kaTuTxvudeMdareVnu ?  rAmeVshavxradalilx  nAnu  sAthxpisiruva  liMgavanunx  adu  
rAmeVshavxraveMdAgiruvudanunx  noVDi,  vakarxbudidhxyuLaLx  duSaTxrAda  dArxviDaru  kaTiTxruvaralalx.  adanunx  vimashiRsi  heVLi  eMdanu.  idanunx  
vicArisi  tiLiyalu  A  QuSigaLu  samathaRrAgalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
namage  gotitxlalxveMdu  rAmanige  A  QuSigaLu  heVLalu,  rAmanu  niVvelalxrU  purANagaLanunx  noVDi  heVLireMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nimamx  ajAcnxnakekx  kAraNavanunx  AmeVle  vicArisi.  yAru  yAva  purANavanunx  noVDabeVku ?  aMteyeV  yAvudanunx  biDabeVku ?
\end{mn}

\begin{mn}
yAva  sholxVkavu  parxshasatxvAdudu ?  aMteyeV  upayoVgavilalxdiruvudu  yAvudu ?  yAva  kelasadalilx  yAranunx  pUjisabeVku ?
\end{mn}

\begin{mn}
niraNxyavanunx  mADuvAga  eMtaha  BakatxriMda  pUje  naDeyabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti  heVLida  rAmana  mAtanunx  A  bArxhamxNaru  keVLi  ciMteyiMda  kUDida  rAmananunx  kuritu  iMteMdaru.  eleY  rAmaneV  
namage  gotAtxguvudilalx.  beVre  purANajacnxnanunx  keVLu  eMdu  heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  keVLi  rAGavanu  vinayadiMda  shaMBuvanunx  keVLidanu.  A  mahAmatiyAda  shaMBuvu  A  mAtanunx  keVLi  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :-purANa balalxvananUnx, AdudariMdaleV  jiVvisuvavananUnx  pUjisabeVku.  Atanu  shuciyAgi  tananx  veVdavanunx  
adhayxyana  mADirabeVku.  mImAMseya  tatavxvanunx  tiLidirabeVku.  shorxVtirxyaVyanAgirabeVku.  suLiLxniMda  dUranAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx deVvategaLalilxyU,  samadaqSiTxyirabeVku.  oLeLxyadaralilxyeV  AsakatxnAgirabeVku.shatarudarxvanunx  japisutitxrabeVku.  
aginxhoVtarxvaninxTiTxrabeVku.  bahaLavAgi  OdirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yajureVdavanunx  cenAnxgi  adhayxyana mADirabeVku.  tALegariyalilx  barediruva  deVvanAgari  lipiyuLaLx  purANada  pusatxkavanunx  pUjisabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
OMkAravanunx  bareyabeVku.  modalu  baMdhavanunx  hAkabeVku.  A  baMdhavu  modalu  konegaLalilx  bagigxrabeVku.  adara  muMde  eraDu  paTaTxgaLanunx
hAkabeVku.  eMdare  adakekx  seVridaMte  muMde  eraDu  giVTugaLanunx  hAkabeVku.  A  eraDu  reVKegaLa  meVle  eraDakUkx  seVridaMte  oMdugerehAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  reVKeyanunx  hAkida  meVle  pakakxdalilx  makAravanunx  bareyabeVku.  A  makAravanunx  taleyanunx  modalu  mADikoMDu  
koVNAkAravAgi  keLakekxLadirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
paTiTxya  reVKeyiMda  kUDidadxre  adu  AkAraveMdu  tiLiyabeVku.  adara  eDadalilx  SaTacxkarxbiMduvinaMte  eraDu  biMdugaLirabeVku.  
adanunx  ekAraveMdenunxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
adara  balagaDe  udadxvAda  oMdu  reVKeyanenxLedare  adu  IkAravAgutatxde.  elAlx akaSxragaLigU  seVriseV  meVlugaDe  shiroVreVKeyanunx  IkAravAgutatxde.  elAlx  
akaSxragaLigU  seVriseV  meVlugaDe  shiroVreVKeyanunx  eLeyabeVku.  adu  vakarxvalalxda  saraLareVKeyAgirabeVku.  parxNavakekx  seVrirabAradu.  adara  koneyalilx  
oMdu  laMbareVKeyanunx  eLedirabeVku  adu katatxriyaMtirabeVku.  A  katatxriyu  eraDu  seVridare  adeV  ukAraveMdenisutatxde 
\end{mn}

\begin{mn}
ideV  riVti  mikakx  akaSxragaLU,  eMdu  sarasavxtiyu  heVLidAdxLe.  I  akaSxradiMda  kUDida  purANaveV  sherxVSathxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamx,  pAdamx,  veYSaNxva,  mAtaRMDa,  nArada,  mAkaRMDeya,  AgenxVya,  kwmaR,  vAmana,  gAruDa,  leYMga,  sAkxMda,  mAtasxyX,  
shakunagaLanunx  heVLutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
sheYva,  BAgavata,  dwgaR,  BaviSoyxVtatxra,  athavA  BaviSayx  eMba  purANagaLu  gArxhayxgaLu  uLidavugaLanunx  tayxjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pusatxkada  dAravanunx  modalu  bicicx,  saMsakxqtada  pusatxkavanunx  vAyxsapiVTha  athavA  maNeya  meVle  iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sAnxnamADi  baTeTxyanunxTuTx  shuciyU,  korxVdharahitanU,  nidhAniyU,  AgirabeVku.  modalu  tanage  baMdhAdigaLanunx  mADikoLaLxbeVku.  anaMtara  
saMkalapxmADabeVku.  aMkusha,  akaSxsUtarx,  pAshapusatxkagaLanunx  dharisi  beLaLxgiruva,  parxsananxLAda  sarasavxtiyanunx  dhAyxnamADabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
hasuvina  hAlinaMte  beLaLxgiruva,  mUru  kaNuNxLaLx,  etitxna  meVle  kuLitiruva,  shAsatxnAgiruva,  biLiyabaTeTxyanunx  dharisida,  maMgaLa  
savxrUpanAda,  meVlineraDu  keYgaLalilx  oMdanunx  aBayahasatxvanAnxgiyU,  matotxMdaralilx  jiMkeyanunx  hiDidU  iruva,  kiVriVTavanunx  
dharisida,  keLagina  keYgaLalilx  oMdaralilx (baladadxralilx) vAyxKAyxmuderxyanUnx,  matotxMdaralilx  varamuderxyanUnx  dharisiruva,  
nAnAratanxgaLa  ABaraNavanunx  dharisiruva,  pAravxtiyoDane  adhARsanadalilx  kuLitiruva,  aneVkavAda  munigaLiMda  dhAyxnisalapxDutitxruva  
pAdagaLuLaLx,  Ishavxrananunx  dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mUtiRVBavisiruva  veVdagaLiMdalU,  purANagaLiMdalU,  sotxtarxmADalapxDutiruva,  inUnx  uLida  janariMda  seVvisalapxTaTx  pAdagaLuLaLx,  
sAvxmiyAda  Ishavxrananunx  purANajacnxnu  modalu  IriVti  dhAyxnamADi  pUjisabeVku.  A  poVvA  idagfM  saravxM  eMba  maMtarxdiMda  
kalashavanunx aBimaMtirxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  niVranunx  tegedukoMDu  pAterxyalilxruvudanenxlAlx  maMtirxsabeVku.  OMkAradiMda  kUDida  tatasxtfbabxrXhamx  eMba  maMtarxdiMda  sutxtisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  A  parxtimeyalilx  Atamxnanunx  elAlx  pAtarxgaLanUnx  AvAhane mADabeVku.  Aga  yadAvxgavxdaMti  eMba  maMtarxvanunx  heVLabeVku.  
anaMtara  sarasavxtige  SoVDaSoVpacAra  pUjeyanunx  mADabeVku
\end{mn}

\begin{mn}
puruSa sUkatxdiMdAgali,  gAyitirxyiMdAgali,  pUjisabeVku.  AmeVle  OM  iMtaha  mahimanAda  purANakekx  namasAkxraveMdu  purANavanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kAMDAtAkxMDAtf  eMba  maMtarxdiMda  dUrevxyanunx  taMdu  OMnamoV  BagavateyxY  dUrAvxyeY  eMdu  garikeyanunx  pUjisabeVku.  anaMtara  loVkapAlakaranunx  
pUjisabeVku.  AmeVle  kanAyxpUjemADabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
aiduvaSaRda  meVle  hatutxvaSaRdoLage  A  kaneyxyidadxre  adu  shuBavu.  meVlAdare  QutumatiyAgadirabeVku.  aMtahavaLanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMdha,  hU,  akaSxte,  dhUpa,  diVpa,  tAMbUla,  ABaraNagaLiMda  Akeyanunx  pUjisabeVku.  anaMtara  Akege  I  maMtarxvanunx  heVLikoDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
satayxvanunx  heVLu.  pirxyavanunx  heVLu.  BagavatiyAda  sarasavxtiyeV  ninage  namasAkxra  eMbadAgi  heVLisabeVku.  gAyitirxya  pAdadiMda,  
adhaRdiMda,  pUtiRyiMda  dUrevxya  yugamxvanunx  tegedukoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  garikeyanunx  pusatxkada  keLaginiMda  tegedukoLaLxbeVku.  athAvA  pusatxkada  hatatxravidadxrU,  Agabahudu.  `` sahasarxparamAdeVvi "  
eMbudariMda  mUrujote  dUravxgaLanunx  A  kaneyxya  keYyalilx  koDabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
A kaneyxyu  adanunx  kaMThada  joteyalilx  pusatxkadoLage  cucacxbeVku.  adanunx  hAkida  meVle  pAravxtiparameVshavxrarige  
namasAkxraveMdu heVLi  vAcakanige  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
patarxda madhayxdalilxruva  sholxVkavanunx  OdabeVku.  adeV  kArayxsididxya  lakaSxNavu.  A  sholxVkada  shuBagaLeV  parxkaqta  shuBAshuBagaLu.  
oMduveVLe  hiMdina  patarxdalilx  A  sholxVkavu  mugididadxre  muMdina  patarxdalilx  A  sholxVkavanunx  noVDi  adara  athaRvanunx  biDisi  heVLabeVku.  
sholxVkavanunx  nidhAnavAgi  OdutAtx  nidhAnavAgi  adanunx  vivarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
avasaravu  ililx  yukatxvalalx.  avasaradiMda  sarasavxtiyu  koVpagoLuLxtAtxLe.  GaLigege  oMdu  pAdavanunx  vivarisidare adu  
shiVGarxvalalx  hecAcxdare  tavxre  (shiGarxvu).
\end{mn}

\begin{mn}
heVLatakakxvananunx  avasarapaDisabAradu.  tiLiyabeVkAda  aMshavanunx  biDisi  biDisi  heVLabeVku.  modalu  tAnu  manasisxnalilx  nishacxyisikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
virudadhxvAgiruvudanunx  biDisi  biDisi  heVLabAradu.  A  virudadhxvAgiruvudu  yukatxvAgirali  athavA  AyukatxvAgirali  adanunx  biTuTx  beVre  sholxVkavanunx  OdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  beVre  sholxVkavU  hAgeyeV  baMdidadxre  Aga  A  bArxhamxNanu  A  viSayavu  ashuBaveMdeV  tiLiyabeVku.  viroVdavAgi  vaNiRsuvudu  oLeLxyadalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
A  sholxVkavu  deVvara  kaTAkaSxdiMda  baMdudu.  deyxvaveV  balavAdudu.  upashurxtigaLalilx  toVribaruvaMte  I  purANadalilxyU  kUDa  pUjakanAda  bArxhamxNana  
tapapxlalx,  adaralilx  AshacxrayxpaDabeVkAdidxlalx.  deYVvigatiyeV  vakarxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
yatavxda,  tatapxdagaLu  vayxtAyxsavAgidadxrU,  samudarx  muMtAda  niVrina  vaNaRnegaLu  baMdarU  eraDaneV  patarxvanunx   OdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
adU  vayxtAyxsavAdare  mUraneyadanunx  OdabeVku.  anaMtara  kAyaRvanunx  vimashiRsabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
A sholxkavu  modalalilx  visagaRvanunx  hoMdida  akaSxravAgirabAradu.  pavagaRda  paMcamavAda  makAravAgadeV  beVreyadu  idadxre  
bAdhakavilalx.  sutxtiyadAgirabAradu.  aMtaha  sholxkavu  shakunadalilx  yukatxvAgirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
adhAyxyada  Adiyu,  aMteyeV  adara  samApitxyu,  heVLidadxnenxV  heVLuvudu,  baMdadedxV  baruvudu,  hALeyu  suTiTxruvudu,  akaSxravu  
keTuTxhoVgiruvudu,  saMdeVhavanunxMTumADuva  akaSxravu,  ivu  shakunalilx  biDalapxDuvuvugaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
diVpatx,  shAMtaveMdu  parxshenxyu  eraDubage.  shAsatxrXvU  kUDa  utapxtitxvaqdidhx,  eMdu  eraDubageyAgiruvudu.  avugaLalilx  hiMde  
heVLida  lakaSxNagaLiMda  kUDida  shAnatxvu  parxsatxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxrige  upayoVgavAguva  kelavu  kArayxBeVdagaLanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
joteyalilx  elalxrU baMdu  obabxna  kArayxvanunx  kuritu  matotxbabxnu  parxshinxsutAtxne  AgeVnu  mADabeVku ?
\end{mn}

\begin{mn}
matetx  A  patarxvanunx  tegedu  heVLabeVku.  adeV  patarxvu  yoVgayxvAgirutatxde.  adilalxdidadxre  sahaneyiMda veYrAgayxvanunx  sUcisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
alalxdidadxre  Aga  elilxyoV  oMdu  sholxVkavanunx  tegedu  oMdupAdavanunx  OdabeVku.  mikakxdadxnunx.  I  viSayadalilx  ideV  shuBakaravu.  
\end{mn}

\begin{mn}
satatxvanu  heVLidudanunx  tiLidukoLuLxtAtxne.  eMdathaR  baMdare  A  parxshenxge  shuBavanunxMTu mADutatxde.  jagaLadalilx,  
jayadalilx  ideV  jayavanunx  sUcisuva  utatxra.
\end{mn}

\begin{mn}
saqSiTxya  viSaya  baMdarU  oLeLxyadeV. adu  kUrxravAgidadxre  kaSaTxdiMda  jayavAgutatxde. shAnatxvAgidadxre  
upAyadiMda  jayavu. misharxvAgidadxre  eraDU  seVridaMte  toMdareyanunx  heVLabeVku.     
\end{mn}

\begin{mn}
purAdigaLa  vaNaRne  baMdare  madhayxmavu.  shaqMgAravaNaRneyalilx  kaliya  viSayavidadxre  utatxmavu.
\end{mn}
  
\begin{mn}
rAjayxda  ciMteyalilx  rAjayxda  vaNaRnAdigaLu  baMdare  shuBakaravu.  yAvudakekx  yAvudu  yoVgayxveBudanunx  
vidAvxMsanu  tiLidukoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sutxtiveYrAgayxgaLu  baMdare  kAyaRnAshavu.  A  sutxtiveYrAgayxgaLalilx  sAKxlitayxvidadxr  alapxsididhxyAgutatxde.  
nirAvxhamADalAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
shAnatxparxshanx vicAraNeyalilx  A  sholxVkavu  anAthaRvAgaliV,  anayxbAvavAgaliV  idadxre  kelasavu  vayxtAyxsavuLaLxdAdxgi  
Agutatxde.  pUvaRdhaR  sholxVkavu  visagaRMtavAgi  niMtare  kelasakekx  virudadhxveMdu  tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}
nAvu mADikoMDiruvudakekx  beVre  riVtiyAgirabahudu.  adhAyxyakAMDagaLu  pUreYsuvudu  ivu  kArayxnAshakaveMdu  tiLiyuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
meVle  heVLida  pusatxkagaLa  viSayadalilx  heVLida  doVSagaLige  shakunagaLanunx  noVDabeVku.  shiVtare,  pusatxkavu  
bidadxre,  tale  muMtAda  aMgAgaLa  meVle  hoDedare,  heVLatakakxvanige  avamAnavAdare  shakunavAgalilalxveMdu  
tiLiyabAradu.  avu  vayxthaRvAgutatxve.  AdadxriMda  I  riVtiyAda  doVSagaLalilx  shakunagaLanunx  noVDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
upameyu  baMdare  kArayxvAdaMte  kANutatxde.  Adare  Aguvudilalx.  nadigaLanAnxgaliV  saqSiTxyanAnxgaliV  vaNiRsidare  madhayxmaPalavu.
\end{mn}

\begin{mn}
sotxVtarxvu  elilx  baMdarU,  guNavanunx  heVLidarU,  niNaRyasathxLa  baMdarU,  vivAha,  auSadha,  dAna,  jagaLa,  kaqSigaLu  baMdare  A  
sutxtiyu  satayxvAgutatxde. kArayxnirAvxha  sathxLabaMdarU,  kArayxvAgutatxde.  suLALxdasotxVtarx  baMdare  alilx  kArayxsididhxyanunx  heVLabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
athaRvu  tiLiyadidadxre,  purANakekx  adu  hitavalalxda  viSayavAdare,  palAyanamADuva  sathxLabaMdare,  deVhada  viSayabaMdare,  
roVga  barutatxdeMdu  heVLabeVku
\end{mn}

\begin{mn}
kaLaLxriMda  toMdare  baMda  sathxLavAdare  kArayxvu  bahuvAgi  keDutatxde.  shAnatxparxshenxyAdare  ivanunx  heVLeMdu  pUviRkaru  heVLidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVrAmacaMdarxnu  keVLidanu:- tiLiyadidadxre  A  sholxVkada  athaRvanunx  purANikanu  heVge  heVLutAtxne ?  heVLadidadxre  
keVLidavarige  tiLiyalilalxveMbudu  nishacxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}
adara  udAharaNe  koTuTx  adanunx  vimashiRsu.  adara  oMdu  BAgavu  athaRvAgadidadxre  adanUnx  heVLi  toVrisu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heLidanu :- I  eraDu  padayxgaLu  athaRvAgadiruvudariMda  ivu  shakunadalilx  yoVgayxvalalx.  ideV  
abudAdhxthaRda  sholxVkakekx  udAharaNeyu.
\end{mn}

\begin{mn}
shudAdhxtamxnAda  bArxhamxNanu  atithiyAgi  heVLutAtxne.  eMbudara  bAgavu  athaRvAgadiruvudariMda  bAgAbudadhxvu  
shakunadalilx  yoVgayxvalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
iveV  muMtAda  padayxgaLu  purANagaLalilxve.  adakekx  vAyxKAyxnavilalx  pAThamAtarxvide.  adu  Oduvudakekx  mAtarxviratakakxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}
heVLuvavanigU,  keVLuvavanigU,  virudadhx  varxtAdi  niyamagaLalilx  iruvudu.  veVdagaLaMte  purANagaLanunx  yoVcisakUDadeMbudaralilx  
niyamavu  heVge ?
\end{mn}

\begin{mn}
eraDumUru  bAri  heVLuvudariMdalU,  vicAradiMdalU,  athaRvu  tiLiyutatxde.  Aga  sholxVkAthaRvanUnx  parxkirxyeyanUnx  sariyAgi  yoVcisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sholxVkavU  balavAdudu.  (muKayxvAdudu) parxkirxyeyu  adakikxMta  kiridu.  bariyapatarxdalilx  vayxthaRvAda  AyAsavu.  suTaTxpatarxdalilx  
viSayaveV  nAshavAgirutatxde
\end{mn}

\begin{mn}
A  viSayavu  mugiyalu,  muMdina  patarxkekx  hoVdare  kelasavu  sAvakAshavAguvudu.  hALeyu  jiVNaRvAgidadxrU,  naSaTxvAgidadxrU  
sAvakAshaveMdeV  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vayxthaRvAda  akaSxragaLalilx  vayxthaRvAda  AyAsavu.  punarukitx  visaMvAdagaLalilxyU,  varxthAyAsavu.  upamAnadalilx  kArayxsididhxyAguvudU  
uMTu  ilalxdiruvudU  uMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
akaSxravu  sapxSaTxvAgilalxdidadxre  sAvakAshadiMda  kArayxsididhxyAgutatxde.  heVLida  divasagaLalilx  kelasavu  kelasavu  saMshayavAgi  AdarU  Agabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
purANashakunavanunx  parxtidinavU  noVDabAradu.  UTamADida  oDaneyeV  Agali,  malagidudx  edodxDaneyeV  Agali noVDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUravxdinada  rAtirxyalilx  purANakekx  pUmADabeVku.  mAraneyadina  beLage  shakunavanunx  noVDabeVku.  pUjeyanunx  AgaleV  mADi  noVDalUbahudu.  
hiMdumuMdina  viSayagaLanunx  noVDikoMDu  shakunadalilx  visheVSavanunx  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shuBakArayxvanunx  noVDuvAga  perxVtakArayx,  shArxdadhxgaLanunx  biDabeVku.  shikeSxmADuvudu,  shApakoDuvudu,  deVshada  vayxtAyxsa,  
rAkaSxsa  matutx  duSaTxparxNigaLu,  itara  shudadhxvAda   pArxNihiMse,  suDuvudariMda  nimiRsuvike,  vAMti,  ALuvuvudu,  hAsayx,  Baya,  
duHK,  savxpanx,  Barxme,  pApa,  baTeTxgaLiMda  mucucxvudu,  ATa,  jagaLa,  maraNa,  keTaTxvaru  baruvudu,  mahAtamxrige  Baya,  iveV  
muMtAduvugaLu  parxkirxyegaLu.  ivanunx  noVDi  samayakekx  takakxMte  vajiRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
saMpatutx  laBisuva  vicAradalilx  rAjara  saqSiTxyu  oLeLxyadu.  garxhagaLa   udaya  roVga  shAMtigaLU  oLeLxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}
bahaLadiMdeVnu ?  adaralilx  yoVgavanunx  vicArisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
purANagaLalelAlx  sAkxMdapurANavu  utatxmavu.  kelavaru  viSuNxpurANavanUnx  kelavaru  rAmAyaNavanUnx  utatxmaveMdu  
heVLutAtxre.satayxveV  muMtAda  hiMde  heVLida  doVSagaLige  veYSaNxvapurANadalilx  doVSavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
sAkxMdadalUlx  rAmAyaNadalilxyU  A  doVSavu  savxlapxvu.  A  purANavanunx  pUjisabahudu.  veYsaNxvapurANavu  pUjisalashakayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
sadAcAravilalxdavanu  pUjisidare  ashuBaveV  baMdu,  shakunavu  sididhxsuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
sarAvxcAradiMda  kUDidavanAdare  marakekx  etatxnunx  kaTiTxdaMte  oLeLxyadeV  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu  heVLidanu :- I  riVti  shaMBuviniMda  upadeVshisalapxTaTx  rAGavanu  viBiVSaNana  viSayada  pariVkeSxyalilx  
shakuna  noVDaluduyxkatxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
saravxvanUnx  balalx  purANavishAradanAda  vasiSaThxnanunx  parxshenx  noVDuvaMte  rAGavanu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  vasiSaThxnu  I  QSiya  edurige  heVLuvudakUkx,  noVDuvudakUkx  tanage  shakitxyilalxveMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  rAmanu  munigaLanunx  noVDutAtx  shaMBuvanunx  noVDi  niVvu  tatavxvanunx  balalxvaru.  purANadalilx  
budidhxvaMtaru.  purANadalilxruva  shakunavanunx  nananx  kArayxkekx  noVDi  eMdanu.  A  riVtiyeV  AgaleMdu  
shaMBuvu  heVLi  shuciyAgi  acaRkanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAkxMdavanunx  niyamadiMda  pUjisi,  nananx  BakatxnAda  viBiVSaNanu  sarapaNiyiMda  kaTaTxlapxTiTxdAdxneyeV  
eMdu  parxshenxyanunx  mADikoMDanu.  Aga  adara  utatxravAda  I  mUru  sholxVkagaLU  baMdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  rAGavanu  samudarxvanunx  kaTiTxdanu.  alilx  rAkaSxsariMda  kApADalapxTaTx  laMkeyanunx  mutitxdanu  atikAyaneV  
muMtAdavaru  baMdu  yudadhxkekx  niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVshagaLalilx  mahaDiya  manegaLu  ilalxde  kaliyugadalilxrutatxve.  bArxhamxNaru  shivananunx  devxVSisutAtxre.  
heMgasaru  talegUdalanunx  kaliyugadalilx  devxVSisutAtxre.  janagaLu  kaliyugadalilx  BoVjana  vikarxyamADutAtxre.  
bArxhamxNaru  duDiDxgoVsakxra  shivapUjemADutAtxre.  heMgasaru  duDiDxge  Bagavanunx  vikarxyisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  maheVshananunx  sutxtisalu  malAlxsuraniniMda  baMdhitarAda  nimamxheMDiranunx  biDisutetxVneMdu  shivanu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  I  mUru  sholxVkagaLanUnx  vicArisi  eleY  rAmaneV,  mukitxyu  shiVGarxvAgi  sikukxtatxde  saMshayavilalxveMdu  
biDugaDeyanunx  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muniya  mAtanunx  rAmanu  keVLi  munigaLoDaneyU,  vAnararoDaneyU,  viBiVSaNananunx  huDukalu  jAgarxte  horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxdadx  shirxVraMgaveMba  nagarakekx  jAgarxteyAgi  hoVdanu.  baMda  rAmananunx  noVDi  alilxdadx  rAjaru  avananunx  pUjisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avariMda  pUjeyanunx  hoMdida  shirxVrAmanu  avaranunx  kuritu  viBiVSaNanu  elilxdAdxneMdu  parxshenxmADidanu.  adakekx  avaru  
sAvxmIrAmaneV,  A  katheyeV  namage  tiLiyadeMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  alilx  elAlx  kaDegU  kapigaLanunx  kaLuhisidanu.  avaru  huDuki  alilx  elUlx  Atananunx  kANaleV  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  rAmanu  shaMBuvanunx  kuritu  A  viBiSaNananunx  toVriseMdanu.  shaMBuvu  A  QuSigaLoDane  Agali  eMdu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
toVrisenanxlu  hAgeV  AgaleMdu  shaMBuvu  oMdu  bArxhamxNara  haLiLxge  hoVdanu.  alilxruva  bArxhamxNaranunx  keVLalu  
avaru  avananunx  toVrisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  A  rAkaSxsananunx  bahaLa  sarapaNigaLiMda  kaTiTx  nelamALigeyalilx  hAkidedxVve  eMdaru.  Aga  rAmanu  eleY  
viparxrirA  ivanu  Enu  mADidaneMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  barxhamxhateyxyu  eMdaru.  vaqdadhxbArxhamxNaneMba  hesaruLaLx  ati  dAmiRkanAda  vayasusx  kaLeda  kaqshanAda  
obabx  bArxhamxNanidadxnu.  avanu  dhAyxnakokxVsakxra  udAyxnavanadalilx  nijaRnavAda  oMdeDe  kuLitidadxnu.  viBiVSaNanu  
alilxge  hoVgi  Atananunx  kAliniMda  odedanu.  Aga  A  bArxhamxNanu  puDipuDiyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  viBiSaNananunx  oMdu  hejejx  hoVguvudakUkx  biDade  nAvu  hoDedu  sAyuvaMte  mADidarU  sAyaleVyilalx.  
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  eleY  rAmaneV,  niVnu  I  pApiyanunx  koMdu  puNayxvanunx  kaTiTxkoV  eMdaru.  Aga  rAmanu  
saMshayagoMDu  avaranunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVrAmanu  heVLidanu:-  nananx  Bakatxnanunx  nAnu  kolulxvudakiMta  nAnu  sAyuvudeV  meVlu.  rAjayxvanUnx  
AyusasxnUnx  avanige  nAnu  koTiTxdedxVne.  adu  hAgeyeV  irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ALina  aparAdakekx  elAlx  sathxLadalUlx  sAvxmige  daMDavanunx  hAkutAtxre.  adu  yukatxvAgide.  rAmana  
mAtanunx  A  bArxhamxNaru  keVLi  AshacxrayxdiMda  iMtedaru.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNaru  heVLidaru:- eleY  rAmaneV  rAjAyxBiSikatxnAdavananunx  kolulxvudu  QuSi  saMmatavalalx.  
vasiSaThxdimunigaLoDane  yAvudu  hitavoV  adanunx  vicArisi  mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  keVLalu,  QuSigaLu  ajAcnxnadiMda  mADida  barxhamx  hateyxyu  pArxyashicxtatxdiMda  hoVgutatxde  eMdu  heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
idu  ajAcnxnadiMda  mADida  barxhamxhateyxyu,  pArxyashicxtatxdiMda  hoVgutatxde.  munUnxra  aravatutx  goVdAnavanunx  A  
viBiVSaNanu  mADidara  hoVgutatxde
\end{mn}

\begin{mn}
avananunx  baMdhisidadx  A  bArxhamxNaru  Atanige  hAgeV  AgabahudeMdaru.  rAkasxsananunx  biDisutetxVne.  avanu  
pArxyashicxtatxvanUnx  mADikoLaLxli  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  bArxhamxNaru  rAkaSxsananunx  biDisi  rAmanige  opipxsidaru.  rAmanu  avananunx  mAtanADisalilalx.  parxkaqtavAda  
viSayavanenxV  mAtanADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAnxnamADi  koVpagoMDiruva  munigaLanunx  keVLi  bArxhamxNara  apapxNeyiMda  pArxyashicxtatxmADikoMDu  pApiyAda  A  
rAkaSxsanu  nananx  baLige  baraleMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmana  mAtanunx  A  rAkaSxsanu  keVLi,  QuSigaLu  heVLidaMte  pArxyashicxtatxvanunx  mADikoMDu  rAmana  baLige  baralu.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxyashicxtatxdiMda  shudadhxnAgi  viBiVSaNanu  rAmana  baLige  baralu,  rAmanu  nagutAtx  saBeya  madhayxdalilx  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
srhirxVrAmanu  heVLidanu :- eleY  pulasatxyxna  maganAda  viBiVSaNaneV,  hitavAdudanunx  yoVcisi  mADu.  nanage  ninagoVsakxra  
I  parxyAsavuMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  viBiVSaNaneV,  niVnu  nanage  ALAdudariMda  elalxralilxyU  kaqpALuvAgiru  eMdanu.  anaMtara  A  QuSigaLelalxrU  A  raGUtatxmanu  
iMtu  nishacxyikakArayxvuLaLxvanAgalu  namage  ajAcnxnavu  heVge  baMditeMdu  keVLidaru
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- eleY  viparxrirA,  bArxhamxNaranunx  avamAna mADidare  ajAcnxnavu  manuSayxrige  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu  heVLidaru : terxVtAyugadalilx I  sAkxMdapurANavu  ramayxvu.  beVkAdaSUTx  purANagaLidadxrU  adakekx  pArxshasatxyxvu.  
dAvxparayugada  kUneyalilx  bAratakekx  pArxshasatxvu.  idu  heVge  saribarutatxde ?
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu  heVLidanu :- purANagaLu  oMdeV  hesarinavu.  elAlxkAladalUlx  ive.  Adare  vAyxsanu  heVLida  purANagaLu  IgaleV  horatu  beVreyilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
IgalU  kUDa  purANasharxvaNadalilx  adeV  vidhAnavu.  adeV  PalavU  ideV.  mahABAratavu  shakunadalilx  etatxlapxTuTxdu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdipavaR  oMdanenxV  noVDi  parxshenxyanunx  niVriVkiSxsabahudu.  adilalxdidadxre  elAlx  pavaRgaLanUnx  noVDuvudaralilx  parxshasatxgaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sholxVka  modalAduvugaLa  lakaSxNagaLu  ililxyU  hiMde  heVLidaMteneV.  sholxVkada  anavxyadiMda  oMdathaR,  tAtapxyaRdiMda  matotxMdathaR.
\end{mn}

\begin{mn}
athaRvu  sarihoVguva  jAgadalilx  tAtapxrayxgaLanunx  garxhisabeVku.  elAlx  kaDeyalUlx  athaRdiMdaleV  vasutxvanunx  garxhisutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
elilx  athaRvu  tiLiytatxdoV  adeV  dhAtuveMdu  heVLabeVku.  ililx  shabadxgaLa  athaRdiMdaleV  heVLuvikeyu  suLALxgalAradu.  AdudariMda  
budidhxvaMtarugaLu  elAlx  kaDeyalilxyU  tAtapxyaRvanenxV  garxhisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  padamxmahApurANada  pAtALaKaMDadalilx  shivarAGavasaMvAdadalilx,  nUraneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}

\begin{mn}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{mn}


\begin{mn}
QuSigaLu  keVLidaru :- eleY  sUtaneV,  AmeVle  shirxVrAmanu  Enu  mADidanu ?  alilxge  baMdidadx  QuSigaLU  kUDa  EnumADidar ?
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu  heVLidanu :-  shirxVrAmanU,  viBiVSaNa  sugirxVvarU  suKavAgi  AsanadalilxkuLitiralu,  QuSigaLu  shaMBuvanunx  kuritu  
puNayxparxdavAda  kathegaLanunx  heVLu  eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  keVLi  shaMkaranu  pAravxtiyanunx  kuritiMteMdanu.  eleY  pAravxtiyeV,  idu  yAvanoV  obabx  bArxhamxNana  maneyu,  cenAnxgide.
\end{mn}

\begin{mn}
ramayxvAgiruva  upavanagaLiMda  kUDide.  hUvina  rasavanunx  kuDiyuva  duMbigaLu  manamxthananunx  kUguvaMtive.
\end{mn}

\begin{mn}
sUrayxnu  madhAyxnahxda  samayakekx  baMdidAdxne.  naDi,  BAviya  niVrinalilx  sAnxnamADi  maDibaTeTxgaLanunxTuTxkoLoLxVNa.
\end{mn}

\begin{mn}
kasUtxriyiMda  kUDiruva  pacacxkapURravanUnx,  caMdanavanUnx,  pUsikoLoLxVNa.  hUmAleyanunxjuTiTxgelAlx  sutitxkoMDu  muDidukoLoLxVNa.
\end{mn}

\begin{mn}
pacacxkapURravanunx  hAkiruva  tAMbUlavanunx  hAkikoMDu  taNaNxgiruva  niVrumanegaLalilx  koMcahotutx  saMtoVSadiMdiroVNa.
\end{mn}

\begin{mn}
navilu  kUgutitxruvavu  madhuravAda  saMgiVtagaLiMda  saMtoVSapaTuTxkoMDu  hAsiruva  hAsigeyalilx  koMcakAla  suKavAgi  malagiroVNa.
\end{mn}

\begin{mn}
vishAlavAgiyU,  muguLunageyiMdalU,  kUDiruva  keMpAdatuTigaLanunx  cuMBisidare  Aga  nAvibabxrU  saMsArasuKavanunx  anuBavisidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  shaMBuvu  heVLidudanunx  keVLi  QuSigaLu  koVpagoMDu  nAvu  oLeLxya  mAtanunx  heVLidare  niVnu  heVLutitxruvudeVnu?  ninage  
heMDatiya  manoVBiSaTx  hecAcxgi  avaLa  mAtanunx  naDesutitxVyeV  horatu  namamx  mAtinaMte  mADuvudilalx  eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  shaMBuvu  koVpagoLaLxlu,  A  shaMBuvina  muKadiMda  adhuBxtavAda  oMdu  jAvxleyu  horaTitu.  adu  BayaMkaravAda  
muKavanunx  hoMditu.  alilxdadx  obabxQuSiya  heMDatiyanunx  beVgane  hiDidukoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyanunx  hiDidukoMDa  A  shakitxyu  rAmananunx  noVDidarU  hedarade  ODADutitxtutx.  rAmanU  kUDa  adanunx  noVDi  
shudadhxLAda  Akeyanunx  biDisutetxVne  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
puSapxkavimAnadalilx  kuLitu  biDubiDu  eMdu  heVLutAtx  hiMde  hoVdaneV (hoVdaneV) horatu  dhanususxnalilx  
bANavanunx  hUDuvidakekx  jAcnxpakabaralilxlx.
\end{mn}

\begin{mn}
itatx  shaMBuvU  kUDa  cenAnxgiruva  udAyxnagaLanUnx,  deVvasAthxnagaLanUnx,  manegaLanUnx,  paTaTxNagaLanUnx  
nAnAbageyAda  itara  vasutxgaLanUnx  noVDutAtx  rAmana  jAcnxpakavanenxV  hoMdalilalx
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  gaLigeyalilxyeV  loVkAloVkaparatavxkekx  hoVdanu.  alilx  rAGavanu  dAriyanUnx,  manegaLanUnx  kaMDanu.  
alilxdadx  bArxhamxNaranunx  kuritu  eleY  viparxreV,  ilolxbabxnu  bArxhamxNana  heMDatiyanunx  hiDidu  baMdanalalx  
Akeyu  etatx  hoVdaLeMdanu.  A  divxjaru  Akeyu  ilelxV  iruva  katatxleya  jAgakekx  hoVdaLeMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  rAmanu  kaSaTxbaMditalalx  eMdu  yoVcisutAtx  kAMtihiVnavAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  shaMBuvu  beVkAdaSuTx  beLakanunx  koTaTxnu.  A  parxkAshada  mahimeyiMda  rAmanu  shaMBuvina  mATada  boMbeyananxnusarisi  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  tamasisxniMdakUDi  yAva  jaMtugaLU  ilalxda,  barxhAmxMDadalilx  pUtiRyAgi  koVTinUru  yoVjanagaLaSiTxruva,  
oMdu  beLaLxgiruva  BUmiyu  A  katatxleya  madhyxdalilx  kaMDitu
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  nArAyaNapuraveMbudoMdUru.  adu  koVTisUrayxraSuTx  parxkAshamAnavAgididhxtu.  rAmanU,  munigaLU,  adanunx  noVDi  AshacxrayxgoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ideVneMbudAgi  yoVcisidaru.  namage  alilxge  parxveVshavu  heVgeMdu  yoVcisutAtx,  ideVnu  parxLayAginxyAgirabahudeV ?  athavA  paramAtamxna  
mAyeyiMda  saqSiTxsiTiTxrabahudeV ?  namageVnu  ililx  maraNavoV  athavA  sherxVyasosxV  Enu  uMTAgutatxde  eMdu  yoVcisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanU,  munigaLU,  iMtu  yoVcisutitxralu  shaMBuvu  eleY  rAmaneV,  keVLu.  rAkaSxsa  pishAcigaLoMdU  alalx.  nAnu  mAyeyanunx  
kalipxsidedxVne,  eMdu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
idu  nArAyaNana  paraMdhAmavu.  parxkAshisutatxde.  uSaNxshiVtagaLa  BAdheyilalx.  nAsharahitavAdudu.  jAcnxnadiMda  tiLiyalu  
sAdhayxveV  horatu  kaNiNxge  kANisatakakxdadxlalx.
\end{mn}

\begin{mn}
nArAyaNapuravanunx  pUjisutitxruva  barxhamx  muMtAdavaranUnx  meVlugaDe  noVDu.  elAlx  dikukxgaLalilxyU,  adanunx  pUjisutitxruva  
QuSigaLanUnx  noVDu
\end{mn}

\begin{mn}
paramapadavanunx  sutxtisutitxruva  nAlukx  veVdagaLanunx  noVDu.  sanakAdigaLu,  kaSaTxdiMda  yoVgavanunx  hoMdi  A  paramateVjasasxnunx  
dhAyxnamADutitxruvaru.  idanunx  noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}
igoV  ivanu  roVmashanu.  ivaru  vAliKayxlaru.  ivaru  koVTi  koVTigaTaTxleyAgi  parxdakiSxNe  namasAkxragaLanunx  mADutitxdAdxre  noVDu.  
I  paramapadavanunx  lakiSxmXyeV  muMtAdavaru  pUjisutitxruvudanUnx  noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAkAravU,  nirAkAravU,  yAva barxhamxniruvanoV  Atananunx  ajAcnxnadiMda  noVDalAguvudilalx.  jAcnxna  cakuSxsisxniMda  mAtarx  noVDabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvina  mAtinaMte  acuyxtananunx  avarelalxrU  pUjisidaru,  girikaNiRkeyanUnx,  tuLasiyanUnx,  shalalxkavanUnx,  mArutavanUnx,  
niVloVtapxlagaLiMdalU,  kamalagaLiMdalU,  kaqSeNxya  nimaRla  niVriniMdalU,  A  mahAtamxru  mahAtamxnAda  viSuNxvanunx  pUjisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle  nArAyaNana  nAmasamxraNemADutitxruva,  jaTeyanunx  hoMdiruva,  keYyalilx  viVNeyanunx  hiDiduruva,  gaDaDxvanunx  joVlADisikoMDu  
yajocnxVpaviVtavanUnx  hAkinoMDiruva  nAradananunx  aMtarikaSxdalilx  noVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A  nAradanU  kUDa  rAmananunx  noVDi  ivanArirabahudeMdu  yoVcisidanu.  shaMBuvina  AnaMdada  pAdadalilx  iMtahavugaLeSoTxV  huTaTxbahudeMdu  
koMDanu  Aga  shivapaMcAkaSxriyanunx    manasisxnalilxyeV  japisalU  modalumADidanu.  nAnu  dhanayxnu.  anugarxha hoMdidavanu.  
Iga  nananx  jnamxvu  sAthaRkavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhAmxdigaLiMda  vaMdayxnAda  ninanx  pAdagaLanunx  Iga  noVDidenu  eMdanu.  Aga  shaMBuvu  nAradananunx  kuritu  hAgelAlx  heVLabeVDa.  
ivaru  nananxnunx  gurutisadaMte  vayxvahAramADu.  ililxMda  hariya  baLige  hoVgi  nAnu  baMdiruvudanunx  saMkeSxVpavAgi  tiLisu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  nAradanu  beVgahoVgi  harige  elalxvanUnx  heVLidanu.  hariyu  adanunx  keVLi  pUjeya  sAmagirxgaLanunx  tegedukoMDu  lakiSxyoDaneyU,  
aneVkarAda  yoVgigaLoDaneyU,  nAradana  keYyanunx  hiDidukoMDu  horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMkaranige  namasAkxra  namasAkxraveMdu  heLutAtx  keVshavanu  aGayxRpAdAyxdigaLiMda  elalxranUnx  pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxranUnx  nArAyaNapurakekx  karedukoMDu  hoVdanu.  alilx  utatxmavAda  maneyalilx  kuLitukoMDa  meVle  nArAyaNanu  iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
nArAyaNanu  heVLidanu :- ivarelalxrU  ililxge  heVge  baMdaru ?  yashasivxyAda  I  rAjanAru ?  idu  manuSayxru  parxveVshisada  jAga.  
barxhAmxdigaLU  kANada  sathxLa.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu:- muniya  veVSadiMda  nAnu  baMdidedxVne.  I  QuSigaLU  muniya  veVSadiMda  baMdidAdxre.  ninanx  
aMshadiMdutapxnanxnAdavanu  I  rAjanu.  ivana  hesaru  rAmacaMdarx,  parxtApashAliyu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  keVshavaneV,  I  rAGavanu  ninanx  heMDatiyanunx  noVDuvudaralilx  aBayxMtaraveVnu  enanxlu  noVDabahudeMdu  heVLi  viSuNxvu  
rAmananunx  bA  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAGavanu  maneyoLakekx  hoVgi  lakiSxyanunx  noVDi namasakxrisi  vinayadiMda  bagigxkoMDu  I riVti  oLeLxyatanadiMdamAtanADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVrAmanu  heVLidanu :- ninanxnunx  noVDidudariMda  kaqtAthaRnAdenu.  saMdeVhavilalx.  ninanx  manasisxnalilx  Enide,  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVdeVviyu  heVLidaLu :- eleY  rAGavaneV,  iVnu  yuvakanu.  kAmAkulanu. rUpavaMtanU  AgididxVye.  siVteyu  suMdaraLAda  ninanx  
patinxyu.  niVnU  avaLige  sariyAda   patiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  niVnu  viyoVgavanunx  hoMdidedx.  bahaLa  virahavanUnx hoMdidedx.  adelalxvanUnx  nanage  heVLu.  athAvA  jAcnxpakavilalxvoV ?
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu  yuvakara  citatxvanunx  apaharisuva  naguviniMda  kUDida  mAtugaLanunx  keVLi,  iMdirxyanigarxhiyAda  rAmacaMdarxnu  
taleyanunx  tagigxsikoMDu  horaDaluduyxkatxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
samxrana  bANadaMtiruva  padamxvanunx  alAlxDisiyU,  A  raGunAthananunx  samxrabANadiMda  piVDitanAguvaMte  mADi  A  lakiSxmXyu  
A  raGunAthana  hiMdeyeV  horaTaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  EkapatinxVvarxta  uLaLxvaneMdu  tiLidu  mikakxvarelalxrU  avana  baLige  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVrAmanu  naDugutitxruvudanUnx,  hejejxyiDalAgadiruvudanUnx  noVDi  A  shivanArayaNaru  paramAshacxyaRpaTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
mAyegU  sikakxdiruva  I  rAmaBadarxna  manasisxna  daqDhavu  asadaqshavAdudu.  ivana  sithxravAda  dheYyaRvu  
AshacxyaRvanunxMTu mADutatxde.  AdadxriMdaleV  rAmanu  oLeLxya  kiVtiRvaMtanu  eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  ivanige  elelxDeyalUlx  maMgaLavuMTAguvudeV  horatu  oMdeDeyalUlx  keTaTxdeMbudeV  ilalx.  enanxlu,  
rAmanu  sAvxmi  nAnu  hoVgutetxVne  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyu  Agabahudenanxlu,  puSapxkadalilx  munigaLanUnx,  shaMBunArAyaNaranUnx  kUrisikoMDu  horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  loVkAloVkaparavxtavanunx  hoMdi,  sAvxdusamudarxvanunx  hoMdi,  aneVka  divxVpasamudarxgaLanunx  dATi,  
matetx  jaMbUdivxVpakekx  baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  BaradAvxjAsharxmadalilx  gwtamInadiya  daDadalilx  puSapxkavanunx  nililxsi  iLidanu.  alilx  
BaradAvxjaQuSiyu  sAnxnamADi  noVDalu  puSapxkavimAnavididxtu.  adanunx  noVDi  shiSayxroDane  puSapxkada  
baLige  baMdu  adaralilx  rAmananUnx  shivanArAyaNaranUnx  munigaLanUnx  noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaranunx  pUjisi  niVvu  nananx  Asharxmadalilx  UTamADabeVkeMdu  avarige  BaradAvxjanu  heVLidanu.  rAmanu  
QuSiya  mAtina  gwravadiMda  hAgeV  AgaleMdu  kaSaTxdiMda  opipxkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A mahAnadiyalilx  sAnxnamADi  deVvaSiRpitaqtapaRNagaLanunx  mADi  UTamADalu  uduyxkatxnAda  rAmananunx  kuritu  
vasiSaThxnu  eleY  rAmaneV,  tiVthaRshArxdadhxvanunx  niVnu  mADadidadxre  dhamaRtAyxgavanunx  mADidaMtAgutatxde  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  heVLidanu :-amAvAseyx,  garxhaNa,  tiVthaR,  vayxtiVpAta,  saMkarxmaNagaLalilx  shArxdadhx  mADadidadxre  
matetx  shArxdadhxvanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nitayxshArxdadhxvanunx  matetx  mADabeVkAdudilalxveMdu  niVneV  heVLididxVye.  namamx  tAyiyu  satAtxga  ashwcabralu  
nitayxshArxdadhxvanunx  mADalilalx.   A  shArxdadhxgaLanunx  ninanx  mAtinaMte  vayxtiVpAtAdi  kAlagaLalilx  mADidevu.
\end{mn}

\begin{mn}
vasiSaThxnu  heVLidanu ;- I  QuSigaLelalxrU  idAdxre.  I  shaMBuvU  idAdxne.  ivara  muKadiMdaleV  idara  niNaRyavU  Agali.
\end{mn}

\begin{mn}
munigaLelalxrU  nishacxyisi  shaMBuvanunx  kuritu  namemxlalxrigiMta  niVnu  sherxVSaThxnu.  niVneV  I  viSayavanunx  niNaRyiseMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :-biDabeVkAda  shArxdadhxgaLanUnx  sUtakAdigaLU,  viGanxgaLU  baMdAga  matetx  mADabeVkAda  shArxdadhxgaLanUnx 
heVLutetxVne  keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
mAsikagaLu,  soVdakuMBa  matutx  sAMvatasxrika  shArxdadhxgaLanunx  parxsavAdi  sUtakagaLu  baMdare,  adu  kaLeda  oDaneyeV  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtakagaLU,  viGanxgaLU,  baMdudariMda  ivu  horatu  biTaTx  mikakx  shArxdadhxgaLanunx  AmeVle  mADabeVku.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
samasatx  mAsika matutx  parxtAyxbidxkashArxdadhxgaLanunx  sUtaka mugidoDaneyeV  mADabeVku.  matetx  viGanxvu  baMdare  
adU  kaLedoDane  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shuBavanunx  apeVkiSxsuvavanu  kaqSaNxpakaSxda  EkAdashiya  dina  mADabeVku.  adaralilxyU  Agadidadxre  amAvAseyxya  dina  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
viGanxvilalxdidadxre  muMde  baratakakx dinagaLalilxyeV  mADabeVku.  niVnu  kaqSaNxpakaSxda  EkAdashiyalUlx,  amAvAseyxyalUlx,  
mADabeVkAdudanunx  mADalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
satatx  dinada  tiMgaLu  tiLiyadidadhxre  mAgaRshiVSaRmAsadalilx  Agali  mAGamAsadalilxyAgali  A  divasa  A  shArxdadhxvanunx  mADabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
satatx  tithiyeV  gotitxlalxde  hoVdare,  mAsada  jAcnxnavilalxdidadxre,  A  mAsada  amAvAseyxya  dina  A  shArxdadhxvanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
horaTuhoVdavana  athavA  maqtana  dinamAsagaLu  gotAtxgadidadxre  avanu  yAva  dina  A  viSayavanunx  tiLiyutAtxnoV  adeV  dinavanunx  
maqtadinavanAnxgi  tiLiyabeVku
\end{mn}

\begin{mn}
dina  mAsagaLu  gotAtxgadidadxre  ashavxyujada  amAvAseyxyalAlxgali,  mAgaRshira  amAvAseyxyalAlxgali,  mAGamAsada  amAvAseyxyAgaliI  
mUvaralilx  oMdanunx  gotutxmADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
idu  sariyAdavara  shArxdadhx,  mAsika ,  Una,  EkoVtatxra  vaqdidhxgaLige  seVridudu.  nitayxshArxdadhx  udakuMBashArxdadhxgaLu  
adhikamAsagaLalilxyU  naDeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
garxhaNa,  maganu  huTiTxdAga  mADuvudu,  shAnitxkamaR,  saMkalapx  mADikoMDidudxdu,  ivugaLa  shArxdadhxgaLu  adhikamAsadalilxyU,  naDeyabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
shArxdadhx  baMdAga  manuSayxnige  roVgabaMdidadxre  heMDati,  soVdara,  shiSayx  ivaralilx  yAranAnxdarU  neVmisi  mADisabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge  mADidare  shArxdadhxmADuvavana  kamaRkekx  loVpabaruvudilalx.  nitayxshArxdadhxdalilx  tananx  shakitxyidadxSuTx  janaranunx  
UTakekx  heVLabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
satatx dina  tapipxdare  amAvAseyxya  dina  mAsikavanunx  mADabeVku.  tAnu  mADalu  shakitxyilalxdidadxre  muMjiyAda  magananunx  
matutx  bArxhamxNananunx  niyoVjisabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjakArayxdalilxdadxre,  ALAgidadxre,  vayxsanadalilxdadxre,  shArxdadhxvanunx  bArxhamxNaniMda  mADisabahudu.  (mADisabeVku)
\end{mn}

\begin{mn}
pArxtaHkAladalilx  shArxdadhxmADabAradu.  neYmitatxka  shArxdadhxgaLalilx  kAlaniyamavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
manegaLilalxdavaru  kutupakAladalilxyAdarU  shArxdadhxvanunx  upakarxmisabeVku.  kutapakikxMta  muMdeyeV  pArxraMBisidare  
adakekx  asananxkutupaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
mAsika shArxdadhxgaLu  aparAhaNxvananxnusarisidAdxgirabeVku.  amAvAseyxyu  eraDu  dinagaLidadxre  aparAhaNxvAyxpiniyanenxV  garxhisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
amavAseyxyu  eraDu  dinagaLalilxyU  samavAgidadxre  kaSxyadalilx  pUravxdinadadxnUnx  vaqdidhxya  viSayadalilx  paradinadadxnUnx  garxhisabeVku
\end{mn}

\begin{mn}
kaSxyadalilx  pUvaRdinadUdx  vaqdidhxyalilx  paradinadUdx  samanAgidadxre  paradinadadxnunx  garxhisabeVku.  (kaSxyaveMdare  kAlashArxdAdhxdigaLu.  
vaqdidhxshArxdadhxveMdare  vaqdidhxshArxdadhxveMdathaR)   pAravxNashArxdadhxvanunx  caMdarxnu  kaSxyisutitxruva  dinadalilx  mADabeVku.  eMdare  
pAravxNashArxdadhxkekx  kaqSaNxpakaSxvu  seVriruva  amAvAseyx  utatxma.  pADayx  baMdiruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
amAvAseyxyu  hiMdinadina  madhAyxhanxdalilx  sUkaSxmXvAgide.  muMdinadina  madhAyxhanx  vAyxpitxyAgiradidadxre  madhAyxhanxvAyxpiniya  
dina  EkoVdiSaTxshArxdadhxvanunx  mADabeVku.  (BUtaveMdare  catudaRshiyu,  A  catudaRshiya  eMTaneV  aMshadalilx  kiSxVNacaMdarxnilalxdidadxre,  
madhAhanxvAyxpiniyAda  amAvAseyxyeV  EkoVdidxSaTxkekx  yoVgayxvu.)
\end{mn}

\begin{mn}
pAravxNashArxdadhxdalilx  sAyaMkAlavAyxpiniyAgiruva  dinada  maqtAha  tithiyanunx  garxhisabeVku.  amAvAseyxyu  aparAhaNxdalilx  
alapxvAgidadxrU,  adanenxV  tegedukoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
satatx  dinadalilx  mUru  muhUtaRgaLu  sAyaMkAlakekx  sikikxdaMte  tithiyidadxre  mAraneya  dinavU,  asatxkAlakUkx  adeV  tithiyu  
sikikxdare  tirxmUtaRmadhAyxnaH vAyxpiniyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A  saMdaBaRdalilx  paradinadalilx  shArxdadhxmADidare  jeVSaThxmaganu  muqti hoMdutAtxne.  maqtAhada  dina  amAvAseyxyAgidudx  A  dina  
eraDu  shArxdadhxgaLu  baMdaMtAyitu.  amAshArxdadhxvanunx  madhAyxnaH vAyxpiniyAda  amAvAseyxyiruvAga  muMjiyAdavanige  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVrAmanu  heVLidanu :- shArxdadhxkamaRvanUnx,  manuSayxru  mADabeVkAdudanUnx,  adaralilx  parxsaMgadiMda  baruva  dhamaRgaLanUnx  
avugaLa  niNaRyavanUnx  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- shArxdadhxdina  baMdAga  hiMdina dina  niyamadiMdidudx  bArxhamxNalakaSxNadiMda  kUDiruva  bArxhamxNaranunx  kareyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kataqRvu  hiMdina  dinaveV  oMdeVhotutx  UTamADi  barxhamxcarayxdiMdirabeVku.  aMtayxjaroDane  mAtAnADabAradu.  halulxjujxvudu.  niVru 
hAkikoLuLxvudu,  uguru,  kUdalugaLanunx  tegesuvudu  (kwSxra)  ivanunx  hiMdinadina  mADisikoLaLxbeVku.  shAdadhxda  dina  ivoMdU  bAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  tirxkAladalilxyU  pUjeyaninxTuTxkoMDidadxre  beLagina  pUjeyanunx  mAtarx  shArxdadhxda  dina  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  pUjeyanunx  aruNoVdayadalilx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
neladameVle  malagiruvudu,  beLagegx  edudx  beLagina  kaqtayxgaLanunx  mugisikoMDu  sAnxnamADi  saMdhAyxvaMdanAdigaLanunx  
mugisikoMDu  deVvaQuSi  pitaqgaLa  kArayxvanunx  mADidare  barxhamxloVkavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sUroyxVdaya  veVLeyalilx  shivapUjeyanunx  mADidare  sUrayxnaMte  teVjasivxyAgi  shivaloVkavanunx  hoMdi  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sUroyxVdayavAdanaMtara  eraDu  GaLigeya  meVle  pUjisidare  rudarxnige  samavAda  teVjasusx  hoMdi  shivaloVkadalilx  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eraDaneya  GaLigeyalilx  pUjemADidare  vAyuvina  teVjasasxnunx  hoMdi  shivaloVkavanunx  hoMdi  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
mUraneya  GaLigeyalilx  pUjisidare  kuBeVrana  teVjasasxnanx  hoMdi  shivaloVkadalilx  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
nAlukx,  aidu,  Aru,  ELu  iSaTxneya  GaLigeyalilx  pUjisidare  shivaloVkagaLa  joteyalilx  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
adilalxdidadxre  pUjeyu  yAva  kAladalilx  heVLalapxTiTxdeyoV  A  kAladalilx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  avana  parxtijecnxyiruvaMte  niyamavanunx  AcarisabeVku.  upacAragaLalilxyU,  niyamagaLanunx  kApADikoMDirabeVku.  
oMduveVLe  niyamavanunx  mIridarU  adu  yAgada  PalavanUnx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  keVLidanu :- deVvadeVvanAda,  apAravAda  teVjasusxLaLx,  samxraNadiMdaleV  pApagaLanunx  nAshamADi  moVkaSxvanunx  
koDuva,  shaMkaranige  pUjeyanunx  heVge mADabeVku ?
\end{mn}

\begin{mn}
maMgaLarUpanu,  maMgaLatatavxvanunx  tiLidiratakakxvanu,  umeyoDane  kUDidavanu,  caMdarxnanenxV  taleyalilx  
alaMkAravAgiTuTxkoMDiruvavanu,  caMdarxnanenxV  kaNANxgi  uLaLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdagaLa  rUpanu,  AkArarahitanu,  veVdada  sAravanunx  balalxvanu,  veVdaveVdAMgagaLanunx  balalxvanu,  tiLiyalu  
sAdayxnu,  AsAdhayxnu,  yoVgiyU  Agiruvanu,
\end{mn}

\begin{mn}
goVvina  hAlinaMte  beLaLxgiruva  deVhavuLaLxvanu,  goVvinahAlinalilx  bahuvAgi  sAnxnamADuvanu,  etitxna  meVle  
kUtukoLuLxvavanu.  mUru  kaNuNxLaLxvanu,  veVdagaLeV  kaNANxguLaLxvanu,  mAyeyanunx  toVrisuvavanu,  shivanu  iMtahavanu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxshenxya  madhayxdalilxyeV  rAmananunx  shivajAcnxnavu  avarisitu  mUginatudiyalilx  daqSiTxyuLaLxvanAgi  acalanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AnaMdadiMda  hariyutitxruva  kaNiNxVrina  parxvAhavu  rAmana  kapoVlagaLalilx  hariyutitxdidxtu.  hiVgiralu  shudadhxsaPxTikAkAranAda  
manoVhara  deVhavuLaLx  shivananunx  haqtakxmaladalilx  dhAyxnisi  sithxramADikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmana  deVhadalilx  shaMBuvina  parxtibiMbavu  kaMDitu.  alilx  biMbitavAda  nAlukx toVLU,  mUru kaNuNxgaLU  uLaLx.  
shaMBuvanunx  noVDi  alilxdadx  QuSigaLU,  kapiVshavxrarU,  AshacxrayxBaritarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvina  edeyalilx  rAmanu  parxkAshisutitxruvudanunx  avarelalxrU  noVDi kaSxNakAla  nishecxVSaTxrAgidadxru.  anaMtara  rAmanu  
kaMDanu.  avanu  tananx  parxshenxyanunx  jAcnxpisikoMDu  elalxvanUnx  heVLeMdu  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- sAthxpisiruva  calaparxtimegaLalAlxgali,  calavAda  sAligArxma  muMtAduvugaLalAlxgali,  iSaTxbaMdudaralilx  
pUjeyanunx  mADabeVku.  ivugaLalilx  liMgadalilx  mADuva  pUjeyu  utatxmavu.  AliMganavu  sikakxdidadxre  parxtimegaLalilx  pUjemADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva  jAti,  manuSayxnige  eSaTxramaTiTxna  adhikAravideyoV  aSaTxramaTiTxna  pUjeyanunx  aMtaha  liMgadalilxyeV  parxtimeyalilxyeV  mADabeVku.  
hAge  mADidare  guNavanunx  koDatakukxdAgiyU,  vayxtirikatxvAgi  mADidare  PalakoDadiruvudAgiyU,  Agutatxde.  Adare  liMgavanunx  pUjisidare  adu  
heVgidadxrU  adhikAri  anadhikArigaLanunx  noVDade  PalavanenxV  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtimeyalilx  shaMBuvanunx  pUjisidare  adakekx  Palavilalx.  calavAgali  acalavAgali  Agi  adu  liMgavAgidadxre  parxshasatxvAdudeV  Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
calaparxtimeyalilx  sAthxpana,  udAvxsanAdi  pUjegaLanunx  heVLutetxVne.  sAthxpanoVdAvxsanegaLanunx  yAva  muniyU  elilxyU  tiLidilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgigaLu  haqtapxMDariVkadalilxyeV  sAthxpisi  guTATxgi  pUjemADutAtxre.  anaMtara  sAvxmiyanunx  udAvxsane  mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
hoVtaqgaLu,  yajacnx yAgAdi  kirxyegaLa  rUpadalilx  vaniHyalilx  shivananUnx,  matetxlalx  pUjikarU  shivaliMgadalilx  shivananUnx  AvAhisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
liMgakekx  sAthxpana,  pUje,  dhAraNa,  udAvxsanegaLelalxvanUnx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxdiMda mADida  maMTapavu  utakxqSaTxvu.  beLiLxyalilx  mADidarU,  beLiLx bidirugaLiMda  mADidarU  Agabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
lategaLa  nAriniMdAgali,  maradiMdAgali,  baTeTxyiMdAgali,  maNiNxniMdAgali  parxtimeyanunxiDuva  maMTapavanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
avakekx  baTeTxgaLanunx  kaTiTx  sugaMdhagaLiMda  vAsane  baruvaMte  mADabeVku.  alilx  beLaLxgiruva  baTeTxgaLU,  
sAvxmiyanunx  noVDidakUDaleV  tiLiyuvaMte  irabeVku.  nililxsuvudakUkx,  tegeyuvudakUkx  AgatakakxdAdxgirabeVku. 
huLugaLirabAradu.  aMtaha  maMTapada (sajejx) madheyxdalilx  shudadhxvAda  baTeTxyiMda  shivananunx  sutitx  iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  sajijxkeyanunx  deVvana  muMde  beVkAdarU  iDabahudu.  aMtu  A  sajejxyanunx (maMTapa) mADabekeMbudu  shivana  
rahasayx.  kelavaru  shivaniDuva  pANibaTaTxlige  sajijxkeyenunxtAtxre.  A  riVtiyalilx  meVle  heVLiduvugaLiMda  
pANibaTaTxlanunx  mADi  madhayxdalilx  shivananunx  sAthxpisabeVkeMdathaRvu.  idanenxV  shivabakatxru  karaDige  
eMdu  heVLutAtxre.  
\end{mn}

\begin{mn}
adilalxdidadxre  goVDeya  buDadalilxyAgali,  deVvara  jaguliyalAlxgali  athavA  toMdarebarade  surakiSxtavAgiruva  
jAgadalilxDabeVku.  kApADatakakxvananunx  niyamisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
niyamadiMda  pArxNaparxtiSAThxpane  mADabeVku.  I  sAthxpaneyu  rAjasavAdudu
\end{mn}

\begin{mn}
tananx  hatitxradalelxV  iruvudu  sAtivxkavAdudu  dhAraNemADikoLuLxvudu  tAmasavAdudu.  deVhakekx  seVrikoMDaMte  
iTuTxkoLuLxvudu.  alalxdidadxre  deVhadalilx  kaTiTxkoMDiTuTxkoLuLxvudU  tAmasagaLeV.
\end{mn}

\begin{mn}
taleyalilx  dharisuvudeV  muKayxvu.  barxhamxnu  hAge  mADidAdxne  kiriVTadalilxTuTx  dhAraNemADikoLuLxvudu  
shuBavAgirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
haNeyalilx  dharisuvudu  parxshasatxvu.  lakiSxmXyu  hAgeyeV  mADidAdxLe.  bANAsuranu  taleyalilx  dharisidAdxne.  
alalxdidadxre  balagaDeya  edeyalilx  beVkAdarU  iruvaMte  dharisabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
kiviyalilx  harikaNaRneMba  QuSiyu  dharisidadxnu.  kelavujana  utatxmarAda  rAkaSxsaru  deVhavanunx  katatxrisi  
alilx  loVhada  BaraNiyaninxTuTxkoMDu  adaralilx  liMgavanunx  iTuTxkoLuLxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
maneyilalxdavarU  ashakatxrU  taleyalilx  dharisikoLaLxbahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
uTuTxkoLuLxva  baTeTxya  gaMTinalilx  kaTiTxkoLuLxvudu  adhamA dhamavu.  avarige  ashuciyAdare  
taleyalilxTuTxkoLaLxbeVkAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
adhamAdhama  vaqtitxyuLaLxvarU,  sadAkAladalilxyU  liMgavanunx  dharisirutAtxre.  aMtaha  pApigaLige  
yamaloVkadalilx  jAgaveV  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVrAmanu  keVLidanu :- citarxgupatxnu  haNeyalilx  yAvudanunx  baredidAdxneyoV  A  lipiyaMte  
naDeyabeVku.  KaMDita  avarige  narakavu  heVge  baMtu ?
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  adaraMte  shaMBuvanunx  pUjisutAtxne.  pApavu  nAshavAgutatxde.  narakavu  heVge ?
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- aneVka  janamxgaLiMda  saMpAdisida  pApagaLu  maheVshavxrananunx  
samxraNemADuvudariMda  nAshavAgutatxve.  idaralilx  BatasxRnavU  samxraNavU  seVrikoMDive. 
\end{mn}

\begin{mn}
averaDU  seVri  BasamxveMdAgide.  adara  dhAraNaveV  utatxmavu.  aMtaha  utatxmavAda  Basamxvanunx  
dharisiruva  haNeyalilx,  A  haNeya  vaniHya  shakitxyanUnx  dharisiruvudariMda  Basamxvanunx  dharisalu  
shakatxvAgide.  utatxmavU  hwdu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  Basamxvu,  haNeyalilx  yamayAtaneyu  baredidadxrU,  adanunx  baTeTxyalilxruva  koLakanunx  beMkiyu  
suTuTx  hALumADuvaMte  nAshamADutatxde.  kiviyiMda  meVle  mADida  pApavanunx  muKadalilx  BasamxdhAraNa  
mADuvikeyu  nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
kaMThadalilx  dharisuvudariMda  boVgAdigaLa  pApavU,  toVLinalilx  dharisiruvudariMda  manasisxnalilx  mADida  
pApavU,  nABiyalilx  dharisuvudariMda  shishanxdiMda  mADidapApavU,  paqSaThxdalilx  dharisuvudariMda  
gudadalilx  mADida  pApavU,  pAshavxdalilx  dharisuvudariMda  parasitxrXV  AliMganadiMda  baMda  pApavU  nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
Basamx  dhAraNavanunx  elAlx  kaDeyalUlx  mUru  geregaLanunx  dharisabeVku.  adu  mUru  barxhamx,  viSuNx,  
shivAtamxkagaLeMdU,  mUru  veVdagaLa  rUpaveMdU,  mUru  aginxgaLa  rUpaveMdU,  mUruloVkagaLa  goVpanaveMdU  
tiLiyabeVku.  eMdare  avugaLanenxV  dharisiruvanu  eMdathaR.
\end{mn}

\begin{mn}
shudadhx Basamxvanunx aBimatirxsi  hadineYdu  jAgagaLalilx  iTuTxkoLaLxbeVku.  moLakeYgaLeraDakUkx  
moLakiVlugaLeraDara  meVlU,  toVLeraDakUkx  dharisabeVku.  saravxdeVhakUkx  baLidukoMDare  pUjemADalu  
dhamaRshAsatxrXda  riVtiyiMda  iSaTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
Basamxda  Asana,  Basamxda  hAsige,  BasamxvanenxV  meYge  baLidukoLuLxvudu.  BasamxdiMdaleV  sAnxnamADuvudu.  
hiVge  mADidavaru  saravxpApagaLiMdalU,  mukatxrAgutAtxre.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu  diVkeSxyanunx  hoMduvAga  baLidukoMDare  avanige  tirxyAyuSavuMTu.  ciraMjiVvitavxvu  eMdathaR.  herige  
kAladalilx  BUtAdi  baradaMte  rakaSxkavAgirutatxde.  sarApxdiviSagaLa  shAnitxgoVsakxra  saravxrigU  sAdhanavAgirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
veYSaNxvaneV  Agali,  matAtxvanu  beVkAdarU  Agali  BasamxsAnxnamADikoMDare  athavA  BasamxvaninxTuTxkoMDare  
avanu  kamARnuSAThxnakekx  yoVgayxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  heVLidanu:- nanage  modalu  Basamxda  mahimeyanunx  heVLu.  Basamxvu  yAvanige  Ayusakxravu ?  
yAvananunx  rakiSxsutatxde ?  heVge  rakiSxsutatxde ? adelalxvanUnx  nanage  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- savxgaR  matayxR  pAtALada  janarige  AyuSayxvanunx  hecicxsuva,  pApavanunx  
nAshamADuva,  sapxshaRdiMdaleV  shivapadavanUnx  koDuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
meVle  heLida  viSayagaLalilx  oMdu  itihAsavanunx  ninage  heVLutetxVne.  vasiSaThxvaMshadalilx  
dhanaMjayaneMba  bArxhamxNanidadxnu.  avanige  lAvaNayxvatiyarAda  nUrumaMdi  heMDaridadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
nUrujana  heMDarigU  obobxbabxraMte  gaMDumakakxLidadxru.  avaroLage  shABakaLeMBuvaLu  obabx  
karuNaneMba  QuSiyanunx  hetatxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
taMdeyAda  dhanaMjayanu  elalxrigU  pAlumADi  beVreyAgi  mADiTiTxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
aNaNxtamamxMdirige  bahaLavAda  veYravuMTAyitu.  nAshavanenxV  guriyAgi  uLaLx  jAcnxtiveYravu  
avaralilx  nelegoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  I  karuNaQuSiyu  BavanAshiniya  daDadalilxruva  narasiMhasAvxmiya  dashaRnakokxVsakxra  
aneVka  munigaLoDane  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaralilx  naqsiMhasAvxmiya  dashaRnakokxVsakxra  obabx  bArxhamxNanu  utatxmavAda  oMdu  niMbeya  
haNaNxnunx  taMdidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
karuNanu  A  haNaNxnunx  tegedukoMDu  mUsinoVDidanu.  Aga  alilxdadx  QuSigaLelalxrU  avanige  shApakoTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  pApiyeV,  nUru  vaSaRgaLavaregU  noNavAgiru.  anaMtara  dadhiVci QuSiyiMda  ninanx  shApavu  konegANali  eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  noNavAgi  avanu  tananx  heMDatiyanunx  kuritu  iMteMdanu.  eleY  maMgaLaleV !  nAnu  noNavAgutetxne.  
nananxnunx  kApADu  eMdu  heVLi  hAgeyeV  noNavAgi  alalxlilx  hArADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  karuNanu  noNavAdudanunx  tiLidu  jAcnxtigaLu  pApadalilx  niratarAgi,  avananunx  kolulxvudaralilx  
AsakatxrAgi,  eNeNxya  madhayxdalilx  adanunx  hAkidaru.  A  noNavu  satutxhoVyitu.  anaMtara  A  
noNarUpavAda  karuNananunx  tegedukoMDu  avana  heMDatiyu  aLutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaLa  duHKavanunx  nAshamADalu  aruMdhatiyu  amAmx !  ivananunx  I  bUdiyiMdaleV  badukisutetxVneMdu  heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  A  karuNana  heMDatiyu  aruMdhatige  aginx  hoVtarxda  bUdiyanunx  taMdukoDalu,  Akeyu   
maqtayxMjayamaMtarxdiMda  A  Basamxvanunx  aBimaMtirxsi  satatx  pArxNiyameVle  hAkidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu  biVsaNigeyiMda  nidhAnavAgi  biVsutitxralu  A  Basamxda  parxBAvadiMda  A  noNarUpavAda  pArxNiyu  edidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  nUru  vaSaRgaLu  tuMbida  meVle  obabx  jAcnxtiyu  A  noNavanunx  koMdanu.  AgalU  gaMDanu  
sAyalu  A  pativarxteyAda  heMDatiyu  aLutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaLa duHKavanunx  nAshamADalu  aruMdhatiyu  amAmx !  ivananunx  I  BUdiyiMdaleV  badukisutetxVneMdu  heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  A  karuNana  heMDatiyu  aruMdhatige  aginxhoVtarxda  bUdiyanunx  taMdukoDalu,  Akeyu  maqtayxMjayamaMtarxdiMda  
A  Basamxvanunx  aBimaMtirxsi  satatx  pArxNiyameVle  hAkidaLu
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu  biVsaNigeyiMda  nidAnavAgi  biVsutitxralu  A  Basamxda  parxBAvadiMda  A  noNarUpavAda  pArxNiyu  edidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  nUru  vaSaRgaLu  tuMbidameVle  obabx  jAcnxtiyu  A  noNavanunx  koMdanu.  AgalU  gaMDanu  sAyalu  A  
pativarxteyAda  heMDatiyu  aLutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  A  sAdhivxyu  mahAmaheVshavxranAda  dadhiVci  QuSiyanunx  marehokakxLu.  avanu  mahAtapasivxyu.  maheVshavxra  
Bakatxnu.  AyuviRhiVnanAda  jamadaginxyanUnx,  kashayxpananUnx,  avaneV,  BasamxdiMda  badukisidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A riVtiyAda  deVvategaLanunx  badukisidAdxne.  nananxnunx  badukisidAdxne.  AdadxriMda  I  BasamxdiMdaleV  ninanx  
I  pArxNiyanUnx  badukisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
heVgeMdu  heVLi  dadhiVcanu  maheVshavxrananunx  sotxVtarxmADidanu  matutx  bUdiyanunx  maMtirxsi  keYyalilx  
hiDidukoMDu  Akeya  gaMDananunx  badukisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  dadhiVciyu  muTaTxlu  oDaneyeV  shApa  moVkaSxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  karuNanU,  karuNana  heMDatiyU,  dadhiVciyanunx  manege  UTakekx  barabeVkeMdu  pArxthiRsidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A  dadhiVci QuSige  UTavu  mugida  meVle  koVTi  shiSayxrugaLU,  deVvategaLu,  viBUtiyanunx  pUsikoMDu  baMdu  
Atanige  namasAkxramADi  shivana  viSayavAgi  keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu  heVLidaru :- eleY  mahAtamxneV,  namage  elalxvanUnx  tiLiyuva  jAcnxnashakitxyu  hoVyitu.  
gwtamana  heMDatiyanunx  noVDi  nAvelalxrU,  kAmAturarAdevu.  aMteyeV  vivAhavAda  Akeyanunx  ramisi  
keDisidevu.  avaLanunx  kAmisidaMdiniMda  namamxgaLa  pUravx jAcnxnaveV  naSaTxvAgi  hoVgide  eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  nAvelalxrU  hedari  shaMBuvina  aparUpavAda  dUrAvxsa  QuSiyanunx  morehokekxvu.  avanu  nimamxgaLa  
pApavanenxlAlx  hoVgalADisuveneMdu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shatarudirxya  maMtarxdiDa  shaMBuvu  tAneV  maMtirxsiruva  Basamxvanunx  barxhamxhatAyxdigaLa  
nAshakokxVsakxra  nanagU  koTiTxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu  heVLi  durAvxsamahaSiRyu  namage  Basamxvanunx  koTaTxnu.  adanunx  nAvelalxrU  baLidukoLaLxlu  
namamx  budidhxyu  modalinaMte  sarihoVyitu.  AdadxriMda  nAvelalxrU,  Basamxvanunx  meYgelAlx  baLidukoMDidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
A  BasamxdiMda  nAvelalxrU  pApavanunx  kaLedukoMDevu.  idu  paramAshacxrayx.  Basamxda  mahimeyu  I riVti  ide.
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVcanu  heVLidanu :- shivana  Basamxda  mahimeyanunx  (shakitxyanunx) nimage  saMgarxhavAgi  heVLutetxVne.  
visAtxravAgi  nUru  vaSaRgaLAdarU  heVLalu  sAdhayxvAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx  barxhamxhateyxgaLanUnx  nAshamADuva  harishaMkarara  oMdu  itihAsavanunx  nimage  heVLutetxVne  keVLi.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx  parxpaMcavelalxvU  oMdeVriVtiyAda,  barxhamxna  parxLayarUpavAda  jalaparxLayadalilx  nAshavAgalu,  
BagavaMtanAda  shirxV viSuNxvu  niVrinalilx  muLugikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  sAvxmiya  oMdoMdu  pAshavxRdalilxyU  nUru  nUru  barxhAmxMDagaLu  baMdu  seVrikoMDavu.  ipapxtutx  kAlugaLalilxyU,  
ipapxtutx talegaLalilxyU,  seVrikoMDavu.  mUgutiyaMte  AsAvxmiyu  barxhAmxMDavanunx  dharisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AsAvxmiya  nABikamaladalilx  loVmashaneV  muMtAda  kelavaru  QuSigaLu  tapasasxnunx  mADutAtx  Ishavxrananunx  
ArAdhisutidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  viSuNxvu  saqSiTxmADabeVkeMdu  yoVcisi  dhAyxna  yoVga  sahitanAgi  EnanUnx  tiLiyadavanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  duHKadiMda  bAribArigU  gaTiTxyAgi  aLutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxroLage  oMdu  loVkavilakaSxNavAda  kAMtiyu  kaMDubaMditu.  adanunx  noVDi  viSuNxvu  hedarikeyiMda  kaNuNxmucicxkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
goVvina  hAlinaMte  beLaLxgiruva  oMdu  teVjasusx  koVTi barxhAmxMDagaLa  eraDu  mUlegaLanunx  
eraDukeYgaLalilx  hiDidukoMDu  baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  teVjasusx  koVTi  barxhAmxMDadiMda  mADida  mAleyanunx  katitxnalilx  hAkikoMDu  baMditu.  keYyanunx  
alAlxDisutitxdAdxga  A  keYyiMda  oMdu  barxhAmxMDavu  kaLacibididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx  ABaraNagaLanUnx  hAkikoMDu  A  riVtiyAda  teVjasasxnunx  hoMdiruva,  avayxyavAda  teVjasasxnunx  viSuNxvu  kANadeV  adanunx  noVDalu  sutxtisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu  heVLidanu :-  eleY  deVvadeVvaneV,  ninage  namasAkxravu.  shAshavxtanU,  avayxyanU  Ada  ninage  
namasAkxravu.  ninanxnunx  nAnu  tiLiyenu.  niVnu  mAtarx  nananxnunx  balelx.  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx  aBipaRxyavAgali,  riVvtiyAgali  gotAtxguvudilalx.  ninanx  teVjasasxnunx  noVDalu  sAdhayxvilalx  
mANikayxda  kaNARBaraNa,  cinanxdasara  ivugaLiMda  kUDida  ninanx  deVhada  teVjasusx  kaNuNxgaLanunx  cucucxtitxde.
\end{mn}

\begin{mn}
keMpagiruva  uMguradiMda  kUDi,  toVLu  ajAnulaMbiyAgi  manoVharavAgide.  kaNuNxgaLu  savxlapx  keMpagidudx  
kaNaRgaLavaregU  diVGaRvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
bANada  puSapxdaMte  kaNuNxLaLx,  BAlaloVcananAda,  shAshavxtanAda,  manamxthana  bilelxMba  BArxMtiyanunx  koDuva  
hububxgaLuLaLx  IshavxraneV,  ninanxnunx  sharaNu  hoMdidedxVne
\end{mn}

\begin{mn}
manoVharavAgi  savxlapx  etatxravAgiruva  aMgagaLuLaLx  mUganunx  hoMdiruva,  savxcaCxvAgiruva  kapoVlavuLaLx,  
muguLunageyuLaLx,  parxsananx  muKavuLaLx  bAlacaMdarxnu  kANuva  sAvxmiyeV,  ninanxnunx  sharaNu hokikxdedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
vijAcnxnagaLiMda  keMpAda  baTeTxyuLaLx,  veVdagaLeV  oDaveyAgivuLaLx  ninanxnunx  marehokikxdedxVne.  
nanage  kaNuNxgaLanunx  koDu.  diVnanAgiyU,  kuruDanAgiyU,  kaqpaNanAgiyU  iruva  nanage  rakaSxkanAgu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  sAvmiyu  tananxnunx  noVDalu  shakitxyuLaLx  divayx  cakuSxsusxgaLanunx  dayapAlisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  hariyu  edurigiruva  tirxVneVtarxnAda  shaMBuvanunx  noVDi  eleY  sAvxmiyeV,  ninanxnunx  
nAnu  tiLiye.  niVnAru ?  ninage  namasAkxravanunx  mAtarxmADabalelx. ninanxnunx  tiLiyalu  shakitxyilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
sadAshivanu  heVlidanu :-ninage jAcnxnavanunx  koDutetxVne.  jaladalilx  modalu  sAnxnamADu.  anaMtara  
Basamxdalilx  sAnxnamADu.  AmeVle  divayxjAcnxnavanunx  koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
BagavaMtanu  heVLidanu :- barxhAmxMDadalilxyeV  manasusxLaLx  I  viSuNxvu, nAnu  sAnxnamADuvaSuTx  niVru  
elilxyU  ilalx  hiVgeMdu  heVLi  kuLitukoMDanu.  Adare  harige  Agidadx,  toDeyusdadx  niVrinalilx  sAnxnamADuvudu  
yoVgayxvAgi  kaMDubaralilx.  Aga  shaMBuvu  nakakxnu.  oDaneyeV  niVru  bahaLa  hecAcxyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVciyu  heVLidanu :- anaMtara  shivanu  viSuNxvanunx  PAlaneVtarxdiMda  noVDalu  A  viSuNxvina  
aMgagaLelalxvU  sUkaSxmxgaLAdavu.  eDagaNiNxniMda  anaMtara  noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu  sUkaSxmX deVhavuLaLxvanAgiyU,  shiVtadeVhavuLaLxvanAgiyU,  Agalu  shaMBuvu  eleY  viSuNxveV,  
sAnxnamADu.  ninagoVsakxra   I  maDuvanunx  nimiRsidedxVne  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyu  sAnxnamADaleMdu  nimiRsida,  harana  hesaruLaLx  koLadalilx  iLiyalu  adu  bahu  ALavAdudariMda  
iLiyalu  harige  sAdhayxvAgalilxlalx.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyu,  sAvxmi,  I  koLakekx  iLiyalu  nanage  dAriyilalxvalalx.  dAriyanunx  mADikoDenanxlu  haranu  harige  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu ;- I  maDuvu  oMdukoVTi  yoVjana  ALavAgididxtu.  Aga  kuLitidadx  ninage  idu  toDeyudadxvididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
Iga  niVnu  niMtidadxrU  kUDa  koLadalilx  parxveVshisalAreyelAlx  heVge ?  nanage  I  maDuvinalilx  iLidare  
toDeyu  eMTu  aMguladaSeTxV  neneyutatxde.  niVnu  idakekx  iLi  kAlige  nelasikukxvaMte  mADutetxVne.  nananx 
bAyiMda  horaTa  vAkayxgaLu  soVpAnavAgutatxve.  A  oMdoMduvAkayxvU  veVdaveV  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyu  heVLidanu :- shabadxgaLa  meVle  hatutxva  shakitxyu  yAvanigU  ilalxveV ilalx.  AkAraviruva  padAthaRda  
meVle  hatatxbahudalalxveV ?  shabadxkekx  AkAravilalxvalalx.  shurxtiyanunx  garxhisuvudu  tAneV  heVge ?
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- garxhisuvudu,  hatutxvudu,  ivugaLelilx  manuSayxnige  shakitxyilalx.  AdarU  I  veVdavanunx  
tegedukoV  enanxlu  hariyu  tegedukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
janAdaRnanunx  keYyalilx  tegedukoLuLxtatxlU,  keYkeLage  bagigx  avanu  biVLuvaMtAdanu.  Aga  naninxMda  dharisalU  
sAdhayxvilalxveMdu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  nakukx,  eleY  keVshavaneV,  I  maDuvinalilx  soVpAnagaLanunx  hatitx  iLiyuvaMte  kAlugaLanAnxDisu.  
Aga  niVnu  hatitx  iLiyutitxVye.  anaMtara  sAnxnamADu.
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVciyu  heVLidanu :- veVdavu  soVpAnavAgalu  toDe yudadxdalilx  nelavu  sikikx  niMtukoMDu,  alilx  vidhivatAtxgi  
sAnxnamADi  horage  baMdu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga hariyu  sAnxnamADidenu.  EnumADali  enanxlu,  shaMBuvu  hariyanunx  kuritu  EnanonxV  dhAyxnamADutitxVyalAlx  
nanage  savxlapxvanunx  heVLuvudilalxvalalx  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyu  adakekx  EnU  ilalxveMdanu.  anaMtara  shaMBuvu  Basamx sAnxnadiMda  shudadhxnAgu.  utatxmavAdudelalxvanUnx  
tiLiyutitxVye.  niVnu  diVkeSxgoMDameVle  ninage  utatxmavAdudanunx  koTuTx  adara  rakeSxyanUnx  mADutetxVne  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVcanu  heVLidanu :- Aga  shivanu  tananx  edeyalilxdadx  Basamxvanunx  uguriniMda  tegedukoMDu  parxNavadiMdalU,  
gAyitirxyiMdalU,  aBimaMtirxsi,  beraLiniMda  hiDidukoMDu  paMcAkaSxriyanunx  heVLutAtx  hariyu  tale  muMtAda  
avayavagaLige  esedanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
shAnatxdaqSiTxyiMda  shivanu  noVDi,  jiVviseMdu  heVLi,  ninanx  manasisxnalilxruvudanunx  dhAyxniseMdanu.  
hariyu  Aga  dhAyxnaparanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  hariyu  haqdayadalilx  diVGARkAravAda  bahu  kAMtiyuLaLx  diVpavanunx  kaMDeneMdu  haranige  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  shivanu  ninanx  jAcnxnavu  inUnx  paripakavxvAgilalx.  Basamxvanunx  BakiSxsu.  ninage  jAcnxnavu  
samagarxvAgi  barutatxdeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyu  heVLidanu :- nAnu  modalu  Basamxdalilx  sAnxnamADidedxVne.  Iga  A  pavitarxvAda  Basamxvanunx  
tinunxtetxVne.  eMdu  heVLi  BakitxyiMda  sikukxva  harananunx  noVDi  acucxtanu  Basamxvanunx  tiMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  alilx  oMdu  doDaDx  AshacxrayxvAyitu.  vAsudeVvanu  toMDeVhaNiNxnaMte  kAMtiyuLaLxvanAgi,  shudadhxvAda  
mutitxnaMte  baNaNxvuLaLxvanAgi  kaSxNakAladalelxV  Adanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adu  modalugoMDu  vAsudeVvanu  beLaLxge  parxsananxnAdanu.  matutx,  matetx  dhAyxnaparanAgi  diVpada  
madhayxdalilx  obabx  manuSayxnanunx  kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  manuSayxnu  shudadhxvAda  sapxTikadaMtirutatx,  mUru  kaNUNx  eraDu  BujagaLU  idudx,  balagaDeya  keY  
varadamuderxyuLaLxdAdxgiyU,  eDageY  aBayamuderxyuLaLxdAdxgiyU  idudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
aidu  vaSaR  vayasusxLaLx,  ayatasaMKeyx  caMdarxraMte  kAMtiyuLaLx  mANikayxda  kuMDala,  cinanxda  
saragaLiMda  BUSitanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
ratanxda  uMguravanunx  toTuTx  BujakiVtiRyanunx  toTiTxdadxnu.  savxlapx  keMpAda tuTigaLU,  kiviyavaregU  
diVGaRvAda  kaNuNxgaLU  idadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
bANapuSapxdaMte  kaNuNxLaLx,  haNeyalilx  kaNuNxLaLx,  nAsharahitanAda,  manamxthana  bANagaLeMba  
BArxMtiyanunx  koDuva  hububxgaLanunx  hoMdida  Ishavxrananunx  noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
maqduvAgi  savxlapx  meVlakekxdidxruva  mUguLaLx,  nimaRlavAda  kenenxyuLaLx,  muguLunageyuLaLx,  
parxsananx muKavuLaLx,  caMdarxnaMte  manoVharanAda  sAvxmiyanunx  noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vijAcnxnadiMda  keMpAda  baTeTxyuLaLx,  veVdagaLiMda  mADalapxTaTx  kAlugaDagavuLaLx,  eDadabeTiTxnalilx  
hAkikoMDiruva  japasaravuLaLx,  A  sAvxmiyanunx  viSuNxvu  noVDidanu.  Aga kaqtakaqtayxnU  Adanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  shaMBuvu  eleY  viSuNxveV,  haqdayadalilx  enanunx  noVDide ?  eMdu  keVLidadu.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyu  hiMde  noVDida  shAnatx vigarxhavuLaLx  puruSananunx  noVDidenu  eMdu  heVLi,  shivana  pAdagaLalilx  bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyu  heVLidanu :- BasamxdamahimeyeVneMdu  tiLiyenu.  ninanx  mahimeyanunx  heVge  tiLiyali ?  
ninage  namasAkxra,  ninage  namasAkxra,  ninanxnenxV  sharaNuhoMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
sadAshivanu  heVLidanu :-  eleY  viSuNxveV,  varavanunx  keVLikoV  manasisxnalilx  EnideyoV  adanenxlAlx  
keVLikoV  eMdu  shivanu  heVLalu  adanunx  keVLi  hariyu  varavanunx  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyu  heVLidanu :- eleY  shaMBuveV,  ninanx  pAdayugagaLalilx  nanage  sadA  Bakitxyirali  eMdanu.  
shaMBuvu  A  varananunx  koTuTx  matetx  iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- BasamxdhAraNadiMda  kUDikoMDu  nananx  BakatxnAgutitxVye  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVcanu  heVLidanu :- mahAjAcnxnavanunx  koDuva  Basamxda  jAcnxnavanunx  heVLidedxVne.  AdadxriMda  
eleY  deVvategaLeV,  niVvelalxrU AdaradiMda  adanunx  dharisiri.  Aga  AshacxrayxdiMda  kUDida  kaNuNxLaLxvarAgi  
A  deVvategaLu  hAge  AgaleMdu  heVLidaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
I  puNAyxKAyxnavanunx  yAvAnu  sadAkAladalilxyU,  keVLutAtxneyoV,  avanu  pApagaLiMda  biDalapxTuTx  
shaMkarasAthxnavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  padamxmahApurANada  pAtALaKaMDadalilx  shivarAGava saMvAdadalilx,  BasamxmahimeyeMba  nUroMdaneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{mn}
shucisimxtanu  heVLidanu :- Basamxvanunx  tinunxvudu  AyuSayxvanunx  hecicxsutatxdeMdu  tiLiyitu.  
paraloVkadalilx  sadagxtiyanunx  heVge  koDutAtxdeMbudanunx  tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVcanu  heVLidanu :- citarxgupatxnU,  yamanU  parxsididhxmADida  matutx  naDeda  oMdu  katheyanunx  
I  viSayadalilx  heVLutetxVne  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
mithileyalilx  pUvaRdalilx  oMdu  nAyiyu  hasiviniMda  sutAtxDutididxtu.  hiMdina  nUrujanamxgaLa  
hiMdina  janamxdalilx  I  nAyiyu  bArxhamxNa  janamxdalilxdidxtu  matutx  pApamADitu.
\end{mn}

\begin{mn}
Itanu  ywvanadalilxveVdAdhayxyana  saMpananxrAgi,  shAsatxrxgaLanunx  OdidavanAgi  budidhxvaMtanAgidadxnu.  
ivanu  oMdusAri  gaMgeyalilx  sAnxnamADi  nitayxkamaRgaLanunx  neraveVrisikoMDu  pArxtatxLikapaTaTxNakekx  
hoVgi  obabx  bArxhamxNana  maneyalilx  biDAramADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxge  obabxLu  kaSxtirxya  huDugiyu  baMdidadxLu.  Akeyu  ywvanavati.  gaMDanu  satitxhoVgidadxnu.  
rAjayxvu  shataqgaLa  pAlAdudariMda  oMdu koVTi  cinanxda nANayxgaLanunx  tegedukoMDu  baMdidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  bArxhamxNanu  UTamADi  malagidanu.  ivananunx  noVDi  Akeyu  rAtirx  shudadhxvAda  beLadiMgaLu  
beLasutitxruvAga  avana  baLige  baMdu  saMtoVSadiMda  Atananunx  noVDutAtx  iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  bArxhamxNaneV,  niVnu  elilxMda  EtakokxVsakxra  baMde ?  elilxge  hoVgititxVye ?  eMdu  keVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu  heVLidanu :- kAlavalalxda  kAladalilx  saMcarisidare  elalxrigU  KaMDitavAgi  saMdeVhavanunx  
huTiTxsutatxde.  ywvanadalilxruva  yuvaka yuvatiyaru  EkAMtadalilx  mAtanADuvudu  hAsayxkekx  tavarumaneyalalxveV ?
\end{mn}

\begin{mn}
kaSxtirxyaLu  heVLidaLu :- katheyanunx  heVLuvAga,  yAterxyalilx,  tiVthaRdalilx,  deVshakekx  toMdare  baMdAga,  
kASxmadalilx,  Urige  beMkibidAdxga,  guTiTxnalilx  mAtAnADuvudu  dUSitavalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  modaleV  nananxmaneyalilx  Asharxyavanunx  hoMdididxVye.  nAnu  nananx  maneyalilxyeV  idudxkoMDirutetxVne.  
yArigU  saMdeVhakekx  kAraNaviruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu  heVLidanu :- nAnu  mwnavAgirabeVku.  niVnu  ninanx  manege  hoVgeMdu  heVLalu  avaLu  manasisxnalilx  
IriVti  yoVcisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivanoDane  nAnu  seVrabeVku  AriVti  nAnu  mADabeVkAgiruvudariMda  aLutetxVne.  Aga  Atanu  samAdhAnamADalu  barutAtxne.  
Aga  Itanu  nananxnunx  samAdhAnamDalu  barutAtxne.  nananxnunx  ebibxsutAtxne.  nAnu  meVlakekxVLutitxruvAgaleV  
toVLugaLanunx  katitxnalilxDutetxVne.  satxnagaLu  avanige  tagaluvaMte  mADikoMDu  mUCeRhoVdavaLaMtAgutetxVne.  
parxjecnxyilalxdiruva  nananxnunx  noVDi  duHKapaTuTx  avanu kuLitukoMDu  nananxnunx  toDeya  meVle  iTuTxkoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnavilalxdavaLaMte  naTisutAtx  mAtanADadeV  aLutAtx,  maqduvAgi  kUdalilalxda  haNANxda  araLeleyaMtiruva  
sugaMdhavuLaLx  A  kAmana  maneyanunx  mamaRsAthxnavanunx  avanige  toVrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
avana  toDeya  meVle  horaLADutAtx  nAneV  avana  baTeTxyanunx  tegeduhAkutetxVne.  IriVti  avana  manasasxnunx  
talalxNagoLisi  nananx  adhiVnavanAnxgi  mADikoLuLxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
noVDadidAdxga  idadx  manasusx  noVDidameVle  badalAyisutatxde.  noVDida  meVlidadx  manasusx  mAtanADuvAga  badalAyisutatxde.  
mAtAnADuvAga  idadxmanasusx  hAsayxda  mAtinalilx  badalAyisutatxde.  hAsayxdalilxdadx  manasusx  muTiTxdare  badalAvaNe  
hoMdutatxde.  muTiTxdAgidadx  manasusx  guhayxsAthxnavanunx  noVDidAga  badalAyisutatxde.  adanunx  noVDidAgidadxmanasusx  
muTiTxdAga  badalAyisutatxde.  toVLinamUla,  satxnayugamx,  guhayxsAthxnada  dashaRna  sapxSaRnagaLiMda  yAvana  citatxvu  
vashavAguvudilalx ?  yAvana  iMdirxyavu  tAneV  saKxlanavAguvudilalx ?
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVcanu  heVLidanu :- IriVti  manasisxnalilx  yoVcisikoMDu  Akeyu  manege  baMdaLu.  maneya  bAgilanunx  
seVri  nidhAnavAgi  aLalu  modaliTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  bahaLa  hotutx  avaLu  atatxmeVle  A  karuNAnidhiyAda  bArxhamxNanu  heMgasaru,  bAlaru,  vaqdadhxru,  
roVgigaLu,  rAjaru,  yoVginiyarugaLa  viSsa,  aginx,  niVrina  toMdarege  sikikxdavara  duHKavanunx  nAshamADabeVku.  
hAge  mADidare  adu  BAviyanunx  toVDisidudakekx  samaveMdu  heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
A  bArxhamxNanu  hiVge  yoVcisi  shuciyAgi  oLeLxya  manasusxLaLxvanAgi  avaLa  baLige  hoVdanu.  avaLAnunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  maMgaLeyeV,  iha paraloVkagaLige  toMdareyanunxMTumADuva  duHKavanunx  mADabeVDa.  I  duHKavu  shariVravanunx  
kaSxyisuvaMte  mADutatxde.  manasasxnunx  caMcalapaDisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  bAleyeV,  I  shoVkavanunx  biDu.  I  shoVkadiMda  parxyoVjanavilalx.  I  shoVkakekx  kAraNaveVnu ?  
nineVke  hiVge  aLutitxVye
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVcanu  heVLidanu :- bArxhamxNanu  hiVge  heVLalu  yAva  mAtanunx  ADaleV  ilalx.  A  bArxhamxNananunx  
noVDutitxruvaMteyeV  noVDadaMte  mUCeR  baMdavaLaMte  bidudxbiTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
idu  yathAthaRveMdu  tiLida  A  bArxhamxNanu  Akeyanunx  etitxdanu.  etitx  nililxsidarU  kUDa  matetx  matetx  
biVLutatxleV  idadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
biVLutatx  biLutitxdadx  hAgelAlx  Akeyanunx  matetx  matetx  hiDidu  nililxsutatx  konege  toDeya  
meVliTuTxkoMDanu.  kaNuNxgaLanunx  orasidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  Akeyu  mUCeRgoMDavaLaMte  batetxyanunx  bicicx  biTuTx  molegaLanUnx  guhayxvanUnx  toVrisutAtx  
toVLanunx  meVlakekxtitxrutatx  katatxnunx  toVLugaLiMda  hiDidukoMDu  satxnagaLiMda  apipxkoMDaLu.  Aga  
caMdirxkeyu  beLagutitxdidxtalalxde  maMdamArutavu  biVsutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  bArxhamxNanu  nAnu  Ikege  upacAramADabAradu.  I  upacAravu  tAyi,  taMde,  guru,  gaMDa,  ivarige  
yoVgayxvAdudeMdu  yoVcisutitxdadxnu.  
\end{mn}

\begin{mn}
Ikeya  viSayavanenxV  tiLiyada  nanage  elalxvU  vayxtAyxsavAgi  kANuvudu.  avaribabxrU  hiVge  EkAMtadalilxralu  kAmanu  baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  duSaTxnAda  kAmanu  bANagaLiMda  Atananunx  hoDedanu.  Aga  A  bArxhamxNanu  avana  bANakekx  adhiVnanAgi  iMteMdu  ciMtisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
suMdariyAda  Ikeyu  kAmavuLaLxvaLaMte  toVrutatxde.  hAgiladidadxre  Ikeya  guhayxdiMda  horakekx  darxvavu  
horaDUtitxralilalx.  A  viSayavu  Ikeyu  kucagaLanunx  nanage  tagulisuvudariMdaleV  gotAtxgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu  yoVcisi  Akeya  kucagaLanUnx  yoVniyanUnx  saha muTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu  mUCeRgoMDidadxMteyeV  nagutatx  Atananunx  gaTiTxyAgi  AliMgisikoMDaLu.  cuMbisiyU  cuMbisidaLu.  
hiVge  seVrida  ivaru  oMdunUruvaSaRgaLavarevigU  kUDa  joteyAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  nUru  vaSaRgaLu  kaLeyalu  A  bArxhamxNanu  oMdu  dina  sAnxnamADuvavara  joteyalilx  hoVgi  sAnxnamADi  baMdu  
alilx  heVlutitxdadx,  samasatx  pApagaLanUnx  nAshamADi  shivaBakitxyanunx  koDuva  kUmaR  purANavanunx  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNananunx  koMdavanu,  madhayxvanunx  kuDidavanu,  guruBAreyxyanunx  ramisidavanu,  iMtahavarU  kUmaRpurANavanunx  
keVLidare  A  pApagaLiMda  mukatxrAgutAtxre.  eMba  I  padayxvanunx  pwrANikanu  heVLutitxruvudanunx  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  keVLi  A  bArxhamxNanu  pwrANikananunx  kuritu  nAnu  mADiruva  pApagaLige  lekakxveV  ilalx.  samasatx  
pApagaLanUnx  nAshamADatakakxdodxMdanunx  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pwrANikanu  heVLidanu :- eleY  bArxhamxNaneV,  shivananunx  pUjisu.  avananunx  pUjisuvudariMda  elAlx  pApagaLU  hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
pApaveMBudeV  katatxleyu.  jAcnxnaveMbudeV  katatxleyu.  jAcnxnaveMbudeV  diVpavu.  A  jAcnxnadimda  pApavu  hoVgutatxde.  
adilalxdidadxre  pUjeyiMda  samasatx  pApagaLU  hoVgutatxve.  jAcnxna,  athavA  pUjegaLilalxdavaru  narakadalilx  biVLutAtxre  nishacxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVcan  heVLidanu :- AmeVle  A  bArxhamxNanu  shivAlayakekx  baMdu  sAvira  tuMbe  hUgaLanunx  tegedukoMDu  shaMkarananunx  pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  manege  baMdu  UTamADi  A  kaSxtirxyaLanunx  biTuTx  biTuTx,  tanage  iSaTxbaMdalilxge  horaTu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvasAthxnadalilx  neYveVdayxda  ananxvanunx  tegedukoMDu  adakekx  EnU  ilalxdiralu  alelxV  diVpakekx  hAkidadx  
tupapxvanunx  tegedukoMDu  horage  baMdu  UTamADidanu.  anaMtara  maqtuyxvu  odagalu  yamaloVkakekx  hoVdanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
yamanu  heVLidanu :- eleY  bArxhamxNaneV  niVnu  pApamADidudakekx  Palavu  narakadalilx  biVLuvikeyu.  A  narakadalilx  
eraDukoVTi  vaSaRgaLu  kaSaTxpaTuTx  anaMtara  BUmiyalilx  nUrujanamxgaLalilx  nAyAgi  huTaTxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shivadiVpadalilxdadx  tupapxvanunx  kadudxdakekx  Palavu  narakaveV.  A  narakadalilx  adakokxVsakxra  nUru  
vaSaRgaLu  BayaMkara  kaSaTxvanunx  anuBavisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kuMBipAkadalilx  katitxgeyAgidudx  suDisikoMDu  bUdiyAgutitxrabeVku.  hiVge  hatutxvaSaR  kaLeyabeVku.  anaMtara  
kirxmigaLige  AhAravAgi  hatutxvaSaRgaLirabeVku
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  diVpada batitxyAgi  hatutx  vaSaRgaLirabeVku.  shelxVSamx,  ameVdhayx,  heVlu,  mUtarx,  reVtasusxgaLa  
maDugaLalilx  muLugutAtx,  ELutAtx  avanenxV  tinunxtAtx  idudx,  pApavu  matUtx  uLiyalu,  anaMtara  nAyiya  
nUrujanamxgaLanunx  tALabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yamana  I  mAtanunx  keVLi  bArxhamxNanu  bidudx biTaTxnu.  iSaTxroLage  I  bArxhamxNana  heMDatiyu  gaMDana  
gatiyenAyiteMdu  ciMtisutitxdadxLu
\end{mn}

\begin{mn}
iSatxroLage  nAradanu  avaLa  baLige  baMdanu.  Akeyu  duHKisutAtx  Atana  pAdagaLa  meVle  bidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shudadhxLAda  Akeyanunx  meVlakekxbibxsi  avanu  satutxhoVgiruvaneMdu  heVLidanu.  amAmx  suMdari !  niVnu  
ninanx  gaMDanabaLige  hoVguvudu  yukatxvu.  ninanx  gaMDanu  baMdhugaLanunx  biTuTxhoVgi  satitxdAdxne.  
niVnu  duHKapaDabeVDa,  aginx parxveVshavanunx  mADu
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNiyu  heVLidaLu :- eleY  QuSiyeV,  adu  sAdhayxvirali  ilalxdirali  nAnu  alilxge  hoVgabeVku.  
aginxparxveVsha  kAlavu  atikarxmisadaMte  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu  heVLidanu :- ililxge  A  Uru  nUru  yoVjanagaLive.  hoVgu,  nALe  A  bArxhamxNana  dahanavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
avayxyeyu  heVLidaLu :- deVhanAthanu  dUradalilxdadxrU  hoVgabeVkalalx  eMdaLu.  A  mAtanunx  keVLi  
nAradanu  avaLanunx  kuritiMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu  heVLidanu :- nananx  I  viVNeya  nAdadoLage  kuLitukoV.  adanunx  tegedukoMDu  nAnu  oMdukaSxNadalilx  
alilxge  hoVgutetxVne.  eMdu  heVLi  avanu  satitxruvalilxge  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxge  hoVgalu  alilx  bArxhamxNareV  iralilx.  Aga  nAradanu  eleY  avayxyeyeV,  niVnu  aginxparxveVsha  
mADuvaMtidadxre  duHKisabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
parapuruSana  saMgada  pApavanunx  mADidadxre  adara  shudidhxgoVsakxra  pArxyashicxtatxvnunx  mADikoV.
\end{mn}

\begin{mn}
ninage  upapApagaLU  kUDa  aginxparxveVshadiMda  nAshavAgutatxve.  heMgasarige  saravxpApagaLU  nAshavAgalu  
aginxparxveVsha  oMdanunx  biTuTx  mUru  loVkadalilxyU,  matotxMdu  pArxyashicxtatxvanunx  tiLiyenu.  ilalxveV  ilalx
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVcanu  heVLidanu :- nAradanu  hiVgeMdu  heVLalu  Akeyu  eleY  nAradaneV,  aginx parxveVshamADalu  heMgasaru  EnumADabeVkeMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu  heVLidanu :- maMgaLasAnxnamADi  oDaveyanunx  toTuTxkoLaLxbeVku.  kapapxnunx  hacicxkoLaLxbeVku.  gaMdha,  
hU,  dhUpa,  arisina,  akaSxtegaLanunx  dharisabeVku.  maMgaLasUtarxvanunx  dharisabeVku.  kAlige  lAkASxrasavanunx  
hacicxkoLaLxbeVku.  yathAshakitx  dAnamADabeVku.  oLeLxya  mAtugaLanAnxDabeVku.  muguLunageyiMdirabeVku.  maMgaLavAdhayxvanunx  
keVLutAtx  hADanunx  keVLutitxrabeVku.  ivelalxvU  vayxBicArada  pApavanunx  nAshamADutatxve.  aginxparxveVshadiMda  pApavelalxvU  
hoVguvudeMdu  tiLidu  tiLidu  I  pArxyashicxtatxvanunx  heVLide.                                                                                                
\end{mn}

\begin{mn}
tananx  oDaveyalalxvanUnx  toTuTxkoMDu  adanunx  bArxhamxNanige  dAnamADabeVku.  oDaveyilalxdidadxre  tananx  
keYyiyxMdaleV  pArxyashicxtatxvanunx  mADikoLaLxbeVku.  hAgilalxdidadxre  A  pApavu  eMdU  hoVguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
avayxyeyu  heVLidaLu :- elalxvanUnx  mADikoLuLxtetxVne.  arisina  mAtarx  nanagilalx.  oDavegaLu  EneVnu  beVkoV  
elalxvanUnx  nanage  koDu. 
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu  heVLidanu :- ililx  swBAgayxdarxvayxgaLoMdU  ilalx  beVreyadanunx  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVcanu  heVLidanu :- nAradanu  oDaneyeV  keYlAsakekx  hoVdanu.  girijeyanunx  kuritu  amamx !  
arashina,  oDavegaLu,  maMgaLasUtarxgaLanunx  koDeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pAravxtiyu  heVLidaLu :- vidhavege  BUSaNagaLanunx  heVge  koDali ?  avanunx  nAnu  koTaTxre  
Aga  avaLige  veYdhavayxveV  baruvudilalxvalalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu  heVLidanu :- amAmx !  gaMDana  deVhaviruvavaregU  heMgasu  vidhaveyAguvudilalx.  adanunx  
suDuvavarregU  sUtakabaruvudilalx.  swBAgayxvirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
pAravxtiyu  heVLidaLu :- nananx  oDavegaLaUnx,  arasivanUnx  matotxMdu  deVhavu  dharisalu  yoVgayxvalalx.  
oDaveyanunx  nAnu  koTaTxre  ciraMjiVvitana  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
I  jayaMtiyu  niVnu  heVLidudanenxlAlx  koDutAtxLe  hoVgu  eMdu  heVLidaLu.  jayanitxya  baLige  hoVgalu  
Akeyu  elalxvanUnx  koTaTxLu.  nAradanu avelalxvanUnx  tegedukoMDu  baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  avayxyaLu  maMgaLasAnxnamADutitxdAdxga  arishinavanunx  koTaTxnu.  anaMtara  cenAnxgiruva  baTeTx  
ABaraNagaLanUnx  koTaTxnu.  AmeVe  amAmx !  ninage  utatxrakirxyegaLanunx  mADuvavananunx  niyamiseMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avayxyaLu  heVLidaLu :- eleY  muniye !  nananx  elAlx  kamargaLigU  kAraNanu  niVneV. taMdeyAgididxVye.  
Iga  elAlx  kirxyegaLanUnx  niVneV  mADu.  ninage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVcanu  heVLidanu :- AmeVle  A  nAradanu  bArxhamxNana  shavavanunx  suTuTx,  avayxyaLanunx  kuritu  
beMkiya  baLige  bA.  iSaTxvidadxre  aginx parxveVshamADu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  meVle  Akeyu  alaMkAramADikoMDu  nAradananunx  mUru bAri  namasakxrisi  manasasxnunx  gwriyalilxTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUkaSxmXvAda  maMgaLasUtarxvanUnx,  arishinavanUnx,  akaSxtegaLanUnx,  hU,  baTeTxgaLanUnx,  kasUtxri,  
caMdanagaLanUnx,  cinanxda  bAcaNigegaLAnUnx,  aneVkabageya  PalagaLanUnx,  avugaLa  jotege  dakiSxNegaLanUnx  
beVre beVreyAgi  muTiTx  pAravxtige  pirxVtiyAgaleMdu  elalxvanUnx  mutetxYdeyarige  koTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
jAvxlegaLa  guMpiniMda  AkAshavanunx  suDuvaMtiruva  aginxyanunx  mUrubAri  parxdakiSxNemADi,  aginxya  muMde  
niMtu  keYmugidukoMDu  saMtoVSadiMda  iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avayxyaLu  heVLidaLu :- iMdArxdi  dikApxlakarira,  tAyi  BUdeVviye,  sAvxmiyAda  sUrayxneV,  dhamaRrAyaneV  
muMtAda  deVvategaLeV,  nananx  mAtanunx  keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
maduveyAdaMdiniMda  modalugoMDu  ililxyavaregU,  hagalu  rAtirxyalilxyU,  manoVvAkAkxyagaLiMda  BakitxyiMda  
patiyanunx  seVvisidadxre,  ywvana  kwmAra  vAdhaRkayxgaLalilx  vayxBicAraNiyalalxdidadxre  adeV  satayxdiMda  
nananx  gaMDanoDane  nanage  parxyANavanunx  koDiri.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu  heVLi  tananx  keYyalilxdadx  hUvanunx  eraci  jAgarxteyAgi  aginxparxveVshamADidaLu.  oDaneyeV  
parxkAshavAda  vimAnavanunx  noVDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  vimAnavu  sUrayxnaMte  parxkAshavAgiyU,  utakxqSaTxvAgiyU,  apasxrasitxrXVyara  gAnadiMda  kUDiyU  ididxtu.  
iMtaha  vimAnavanunx  gaMDanoDane  hatitx  kuLitukoMDu  savxgaRvanunx  hoMdidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
yamanu  Akeyanunx  pUjisi  A  pativarxteyanunx  kuritu  ninage  akaSxya  savxgaRveV  horatu  pApavu  ilalxveV  
ilalx.  AdudariMda  ninage  narakayAtaneyilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
amAmx,  niVnu  mADida  kelasadiMda  Itana  eraDukoVTi vaSaRgaLu  anuBavisabeVkAda  narakavu  nAshavAyitu.  Adare  
shivasAthxnadalilx  tupapxvanunx  tegedu  tiMda  pApavoMdu  mAtarx  uLidide.  adakAkxgi  narakadalilx  hAkuvudilalx.  
nUru  janamxgaLavarege  nAyAgi  huTaTxbeVku  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avayxyaLu  heVLidaLu :- aginxparxveVshadiMda  suTaTxvarige  narakavelilx  baMdiVtu ?  aginxparxveVshadiMda  elAlx  
pApagaLU  nAshavAgutatxvaSeTx.
\end{mn}

\begin{mn}
yamanu  heVLidanu :- shivana  darxvayxvanunx  kadadxre  yAva  narakaveMdeV  gotitxlalx.  aSuTx  pApakaravu.  
mikakx  pApagaLu  nAshavAgutatxve  eMdu  shaMBuvu  heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
adariMda  avanu  nAyiyAgi,  nUru  vaSaRgaLameVle  sAyuvAga  dadhiVcana  manege  hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
avana  maneya  goVDeya  baLi  maMtirxsidadx  Basamxvu  bididxralu  I  nAyiyu  adara  meVle  bidudx  
satutxhoVyitu.  Aga  adu  yamana  baLige  hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
yamanu  pUjisi  keYkaTiTxkoMDu,  niVnu  pUjayxnAda  muniyu  nananx  maneyalilx  ninage  jAgavilalx  horage  hoVgeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  meVle  A  nAyiyu  horage  baMdu  niMtu  duHKisutitxralu,  nAradanu  adanunx  noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ayAyx,  kAMtiyiMda  kUDida  niVneVke  ililx  niMtiruve ?  shivana Basamxdalilx  niVnu  sheYvanirabeVkeMdu  kANutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
sheyxvarAgi  pApigaLAgidadxrU  haThadiMda  pArxNabiTaTxre  yamaloVkavu  avarigilalx  eMdu  shivaniMdaleV  
heVLalapxTaTx  shivAjecnxyide.
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVca  heVLidanu :- IriVti  A  nAyige  heVLi,  nAradanu  keYlAsakekx  hoVgi  diVGaRdaMDa  namasAkxramADi  
harananunx  kuritu  vijAcnxpisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvxmi,  oMdu  nAyiyu  yamapuradiMda  horage  niMtide.  adu  Basamxdalilx  satitxruvudariMda  shivaloVkakekx  
baruvudakekx  yoVgayxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  viVraBadarxnu  muKayx  gaNagaLiMda  kUDikoMDu  shivana  apapxNeyaMte  divayxrUpavanunx  dharisida  
A  nAyiyanunx  karetaMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
maheVshana  pAdakekx  namasakxrisi  vijAcnxpisidanu.  idanunx  maheVshavxrana  gaNakekx  muKayxvAdudanAnxgi  
mADeMdanu.  adaraMte  shivana gaNakekx  muKayxnanAnxgi  mADalu  A  gaNavu  shAvxnamuKaveMdu  hesaranunx  hoMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVcanu  heVLidanu :- eleY  maMgaLaLeV,  sherxVSathxvAda  Basamxda  mahimeyanunx  heVLidenu.  inunx  matetx  
Enanunx  keVLutitxVyeV,  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  padamxmahApurANada  pAtALaKaMDadalilx  shivarAGavasaMvAdadalilx,  viBUtimahimeyeMba  nUreraDaneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
shucisimxtaLu  heVLidaLu :- pUvaRdaLilx  kashayxpa,  jamadaginx,  deVvategaLu  ivaranunx  Basamxvu  heVge  
rakiSxsitu  eMbudanunx  dayaviTuTx  nanage  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVcanu  heVLidanu :- kashayxpane  VmuMtAda  deVvategaLu  paravxtagaLoLage  parxsidadhxvAda  
shwkaraveMba  beTaTxkekx  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnA  bageyAda  pakiSxgaLiMda  kUDi,  aneVka  munigaLige  AsharxyavAgi,  vAsudeVvanigU  AsharxyavAgi  
apasxra sitxrXVyariMda  seVvisalapxDutAtx  aneVka  bageya  maragaLiMdalU,  elAlx  QutugaLa  hUgaLiMdalU  
parxkAshamAnavAgi  A  giriyAgididxtu.  adanunx  nAnU  deVvategaLU,  parxveVshisidevu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  beTaTxkekx  hoVgi  alilx  keVshavananunx  sutxtisutAtx  iralu  alilx  oMdu  mahAjAvxleyu  kaMDubaralu  
adanunx  oLahokekxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
nanonxbabxnanunx  biTuTx  uLida  deVvategaLanUnx  munigaLanUnx  suTuTx  biTiTxtu.  A meVle  nananxnUnx  
suTiTxtu.  konege  nAvelalxrU  bUdiyAdevu.
\end{mn}

\begin{mn}
EnoV  kAraNadiMda  I paravxtakekx  baMda  parxtApashAliyAda  viVraBadarxnu  hiVge  nAvelalxrU  BasamxvAdudanunx  kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Basamxvanunx  baLidukoMDiruva  aMgagaLuLaLx,  shivananunx  taleyalilxuLaLx, shuciyAda,  EkAkiyU,  nisapxhanU  
Ada,  shAnatxnAda  Atanu  hAhAkAravanunx  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAyutitxruva  shavagaLa  dhavxniyanunx  keVLutAtx  shavagaLa  nAtavanunx  AGArxNisutAtx,  adeVneMdu  
noVDabeVkeMdu  AturavuLalxvanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
noVDabeVkeMba  AseyiMda  atayxMta  kAMtiyuLaLx  A  aginxyanunx  oLahokakxnu.  A  aginxyu  A  viVraBadarxnanunx  
suDalu  modaliTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  viVraBadarxnu  beMkiyoLakekx  hoVgalu  adu  niVru  bidadxMte  AriyoVyitu.  AnaMtara  viVraBadarxnu  
matotxMdu  mahAjAvxleyanunx  noVDidanu
\end{mn}

\begin{mn}
A  jAvxleyu  AkAshadalelAlx  kapapxge  haraDikoMDitu.  Aga  parxtApiyAda  viVraBadarxnu  hiVgeMdu  yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  jAvxleyu  elAlx  pArxNigaLanUnx  koVTigaTaTxleyAgi  nAshamADutitxde.  avelalxvanUnx  kApADalu  nAnu  idanunx  nuMgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
bAyArikeyuLaLxvanu  niVranunx  kuDiyuvaMte  I  doDaDx  jAvxleyanunx  nAnu  kuDiduBiDutetxVne.  eMdu  uduyxkatxnAgalu  
aSaTxroLage  ashariVravAkukx  I  riVti  nuDiyitu
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  viVraneV  shakitxmirida  kelasavanunx  mADabeVDa.  bAyArikegU,  beMkigU  saMbaMdhaveVnu ?  beMkiya  jAvxleyanunx  
kuDidare  bAyArike  hoVguvudilalx.  bAyArikeyuLaLxvarige  niVru  beVkAdudu.  adakekx  parxtiyAda  beMkiyiMda  upayoVgaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
yoVjanadagalada  taleyuLaLx  rAkaSxsanU,  nUru  yoVjana  muKavuLaLx  matutx  nUru  toVLugaLuLaLx  rAkaSxsanU,  samudarxvanenxV  
pUtiRyAgi  kuDida  agasatxyxnU  inUnx  aneVkarU  I  jAvxlege  tutAtxdaru  avaranunx  I  jAvxleyu  koMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
viVraBadarxnu  heVLidanu :- I  jAvxleyu  hedarikeyanunxMTu  mADatakukxdaSeTx.  niVnu  heVLida  jAvleyalalx.  
alalxde  eleY  AkAshavANiyeV  ninanx  meVlU,  nanage  koVpabarutitxde.  nAnu  elalx  deVvategaLiMdalU,  
namasakxrisalapxDuva  viVraBadarxneMdu  tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}
BAratiyu  heVLidaLu :- nAnu  ninage  hitavanunx  mADabeVkeMba  BAvaneyiMda  heVLidenu.  beVre  aBipArxyadiMdalalx.  
ninanxlilx  yAva  doVSavanenxNisiyU  alalx.  eleY  viVraneV,  koVpavanunx  biTuTx   ninage  niVnu  hitavAdudanunx  mADikoV.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu  AkAshavANiyu  heVLi  virana  hedarikeyiMda  aMtadhARnaLAdaLu.  anaMtara  A  viVranu  A  mahAjAvxleyanunx  
liVleyiMdaleV  hoVgalADisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nUruyoVjanada  agalavidadx  A  mahAjAvxleyanunx  kaSxNakAladalilx  A  viVraBadarxnu  pAnamADidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  iMdarxneV  muMtAda  deVvategaLa  matutx  munigaLa  BasamxrAshigaLu  kaNiNxge  bidudxvu.  
adanunx  noVDi  viVraBadarxnu  avaranunx  karedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  deVGvategaLU  QuSigaLU  satutx hoVgidudadxriMda  mAtanADalilalx.  viVraBadarxnu  A  deVvAdigaLa  
nAshavanunx  tiLiduu  ivarelalxranUnx  heVge  badukisali  eMdu  yoVcisidanu.  yoVcanemADi  Basamxda  
deVhavuLaLx  avaranunx  jiVvisuva  bageyanunx  tiLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  AcamanamADi  satatxvara  BasamxvanUnx  beVre  BasamxvanUnx  tegedukoMDu  maqtuyxMjaya maMtarxdiMda  
aBimaMtirxsi  avanUnx  maMtirxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  meVle  A  QuSigaLu  meVlakekxdudx  tamamx  tamamx  rUpavanunx  Asharxyisi  giriya  pakakxdalilxdadx  mahAparxBege  hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  oMdu  mahAsapaRvidudx  avaranenxlAlx  koMdubiTiTxtu.  anaMtara  I  viVraBadarxnu  A  sapaRda  baLige  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viVranAda  Itanu  baMdudanunx  noVDi  I  sapaRvu  yudadhxmADalu  modaliTiTxtu.  I  riVti  nAnArUpavanunx  
dharisi  sapaRvu  oMduvaSaR  yudadhx mADitu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  viVraBadarxnu  davaDeyanunx  hiDidu  udadhxkUkx  deVhavanunx  eraDAgi  siVLidanu.  alilx  deVvategaLu   
satitxruvudanunx  noVDi  avaranunx  BasamxdiMdaleV  badukisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  deVvategaLU,  munigaLU,  viVraBadarxnige  nasakxrisi,  mAgaRdalilx  horaTaru.  alolxbabx  rAkaSxsanu  
barutitxdadxnu.  avanige  aidu  taruDugaLidadxvu,  doDaDx shariVra,  hatutx  toVLugaLu,  aidukAlu,  eMTutalegaLU  
idudxvu.  bahu  hecAcxda  AhAravanunx  apeVkiSxsutitxdadxnu.  vAliyoDane  yudadhx mADutitxdadxnu.  mahA 
varAhAvatAriyAda  vAsudeVvanige  eSuTx  balavididxtoV  adara  eraDaraSuTx  balavu  kapiyAda  vAligiruvudu.  
aMtahavanoDane  yudadhx mADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMt6aha  vAnarasherxVSaThxnAda  vAlisugirxVvaroDane  yudadhxmADi  muSiTxyudadhxdalilx  aidu  kAlugaLiMdalU  vAliyanunx  
keDavi,  sugirxvananunx  hoDeyalu  modalumADi  konege  bAyalilxTuTxkoMDu  tutatxnunx  nuMguvaMte  avananunx  nuMgidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAliyu,  sugirxvananunx  nuMgutitxruva  rAkaSxsananunx  heVge  kolalxli  eMdu  ciMtisutitxralu,  A  rAkaSxsanu  oMdeVsArige  A  
vAliyanUnx  nuMgidanu.  IriVti  vAliyanunx  nuMgida  rAkaSxsananunx  noVDi  QuSigaLu  tapipxsikoLaLxlu  ODuvudakekx  modaliTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
ODutitxruva  QuSigaLanunx   noVDi  A  rAkaSxsanu  elAlx  keYgaLiMdalU,  avaranunx  hiDidukoMDu  elalxranUnx  tiMdubiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  viVraBadarxnu  noVDi  aivatutx yoVjana  agalavuLaLx  oMdu  kalalxnunx  tegedukoMDu  talegaLa  madhayxda  
oMdu  taleyu  oDeduhoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  viVraBadarxnu  nUruyoVjana  agalavuLaLx  oMdu  beTaTxda  shiKaravanunx  tegedukoMDu  A  rAkaSxsana  
taleya  meVle  bigiyAgi  heVridanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viVraBadarxnanunx  kuritu  rAkaSxsanu  eleY  viVraBadarxneV,  ninanx  balavanunx  nAnu  noVDidudAyitu.  nananx  
bAhubalavanunx  Iga  noVDeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
beLaLxgiruva,  aivatutx yoVjana  etatxraviruva,  oMduyoVjana  Agalaviruva,  gaTiTxyAgi  lakaSxNadiMda  kUDiruva  
I  eraDu  katitxgaLunananxlilxve.  ninage  beVkAdudanunx  oMdanunx  tegedukoV.  niVnu  biTiTxdudx  nanagirali  eMdanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
viVraBadarxnu  hAgeV  AgaleMdu  A  katitxyanunx  tegedukoMDu  keYyiMda  veVgavAgi  tirugisi  siMhanAda  mADidanu.  
rAkaSxsanU,  katitxyanunx  hiDidu  siMhanAdavanunx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viVraBadarxnanunx  hoMdi  avana  katatxnunx  kaDidanu.  Aga  avana  deVhavu  katatxrisi  gAyavAyitu.  adariMda  
bahaLavAgi  rakatx  hariyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAkaSxsanu  oMdu  keYyiMda  avana  rakatxvanunx  tuMbikoMDu  kuDidanu.  viVraBadarxnu  rAkaSxsana  kutitxgege  gurikaTiTx  hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eraDu  talegaLanunx  katatxrisidanu.  biVLutitxralu  adanunx  tegedukoMDu  tiMdubiTuTx  anaMtara  siMhanAda  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  sadidxniMda  mUru  loVkavu  talalxNisitu.  obabxrigobabxru  katitxyiMda  kaDidukoMDu  gAyavuLaLx  shariVravuLaLxvarAgi,  
hedarikeyAguvaMte  kUgutAtx,  rakatxdiMda  toVdu  hUbiTaTx  mututxgada  maradaMte  kANutitxdadxru.  hiVge  katitxya  yudadhxvu  
A  rAkaSxsaviVraBadarxrige  oMdu  vaSaRgaLa  kAla  naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle  oMdu  vaSaRkAla  gadAyudadhxvu  naDeyitu  AmeVle  cUriyiMda  oMdu  vaSaRkAka  yudadhx  naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
matetx  katitxgaLanunx  tegedukoMDu  parasapxra  yudadhxmADidaru.  Aga  viVraBadarxnu  maMgaLavanunx  heVLutAtx  
daMSATxrXkAravAda  KaDagxvanunx  koVpadiMda  CuLapisi  A  rAkaSxsana  taleyanunx  bALeya  kaMbadaMte  katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viVraBadarxnu  A  katatxrisida  talegaLanunx  tegedukoMDu  tiMdu biTaTxnu.  Aga  A  rAkaSxsana  deVhavanunx  uguriniMda  
siVLi,  deVvategaLanUnx,  vAlisugirxVvaranUnx,  mikakxvaranUnx  noVDidanu  matutx  parameVshavxriyanunx  alilx  noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  GoVrayudadhxvanunx  nAradanu  noVDi  baMdu  barxhamx,  viSuNx,  shaMkararige  tiLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamx, viSuNx shivAtamxkanAda  viVraBadarxnu  munigaLanUnx,  vAli  sugirxVvaranUnx,  kApADidanu.  
shaMBuvu  A  paMcameVDharxnige  aMtaha  dAruNavAda  varavanunx  koTiTxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiraNayxkashipuvina  rAjayxdalilx  baliSaThxnAdavanu  obabxneV  rAkaSxsaru.  avanu  deVvategaloDane  
yudadhxmADidanu.  A  yudadhxvu  nUru  vaSaRgaLavarege  naDeyitu.  aduBxtavAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  aneVkajana  rAkaSxsaru  satatxru.  aneVkaru  ODihoVdaru.  Aga  avananunx  shukarxnu  kApADidanu.  
Aga  guruvinoDane  idanunx  yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  shukarxneV,  nAnu  yudadhxmADutitxdAdxga  nUrArubAri  satitxdedxVne.  nUrArubAri  badukisididxye.  AdadxriMda  
eleY  guruveV,  nanage  maqtuyxbAradaMte  Aguvudakekx  niVneV  kAraNanAgididxVye.  niVnu  hAge  mADadidadxrre  nanage 
 KaMDitavAgiyU,  maraNavu barutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  guruve,  yamanoDane  bahu  BayaMkaravAda  yudadhxvu  naDeyitu.  Aga  A  GoVravAda  yamarAjananunx  tiMdubiTeTxnu.  
Aga  A  yamanu  nananx  hoTeTxyanunx  seVri  alilxMdaleV  nananxnunx  siVLahAkidanu.  Icege  baMdu  siMhanAdavanUnx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  nAnu  satutxhoVdenu.  matetx  niVnu  bukiside.  AdadxriMda  hoTeTxge  hoVdavaru  sAyuvaMte  tapasusx  mADutetxVne  eMdanu.                                                                                                      
\end{mn}

\begin{mn}
sukarxnu  heVLidanu :- adu  hAgeyeV  sari.  niVnu  karxmavAgi  mADu.  sayxmaMtakapaMcakaveMba  tiVthaRvideyalalx,  alilx  hoVgi  tapasusxmADu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAkaSxsanu  heVLidanu :- surAsurarArU  mADadiruva  GoVravAda  tapasasxnunx  mADutetxVne.  maMDi   hejejxgaLanunx  kabibxNada  
sarapaNiyiMda  kaTuTxtetxVne.  eraDu  kabibxNada  kaMbagaLnunx  mADutetxVne.  adakekx  oMdu  paTiTxyanunx  seVrisutetxVne.  
A  paTitxyalilx  kAlanunx  kaTiTx  taleyanunx  keLagaDege  mADikoLuLxtetxVne.  taleyanunx  tirugisikoMDu  oMduriVtiyiMdalU,  
adeV  taleyanunx  meVlakekx  savxlapx  etitxkoMDU  taLamuKavAgiyeV  kaMbadaMteAcekaDeygiruva  agigxSiTxkeyalilx  taleyanunx  
iTuTx  kaNuNxmucicxkoMDu  tapasusx  mADutetxVne.  Aga  yAvAnAdarU  varakoDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  varavanunx  kodatakakxvanu  barxhamxneV  Agali,  shaMkaranAgali,  viSuNxveV  Agali,  yAvanAdarU  nanage  varavanunx  koTeTxV koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
iMteMdu  guruvAda  shukarxnoDane  yoVcisi,  adeVriVti   Aru  tiMgaLu  oMdeV riVtiya  tapasasxnunx  mADi  matotxMdanUnx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  tapasisxnalilx  aginxyanunx  sAthxpisikoMDu  uguriniMda  taleyanunx  katatxrisutAtx  nmoVBadArxya  eMba  maMtarxdiMda  
nAlukx  taLegaLanunx  hoVmamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aidaneya  taleyanunx  hoVmamADalu  yatinxsidAga  beMkiya  madhayxdiMda  sAvxmiyAda  shaMkaranu  horage  baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shudadhxvAda  saPxTikadaMte  baNaNxvuLaLx,  taleyalilx  caMdarxnuLaLx,  A  maheVshavxranu  taleyanunx  keLagemADi  
tapasusxmADutitxruva  A  rAkaSxsananunx noVDi  eleY  rAkaSxsaneV,  mitimIrida  kelasavanunx  mADabeVDa  varavanunx  
koDutetxVne.  keVLikoV  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAkaSxsanu  heVLidanu :- maheVshavxranu  bahaLavAda  varavanunx  koDalu  shakatxnu.  AdadxriMda  nanage  hoVda  
talegaLu  huTuTxvaMteyU,  nAnu  nuMgida  jiVvigaLu  sAyuvaMteyU,  varAhAvatAradalilx  viSuNxvigidadx  nAlakxraSuTx  
balabaruvaMteyU  varavanunx  koDu.                                                                                                                                          
\end{mn}

\begin{mn}
nananxlilx  ninage  koVpavilalxdidadxre  nananx  hatitxra  niVnu  yAvAgalU iru.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx  jaTeyanunx  kiVLuvudariMda  obabx  manuSayxnu  huTuTxtAtxne.  avaniMdaleV  nanage  maraNavAgali  mikakxvariMda  beVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  hAgeyeV  AgaleMdu  heVLi  aMtadhARnanAdanu.  I  riVti  varavanunx  hoMdidadx  pApiyAda  rAkaSxsananunx  Iga  niVnu  koMde.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  hariyu  A  viVranAda  viVraBadarxnanunx  AliMgisikoMDanu  shaMkaranU  barxhamxnU  AliMgisikoMDAnaMtara  horaTuhoVdaru.  
anaMtara  deVvAdigaLU,  avara  sitxrXVyarU  sASATxMga  namasAkxra  mADi  viVraBadarxnanunx  kuritu  iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvadeVveVshane,  namasAkxravu.  karuNAkaraNeV,  namasAkxravu.  shAshavxtaneV,  anaMtaneV  ninage  namasAkxravu.  varavanunx  koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
viVraBadarxnu  heVLidanu :- deVvategaLanUnx,  munigaLanUnx,  kapigaLanUnx,  BasamxdiMda  badukisutetxVne.  niVvu  
saMtoVSavAgiri,  duHKapaDabeVDi.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu  heVLi  viVraBadarxnu  avarelalxranUnx  BasamxdiMda  badukisidanu.  munigaLu,  deVvategaLU,  vAnararU  edadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  taleyalilx  keYkaTiTxkoMdu  namasakxrisutAtx  niVnu  namamxnunx  badukisidudariMda  dhamaRdiMda  namage  taMdeyAde  eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  viVraBadarxneV,  namage  yAvAgalU  rakaSxkanAgiru.  makakxLa  duSaTxtanavanunx  noVDi  avaranunx  shikiSxsuvaMteyU,  
parara  toMdare  roVgagaLiMda  avaranunx  rakiSxsuvaMteyU,  dakaSxyAgadalilx  tapupxmADida  namamxnunx  shikiSxside.  Iga  
kaSaTxdalilxdadx  namamxnunx  kApADididxVye  nAvu  ninage  makakxLaMtAgidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
viVraBadarxnu  heVLidanu :- niVvu  heVLuvudu  satayxvu.  saMdeVhavilalx.  nimage  elilx  toMdareyuMTAguvudoV  alilx  nananxnunx  
samxrisiri.  A  toMdareyu  nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
viVraBadarxpadakekx  catuthiRya  viBakitxyanunx  seVrisi  Adiyalilx  parxNavavanunx  aMtayxdalilx  namaH  padavanunx  
eMdare  `` OM  viVraBadArxyanamaH "  eMbudanunx  ucacxrisidare  avarige  rAkaSxsara  piVDeyu  nAshavanunx  hoMdutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxrAkaSxsara  piVDeyalUlx  pishAcAdigaLa,  BayabaMdAgalU  viVraBadarxnAda  nananx  nAmavanunx  samxrisida  
kUDaleV  A  bAdheyu  nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
miMcinaMtiruva  kaNuNxgaLuLaLx,  ugarxvAda  adhaRcaMdarxnaMte  vakarxvAda  kovredADegaLuLaLx,  kapApxda  
jaTegaLanenxV  mAleyAgi  uLaLx,  haNeyalilx  tirxpuMDarxvAgi  viBUtiyanunx  pUsikoDiruva  nananxnunx  dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxrAkaSxsana  biDugaDegoVsakxra  IriVti  samxraNamADabeVku.  viVraBadarxna  maMtarxdalilx  idelalxvU  heVLalapxTitxde.
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVcanu  heVLidanu :- A  viVraBadarxnu  hiVge  mADidanu. deVvategaLU  QuSigaLU  anaMtara  horaTuhoVdaru.  ideVne  
tArxyXyuSavu.  utatxmavAda  Basamx  mahimeyu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  BasamxmAhAtamxyXvanunx  OdidarU,  keVLidarU,  samxrisidarU,  pApavanunx  kaLedukoLuLxtAtxne.  shivanalilx  Bakitxyanunx  
huTiTxsutatxde.  Ayususx  AroVgayxgaLanunx  hecicxsutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shucisimxtaLu  heVLidaLu :- eleY  QuSiyeV,  nAnu  kaqtAthaRLU,  dhanayxLU  AgidedxVne.  heMgasaralilx  utatxmaLU  AdeVnu.  
pApagaLelalxvU  hoVdavu.  ninage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  padamxmahApurANada  pAtALaKaMDadalilx  shivarAGavasaMvAdadalilx,  viBUtimahimeyeMba  nUramUraneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
shirxVrAmanu  heVLidanu ;- eleY  mahAnuBAvaneV,  Basamx  huTiTxdudanUnx,  adara  mahimeyanUnx,  
adanunx  dharisuva  bageyanUnx,  adanunx  tegedukoLuLxva  riVtiyanUnx  heVLu.

\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- saravxpApaharavAda  Basamxda  utapxtitxyanunx  heVLutetxVne.  adara  
samxraNadiMdalU,  ucAradiMdalU,  kUDa pApanAshavAgutatxde. 

\end{mn}

\begin{mn}
shAshavxtavAda,  bahamxvaMdayxnU,  sadAshivanU  Ada,  tirxloVcananAgi  guNagaLige  sikakxdavanU,  
avayxyanU,  nAsharahitanU  Ada,  A  Ishavxranigetananxlilxruva  mUru  guNagaLanUnx  noVDi  
saqSiTxsabeVkeMba  apeVkeSxyuMTAyitu.  I  tirxguNagaLeV  mUru  veVdagaLeMdu  tiLiyabeVku.  

\end{mn}

\begin{mn}
tananxnunx  viBAgisikoMDu  alilxyU  sAthxnagaLanunx  BAgamADi,  balagaDeyalilx  barxhamxnanUnx,  
eDagaDeyalilx  hariyanunx  saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
paqSaThxdalilx  maheshavxrananUnx  A  sAvxmiyu  saqSiTx mADidanu.  IriVti  mUrujana  makakxLanunx  
saqSiThxsidanu.  huTiTxdoDaneyeV  A  makakxLAda    barxhamx,  viSuNx,  maheVshavxraru  niVnAru  
nAvAru ?  eMdu  sapxSaTxvAgi  keVLidaru.  
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  shivanu  avarige  niVvu  makakxLu,  nAnu  taMde  eMdu  heVLidanu.  matutx  kamaRheVtukavAda  
I  guNatarxyagaLanunx  hoMdidareMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
makakxLu  heVLidaru :- yAva  guNavanunx  yAru  hoMdabeVku ? adu  eSaTxravarege  irabeVku ?  A  guNavu  
heVge  hoVgutatxde ?  ivelalxvanUnx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  heVLidanu :- nimage  jAcnxnoVtapxtitxyAguvavaregU,  adilalxdidadxre  Ayususx  pUtiRyAguvavarege  
nimamxlilxrutatxde.  matutx  oMdoMdakekx  obobabxnu  dhArakanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  satavxguNavanUnx,  viSuNxvanUnx,  viSuNxvu  rajoVguNavanUnx,  maheVshavxranu  
tamoVguNavanUnx  hoMdabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  heVLidoDaneyeV  barxhamxnusatavxguNavanunx  hiDidukoMDanu.  adanunx  alAlxDisuvudakekx  
sAdhayxvAgalilalx.  horuvudelilx baMdiVtu ?  Aga  A  guNavanunx  biTuTx  rajoVguNavanunx  hiDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  alAlxDisalArade  tamoVguNavanunx  hiDidu  adanUnx  alAlxDisalAradeV  keLakekx  bidudx  atatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu  eDageYyiMda  rajoVguNavanUnx  hiDidukoMDanu.  maheVshanu  tamoVguNavanunx  hiDidukoMDanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
A  maheVshavxranu  beTuTxgaLiMdaleV  satavxguNavanUnxdharisidanu.  viSuNxvanunx  beraLugaLiMda  
hiDidukoMDanu.  A  maheVshavxranu  barxhamxnanunx  pAdada  piVThadalilxTuTxkoMDanu.  matUtx  nataRnamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hasuvina  hAlinaMte  beLaLxgiruva  kAMtiyiMda  kUDida  taruNanAgi,  mukakxNaNxnAgi,  satavxrajasatxmoVguNagaLanUnx  
barxhamx,  viSuNxgaLanUnx  hiDidukoMDu  alaMkaqtanAgi  kuNiyutitxruva  shivananunx  noVDi  mUlashivanu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  heVLidanu :- eley  magane,  ninage  nAnu  pirxVtiyanunx  hoMdidedxVne (pirxVtanAgidedxVne). beVkAda  
varagaLanunx  keVLikoV  enanxlu,  taMdeyanunx  kuritu  maganu  I  varavanunx  koDeMdu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananxnunx  kuritu  mADuva  pUjeyu  ninageV  pirxVtiyAgali.  niVnu  yAvAgalU  nananxlilxyeV  iru.  niVneV  nAnAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  heVLidanu :- eleY  mahAnuBAvaneV,  niVnu  keVLidaMteyeV  Agali.  keMpu  biLipu  baNaNxgaLuLaLx  I  
barxhamx viSuNxgaLu  nananx makakxLeV  ivaru.  naninxMda  nananx  AkAravanunx  hoMdida  kaMkuLina  roVmagaLu.  
AmeVle  barxhamxnanunx  kuritu  oMdu  guNavanunx  niVnu  hoMdu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  heVlidanu :- eleY  IshaxvraneV !  niVnu  heLida  guNavanunx  dharisalu  nAnu  shakatxnalalx.  AdadxriMda  
rajoVguNavanunx  nAnu  dharisutetxVne  satavxguNavanunx  hariyu  dharisali.  uLida  tamoVguNavanunx  Ishavxranu  dharisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- A  deVvategaLanunx  tegedukoMDu  nitayxvU  dharisalu  samathaRrAgalilalx.  alalxdeV  
avaru  mUvaru  seVri  dharisuvudakekx  shakitxyanunx  koDeMdu  keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru  guNagaLanUnx  yAvagalU  dharisalu  nAvu  shakatxralalx.  sAvxmi,  adanunx  dharisuva  
shakitxyanunx  koDu.  adeV  niVnu  namage  koDatakakxvaraveMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  keVLi  shivanu  elalxrigU  vidAyxshakitxyeMbudeV  shakitxyeMdu  heVLutAtxre  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
videyxyeMbudu  guNatarxyagaLanunx  Asharxyiside.  A  videyxyu kUDa  avanenxV  Asharxyiside.  
AdadxriMda  A  guNatarxyagaLanunx  hiMDi  adara  sAravanunx  dharisiri.
\end{mn}

\begin{mn}
adaralilx  sikikxdudanunx  niVvu  dharisiri.  AmeVle  A  makakxLu  beMkiyilalxde  suDuvudilalx  eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu,  maheVshavxrana  kaNiNxnalilx  beMkiyideyalalxve ?  Iga  satavxrajasatxmoVguNagaLeV  hasuvu.  
videyxyeV  shuBavAda  sagaNiyu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
upaniSatutxgaLeV  A  hasuvina  gaMjalavu.  AmeVle  adanunx  BasamxvanAnxgi  mADabeVku.  samxqtigaLeV  
karugaLu.  aMtaha  hasuviniMda  huTiTxdudeV  oLeLxya  sagaNiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
AgAva  eMba  maMtarxdiMda  hasuvanunx  maMtirxsabeVku.  gAvoV BagoV  gAva  eMba  maMtarxdiMda  
hulalxnunx  hAki  niVranunx  kuDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shukalx  athavA  kaqSaNx catudaRshiya  dina  upavAsamADabeVku.  mAraneyadina  beLagegx  edudx  
shuciyAgi  niyamadiMda  sAnxnamADi  maDibaTeTxyanunxTuTxkoMDu  goVmayakokxVsakxra  hasuvi  baLige  
hoVgabeVku  adanunx  eBiBxsi  gAyitirxyiMda  gaMjalavanunx  sheVKarisikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanx,beLiLx,  tAmarx,maDake,  tAvare ele,  mututxgadele,  goVvina  koMbu  ivugaLAvudaralAlxrU  
oMdaralilx  gaMjalavanunx  BUvige  biVLuvudaroLage  hiDidiTuTxkoLaLxbeVku.  gaMdhadAvxraveMba  
maMtarxdiMda  goVmayavanunx  BUmige  BiVLuvudaroLage  tegedu  iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVmeRV  Bajatu  eMba  maMtarxdiMda  goVmayavanunx  shoVdhisabeVku.  alakiSxmXmeRV  eMba  
maMtarxdiMda  adanunx  porxVkiSxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
`` saMtAvxsiMcAmi ''  eMba  maMtarxdiMda  sagaNiyanunx  gaMjaladalilx  hAkabeVku. `` paMcanAMtAvx ''  
eMba  maMtarxdiMda  hadinAlukx  uMDegaLanunx  mADabeVku.  anaMtara  avanunx  sUrayxna  bisilinalilx  
oNagisi  tarabeVku.  avugaLanunx  hiMde  heVLida  yAvudAdarU  pAterxyalilxDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx  shAKeya  vidhAnadiMda  aginxyanunx  parxtiSeThxmADi  hatitxsabeVku.  AmeVle  aginxyalilx  
I  uMDegaLanunx  hoVmamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
aGAra  AjayxBAgagaLanUnx  mADi  anaMtara  ``nidhanapateyeV  namaH ''  eMba  maMtarxdiMda  avelalxvanUnx  
odoMdakekx  oMdoMdaraMte  hoVmamADi  A  hadinAlukx  uMDegaLanUnx  hAki  hoVmamADi,  AmeVle  jayAdiyanunx  mADabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
aidu  barxhamxrugaLanunxdedxVshisi  hoVmamADi  anaMtara  namoVhiraNayxbAhaveV  eMdu  sarAvxhuti (pUNARhuti) yanunx  
koDabeVku.  ivugaLanenxlAlx  catuthayxRMtavAgi  heVLabeVku.  `` rutasaravxH ''  kadudArxya  `` yasayxceYkaMkatiV "  
`` anAjAcnxtaM "  eMba  mUrumaMtarxgaLanunx  heVLi  hoVmamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVlevAyxhaqtgaLiMda  hoVmamADabeVku.  AmeVle  sivxSaTxkaqxdodhxVmavanUnx,  anaMtara  idhamxvanUnx  
hoVmamaDabeVku.  AmeVle  pUNaRpAterxya  niVrige  beVre  niVranunx  hAki  pUNaRmAshabadxveV  koneyalilxruva  
yajusisxniMda  hecicxsabeVku.  ``bAhamxNeVSavxmaqtagfMhitaM "eMbamaMtarxdiMda  taleyalilx  porxVkiSxsikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pAcAyxMdishideVvA  itAyxdi  maMtarxgaLiMda  dikukxgaLige  niVranunx  eracabeVku.  barxhamxnige  
dakiSxNeyanunx  koTuTx  shAMtiyAda  meVle  hoTaTxnunxtarabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu  pitaqgaLu  muMtAda  kamaRvanunx  kApADalu  ninanxnunx  utapxtitxmADutetxVne  eMdu  heVLabeVku.  
aginxge  samAnanAda  ninanxnunx  hoTiTxniMda  mucucxtetxVne  eMba  maMtarxdiMda  A  beMkiyanunx  hoTiTxniMda  
mucacxbeVku.  mUru  dinagaLu  beMkiyu  iruvudakokxVsakxra  hoTuTx  hAki  mucacxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  bArxhamxNarige  saMtapaRNemADisabeVku.  tAnU  mwnadiMda  UTamADabeVku.  Basamxvu  hecAcxgi  beVkAdare  
hecAcxgi  goVmayavanunx  hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hecicxgeya  Basamxkekx  uMDegaLanunx  mUru  dinagaLavaregU  hAkabahudu.  ilalxdidadxre  oMdeVdinavAdarU  hAkabahudu.  
AmeVle  mUraneya  athAvA  nAlakxneya  dina  pArxtaHkAladalilx  sAnxnamADi  maDiyanunxTuTx  hosa  janivAravanunx  hAkikoMDu,  
biLiya  hUvanunx  dharisikoMDu,  halalxnunx  beLaLxge  ujijxkoMDu,  viBUti  dhAraNemADikoMDu,  muMdinamatarxdiMda  maMtirxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tadavxrXveMba  maMtarxvanunx  heVLabeVku.  matutx.  matutx  jalamiti  Basamx,  satayxmiti  Basamx  
idelalxvanUnx  heVLi  avAhanAdi  SoVDashoVpacAra  pUjeyanunx  mADabeVku.  anaMtara  hoVmamADi  
aginxyanunx  shamanabeVku.  anaMtara  aginxritiBasamxveMba  maMtarxdiMda  Basamxvanunx  tegedukoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
aginxrasimx  eMba  maMtarxdiMda  adelalxvanUnx  shoVdhisabeVku.  anaMtara  gaMgeya  udakadiMdAgali,  
kapilAhasuvina  hAliniMdAgali  kalasabeVku.  anaMtara  pacacxkapURra,  kuMkumakeVsari,  lAmaMca,  caMdana,  
biLi  matutx  kapupx  agurugaLanunx  puDimADi  BasamxdoDane  hAkabeVku.  ivugaLanunx  hAkuvAga  OM  
eMducacxrisabeVku.  idelalx  AdameVle  kapilAhasuvina  hAlanunx  hAkabeVku.  adakekx  maMtarxvanunx  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  deVviyeV  ninanx  hAlu  amuqtavu,  pavitarxvu,  budidhxyanunx  koDatakukxdu.  ninanx  anugarxhadiMda  
pApigaLAda  manujaru  adanunx  kaLedukoLuLxtAtxre.  eMbudeV  hAlina  maMtarxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  OMkAradiMdAlU,  aNoVraNiVyAneMba  maMtarxdiMdalU  saNaNx saNaNx  guLigegaLanAnxgi  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  heVLidanu :- IriVti  BasamxvanunxtapxtitxmADikoLaLxbeVku.  anaMtara  maMtarxvanunx  oNagida  A  
Basamxvanunx  tegedukoMDu  OMkAradiMda  tikakxbeVku.  sapatxparxNavamaMtarxdimda  maMtirxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
IshAnamaMtarxdiMda  shirasisxgU,  tatupxruSamaMtarxdida  muKakUkx,  aGoVramaMtarxdiMda  edegU,  
vAmamaMtarxdiMda  guhayxkUkx,  sadoyxVjAtamaMtarxdiMda  pAdagaLigU,  OMkAradiMda  sarAvxMgakUkx  
pUsikoLaLxbeVku.  anaMtara  A  Basamxvanunx  kAliniMda  hiDidu  taleyavaregU  pUsikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  AcanamADi  biLi  maDibaTeTxgaLanxTuTxkoLaLxbeVku.  matetx  Acamana  mADi  tananx  kamaRgaLanunx  mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  Basamxvanunx  tegedukoMDu  parxNavadiMda  kalasi  tirxNeVtarxnU  satavxrajasatxmoVguNagaLige  
AdhAranU,  barxhamx,  viSuNx,  shivarige  janakanU  Ada  sAvxviyanunx  samxrisabeVku.  anaMtara  
namashivAya  eMdu  heVLi  haNeyalilx  mUru  paTeTxgaLuLaLx  tirxpuMDarxvanunx  dharisikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
namashivAyaBAyxM  eMdu heVLi  bAhugaLige  tirxpuMDarxvanunx  hacacxbeVku.  aGoVrAya  eMba  maMtarxdiMda  
moLakeYge  hacacxbeVku.  namoV BimAya  eMba  maMtarxdiMda  paqSaThxBAgakUkx  taleya  hiMdugaDegU  
hacicxkoLaLxbeVku.  namoV  niVlakaMThAya  eMbudariMda  talege  hacicxkoMDu  sarAvxtamxneVnamaH  
eMbudariMda  keYgaLanunx  toLedukoLaLxbeVku.  anaMtara  kamARnuSAThxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  heVLidanu :- niVvu  IriVti  Basamxvanunx  mADi  baLidukoMDu,  AmeVle  I  guNagaLanunx  dharisalu  
samathaRrAgutitxVri.  AmeVle  parxjegaLanunx  saqSiTxmADiri
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- barxhamxviSuNxmaheVshavxraru  shivanu  heVLidudanunx  keVLi,  nAnu  tAneMdu  
BasamxvanunxmADi  vidhivatAtxgi  leVpisikoMDaru.  hiVge  mADikoMDa  meVle  obabxrigobabxru  
tiLidukoLuLxvudaralilx  shakatxrAgi  shivanige  namasakxrisi  heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva  guNavanunx  yAru  dharisabeVku ?  enanxlu,  shivanu  avarige  iMteMdanu.  kelasadalilx  shakitx  
jAcnxnagaLu  muKareVNugaLiMda  nAshavAgutatxve.  I  barxhamxnu  alApxyususxLaLxvanAgi  kANutAtxne.  
manugaLa  saMKeyxyiruvaSuTx kAla  ivana  Ayususx.
\end{mn}

\begin{mn}
barxMhAmxMDamAleyiMda  I  barxMhAmxMDavanunx  nAnu  kApADutitxdedxVne.  rajoVguNadiMda  kUDi  niVnu  
nananxnunx  Aga  tiLiyade  hoVgititxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnigiMtalU,  viSuNxvige  balahecucx.  AyasUsx  hecAcxgide  barxhAmxMDamAleyanunx  dharisuvudaralilx  
maheVshanAda  nAneV  samathaRnu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx  nAlukx  nishAvxsagaLa  kAla  viSuNxvige  Ayusisxde.  barxhamxnigiMtalU.  adhika  
satavxvuLaLxvanAdudariMda  viSuNxvu  satavxguNavanunx  dharisali.
\end{mn}

\begin{mn}
A  viSuNxvu  sadA  nananx  viSayavanunx  balalxnu.  mareyuvudeV  ilalx.  avanige  sAtivxka pUjeyoMdeV  
sAku.  rAjasa  tAmasa  pUjegaLu  beVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  shAnatxnU,  satavxguNavuLaLxvanU,  rajoVguNada  anumAna  baruvaMtiruvavanU,  AgidAdxne.  matutx  tamasusx  
niVlibaNanxvu  eMbaMte  eMdare  katatxleyu  padAthaRvalalxdidadxrU  adaralilx  kapupxbaNaNxvanunx  AroVpisi  heVLuvaMte  
tamoVguNavuLaLxvaneMdu  heVLisikoLuLxvudariMdalU.  A  tamoVguNavanunx  A  maheVshavxraneV  Bajisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  shivanu  satatxvxrajasatxmoVguNagaLanunx  pUravxdalilx  dharisiruvudariMda  I  shivanige  mUru  vidhavAda  pUjeyU  ide.
\end{mn}

\begin{mn}
tamoVguNadiMda  kUDida  rajoVguNavu  kUrxraveMdu  tiLiyabeVku.  AdadxriMda  shaMkaranalilx  kUrxravAda  pUjeyU  
gatiyanunx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV  tamoVguNadiMda  kUDida  I  vidhavAda  pUjeyu  shAsatxrXparxvatiRyanunxMTumADuvudu.  pUjeyanunx  
sariyAgi  mADadidadxrU  Palavu  savxlapx maTiTxgAdarU  AgiyeV  Aguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
satavxdiMda  kUDida  tamasusx  misharxjAcnxnakoDutatxde.  A  misharxjAcnxnada  pUjeyu  shaMkaranalilx  PalakoDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvariVtiyAda  manuSayxneV  Agali  athavA  pArxNiyeV  Agali  niyamadiMda  yAvariVtiya  pUjeyanunx  
beVkAdarU  shaMkaranige  mADali,  adu  A  pArxNige  jAgarxte  PalakoDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- I  Basamxda  vidhAnavanunx  saMkeSxVpadiMda  heVLidedxVne.  idanunx  
heVLuvavaru  keVLuvavaru  ivarige  elAlx  pApavanUnx  nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  padamxmahApurANada  pAtALaKaMDadalilx  shivarAGava saMvAdadalilx,  BasomxVtapxtitxvidhAnaveMba  
nUranAlakxneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- pApavanunx  nAshamADuva  idanunx  keVLuvudariMda  utatxmavAda  shivaBakitxyanunx  
hoMduva  oMdu  itihAsavanunx  heVLutetxVne.  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAvideyxgaLanunx  kalitu  mahAbudidhxyuLaLx,  aneVka  shAsatxrXgaLalilx  parxviVNanAda,  
niVtishAsatxrXdalilx  nipuNanAda,  ikASxvXkuveMba  bArxhamxNanidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAga,  dAna,  deVvarapUje,  adhayxyanagaLoMdanUnx  mADutitxralilalx.  veVdavanunx  yArigU  
heVLikoDutitxralilalx.  tiLididudxdanunx  matAtxrigU  heVLutatxlU  iralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
purANa,  itihAsa,  shAsatxrXveVdagaLoMdanUnx  heVLutitxraleV  ilalx.  parxyatanxpaTuTx  elAlxdarU  
UTamADutitxdadxnu.  deVhasaMsAkxravanunx  cenAnxgi  mADikoLuLxtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyiruva  bArxhamxNanige  lakaSx  vaSaRgaLu  kaLedavu.  iSaTxroLage  oMdu  vaSaRdalilx  
aidaneyalilx  tiMgaLina  taqtiVyeya  dina  rAtirxyalilx  I purANavanunx  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
tAnu  saMpAdisida  haNavanunx  yAvanu  dAnamADuvudilalxvoV  avana  haNavu  tinunxtitxdadxMte  dinadinakUkx  
karxmavAgi  sAravilalxdAdxgi  Agutatxde.  matutx  tAnu  anuBavisidadxSuTx  dinavU  narakadalilx  biVLutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kirxmiyAgi  sAvira  janamxgaLanunx  kaLedu  anaMtara  daridarxnU,  roVgiyU,  baMdhugaLilalxdavanU,  
keTaTxheMDatiyuLaLxvanU,  bahu  makakxLuLxvanU,  Agi  huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
dinadinavU  BikaSxdiMda  athavA  yAcaneyiMda  jiVvisutAtxne.  elAlxdarU  kUDa  bididxruva  
biVjagaLanunx  huDukuvudeV  ilalx.  eMdare  uMCavaqtitxyiMda  ayAcita jiVvanavilalxveMdathaR.
\end{mn}

\begin{mn}
sikikxdare  kApaRNayxdiMda  jiVvisuvudu.  ilalxdidadxre  kUlimADi  jiVvanamADuvudu.  idara  
madhayxdalilx  kaNuNx,  kivigaLu  hoVgi  avugaLalilx  koLetu  hariyuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
ikASxvXkuvu  IriVtiyAda  purANavanunx  keVLi  nAnu  ayoVgayxnu  eMdu  padeV padeV  jAcnxpisikoLuLxtAtx  
manasisxnalilx  hiVge  yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rUpu  hUvugaLiMda  aciRsidarU,  ememxya  sagaNiyiMda  mADida  dugeRyu  Palavanunx  koDadiruvaMte  
purANavanunx  tiLiyada  videyxyu  Palavanunx  koDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVka  shAsatxrXgaLanUnx,  veVdagaLanUnx,  OdidarU  manuSayxnu  purAnavanunx  keVLadidadxre  sadagxtiyuMTAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- hiVge  yoVcisutitxralu  akAlamaraNavu  Atanige  saMBavisitu.  ivanu  
yamaloVkakekx  hoVgalu  yamanoDane  iMteMdu  mAtanADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yamanu  heVLidanu :- niVnu  aneVka  pApadiMda  kUDididxVye.  hecucx  puNayxvanunx  mADilalx.  
veVdAdhayxnadiMda  baMda  pApavu  ninage  tiLiyadu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  bArxhamxNaneV,  niVnu  koVTi  vaSaRgaLavarege  narakadalilxrabeVku.  AdarU  ninage  inUnx  
savxlapx  AyusisxruvudariMda  hiMdinadeVhavanunx  seVrikoV.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxvanUnx,  iSaTxvAda  dAnavanUnx  mADu.  deVvarapUje,  japagaLanUnx  sAMgavAgi  veVdavanunx  
heVLikoMDu  bArxhamxNa  boVjanamADisu.  BasamxdhAraNamADikoV.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvadeVvanAda  visevxVshavxrananunx  seVvisu.  avana  parxyatanxdiMda  niVnu  yamaloVkakekx  baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtidinavU  yAvudAdarU  savxlapxpurANavanUnx  BakitxyiMda  keVLu.  adanunx  keVLuvudariMdaleV  
nananx  loVkada  yAtanegaLanunx  noVDuvudU  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yamana  mAtanunx  keVLi  A  bArxhamxNanu  tananx  deVhavanunx  matetx  hoMdidanu.  AmeVle  
Ishavxrana  pUjemADalu  Atanu  parxyatanxpaTuTx  shivapUjakanAda  jAbAliya  QuSiya  baLige  hoVdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
tapasusx  veVdAdhayxyanagaLiMda  kUDida  lakaSx  shiSayxriMda  seVvitanAda,  purANada  tatavxvanunx  
balalx,  shuqtisamxqtigaLanunx  viveVcisuva,  mupipxniMda  saDilavAda  deVhavuLaLx,  
veVdaveVdAMgagaLalilx  pAraganAda  A  QuSiyanunx  noVDalu  maMdaraparavxtakekx  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVka  pakiSxgaLuLaLx,  hUgaLiMdalU,  lategaLiMdalU,  pUNaRvAda,  elalxQutugaLa  hUgaLU  iruva,  
bagebageyAda  sugaMdhavuLaLx,  kinanxra  yugamxvu  gAnamADutitxruva  dhavxniyiMda  kUDida  
guheyuLaLx,  aneVkarAda  rUpalAvaNayxvatiyarAda  yuvatiyaru  neraLinalilx  kuLitiruva  maragaLuLaLx,  
joVlutitxruva  hUgoMcaliniMda  kUDiruva  maragaLuLaLx,  A  maMdaraparavxtakekx  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ratisharxmadiMda  malagiruvavaranunx  ebibxsuvaMte  dhavxnimADutitxruva  duMBigaLuLaLx  A  maMdaraparavxtavanunx  
hoMdidanu.  alilx  viyoVgahoMdiruva  mithunagaLanunx  kuritu  koVgilegaLu  kUgutitxrutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVka  munigaLa  guMpiniMda  kUDida,  shAMtavAda  maqgagaLu  ODADutitxruva,  apasxrasitxrXVyariMda  
kUDiruva,  gaMdharavxra  guMpuLaLx  maMdaravanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sidadhxra  muKagaLiMda  horaDuva  giVtadiMda  kUDida  kADuLaLx,  nAnAbageya  PalagaLiMda  pUNaRvAda,  
aneVka  deVvAlayagaLiMda  kUDida  maMdaravanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVkavAda  mahaDiya  manegaLuLaLx,  sAdhAraNa  manegaLu  aneVkaviruva  siMha,  Ane,  gUbe  ivugaLa  
muKadaMte  muKavuLaLx,  marxgagaLiMda  kUDida  muKaviruva,  muKavilalxda,  hedarikeyanunxMTumADuva  
adhaRmuKavuLaLx,  jiMkeya  muKavuLaLx  pArxNigaLiruva  maMdaravanunx  seVridanu.
\end{mn}

\begin{mn}
jiMke,  nari,  Oti,  sapaR,  kapi,  karaDi,  huli,  ceVLu,  oMTe,  nAyi,  katetx,  haMdi  muMtAdavugaLiMda  
A  maMdaravu  kUDide.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva  gaNeVshavxraru  samasatx  pArxNigaLa  muKadaMte  muKavuLaLxvarAgidAdxre.  matUtx  late,  
mara,  kalulx,  kabibxNa  ivugaLiMtiruva  muKagaLuLaLx  pArxNigaLiMda  kUDide.  shaMKa,  mututx,  
kamaladaMte  muKavuLaLx  pArxNigaLiMda  kUDide.
\end{mn}

\begin{mn}
hecucx  avayava,  kaDime  avayavagaLuLaLxvugaLiMdalU,  jaTeyuLaLxvaru,  juTuTxLALxvaru  boVLarugaLiMdalU,  
hadidxnakokikxnaMte  muKavuLaLxvariMdalU,  viSamuKavuLaLxvariMdalU,  mInumuKa,  mosaLemuKavuLALxvariMdalU,  
maDakeyaMte  muKa,  morada  muKadaMte  muKa,  kiviyalilx muKa,  kAlinalilx  muKa,  ivariMdalU  kUDide.  
GaMTeyaMte  muKa,  bidirinaMte  muKa,  gejejxyaMte  muKavuLalxvariMdalU,  kUDide.  parxpaMcadalilx  eMtaha  
vasutxgaLiveyoV,  aMtaha  muKavuLaLxvariMda  maMdaravu  kUDide.
\end{mn}

\begin{mn}
manamxtanaMte  rUpavuLaLx  koVmalarAda  kelavariMdalU  sUrayxra  koVTigaLaSuTx  parxkAshavuLaLxvariMdalU,  
caMdarxra  koTigaLaSuTx  kAMtiyuLaLxvariMdalU,  nAnA  baNaNxvuLaLx  elAlx  kaDegU  muKavuLaLxvariMdalU,  
aneVka  rUpavuLaLx,  nAlukx  muKadavariMdalU,  eraDu  muKavuLaLxvariMdalU,  A  paravxtavu  kUDide.
\end{mn}

\begin{mn}
EkamuKaru,  aneVka  muKaru,  shAnatxru,  yAvAgalu  suKigaLAdavariMdalU,  bagebageya  BoVgagaLiMda  
kUDiruvavariMdalU,  ratikAmarige  samAnavAgiruvavariMdalU,  lakiSxmXVnArAyaNaraMtiruvavariMdalU,  
pAravxtiVparameVshavxraraMtiruvavariMdalU,  nAnAbageya  rUpavanunx  hoMdiruva  itarariMdalU,  
seVvisalapxDutitxruva  maMdaraparavxtavanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxratakakx  veVdagaLeV  hasugaLu.  mImAMsagaLeV  avugaLa  karugaLu.  dhamARdigaLeV  kavacagaLu.  
purANagaLeV  kamaRgaLu.  samxqti  itihAsagaLU,  AgamagaLU  shariVragaLu.  hiVge  maMdaraparavxtadalilxve.  
aMtaha  maMdaravu  pApanAshakavu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  maMdaraparavxtada  kADina  madhayxdalilx  utatxmavAda  oMdUrididxtu.  alilx  aneVka  mahaDiya 
 manegaLidadxvu.  sutatxlU  ELu  sutitxruva  koVTeyU,  koVTeyasutatxlU  agaLugaLU (kaMdukagaLU) idudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  koVTeya  meVle  ratanxdiMda  mADida  kurujugaLidudxvu.  alalxde  oLage  bagebageya  manegaLU  idudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  koVTeya  teVjasusx  shiVtasheKegaLanunxMTumADade  asadaqshavAgididxtu.  A  koVTeyoLage  utatxmavAda  
Uriruvudu.  adara  madhayxdalilx  oMdu  maneyuMTu.  adaroLage  oMdu  saBeyiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
adara  madhayxdalilx  oMdu  BadArxsanaviruvudu.  adakekx  nAlukx  veVdagaLeV  kAlAgidudxvu.  
upaniSatutxgaLiMda  mADida  pAdapiVThavu  adakikxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
purANagaLU,  AgamagaLU,  A  pAdada  buDadalilx  savxsitx savxsitx enunxtitxdadxvu.  A  piVThada  
meVle  obabx  beLaLxgiruva  yoVgiyu  kuLitiruvanu
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  muguLunageyuLaLx  manoVharavAda  muKavuLaLxvanu.  hadinAruvaSaR  vayasusxLaLxvanu.  rudArxkeSxya  
mAleyanunx  katitxnalilx  hAkikoMDidAdxne.  utatxmavAda  janivAravanUnx  hAkikoMDidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
oLeLxya  ratanxgaLiMda  kUDiruva  kiVriVTavanUnx  hAkikoMDidAdxne.  ratanxda  kaNARBaraNagaLanUnx  
hAkikoMDiruvanu.  utatxmavAda  baTeTxyanunx  hAkikoMDidAdxne.  aneVka  oDavegaLanunx  toTuTx  
nAnAbageyAda  suvAsanA  darxvayxgaLanunx  toDedukoMDidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eDagaDeya  toDeya  meVle  pAravxtiyu  kuLitidAdxLe.  Akeya  muKavanunx  A  yoVgiyu  noVDutitxdAdxne.  Akeyu  
suMdariyAgidAdxLe.  muKavanunx  tagigxsikoMDidAdxLe.  hosa  ywvanavu  shoVBisutitxde.  elalx  oDavegaLanUnx  
hAkikoMDidAdxLe.  avayavagaLelalxvU  manoVharavAgive.  keYyalilx  cinanxda  kamalavanunx  hiDididAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
A  sAvxmiyu  eDageYyiMda  Akeyanunx  AlaMgisikoMDu  balageYyiMda  muKavanunx  meVlakekxtitxdAdxne  
eDageYyiMda  taleyanunx  hiDidukoMDu  balagaDeyiMda  tilakavaninxDutitxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
Bakitx  eMbuvaLu  parxNavaveMba  biVsaNigeyiMda  biVsutitxruvaLu.  pUjeyeMba  heMgasu  hUvina  
mAleyanunx  deVvarigosakxra  hiDididAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
jacnxpitx,  virakitx  eMbaheMgasaru  yoVgaveMba  cAmaravanunx  hiDididAdxre.  samAdhiyu  I  
sAvmiya  saBeyaniyamapAlakanu.  dhAraNe  eMbuvaLeV  Itana  heMDatiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
yamagaLU,  niyamagaLU,  avanige  ALugaLu.  pArxNAyAmavu  puroVhitanu.  parxtAyxhAraveV  oDaveyanunx  
hiDidiratakakxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhAyxnavu  koVshAdhayxkaSxnu.  satayxvu  seVnApatiyu.  barxhamxnu modalugoMDu  kiVTadavarevgU,  
iratakakxvu  pashugaLu.  avakekx  patiyu  shivanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pashugaLanunx  kApADuvudu  dhamaRvu.  adhamaRnu  A  pashugaLa  kaLALxnu.  A  pashugaLelalxvU  
nUyeyeMba  hagagxdiMda  kaTaTxlapxTiTxve.  avugaLanunx  biDisuvudu  kAshiya  maraNavu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnAbageyAda  sitxrXVyaru  A  umApatiyanunx  seVvisutitxdAdxre.  I  riVtiyAda  sAvxmiyanunx  
elAlx  jaMtugaLU  samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
AriVti  samxrisidare  iSaTxvAda  BoVgagaLanunx  hoMdi  shivaloVkadalilx  suKisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamx,  vishuNx,  maheVdarxru  avana  paTaTxNadalilx  bAgilu  kAyuvavaru.  lakiSxmX,  sarasavxtiyaru  
avana  maneya  bAgilanunx  sArisuvavaru.  deVvatAsitxyaru  avana  dAsiyaruu.  deVvategaLu  A  mahAtamxnige  
dAsaru  I  riVtiyAda  mahAparavxtavanunx  ikAvxkuvu  noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxdadx  jAbAliQSiyanunx  ikAvxkuvu  namasakxrisi  sAvxmi,  I  mahAsheYlakekx  hoVgabeVkeMdidedxVne  
nanage  shakitxyideyeV ?  ilalxveV ?  hiMde  yamanu  nanage  inUnx  savxlapx  AyusisxdeyeMdU,  narakavu  
bahu  kUrxravAdudeMdU  heVLidanu.  nanage  kalAyxNavAguva  bage  heVge ?  eMdu  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
jAbAliyu  heVLidanu :- eleY  bArxhamxNaneV,  jAcnxnacakuSxsisxniMda  nnanx  viSayavelalxvanUnx  
tiLididedxVne.  ninage  hatutxdina  mAtarx  Ayusisxruvudu.  iSaTxralilx  eMtaha  vidAvxMsanU  
hecucx  dhamaRmADalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninage  aBAyxsavilalxdudariMda  dAnavAgali,  sAmathayxvilalxdudariMda  pUjeyAgali,  mADalu  sAdhayxvAguvudilalx.  
yajacnx,  varxta,  iSaTxgaLu,  puNayxparxdavAda  itara  kelasagaLu  AyasisxlalxdudariMda  sAdhayxvilalx.  kAlavu  
akAlavAdudariMda,  veVdavanunx  heVLikoDuvudAgali  tiVthaRseVveyAgali  sAdhayxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  A  ninanx  pApagaLige  ArxyashicxtatxgaLeV  ilalx.  sadagxtiyanunx  koDatakukxdu  
dhamaRvu.  beVkAdare  hoVgu.  ilalxdidadxre  biDu.
\end{mn}

\begin{mn}
ikAvxkuvu  heVLidanu :- jiVvaviruvavaregU  mADutetxVneMdu  parxtijecnxmADi  yAvudAdarU  varxtavanunx  
hiDidu  mADutitxdadxre  adariMda  pApavu  nAshavAgiyeV  Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  yAva  dhamaRvanunx  mADidare  nananxpApavu  nAshavAgutatxde ?  yAva  puNayxda  
saMBaMdhadiMda  savxgaRvu  sikukxtatxde ?
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  QuShiyeV,  narakadiMda  hedariruva  nananxnunx  kApADu.  sharaNAgataranunx  kApADidare  
saravxdhamaRgaLa  PalavU  uMTeMdu  heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
jAbAliyu  heVLidanu :- nishacxyavAgiyU  amtaha  mahatatxravAda  puNayxvu  laBisuvudilalx.  
sAvilalxdidadxlilx  suLaLxnUnx  heVgAdarU  heVLabahudAgididxtu.  Adare  oMdu  rahasayxvuMTu.  
adanunx  yArigU  heVLuvudilalx
\end{mn}

\begin{mn}
ikAvxkuvu  heVLidanu :- eleY  QuSiyeV,  marehokakxvaranunx  kApADu.  nanage  kAlavu  kaLeduhoVgutitxde.
\end{mn}

\begin{mn}
jAbAliyu  heVLidanu :- adu  nananx  pArxNagaLigiMtalU   hecAcxdudu.  shurxtigaLiMdaleV  heVLalapxTiTxde.  
adeV  shivAcaRneyu.  adanunx  barxhAmxdigaLU  mADidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
samasatx  pApagaLanunx  nAshamADutatxde.  samasatx  toMdaregaLanunx  nAshamADutatxde.  BukitxyanUnx  
koDutatxde.  AdadxriMda  A  shivana  pUjeyanunx  mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivaliMgAcaRnavanunx  niyamadiMda  mADu.  adu  niyamadiMda  atikarxmisakUDadu.  yAvanu  shivapUjeyanunx  
uapakarxmisi  madhayxdalilx  biTuTxbiDuvanoV  avanu  tananx  talayanunx  katatxrisidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shUlakekxrisidarU  bAdhakavilalx.  duSaTxmaqgagaLanunx  hiDideLeyabahudu.  pArxNavanAnxdarU  biDabahudu.  
Adare  shivapUjeyanunx  mIrabAradu.  madheyx  BaMgataMdukoLaLxbAradu
\end{mn}

\begin{mn}
beMkiyalilx  suTuTxhoVguvudu  oLeLxyadu.  talekeLagAgi  niMtirabahudu.  tananx  malavanunx  tAnu  tinanxbahudu.  
avAdarU  oLeLxyadu.  Ishavxrana  pUjeyanunx  mAtarx  mIrabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
ishavxra  pUjeyanunx  mADade  UTamADidare  avanu  mADuva  UTada  ananxvu  pApaveMdu  heVLalapxTiTxde.  
shaMBu  samxraNeyanunx  mADade  ananxvanunx  tiMdare  adU  pApaveMdeV  tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shivaneMba  maMgaLavAda  hesaru  yAra  bAyalilx  horaDutatxdeyoV  avanige  koVTi  pApagaLidadxrU  BasamxvAgutAtxrde.
\end{mn}

\begin{mn}
shivananunx  parxdakiSxNe  mADidavanige  BUmiyanunx  parxdakiSxNe  mADida  puNayxvu  laBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru  parxdakiSxNegaLanunx  mADi,  aidubAri  namasakxrisi,  matetx  parxdakiSxNemADi  namasakxrisidare  
pApadiMda  pArAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  shivAlayadalilx  saravxvAdayxgaLanunx  mADutAtxnoV  athavA  mADisutAtxnoV  Atanu  baliSaThxnAgi  
veVdavanunx  seVvisuvsvsnAgi  huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  sAvxmiya  muMde  purANavanunx  heVLutAtxneyoV  avanu  saravxpApagaLanUnx  kaLedukoMDu  shivasamIpadalilx  
vAsamADutAtxne.  avananunx  shivanu  nitayxvU  AdaradiMda  oLeLxya  mAtanAnxDisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
jAbAliyu  heVLidanu :- I  shivapUjeyanunx  saMkeSxVpavAgi  heVLidedxVne.  niVnu  alApxyususxLaLxvanu.  
AdadxriMda  shivapUjeyanunx  mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
mUruhotutx,  ilalxdidadxre  eraDuhotutx,  adU  ilalxdidadxre  opapxtutx,  adU  Agadidadxre  oMdu  
jAva,  ilalxve  jAvadalilx  adhaRhotAtxdarU  shivapUjeyanunx  mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAnaparxsAthxsharxmavanunx  hoMdi,  vAnaparxsathxra  Asharxyavanunx  hoMdi,  vanadalilx  huTiTxda  
hUgaLiMda  pArxtaHkAladalilx  Ishavxrananunx  pUjisu
\end{mn}

\begin{mn}
bilavxhaNuNx,  kamala,  padamxvAsaneyuLaLx  hUgaLu,  niVraMjihU,  dAsavALada  hU,  punAnxga,  
kaNigale,  pAdari  hUgaLiMda  sAvxmiyanunx  pUjisu.
\end{mn}

\begin{mn}
tuLasi,  ekakxdele,  aparAjite,  utatxraNe,  rudarxjaTe,  davana,  ivugaLiMda  pUjemADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ivugaLiMdalU,  bilavxpaterx,  dutUtxri,  tuMbeV hU,  bAgeV hU,  garike  ciguru,  naMjabaTatxlu,  akaSxte,  idu  eLiLxniMda  
misharxvAgidudxdu.  bariyadu  AdarU  Agabahudu.  inUnx  mikakxvugaLiMdalU,  yathAshakitx  shivananunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
haLadiya  pagaDehUviniMdalU,  garikeyiMdalU,  shivAcaRneyu  sherxVSathxvAdudu.  mogugxgaLiMda  shivananunx  
pUjisabAradu.  Adare  saMpige  kamalada  mogugxgaLAdarU  Agabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
jaladalilx  huTiTxda  hUvanenxlAlx  pUjemADabahudu.  paterxgaLanelAlx  pUjisabahudu.  akaSxte,  daBeR,  
hUgaLAnunx  pUjisabahudu.  inUnx  cinanx,  beLiLxya  hUgaLanunx  mADisipUjemADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
inUnx  beVkAduvugaLanunx  taMdu  pUjisabahudu.  niveVdanakekx  mADuvudu  teYlapakavxvAgirabeVku.  adu  
paruyxSita,  haLasidudx,  eninxsikoLuLxvudilalx.  Adare  obabxTuTx  muMtAduvu  haLasutatxve  avAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eNeNx,  tupapx,  huLi,  jiVrigegaLanunx  hAkiruvudu,  niVriniMda  mADiruvudu,  geDeDxgeNasugaLu,  
kAyipalayxgaLu  ivu  pauyxSitagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgeniVru,  samudarxda  niVru,  mahAnadiya  niVru,  cilumeya niVru,  maDuvinaniVru,  bAviniVru,  kere,  
koLa,  saroVvara  ivugaLa  niVru  upayoVgisiduvugaLAguvudilalx.  haLasiduvalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRgaLAlilxruva  yAva  niVrU  kUDa  upayoVgisidAdxguvudilalx.  niVranunx  rAtirxyalilx  tarabAradu.  hagaleV  tarabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
maraLiniMda (maraLinoDane) taMda  niVru  nimARlayxvAguvudilalx.  idanunx  tiLidu  niVnu  shivaliMgadalilx  pUjeyanunx  mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- jAbAliyu  hiVge  heVLutatxlU,  ikASxvX kuvu  bArxhamxNaralilx    pirxVtiyiTuTxkoMDu  
shivapUjeyanunx  mADutAtx  eMTudinagaLidadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
oMbatatxneya  dina  baralu  pArxtaHkAladalilx  shivapUjeyanunx  mADi  sAyuva  kAlabaralu,  tananx  pArxNagaLanenxV  
niveVdanakokxsakxra  maheVshanige  samapiRsi  pArxNagaLanunx  biTaTxnu.  avanu  satutxdanunx  tiLidu  yamadUtaru  baMdaru.  
\end{mn}

\begin{mn}
yamalokakekx  karedukoMDu  hoVguva  yamadUtarU  niMtidadxru.  shivaloVkakekx  karedukoMDu  hoVgalu  
aginxmuKavuLaLx  shivadUtarU  baMdidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaribabxrigU,  ivanu  nananxvanu,  tananxvaneMdu  jagaLa  naDeyitu.  moVkaSxvanunx  koDalu  baMdiruva  shivadUtaranunx  hoDedaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  vanilxmuKanu  koVpagoMDu  yamadUtaraneneVkaranunx  hiDidukoMDu  mahAkAyanAgi  avaranunx  oMdeVkeYyiMda  hiDidukoMDu  
hulalxnunx  jiguTivaMte  avara  talegaLanunx  katatxrisi  koMDu,  ikASxvXkuvanunx  tegedukoMDu  horaTuhoVdeanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  ikASXvXkuvanunx  aginxmuKanu  viVraBadarxnige  opipxsidanu.  A  viVraBadarxnu  shaMkaranige  
opipxsidanu.  A  maheVshanu  ikASXvXkuvanunxkuritu  iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  kaqSaNxpakaSxdalilx  eMTudina  pUjeyanenxVnoV  mADide.  niVnu  pUvaRdalilx  nananxnunx  
kuritu  liMgavu  shishanxda  muMBAgavu  eMdu  muMtAgi  niMdiside
\end{mn}

\begin{mn}
A  pApadiMda  niVnu  shishanx  cakarxvAgi  AgutitxVye.  shishAnxgarxdalilxruva  cakarxdaMte  bAyuLaLxvanAgi  
nAlige  mUgugaLilalxdavanAgiyU,  AgutitxVye.  modalu  nananx  hesaranunx  heVLutitxdudxdariMda  mAtAnADuvavanAgi  
AgutitxVye.  kUDaleV  avanu  Ishavxrana  mAtinaMte  kaSxNakAladalilx  hAgeyeV  Adanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- I  purANada  katheyanunx  yAvanu  dinavu  keVLutAtxneyoV,  avanu  pApagaLelalxvanUnx  
kaLedukoMDu  shivaBakatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx  hAge  keVLidavanu  shivana  sAthxnakekx  hoVgi  vAcALiyU  AgutAtxne.  I  katheyanunx  heVLuvavanu  
haranige  samanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx  adhiVraneMba  rAjanu  I  katheyanunx  heVLidudariMda  heMDatiyoDane  savxgaRvanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  padamxmahApurANada  pAtALaKaMDadalilx  shivarAGavasaMvAdadalilx,  viBUtimahAtamxyXveMba  
nUraaidaneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
shirxVrAmanu  keVLidanu :- aginxmuKaneMba  A  shivagaNanu  adu  heVge  aMtaha  mahAkAyavuLalxvanAdanu ?  
adanunx  heVLu.  nimage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- pUvaRdalilx  obabx  katirxyanu.  koVpiyu.  heMDatiu  satutxhoVgidadxLu.  seVnegaLu  
nAshavAyitu.  rAjayxvU  hoVyitu.  bahu  duHKitanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
eraDu  koVNagaLanunx  tegedukoMDu  makakxloDane  vayxvasAyavanunx  mADutitxdadxnu.  bahu  sAlavAgalu  punaH  duHKitanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
maganu  hAvukaDidu  sAyalu,  matetx  duHKagoMDu  A  vayxvasAyamADuvudanUnx  biTuTxbiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
uLida  ibabxru  makakxLanUnx  biTuTx,  AhAravanunx  tegedukoLaLxde  aLutitxdadxnu.  Aga  ibabxru  
makakxLU  baMdu  heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
makakxLu  heVLidaru :- apapx  Etakekx  aLutitxVye ?  atutxdariMda  nAshavAdudu  matetx  baruvudilalx.  
ninanx  shoVkadiMda  shariVravoMdeV  shoVSisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shoVkadiMda  kaNuNxgaLU  hoVdavu.  kaMThavu  hoVyitu  anuSAThxnavelAlx  biTuTx biTeTx.  Etakokxsakxra  aLutitxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  obabxnu  satatxvanu  baruvudilalx.  iratakakx  aidu  janaranunx  kApADu (paMcapArxNagaLu) 
bahaLa  janaranunx  rakiSxsuvudu  puNaYxvu.  Ashirxtara  rakaSxNavaMtU  inUnx  bahu  puNayxvu.  
anayxranAnxsharxyisi  shaturxrUpanAda  magananunx  kuriteVke  aLutitxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}
taMdeyu  heVLidanu :- makakxLirA,  maganu  heVge  shaturxvAdanu ?hAgAdare  niVvU  nanage  shaturxgaLeV ?  
atayxMta  suKaparxdanAda  magananunx  shaturxveMdu  heVge  heVLidiri ?
\end{mn}

\begin{mn}
makakxLu  heVLidaru :- huTuTxvAga  heMDatiyanunx  kolulxtAtxne.  beLeyuvAga  haNavanunx  nAshapaDisutAtxne.  
sAyuvAga  athavA  AmeVle  pArxNagaLanunx  nAshamADutatxne.  idakikxMtalU  shaturxveVnu  beVku ?
\end{mn}

\begin{mn}
sapxshaRnAliMganegaLiMduMTAguva  suKavanunx  heVLideyalalx.  avelalxvU  muMde  duHKavanenxV  
koDatakakxvugaLu.  elalxvanUnx  heVLutetxVne  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
maganu  huTuTxvAga  heMDAtiyu  elilx  sAyuvaLoV  eMba  yoVcane.  avaLu  badukidarU  tanage  suKavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
maga  huTiTxda  meVle  yoVni  shudadhxvAgadiruvudariMda  saMBoVga  suKavilalx.  satxnayxdiMda  avayavagaLu  
nenadAveMdu  gADhavAda  AliMganeyU  iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
AdarU  saMBoVgisidare  makakxLu  alutatxve.  heMgasarige  makakxLalilx  manasusx  hecucx.  AdarU  
balAtakxrisidare  veYrasayx  huTuTxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
rati madhayxdalilx  magu  edadxre  meYthunavu  suKisuvudilalx.  ratiya  madhayxdalilx  vicecxVda 
hoMdidare  aparimitavAda  duHKavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
saravxvAda  kAladalilx  ratigoVsakxraveMdu  kAlavanunx  niyamisidAdxre.  A  niyamitakAladalilx  UTavU  
iruvudilalx.  heMDatiyoDane  malaguva  hAgeyU  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
roVga,  sapaRgarxhagaLiMda  maguvanunx  kApADuvudaralilx  duHkavuMTu.  aMtahadaralilxmaguvu  taMdeya  
toDeya  meVle  kuLitare  adeV  suKaveMbudu  citarxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
maguvina  AliMgana,  cuMbanagaLu,  todalu nuDiyu,  I  suKagaLu  suKaveMbudeV  citarxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
maguviniMda  uMTAguva  A  suKagaLelalxvU  ratimadhayxdalilxruva  virAmasuKada  hadinArara  oMdu  
BAgavanUnx  hoVlalAravu  idU  alalxde  makakxLalilx  inUnx  aneVka  duHKagaLive.
\end{mn}

\begin{mn}
iha paraloVkagaLige  viroVdhiyAda  I  magananunx  kaTiTxkoMDeVnu ?  AdadxriMda  duHKavanunx  biDu.  
nAvibabxrU  makakxLu  idedxVve. 
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  heVLidanu :- saravxkArayxgaLigU  viroVdhiyAda  I  shoVkavanunx  biTuTxbiDutetxVne.  eleY  
makakxLirA,  I  loVkagaLalilx  nanage  hitavAguva  kelasagaLanunx  niVvu  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nanage  hiMde  puroVhitanU  guruvU  Agidadx  vasiSaThxna  baLige  hoVgutetxVne.  Atanu  nanage  
utatxmavAda  mAgaRvanunx  BoVdhisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu  heVLi  kAshiyalilxdadx  A  guruvina  baLige  hoVgi  daMDaparxmANamamADalu  Atanu  ivananunx  gwravisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AliMgane  shirasasxnunx  mUsuvudu  itAyxdigaLanunx  mADi  Asanavanunx  koTuTx  EkebaMde ?  eNukelasa ?  
ninageVnubeVku ?  mADikoDutetxVne  heVLu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  heVLidanu :- I  saMsAravanunx  dATisi  oLeLxya  gatiyanunx  koDu.  nAnu  I  saMsArada  
kelasagaLiMda  duHKitanAgi  ninanxnunx  sharaNu baMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
vasiSaThxnu  heVLidanu :- ililxyeV  ninage  gatiyide  noVDu.  I  vishevxVshavxraneMba  mahAliMgavu  
ililxde.  I  deVvadeVvanAda  pinAkiyanunx  pUjisu.  gatiyu  sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
aruMdhatiya  maganAda  shakitx  eMba  muniyu  I  vishevxVshavxrananunx  pUjisidudariMda,  rAkaSxsanu  
tiMdarU  kUDa  yamaloVkavanunx  hoMdalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
savxlapxkAla  savxgaRkAlakUkx,  anaMtara  barxhamxloVkakUkx,  anaMtara  viSuNxloVkakUkx  hoVgirutAtx  suKavAgidAdxne.  
\end{mn}

\begin{mn}
I  beVDananunx  noVDu,  kADinavanu,  eleya  pAterxyalilxyU,  baninxpaterx,  aDakehU,  kadaMbadahU,  
ekakxdahU,  garugadahUgaLeV  modalAduvugaLiMdalU,  pUjisutitxruvanu.	
\end{mn}

\begin{mn}
ivanu  inunx  oMdu  adhaRyAmadalilxyeV  sAyutAtxne.  adu  Ashacxrayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
konegAlavu  baralu  A  beVDanu  shivanige  niveVdanamADalu  pakakxdalilx  mAvinahaNuNxgaLanunx  
tuMbiTiTxdadx  maDakeyanunx  noVDalu  adanunx  nAyiyu  muTiTx  aparishudadhxvanAnxgi  mADididxtu.  
Aga  manasisxnalilx  mADidadx  niveVdanada  padAthaRvilalxdudariMda  loVkada  janarige  Bakitxyanunx  
koDuva  I  mAtanunx  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hUvilalxdudariMda  hariyu  kaNaNxnUnx,  PalavilalxdudariMda  sUrayxnu  beraLanUnx,  liMgavu  
alAlxDidudariMda  jamadaginxyu  deVhavanenxV  katatxrisi  alAlxDadaMte  pANipiVThavanunx  mADidaru.   
\end{mn}

\begin{mn}
mikakx  maheVshana  BakatxriMdalU,  aneVka  sAhasakArayxgaLu  mADalapxTaTxvu.  nAnU  kUDa  hAgeyeV  
mADabeVku.  ilalxdidadxre  doVSavu  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxroLage  obabx  hucacxnu  alilxge  baMdu  I  beVDanu  mADida  pUjeyanUnx,  pUjeya  sAmagirxgaLanUnx  tiMdubiTaTxnu.  
\end{mn}

\begin{mn}
tiMdudU  alalxde  A  shivapiVThadalilx  vAMtimADidanu.  Aga  A  beVDanu,  shivanige  apakAramADida  
Itananunx  kolalxleV  beVDaveV  eMdu  yoVcisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  shaMkaranu  nananxnunx  kolulxvudakekxVne  I  hucacxniMda  nAnu  mADida  pUjeyanunx  tininxsidAdxne.  
AdadxriMda  I  liMgavanunx  sututxvudakekx  nananx  deVhada  hodidxkeyAda  camaRvanunx  tegedu  hodidxsabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
pUjeyanunx  biTuTx  PalahAnimADikoLuLxvudakikxMtalU,  katatxnenxV  kuyudxkoLuLxvudu  utatxmavu  eMdu  yoVcisi,  
haritavAda  cUriyiMda  balagAlina  camaRvanunx  soMTadiMda  keLakekx  sulidanu.  aMteyeV  eDagAlinadanUnx  sulidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
saMtoVSagoMDu  naDugadeVneV  alilxMda  meVlakUkx,  keYBuja hoTeTx,  edegaLa  camaRvanUnx  katatxrisi  
saMtoVSadiMda  taleya  camaRvanUnx  katatxrisi  sulidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxroLage  deVhavanunx  vatuRlAkAravAgi  siVLi  beraLanUnx  katatxrisi  tegedu  deVvarige  apiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  hatitxradalilxyeV  mUru  kaNuNxLaLx,  nAlukx  BujagaLuLx  nAnA  BaraNagaLanunx  hAkikoMDiruva  oMdu  
rUpavu  aMtarikaSxdalilx  kaMDu  baMditu  anaMtara  aneVka  shaMkaradUtaru  sAviragaTaTxle  alilxge  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
vicitarxvAda  kiriVTagaLAnunx  hAkikoMDidadxru.  sarAvxBaraNagaLanunx  hAkikoMDidadxru.  keYgaLalilx  
tirxshUlagaLanunx  hiDididadxru.  beLaLxgidadxru.  nAlukx  toVLugaLidudxvu.  oLeLxyavimAnadalilx  
kuLitidadxru.  elalxrU  sUrayxnaMte  teVjasivxgaLAgidadxru.  shAnatxrAgidadxru.  raMBeyaMtiruva  
heMDariMda  kUDidadxru.  makakxLu,  heMDaru,  bala,  utAsxhagaLiMdalU  saMtoVSadiMdiruva  aneVka  
sitxrXVyariMdalU,  kUDidadxru.  sUrayxnaMte  teVjasusxLaLx  avaru  ivana  meVle  puSapxvaqSiTxyanunx  celilxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  lubadhxkananunx  kareyalu,  avanu  hoVgade  heMDatiyeV  modalAda  baMdhujanariMda  kUDikoMDu  
nAnu  hoVgaleV,  beVDaveV  eMdidedxVne  eMdanu.  adakekx  A  shivaBakatxru  adanunx  keVLi  yAru  
puNayxpApagaLeraDanUnx  mADutAtxroV  avaru  avanunx  anuBavisaleV  beVku  eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A  beVDanu  heVLidanu :- sheYvaralalxdavara  dhamaRvu  oMdeV  Palavanunx  koDatakakxdudx.  mAheVshavxra  
dhamaRkekx  eraDumUru  PalagaLive.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxroLage  nUru  sUrayxraMte  teVjasusxLaLx  viVraBadarxnu  aneVka  koVTi  gaNagaloDane  baMdu  eleY  
beVDaneV !  baMdhugaLoDane  bA  eMdu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  heVLidudelalxvU  sari.  heMDatimakakxLu  baMdhugaLoDane  I  vimAnavanunx  hatitxkoMDu  shivana  
baLige  hoVgu.  ninage  maMgaLavAgali  eMdanu.  anaMtara  lubadhxkanu  hAgeyeV  tananxvaroDane  
vimAnavanunx  hatitx  shivaloVkakekx  hoVdanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
vasiSaThxnu  heVLidanu :- elalxvanUnx  noVDididxVye.  IshapUjeyanunx  mADu.  pApagaLelalxvanUnx  
kaLedukoMDu  shivaloVkakekx  hoVgutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
ninage  rAjayx  beVkAdare  Ishavxrana  deVvasAthxnavanunx  nitayxvU  guDisi,  sArisi  raMgavalilxyaninxDu.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxriMdaleVninage  BUmiyU  rAjayxvU  sikukxtatxve.  koneyalilx  shivana  padavanunx  hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
I  janamxdalilx  ninage  rAjayx  sikukxvudilalx.  satatxmeVle  deVhAMtaradalilx  shivana  seVveya  
parxBAvadiMda  rAjayxvU  sikikx  shivaseVveyU  sithxravAgirutatxde.  
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- A  rAjanu  aMteyeV  pUjemADi  satutx  savxgaRvanunx  seVridanu.  matetx  
rAjajanamxvanunx  hoMdi  rAjayxBAramADutAtx  shivaBakatxnAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdusAri  shivadeVvasAthxnakekx  I  rAjanu  hoVdanu.  A  deVvasAthxnavu,  AdisheVSanu  maNigaLiMda  
alaMkaqtanAgiruvaMte  bahu  diVpagaLiMda  alaMkaqtavAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  deVvasAthxnadalilx  BaTara  guMpu  hecAcxgiralu,  oMdudiVpavu  rAjana  taleya  meVle  bididxtu.  
Aga  rAjanu  koVpagoMDu  A  deVvasAthxnaviruva  paTaTxNada  meVle  esedanu.  Aga  avelalxvU  hatitxkoMDu  
deVvasAthxnavu  beMduhoVyitu.  idariMda  avanige  pApabaMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvapurada  manegaLelalxvU  suTuTxhoVgalu  punaH  kaTiTxsidanu.  matutx  Ishavxrananunx  pArxthiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  sAyuvakAla  odagalu  shaMkarananunx  ArAdhisutatx  Basamxdalilx  sAnxnamADi,  BasamxdalilxyeV  
malagutatx,  rudarxnanunx  japisutatx  satatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  shivaloVkakekx  hoVgalu  viVraBadarxnu  niVnu  gaNagaLalilx  muKayxnAgi  nanage  paricArakanAgiru  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMkaraBakatxranunx  nananx  apapxNeyaMte  nananx  baLige  karedukoMDu  bA.  niVnu  taleyilalxdavanAgi  
jAvxleyiMda  kUDida  muKavuLaLxvanAgu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  Atanu  viVraBadarxnanunx  kuritu  heVLidanu.  kaNuNx,  kivi,  nAlige,  mUgu,  bAyi,  talegaLilalxdidadxre  
nAnu  vayxvahAravanunx  heVge  mADali ?  taleyilalxdiruvaMte  Enu  pApavanunx  tAne  nAnu  mADidenu ?  enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
viVraBadarxnu  heVLidanu :- niVnu  modaleV  paramasuMdariyAda  obabxLanunx  sivxVkarisidedx.  Akeyu  dinavU  A  
deVvasAthxnadalilx  nAlukx  baNaNxda raMgavalilxyiMda  savxsitxkagaLanUnx,  inUnx  bageyAda  hasegaLanUnx  bareyutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
padamx,  kanenxYdele,  neVtADuva  udadxvAda  pAdagaLu,  biVsaNige,  cAmara,  tirxshUla,  shaMKa,  cakarx,  
gade,  musala,  dhanususx,  Dhamaru,  KaDagx,  matutx  BaqMgiV,  shiva,  aSaTxpatarxda  kamala  iveV  muMtAda  
AkArada  hasegaLanunx  bareyutatx  shivananunx  seVvisutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdusAri  A  veVsheyxyu  deVvasAthxnakekx  baMdidadxLu.  Aga  kArAMkikaneMba  obabx  rAjanu  alilxge  baMdanu.  
Akeyanunx  noVDi  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kArAMkikanu  heVLidanu :- A  veVsheyxyu  obabxLeV  iruvudanunx  noVDi  nAnu  yuvakanu  mudukanalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
muduka,  roVgi,  SaMDa,  shakitxyilalxdavanu,  baDava,  udadxvAda  parxjApatiyilalxdavanu,  dina  
iMtahavananunx  heMgasu  biTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ashamxriyeMba  roVgavuLaLxvanu,  koLaka,  daDaDx,  dugaRMdhavuLaLxvanu,  ayoVgayx,  yoVcaneyilalxdavanu,  
iMtahavananunx  heMgasu  biTuTxbiDabeVku.  AdadxriMda  nAnu  hAgilalxdiruvudariMda  nanage  
meYthunasuKavanunx  koTuTx  nananx  pArxNagaLanunx  kApADu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
veVsheyxyu  heVLidaLu :- saravxjaMtugaLigU,  ihAparagaLalilx  suKavanunx  koDatakukxdu  pAtivartayxvu.  
adeV  utakxqSaTxvAda  dhamaRveMdu  keVLidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
veVsheyxyu  yAvAga  yAvana  adhiVnaLoV  Aga  matotxbabxroDane  seVrabAradu  hAgidadxre  avaLu  
pativarxteyenisikoLuLxtAtxLe.  AdudariMda  nananxnunx  kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAraMkikanu  heVLidanu :- niVnu  hAge  saMgamavanunx  koDuvudilalxveMdare  beVga  sAyutetxVne.  
eMdu  heVLi  A  Urina  rAjana  baLige  hoVgi  rAjanige  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sULeyu  sULeyeV  horatu  heMDatiyalalx.  alalxveMdu  heVLalu  sAdhayxvilalx.  eMdu  rAjanige  heVLi  
joVLada  gaMjiyanunx  savxlapx  tegedukoMDu  A  sULeyamanege  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niderxya  samayavanunx  noVDi  keYge  A  gaMjiyanunx  baLidukoMDu  batetxya  nerigeyalilx  A  gaMjiyanenxsedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  mADi  rAjana  baLige  hoVgi  rAjanige  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  rAjaneV,  ninanx  pativarxteyAda  veVshayxya  baLige  hoVgi  avaLanenxbibxsi  avaLa  sarAvxMgavanUnx  noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}
adilalxdidadxre  gaMTanunx  biTiTxruva  siVreyanunx  pariVkiSxsinoVDu.  enanxlu,  rAjanu  sULeya manege  
hoVgi  kArAMkikananunx  kuritu  ivaLu  nidirxsutitxdAdxLe.  niVneV  noVDu,  nAnu  hoVgutetxVne  eMdanu.  
adakekx  A  kirAMkikanu  nAnu  noVDuvudu  yukatxvalalxveMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgAdare  avaLa  tAyiyAgali  taMdeyAgali  noVDali.  niyamisu.  avaru  noVDidare  elalxvU  gotAtxgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  avaranunx  kareyisalu,  tAyiyu  noVDalu  modalumADi,  avana  mAtinaMte  baTeTxyanunx  pariVkeSxmADidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  siVreyalilxdadx  gaMjiyanunx  tAyiyu  rAjanige  toVrisidaLu.  adara  tikukxvikeyiMda  baTeTxyu  nenadide  ideVnu ?  
eMdu  rAjanu  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
EnU  ilalx.  oMdU  ilalx  eMdu  A  sULeyu  bahuvAgi  heVLidaLu.  rAjanu  baTeTxyanunx  noVDi  saMdeVhadiMda  
idu  shukalxdiMda  nenedide  noVDu,  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  noVDi  samIpadalilxdadxvaru,  doreyu  heVLidudu  sari  eMdu  heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  aramanege  hoVgi  daMDAdhayxkaSxnanunx  kuritu  IgaleV  A  sULeya  taleyanunx  vicArisade  kaDiduhAkeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  GaLigeya  oLage  Akeya  taleyanunx  taMdu  nanage  toVrisabeVkeMdanu.  A  daMDAdhikAriyu  rAjana  mAtinaMte  
taleyanunx  katatxrisi  taMdu  avanige  toVrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viVraBadarxnu  heVLidanu :- hiVge  niVnu  pUvaRdalilx  mADididxVye.  adara  Palavanunx  Iga  hoMdididxVye.  
jAvxleyiMdaleV  mAtAnADutitxVye,  keVLutitxVye,  noVDutitxVye,  vAsane  noVDutitxVye,  ruciyanUnx  noVDutitxVye  
budidhxyanUnx  upayoVgisutitxVye.  Adare  bahu  koVpavuLaLxvanAgi  AgutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
I  riVtiyAgi  rAjanu  jAvxlamuKanAdanu.  koVpavuLaLxvanAdanu.  AdadxriMda  ihaparagaLalilx  suKavanunx  
apeVkiSxsuvavanu  kaSxmeyiMda  irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  utatxmavAda,  puNayxvAda  I  katheyanunx  keVLutAtxneyoV  avanu  pApavanunx  kaLedukoMDu  
shivaloVkadalilx  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  padamxmahApurAnada  pAtALaKaMDadalilx  shivarAGavasaMvAdadalilx,  pUjAmahimeyeMba  nUra  
Araneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
shirxVrAmanu  heVLidanu :- maheVshanAmada  mahimeyanUnx,  pUjeya  mahimeyanUnx  namasAkxrada  
mahimeyanUnx,  dashaRnada  mahimeyanUnx,  jalavanunx  dAnamADuvudara  mahimeyanUnx,  dhUpavanunx  
hAkuvudara  mahimeyanUnx,  diVpa gaMdhagaLanunx  dAnamADuvudara  mahimeyanUnx,  eleY  guruveV,  heVLu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- oMdoMdara  mahimeyanUnx  visAtxravAgi  heVLalu  sAdhayxvilalx.  saMkeSxVpavAgi  
heVLutetxVne.  rAGavaneV  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
terxVtAyugadalilx  vidhaqtaneMba  rAjanidadxnu.  taMdeyu  sAyalu  bAlaniruvAgaleV  rAjayxdalilx  aBiSeVkamADalapxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx  vayasisxnavaranenxV  hatiradalilx  kelasakekx  iTuTxkoMDanu.  mudukaru,  vidAvxMsaru  avanige  beVkilalxdavarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
yuvakarAdavaru.  duSaTxru,  ayoVgayxvAda  kelasavanunx  mADatakakxvaru,  oLeLxya  heMgasaranunx  taratakakxvaru,  
kaLALxtanadalilx  dakaSxrAdavaru,  BaMDavAda  mAtinalilx  asakatxru,  nataRkaru,  avanige  beVkAdavarAdavaru,  
BaMDavAda  mAtinalilx  Asakatxru,  nataRkaru,  avanige  beVkAdavarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
vashiVkaraNamaMtarxvanunx  balalxvaru,  vaswtxrXSadhagaLAnunx  balalxvaru,  giVtanataRnadalilx  kushalarU,  dhUtaRru,  
jUjinalilx  gaTiTxgarAdavaru  avanige  pirxyarAdavarAdaru.  taMdege  beVkAda  kelasamADuvavaranunx  avanu  biTuTx  biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  duSaTxroDane  vicAramADi  kelasagaLanunx  mADutatx  baMdanu.  ideV  riVtiyAda  inUnx  beVreyavaranUnx  avanu  seVrisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaru  heVLidudanenxV  naMbikoMDu  yoVgayxrAda  senxVhitaranunx  biTuTxbiTaTxnu.  ede  taTiTxkoLuLxvavarU,  
Bala  BeVSf  eMdu  hogaLuvavarU  avanige  pirxyarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasara  guhayxsathxLada  tatavxvanunx  balalxvaru,  ratishAsatxrXvanunx  tiLidavaru  avanige  
beVkAdavarAdaru.  hiVge  A  rAjayxdalilx  rAjaniVtiyilalxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ane,  kudure,  ratha,  oMTe,  ADu,  goVvu,  ememx  muMtAduvu  ididxdadx  jAgadalilxyeV  kadiyalapxTuTx  nAshavAduvu.s
\end{mn}

\begin{mn}
ratanxgaLU,  haNagaLU,  dhAnayxgaLU,  A  Urinalilx  kANabaralilalx.  A  samayadalilx  beVre  rAjanu  baMdu  
A  rAjayxvanunx  jayisalu,  I  rAjanu  ODihoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  avanu  oMdu  kADige  hoVgi  alolxMdu  beTaTxdalilx  dugaRvanunx  mADikoMDu  mitaparivAradoDane  vAsisutatx  
kaLaLxtanakekx  modalu  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanx,  baTeTx,  dhAnayx,  ratanx,  gaMdha,  muMtAduvugaLanunx,  kadiyalu  nAlekxYdujana  kaLaLxranunx  karedukoMDu  
baMdu  avarige  A  padAthaRgaLiruva  jAgavanunx  toVrisutatx,  avaroDane  oMdu  kaTuTxpADanunx  mADikoMDu  avariMda  
kadudx  tarisutitxdadxnu.  AhAravilalxdiruvAga  AhAravanunx  kadudx  tarisutitxdadxnu.  
\end{mn}

\begin{mn}
dhAnayxhAragaLige  toMdareyAdAga  hasu,  ememx,  muMtAduvugaLa  mAMsavanUnx  AhAravanAnxgi  upayoVgisutitxdadxnu.  
adU  sikakxdidadxre  kudureya  mAMsa,  manuSayxra  mAMsagaLanunx  upayoVgisutitxdadxnu.  IriVti  saMdhAyxvaMdanAdigaLiMda  
kUDidadx  avana  cariterxyu  I  sithxtige  baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanigobabx  rAkaSxsaneMba  maMtirxyu.  avanU  heMDakuDukanu.  A  maMtirxya  heVLikeyaMte  padAthaRgaLanunx  
kadiyalU,  janagaLanunx  kolalxlU  hoVguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  A  maMtirxyAda  rAkaSxsanu  heVLidaMte  keVLutAtx,  aneVka  janaranunx  ALugaLanAnxgi  mADikoMDu  
avaroDane  nANA  deVshada  janagaLanunx  salapxvU  kaqpeyilalxde  hoDedu  taruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
tanage  beVkAda  heMgasaranunx  alalxlelxV  kadudx  taMdu  kelavukAla  avaranunx  anuBavisi  AmeVle  
avaranenxV  tiMdubiDutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti  gaMDasaru  heMgasaranunx  koMdu,  ayoVgayxtanadiMda  rAjayxvanunx  kaTiTx  ALidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti  oMdusAvira  vaSaRgaLu  A  ayoVgayxnu  rAjayxBAramADidanu.  matutx  mudukanAgalu  keYkAlugaLelalxvU  
saDilavAduvu.  taleyelAlx  naretuhoVyitu.  sutatxlU  hatutx  yoVjanagaLavaregU  pArxNigaloMdU  ilalxdaMtAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgiralu  A  rAjanige  sAyuvakAla  baMditu.  konegAladalilx  sAnxnamADi  BUmiya  meVle  malagiralu  avana  
anucararu  sututx kaTiTxkoMDu  idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A  rAkaSxsaneMba  maMtirxyu  nAneVnu  mADali  apapxNe mADeMdanu.  Aga  rAjanu  shakitxrahitanAgiyU,  Ayususx  
kaLedavanAgiyU,  duHKadiMda  kUDidadxnu.  AgaleV  jaMGAbalavu  hoVgididxtu.  AgalU  bahu  kaSaTxdiMda  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  rAkaSxsaneV,  niVnu  yAvAgalU  pArxhara, parxhara,Ahara,  eMdare,  hoDi,  hoDi,  tegedukoMDu  bA  eMdanu.  
idanunx  heVLutitxruvAgaleV  satatxnu.  oDaneyeV  yamadUtaru  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  hoDeyutatx  avananunx  kaTaTxlu  modalumADidaru.  Aga  A  hagagxgaLu  puDipuDiyAduvu.  AyudhagaLU,  
doNeNxgaLU  cUrucUrAduvu.  avana  meYyanunx  soVkidoDaneyeV  hiVgAgalu  avaru  AshacxrayxpaTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  maqtuyxveV  baMdu  tananx  pAshadiMda  bigiyalu  adU  kUDa  kitutx hoVdudanunx  noVDi  maqtuyxvu  yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVka  manuSayxra  sAvanunx  noVDidedxVne.  iMtaha  sAvanunx  elilxyU  noVDalilalxvalalx !  eMdu  maqtuyxvu  yoVcisutitxruvAga  
parxtApa shAliyAda  jAvxlAvakatxrXnu  viVraBadarxna  apapxNeyaMte  alilxge  baralu  avananunx  noVDi  maqtuyxvu  ODihoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
maqtuyxvu  ODihoVgutitxruvudanunx  jAvxlAmuKanu  noVDi  loV  loV !  niVnu  kaLaLx.  nilulx  nilulx  elilx  ODutitxVye ?  
niVnu  I  pApadiMda  pArAgabeVkAdare  shUlakekxVrisabeVku  eMdu  heVLutatx  A  maqtuyxvanunx  hiDidu  shUlakekxVrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
maqtuyxvanunx  shUlakekx  sikikxsi,  yamadUtaranUnx  hagagxdiMda  kaTiTx,  kAlige  beVDiyanunx  toDisi  
karedukoMDu  rAjana  baLige  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
giVtavAdayxgaLiMda  kUDida  vimAnadalilx  A  rAjananunx  kUrisikoMDu  viVraBadarxna  baLige  hoVgi  
elAlx  viSayavanUnx  vijAcnxpisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viVraBadarxnu  nAnA  munigaLiMdalU,  barxhamxviSuNx  muMtAda  deVvategaLiMdalU,  seVveyanunx  tegedukoLuLxtAtx,  kuLitiruva  
pAravxtiVsahitanAda  shaMkaranige  namasakxrisi,  idelAlxvanUnx  tiLisi,  maqtuyxvushUladalilxruvudanUnx  tiLisi  sumamxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aginxmuKananunx  noVDi  shivanu  bayuyxtAtx  eleY  gaNane,  niVnu  heVge  I  muMdAloVcaneyilalxda  kelasavanunx  mADide ?  
yamanigiMtalU  adhikanAda  maqtuyxvige  Eke  hedaradeV  hoVde ?  adelalxvanUnx  nanage  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvxmige  vaniH muKanu  namasakxrisi,  koVpadiMda  maqtuyxvanunx  noVDutatx  haSaRdiMda  kuNidanu.  Aga  heVLidanu.  
maqtuyxvU,  kaLaLxtanavanunx  mADidanu.  AdudariMdaleV  avananunx  shUlakekx  ErisidedxVne  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  shivanu  maqtuyxvanUnx  yamadUtaranUnx  biDisidanu.  maqtuyxvanunx  noVDi  yAru  sAyuvAga  nananx  hesaranunx  
ucacxrisutAtxreyoV  avaru  nanage  samaru  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
beVre  riVtiyalilx  manasisxdadxrU  nanx  viSayadalilx  manasisxruvaMte  ucacxrisidare,  adu  hecicxna  
akaSxravAgali  kaDimeV  akaSxravAgali  avarige  nananx  loVkavanenxV  koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
parxharaveMba  padadalilx  parx  eMbudu  hecAcxgide.  eMdare  haranu  adhikaveMdaMtAyitu.  hAgeMdu  tiLidavaru  
heVLutAtxre.  iMtahavaranunx  dUradalilxyeV  namasakxrisu.  I  nananx  mAtanunx  yamanige  tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
namasAkxra,  pUje,  sotxVtarx,  seVve,  dAsatana,  keYMkarayxgaLAnunx  mADuvavaru,  veVdAdhAyxyigaLu,  
shivapaMcAkaSxriyanunx  japisuvaru,  shatarudarxdalilx  heVLiruvaMte  mADuvavaru,  ivaranunx  niVnu  vicArisaleV  beVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx  samxraNe,  rudArxkiSxdhAraNe,  viBUtidhAraNe,  nananxmuMde  purANavanunx  heVLuvudu,  ivaru  elAlx  pApavanunx  
mADidadxrU  avara  meVle  yamanige  adhikAravilalxveMdu  apapxNemADidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru  pApigaLoV,  yAru  parAnanx,  parasitxrXV,  paravasatxrXgaLiMdaleV  jiVvisutAtxroV  avarU  saha  vArANAsiyalAlxgali,  
shirxVsheYladalAlxgali  pArxNabiTaTxre  avaranunx  vicAramADabeVDaveMdu  heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
natAtxgali,  (heVnAgali)  noNavAgali,  tigaNeyAgali,  maqgagaLAgali,  huLuvAgali,  iruveyAgali,  hAvAgali,  ceVLAgali,  
yAvudeV  Agali  kAshiyalilx  satatxre  shaMkarananunx  seVrutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
tirxyaMbaka,  virUpAkaSx,  umeyiMda  kUDidavanu,  caMdarxmwLi,  tirxNeVtarx,  tarxyIneVtarx,  sUrayxcaMdarxreV  
kaNANxgi  uLaLxvanu,  eMba  I  hesarugaLanunx  yAvAnu  haqdayadalilx  samxrisutAtx  namasakxrisutAtxneyoV,  
avananunx  eleY  maqtuyxveV,  nananx  apapxNeyiMda  dUradalilxyeV  biTuTxbiDu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  heVLidudanunx  maqtuyxvu  keVLi  shaMkarananunx  deVvatAnAthaneV,  ninage  namasAkxravu,  deVvamUtiRyeV  ninage  
namasAkxravu,  saravxjacnxneV  ninage  namasAkxravu,  pashugaLa  oDeyaneV  ninage  namasAkxravu  eMdu  sotxVtarx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AnaMtara  mahAdeVvanu  maqtuyxvanunx  kuritu  varavanunx  keVLikoV.  ninanx  I  sotxVtarxdiMda  saMtoVSagoMDidedxVne  
eMdanu.  Aga  maqtuyxvu  varavanunx  keVLikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanxvanAda  pApiyAda  nananxnunx  kApADU  sAvxmi  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  sAvxmiyu  hAgeyeV  Agali  hoVgu  eMdu  heVLidanu.  A  maqtuyxvu  yamaloVkakekx  hoVgi  yamanige  elalxvanUnx  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- I  puNAyxKAyxnavanunx  keVLidavanu  saravxpApavanunx  kaLedukoMDu  shaMkarana  saninxdhige  hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  padamxmahApurANada  pAtALaKaMDadalilx  shivarAGavasaMvAdadalilx,  nUraELaneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- deVvarAtana  magaLu  nAmasaMkiVtaRnadiMda  Enanunx  hoMdidaleMba  viSayadalilx  
utatxmavAda  A  heMgasina  katheyanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvarAtana  magaLa  hesaru  kaleyeMdu.  avaLu  bahu  suMdari.  avaLanunx  dhanaMjayaneMba  bArxhamxNana  
maganAda  shoVNaneMbuvanige  koTiTxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaribabxrU  niyamiSaThxru.  dhamaRdalilx  AsakitxyuLaLxvaru.  oMdu  kAladalilx  avaru  nidhiyanunx  
hoMdidaru.  heVgeMdare,  oMdusAri  avaribabxrU  gaMgAsAnxnakekx  horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}
parxvAhadiMda  bidudx hoVgutitxruva  daDadalilx  maNaNxnunx  tegedukoMDubaralu  hoVgi  A  daDadalilx  maNiNxna  
heMTeyanunx  tegedukoMDu  alelxV  oMdu  biMdigeyanunx  kaMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A  biMdigeyu  beLiLxya  biMdige,  meVle  maNuNx  aMTikoMDididxtu.  Aga  shoVNanu  heMDatiyanunx  kuritu  namage  
anukUlavAguvaMte  Enu  mADabeVkeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
heMDatiyu  heVLidanu :- heMgasara  iSaTxvanunx  keVLikoMDu  yAva  kelasavanUnx  mADabAradu.  heMgasige  
guTuTxgaLoMdanUnx  heVLabAradu.  hAgeyeV  pirxyavalalxdadxnUnx  heVLabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasaredurige  haNavu  kaNiNxge  bidadxre,  Aga  muMde  heVLuva  mAtugaLiMda Akeyanunx  vaMcisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nAvu  noVDabAradu  alelxVnideyoV ?  haNavAdaraMtU  noVDaleV bAradu.  muMde  adariMda  toMdareyuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
mikakxvaribabxrigU  tiLiyadidadxre  namage  tAne  adara  jAcnxnadalilx  nishacxyaveVnide ?
\end{mn}

\begin{mn}
avitukoMDu  obabxnU  iradidxlilx  mAyeyiMda  yAroV  irabeVku  manuSayxra  mAyeyalalxveMdare  A  
sathxLadalilx  BeYravaneMba  keSxVtarxpAlaniruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  BeYravanU  ilalxdidadxre  barxhamxrAkaSxsavu  kAvalAgirutatxde.  adU  ilalxdidadxrre  rAjara  
toMdareyu  bahuvAgi  adakekx  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanige  gotAtxgade  hoVdare  jagaLa  huTuTxtatxde.  adakUkx  avakAshakoDade  guTATxgidadxre  kaLaLxra bAdhe  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
jAgarUkanAgidadxrU  ninage  bahu  anathaR  odagutatxde.  sAdhAraNavAgi  haNaviruvavarige  BoVgada  Aseyu  uMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  BoVgavAda  meVle  matotxMdu  BoVgada  apeVkeSx  I  riVtiyAguvudu.  anuSAthxnagaLanunx  nAshamADuvudakekx  
horatu  beVreyalalx.  IriVti  sikikxda  haNavanunx  heMgasu  tiLidare,  koVpadiMda,  sikikxdudanunx  elalxralilxyU  
heVLutatx  savxtaMtarxteyanunx  hoMdutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
roVSabaMdare  vishAvxsavu  hoVgutatxde.  Aga  muMde  heVLuva  doVSabarutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
vishAvxsavidadxre  naMbikeyirutatxde.  elilxyAdarU  biTuTxhoVdare  beVreyavanalilx  manasusx  huTuTxtatxde.  manasusx  
tirugutatxde.  gaMDasinalilx  heMgasarige  sAvxtaMtarxyXdiMda,  heMgasarige  nAnAbageyAda  ceVSetxgaLu  huTuTxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanAdarU  suMdarananunx  noVDi  avananunx  pirxVtisutAtxLe.  pirxVtiyiMda  saMbaMdhavuMTAgi  A  saMbaMdhadiMda  meYthunavuMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAgalU  meYthunavu  naDeyutitxdadxre  beVrekaDeyalilx  naMbike  huTuTxtatxde.  niVnu  modalu  anuBavisutitxdadxvaLanenxV  
IgalU  anuBavisutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
ninage  yAvaLalilxyU  iceCx  athavA  pirxVti  eMbudilalx.  elalxrU  oMdeV  AgutAtxre.  yAralilx  EneMbudu  gotAtxguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
budidhxvaMtaLAda  yAva  pirxVtipAtarxLu  tAneV  puruSanige  beVDadadxnanx  mADiyALu ?  yAvaLu tAne  beVre  mAtADiyALu ?  
oMduveVLe  heVLidare  niVnu  naMbutitxVye.  idadxdedxlalxvanUnx  idadxMte  heVLutetxVne.  beVreVnanUnx  heVLuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti  naMbikevaMtaLAgi,  IriVtiyiMdalU  beVre  riVtiyiMdalU  savxlapx  haNavanunx  tegedukoMDu  savxtaMtarxvAgi  
darxvayx  vayxvahAramADutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  satatx meVle  A  haNavanunx  tegedukoMDu  nAshavAgutAtxne.  Aga  Akeya  hiMdina  gaMDanu  satatxre  tAnu  
aginx parxveVshamADuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
modalu  haNavanunx  anuBavisidudx  veYdhavayx  baMdameVlU  IgalU  A  haNavanenxlAlx  anuBavisutetxVne  eMdu  
manasisxnalilx  nidhaRrisikoMDu  anuBavisutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
veYdhavayxvu  baMdameVle  yoVniyalilx  kaDitabaMdu  hagalU  rAtirxyU  nijaRnaparxdeVshavanunx  hoMdi  baTeTxyanunx  
arugamADi  yoVniyanunx  kuritu,  yoVniyalilx  keYyiTuTxkoMDu  duHKadiMda  eleY  yoVniyeV,  niVnu  Enu  kelasamADide ?  
yAva  pApavanunx  mADididxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}
adilalxdidadxre  ninanx  oLakekx  parxveVshamADalu  shishanxvu  tAne  Enu  pApamADide ?  nananxMtahavara  
seVvemADadiruvudariMda  A  shishanxvu  eSuTx  pApavanunx  hoMdutatxde ?  eMdenunxtAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVniyalilx  inUnx  hecAcxgi  kaDita baMdare  beraLanunx  oLage  hAki  nAnAbageya  ceVSeTxgaLiMda  pariharisikoLaLxlu  
parxyatanxpaDutAtxLe.  anaMtaravU  kUDa  eraDu  keYgaLiMdalU  madaRnamADutAtxLe.  hoDeyutAtxLe.  beraLAnunx  
tirugisutAtxLe.  bAribArigU  kAlanunx  koDuvutitxrutAtxLe.  moVreyanunx  soTaTxmADikokxMDu  aLutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
satxnagaLa  kaDita  hoVguvaMte  pirxyananAnxliMgisuvaMte  maMcada  maravanunx  AliMgisikoLuLxtAtxLe.  anaMtara  
manasusx  vicitarxvAgutatxde.  anaMtara  beLaLxgAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  hagalu  hotitxnalilx  paTaTxNadalilx  niMtu  kAyipaleyxgaLanunx  vAyxpAramADuva  nepadiMdaloV,  
saMdhAyxkAladalilx  biVdiyalilx  niMtu  noVDiyoV,  athavA  rAtirx  maneyalilx  niMtu  noVDuvudariMdaloV,  
yAranAnxdarU  hoMdibeVreya  veVSavanAnxdarU  hAkikoMDu  yAranAnxdarU  anuBavisutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  dUru  baMdiVteMba  BayadiMda  yAvanAdarU  obabx yoVgayxnanenxV  hoMdutAtxLe.  kANadaMte  avana  
manege  hoVgi  KaMDitavAgiyU  ramisutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasina  edurige  haNavu  sikikxdare  hiVgAgutatxde.  AdadxriMda  ninage  nanonxDane  caceRyiMda  parxyoVjanavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
shoVNakanu  heVLidanu :- idu  nishacxyavu.  saMdeVhavilalx.  niVnu  dUradalilx  hoVgiru.  nAnu  mala  
mUtarxgaLanunx  visajiRsi  AmeVle  hoVgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu  atatx hoVgalu  shoVNanu  baTeTxyanunx  haridu  aneVka  cUrugaLanunx  mADidanu.  oMdoMdu  cUrinalilxyU,  
bahaALavAgi  haNavanunx  kaTiTxkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
maraLinalilx  toDeyudadxda  guMDigaLanunx  tegedu  adaralilxyU  haNavanunx  tuMbi  adara  meVle  pAyaKAne  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  biMdigegU  baTeTxyanunx  kaTiTx  alilx  obabxrigU  tiLiyadaMte  oMdeDeyalilxTaTxnu.  idoMdanUnx  
yArigU  kANadaMte  mADi  Atanu  sAnxnakekx  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atana  heMDatiyU  sAnxnamADi  gwriVpUjeyanunx  mADidaLu.  gaMDanu  manege  hoVgenanxlu  Akeyu  horaTu hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaLu  obabxMTigaLAgi  hoVgutitxruvudanunx  tiLidu  mAriVcaneMba  rAkaSxsanu  gaMDana  veVSadhAriyAgi  
baMdu  kalege  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAriVcanu  heVLidanu :- sapatxgoVdAvariya  daDadalilx  pApanAshakavAda  pavitarxvAda  dArxkASxrAmaveMba  
sathxLavide.  alilx  shivanu  tAneV  udaBxvisidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  UTavU  sikukxtatxde.  mukitxyU  sikukxtatxde.  samxraNe  mADuvudariMdaleV  pApavelalxvU  
nAshavAgutatxde.  alilxge  hoVgoVNa  bA.
\end{mn}

\begin{mn}
kaleyu  heVLidaLu :- niVnu  Iga  inUnx  sAnxnakekx  modalu  mADididxVye  adeV  inUnx  mugidilalx.  
iMtaha  niVnu  hiMde  yoVcisadiruvudnunx  heVLutitxdudxVyalalx ?  savxBAvakekx  virudadhxvAdudanunx  
utApxtaveMdu  heVLutAtxre.  ideVnu  Iga  badalAvaNe ?
\end{mn}

\begin{mn}
mAriVcanu  heVLidanu :-gaMDanige  virudadhxvAgi  naDeyadiruvudu  heMDatige  dhamaRveMdu  heVLidAdxre.  
nAnu  heVLidaMte  mADutitxVyA ?  ilalxveV  adanunx  nanage  beVga  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  gaMDaneMdeV  tiLidu  sumamxnAgi  avana  joteyalilx  kADina  madhayxdalilx  horaTaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  madhAyxhaH  kAlavAgalu  mAdhAyxnika  kirxyegaLanunx  mADu  eMdu  gaMDanige  heVLidaLu.  
A  rAkaSxsanu  adanunx  keVLi  idu  anuSAthxnakekx  sathxLavalalx.  beVre  jAgadalilx  
mADikoLoLxVNa  ililxMda  modalu  horaDoVNa  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  jAgakekx  hoVgi  alilx  oMdu  guheyanUnx,  koLavanUnx  noVDi,  ililxnAniralu  yoVgayxveMdu  
tiLidu,  kaleyanunx  kuritu  sAnxnavanunx  mADutetxVne  eMdu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  saroVvaradalilx  sAnxnamADi  PalAhArakekx  sidadhxpaDisikoMDu  UTada  samaya  baralu,  
shivananUnx  pAravxtiyanUnx  dhAyxnamADi  ivanalilx  anumAna  baralu  nananx  gaMDanu  hwdoV  
alalxvoV  eMdu  tiLiyalu  dhAyxnAsakatxLAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  dhAyxnadiMda  gaMDanalalxveMdu  nishacxyisi,  A  pativarxteyu  hedari  taletagigxsikoMDu  aLutAtx  
kaSaTxvu  odagitu  eMdu  heVLi  bidudx biTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
aLutitxralu  Akeyanunx  noVDi  rAkaXsanu  pApabudidhxyuLaLxvanAgi  Akeyanunx  kAmabudidhxyiMdeLedanu.  
hAge  mADabeVDavenanxlu,  balAtAkxradiMda  vashapaDisikoLaLxlu  uduyxkatxnAdanu.  Aga  Akeyu  hokakxLiniMda  
hiDidu  toDeyavaregU  meYyanunx  kalalxnAnxgi  mADikoMDu  biTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
baTeTxyU  kUDa  kalAlxgalu  rAkaSxsanu  adanunx  tiLidu  hAgAdare  Ikeyanunx  koMdu  tiMdubiDuveneMdu  
katitxyanunx  JuLupisutAtx  kolalxluduyxkatxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu  kaleyu.  nananxgaMDanige  gotAtxdare  shApavanunx  koDutAtxne.  kolalxbeVDa  enunxvAga  
harashabadxvanunxcacxrisidaLu.  I  mAtanunx  heVLida  oDaneyeV  rAkaSxsanu  Akeya  taleyanunx  kaDidubiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ikeyu  dumaRraNavanunx  hoMdalu  sarAvxBaraNa  sarAvxyudhagaLanUnx  dharisiruva  shivadhUtaru  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Ikeyanunx  vimAnadalilx  kUrisikoMDu  shivaloVkakekx  hoVdaru.  Ikeyu  baMdudanunx  noVDi  
pAravxtiyu  gwravisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx  pAdadalilx  namasakxrisutitxruva,  shudadhxLAda  Ikeyanunx  pAravxtiyu  noVDi  ninanx  
pAtivarxtayxkekx  saMtoVSapaTiTxdedxVne.  beVkAdudanunx  keVLikoV,  koDutetxVne  eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
kaleyu  heVLidaLu :- niVnu  nananxnunx  dAsiyanAnxgi  mADikoV.  ninanx  pAdukamalaveV  nanage  pirxVtikaravAdudu.  
mikikxdadxnenxlAlx  keVLikoLuLxvudariMda  upayoVgaveVnide ?  enanxlu,  pAravxtiyu  hAgeyeV  AgaleMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdArxNiyeV  muMtAdavariMdalU  pUjitaLAdaLu.  iSaTxroLage  shoVNanu  manege  baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
maneyalilx  heMDatiyanunx  kANade  dhAnxnayoVgadiMda  noVDalu,  rAkasxsanu  kadidxruvudU,  avaLanunx  
koMdiruvudU,  avaLu  pAravxtiya  baLi  iruvudU,  Akeyu  varakoTiTxruvudU  gotAtxyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
duHKapaTuTx  muKavanunx  tirugisikoMDu  aLutatx,  mAvanAda  deVvarAtana  baLige  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  mAvanige  elalxvanUnx  tiLisi  vishAvxmitarxna  baLige  hoVgi  alilx  elalxvanUnx  tiLisi,  
anaMtara  vasiSaThxna  baLige  hoVgi  tiLisalu  vasiSaThxnu  avaranunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
modalu  keYlAsakekx  hoVgi  mahAdeVvananunx  noVDi  opipxge  paDedu  pAravxtiya  manege  hoVgoVNa.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  pAravxtiVdeVvige  elalxvanUnx  vijAcnxpane  mADikoLoLxVNa.  idu  sariyAda  mAgaRveMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  riVtiyAgi  elalxrU  keYlAsakekx  hoVgalu  alilx  viVraBadarxnu  avarelalxranUnx  gwravisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shoVNanu,  heMDatiyanunx  kadadx  viSayavanunx  vijAcnxpisidanu.  shivanu  adelalxvU  nanage  tiLidide  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ikege  baMdiruvudu  akAlamaqtuyxvu.  IkeginUnx  nUruvaSaR  Ayusisxruvudu.  akAladalilx  satatxvarige  punaH  baruvikeyuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
hatutx jana  makakxLugaLanunx  hetutx,  rUpaswBAgayxgaLiMda  kUDidadxrU,  punajiVRvanavuMTu  eMdu  niVvu  
nishacxyamADikoMDu  baMdididxVri.
\end{mn}

\begin{mn}
Adare  yamaloVkakekx  hoVdavaru  niVvu  heVLidaMte  hiMdirugi  barutAtxre.  nananx  loVkakekx  baMdameVle  
avarige  beVre  gatiyiruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
Ikeyu  pArxNabiDutitxruvAga  nananx  hesaranunxucacxrisidaLu.  AdudariMda  yamanu  haNeyalilx  baredidudxdu  
naSaTxvAyitu.  Ayusasxnunx  niNaRyisuvudake  sAdhayxvilalx.  hAgidadxre  girijege  elalxvanUnx  heVLireMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  avarelalxrU,  pAvaRtiya  dashaRnakekx  hoVgi  A  tAyige  namasakxrisidaru.  Aga  vishAvxmitarxnu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
amamx !  diVnarU,  anAtharU,  kaqsharU,  Agi  nAshavAgi  hoVgutitxdadx  makakxLanUnx,  heMDatiyanUnx  
niVnu  kApADi  nanage  yAvAgalU  iSaTxvAdudanunx  koDatakakxvalAgidedx.
\end{mn}

\begin{mn}
kaleyeMba  Ikeyu  nanagemumamxgaLu.  ninanxnunx  pUjisi  I  shoVNamuniyanunx  gaMDananAnxgi  hoMdidaLu.  
ninanx  pUjege  ideV  Palavu.
\end{mn}

\begin{mn}
tapasusx,  dAna,  varxta,  upavAsa,  ivugaLalilx  yAvudanunx  Acarisidare  I  kaleyu  namage  matetx  sikukxvaLu ?
\end{mn}

\begin{mn}
Ikeyu  baDisida  ananxvanunx  UTamADabeVkeMba  iceCx  nanagide.  adu  heVge  sididhxsiVtu ?
\end{mn}

\begin{mn}
pAravxtiyu  heVLidaLu ;- eleY  QuSiyeV,  ninanx  heMDatiyu  heVgidadxloV  aMtaha  beroVbabxLanunx  nAnu  
koDutetxVne.  ivaLanunx  biDalu  nanage  sAdhayxvilalx.  nininxSaTxveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
vishAvxmitarxnu  heVLidanu :- amAmx !  niVnu  tAyiyeMdu  tiLideV  IriVti  nishayxMkeyiMda  heVLidenu.  
shoVNaneV  ninage  vijAcnxpisikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shoVNanu  heVLidanu :- amamx !  A  heMDatiya  meVleVyeV  nanage  bahu  pirxVtiyide.  avaLanenxV  nanage  koDu.  
hAgilalxdidadxre  pArxNagaLu  hoVgitatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
pAravxtiyu  heVLidaLu ;-  gaMDa heMDiru  samavAgidadxre  adu  sarihoVguvudu.  suKavUuMTu.  avaru  guNAdigaLiMda  
vayxtAyxsavAgidadxre  adu  yoVgayxvalalx.  niMdayxvAdudu.  Ikeyu  ninage  yoVgayxLalx.  ninage  yoVgayxLAdavaLanunx  
beVre  heVLutetxVne.  deVhavanunx  biTuTx  nananx  manege  baMdavaLanunx  nAnu  hiMdakekx  kaLuhisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
shoVnanu  heVLidanu :- Ikeyanunx  niVnu  koDadidadxre  nanage  iSaTxLAda  heMDatiyobabxLanUnx,  rAjayxvanUnx,  
maheVshavxranalilx  BakitxyanUnx  uLaLx  I  varagaLanunx  koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
adu  hAgeV  AgaleMdu  heVLi,  mahaSiRgaLanunx  kuritu  niVvu  ililx  inunx  mUrudivasavidudx  UTamADikoMDu  
hoVgabeVkeMdu  heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
maheVshavxrana  pirxVtayxthaRvAgi  parxti  soVmavAravU,  eMTujana  bArxhamxNaranunx  boVjana mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
avana  iceCxyaMte  yAva  soVmavAravAdarU,  I  varxtavanunx  modalu  mADabahudu.  vaSaR  tuMbidameVle  
cinanxdalilx  nAlukx  niSakxda  parxmANakekx  oMdu  Ishavxra  parxtimeyanunx  mADisabeVku.  
ilalxdidadxre  eraDu  niSakxdalAlxdarU  Agabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
biLiya  baTeTxyanUnx,  cAmara,  biVsaNige,  pAduke,  kere,  Catirx,  elalxvanUnx  bArxhamxNarige  
dAnamADabeVku.  shakitxyananusarisi  dakiSxNeyanunx  koDabeVku.  anaMtara  bArxhamxNaranunx  kaLuhisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  riVtiyAda  dAnavanunx  AdiyalilxyU,  madhayxdalilxyU,  udAyxpaneyalilxyU,  mADabeVku.  parxtidinavU  
A  Ishavxranige  pUje  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAdeVvanAda  A  sAvxmiyanunx  namasakxrisi  sutxtisutetxVne.  avanu  nananxnunx  kApADali.  I  maMtarxdiMda  
pUjeyanunx  mADabeVku.  idu  pUjeya  maMtarxvu-
\end{mn}

\begin{mn}
maMDaladalilxyAgali,  parxtimeyalAlxgali,  sAvamiyanunx  pUjisabeVku.  opapxtutx  UTamADabeVku.  
barxhamxcAriyAgirabeVku.  ideVneV  soVmavarxtaveMbudu.  idu  shivanige  pirxVtiyuMTumADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
bakitxyiMda  heMgasAgali,  gaMDasAgali  idanunx  mADidare,  neraLinaMte  IshavxrananenxV  avanu  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdu  soVmavAravu.  madhAyxhanxda  meVle  UTamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
niVvelalxrU  QuSigaLu.  pUrAvxhaNxda  A  saMdhAyxvaMdanAdigaLanunx  mADi  baMdirutiTVri.  madhAyxhanxda  
kirxyegaLanunx  mADikoMDu  pUjayxrAda  niVvu  UTamADiri.
\end{mn}

\begin{mn}
pAravxtiya  I  mAtanunx  keVLi  hAgeyeV  AgaleMdu  Akege  namasAkxramADi,  anuSAThxnakokxsakxra  avarelalxrU  
gaMgAnadige  hoVdaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
saMgamakAlavu  baralu  avarumadhAyxhinxkavanunx  mADi  SoVDashoVpAcAragaLiMda  vishevxVshavxrana  
pUjeyanunx  mADi  horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}
AnaMtara  avarelalxrU,  pAravxtiya  manege  hoVgi  Akege  namasAkxra  mADidaru.  A  tAyiya  apapxNeyaMte
shAlaMkAyana  maganu  muMde  heVLuvaMte  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrigU  pAdaparxkASxLane  mADidanu  matutx  paMcagaMdhakagaLanunx  taMdu  A  QuSigaLige  leVpanamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
paMcagaMdhakagaLanunx  dAnamADidare  doDaDx  rAjayxvanunx  hoMdutAtxne.  alalxde  manamxthanige  samanAgi,  
sitxrXVyarige  pirxyanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  I  paMcagaMdhagaLanunx  viSuNxvige  apiRsutAtxneyoV  avanun  manamxthanige  samanAgutAtxne.  kAmadiMdAgali,  
niSAkxmadiMdAgali,  I  paMcagaMdhagaLanunx  koTaTxre  avanu  keYlAsadalilx  aidu  vaSaRgaLavarege  saravxgaMdhagaLoDane  
BoVgapaDutAtx  iSATxthaRvanunx  hoMdi  manasisxge  baMdaMte  naDeyutAtx,  anaMtara  rAjanAgi  huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kasUtxri,  caMdana,  pacacxkapURra,  shevxVtAgaru,  kaqSANxgaru,  I  aidU  kUDidudakekx  paMcagaMdhaveMdu  hesaru.  
idu  saravxkArayxgaLalilxyU  maMgaLavu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAtamxrAdaI  bArxhamxNarige  gaMdhavanunx  baLidu  avaru  kuLitiruvAga  obabx  bArxhamxNanu  baMdanu.  avanu  
mudukanAgiyU,  baDakalAgiyU  idadxnu.  hucacxraMte  veVSa hAkikoMDidadxnu.  baTeTxbareyiralilalx.  mupipxniMda  
shakitxguMdidavanAgi  avasarapaDutitxdadxnu.  taleyalilx  kUdaliralilalx.  ububxsaroVgavU  kemUmx  idudxvu.  
bahuvAgi  bikakxLisutitxdadxnu.  hasiviniMda  kUDidadxnu.  jolulx  hariyutitxdidxtu.  gaDaDx  mIsegaLalilx  
shelxVSamxvu  aMTikoMDididxtu.  bagigxdadxnu.  taDavarisi  taDavarisi  hejejxyiDutitxdadxnu.  joteyalilx  obabxLu  
heMgasidadxLu.  avaLige  hadinAruvaSaR.  sarAvxBaraNavanUnx  hAkikoMDidadxLu.  rUpulAvaNayxgaLiMda  kUDidadxLu.  
loVkadalilx  utakxqSaTxvAda  AkAravanunx  hoMdidadxLu.  alalxlelxV  suMdararAda  puruSaranunx  noVDutatx  barutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hADutAtx  kuNiyutAtx,  A  vaqdadhxpatiyanunx  noVDi  hAsayxmADutAtx,  eleY  mudigaMDaneV,  nanage  
hasivu  bahaLavAgi  toMdare koDutitxde.  beVgabA  eMdenunxtitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  mudukaneV,  ninanx  keYhiDidu  nAnu  nitayxvU  duHKagoMDavaLAgidedxVne.  oDave,  baTeTx,  sugaMdha,  hU,  leVpanapadAthaR,  
nagu,  hADu,  kuNita,  alaMkAra,  oLeLxyamane,  QutugaLa  hecucxvike,  ivelalxvU,  kAmavanunx  hecicxsutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx  AsegaLigU  rati  oMdeV  upayoVgavAdudu.  muKayxvAdudu.  elAlx  suKgaLU  oMdu.  ratiyeV  oMdu  
eMdare  rati  suKaveV  parxpaMcadalilx  doDaDxdu.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx  suKagaLanUnx  oMdukaDe  hAki  ratiyanunx  matotxMdukaDe  iTuTx  tUkamADidAga  ratiyu  mikakxvugaLigiMta  
nUraraSuTx  hecAcxgididxtu.  aMtahadanunx  hoMdiruva  nananxMtahavaLu  hoMdiEnumADiyALu ?  iveV  muMtAda  
mAtugaLanunx  keY  hiDidukoMDu  Aga  heVLi  cucucxtitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
adakekx  A  mudukanu  EnumADuvudu ?  namamx  BAgayxveV  IriVtiyadu.  nAnu  I riVtiyavaneMdu  tiLidu  
keTatx mAtugaLiMda  kolalxbeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVtiyAda  bArxhamxNanu  pAravxtiya  manege  hoVdanu.  pAravxtiyeMbudanunx  tiLiyadeI  mAtanunx  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu  heVLidanu :- ananxvanunx  yAcisutAtx  baMdidedxVne.  eley  muniyeV,  nAnu  atithiyu.  
UTada  samayadalilx  baMdiruva  nanage  bArxhamxNAnanxvanunx  hAki  UTamADisu.
\end{mn}

\begin{mn}
adakekx  avana  heMDatiyu  ililx  muniyilalx.  iratakakxvaLu  heMgasu.  kuruDara  mAtelalxvU  I  
riVtiyAdudeV  sari  eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pAravxtiyu  heVLidaLu :- Aga  pAravxtiyu  eleY  shAlaMkAyananeV  I  bArxhamxNana  kAlugaLanunx  toLedu  
cinanxda  maNeya  meVle  kUrisi  BoVjanadiMda  taqpitxpaDisu.  eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
oLeLxya  ratanxda  pAterxyalilx  bisiyAgiruva  padAthaRvanunx  koDeMdu  heVLi  pArxvxtiyu  barxhamxvAdiniyAda  
aruMdhatiyanunx  karedubaDisuvaMte  heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
kale,  aruMdhati,  anusUye,  I  pativarxteyaru  hUvu,  gaMdha,  oDave  muMtAda  maMgaLadarxvayxgaLAnunx  
toTuTxkoMDu,  padAthaRgaLanunx  baDisidaru.  aMbikeya  mAtinaMte  SaDarxsagaLAnUnx  beVrebeVreyAgi  baDisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
elalxrU  UTamADutitxralAgi  I  betatxleyAgiruva  mudukanu  oMdukaSxNakekx  UTamADibiDutitxdadxnu.  hiVge  mADutitxdudxdariMda  
A  heMgasaru  baDisi  baDisi  sAkAgi  hoVgi,  konege  ashakatxrAdaru.  AmeVle  pAravxtiyU,  tAnAgiyeV  baDisalu  horaTaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  bArxhamxNanu  Ikeyu  baDisutitxddxdelalxvanUnx  oMdu  gaLigeyalilx  tiMdubiDutidadxnu.  tAnU  tananx  
heMDatiyU  pAterxyalilxruvudelalxvanUnx  tiMdubiDabeVkeMdu  mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  pAvaRtiyu  akaSxyavAgaleMdu  ananxvanunxbaDisidaLu.  ananxvu  akaSxyavAdudanunx  noVDi  Atanu  
eDageYyiMdalU  UTamADalu  modalu  mADidanu.  AdarU  akaSxyavAgaleMdu  matetx  ananxvanunx  pAravxtiyu  
baDisidaLu.  I  vaqdadhxnu  matotxMdu  keYyanunx  saqSiTxsikoMDu  UTavanunx  mADalu  pArxraMBisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  vaqdadhxnu  sAvira  keYgaLanunx  saqSiTxsikoMDu  UTamADutitxdadxnu.  I  pAravxtiyu  baDisi  bsDisi  
saMtoVSapaDutitxdadxLeV  horatu  koVpagoLaLxlilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  bArxhamxNanu  Ikeya  manasasxnunx  badalAyisalu  sAdhayxvilalxveMdu  tiLidu,  keYkAlugaLanunx  
toLedukoMDu  gaMdhapuSapxtAMbUlagaLanunx  tegedukoMDu  pAravxtiyanunx  kuritu  nanage  saMtoVSavAyitu.  
beVkAda  varavanunx  keVLikoV  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pAravxtiyu  heVLidaLu :-  eleY  divxjaneV,  niVnu  nanage  varavanunx  koDalu  shakatxnAgirabahudu.  
nanage  varavanunx  tegedukoMDu  parxyoVjanaveVnu ?  sAkASxcacxMkaraneV  nananx  gaMDanAgiruvanalalxveV.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  bArxhamxNanu  shaMkaranu  heVgidAdxne ?  ninage  anurUpanAgiruvanoV  ilalxvoV ?  ninage  
takakxvanAgiyeV  irabeVku.  beVre  iralAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
sitxrXVyarige  pirxyanAgiruvudAdare  nanxMtirabeVku.  rUpu,  heVLdaMte  naDeyuvudu,  swMdarayx,  ivelalxdaralilxyU  
nAnu  iruvaMtirabeVku.  hAgilalxdidadxre  iMtaha  nananx  heMgasu  nananx  adhiVnadalilxrutitxdadxLeV ?
\end{mn}

\begin{mn}
pAravxtiyu  heVLidaLu :- nAnu  ninanx  heMDatiya  mAtanUnx  ninanx  mAtanUnx  keVLidenu.  I  mucucxmareyU,  
suLuLxheVLuvikeyU  beVDa.  iMtaha  keTaTx  mAtanunx  nAnu  keVLiralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu  heVLidanu :- ninage  talebAci  tarubu  kaTuTxtetxVne.  nananx  toDeya  meVle  kuLitukoV.  
ninanx  manasusx  calisidare  kaTuTxtetxVne.  nananxtoDeya  meVle  kuLitukoV.  ninanx  manasusx  
calisidare  Aga  ninage  pAtivarxtayxveV  ilalx.  noVDoVNa. 
\end{mn}

\begin{mn}
pAravxtiyu  heVLidaLu :-  shaMkarana  toDeya  meVle  oMdaralilx  kuLitukoLuLxvudeV  nananx  varxtavenanxlu,  
Aga  parameVshavxranu  Akeya  manasasxnunx  tiLidu  hadinAru  vaSaRda  huDuganAgi  juTaTxnunx  cenAnxgiruvaMte  
gaMTukaTiTxkoMDu  manoVharavAda  kaNuNxLaLxvanAgi,  beLaLxgiruva  deVhavuLaLxvanAgi,  sarAvxBaraNadiMdalaMkaqtanAgi  
koVTijana  kaMdapaRraMte  suMdaranAdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  tananx  hatatxraviruva  heMgasina  BujagaLa  meVle  tananx  toVLugaLanunx  hAkikoMDu  melalxge  
hADutAtx  Paradeyanunx  tegedukoMDu  baMdavanaMte  baMdu  A  pArxvxtiyanunx  nagutatx  keYyiMdeLedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  pAravxtiya  hegalameVle  tananx  keYgaLanunx  hAkikoMDu  hADutatx,  ABaraNagaLAnunx  hoMdi  
parxsananxvAda  kaNuNxLaLxvanAgi,  AnaMdadiMda  ubibxda  shariVravuLaLxvanAgi  kAlakUkx,  veVLegU,  
takakxriVtiyalilx  muniVdarxriMda  hogaLalapxTaTxvanAgi  kuNiyutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  riVtiyAda  shivananunx  dhAyxnisidare  nUrukoVTi  janamxgaLavaregU,  duHKavanunx  hoMduvudilalx.  
avanige  yAvAgalU,  haSaRveV  uMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyanunx  heMgasanAnxgi  mADikoMDu  baMdiruva  I  shivananunx  munigaLu  hogaLidaru.  AnaMtara  
pAravxtiyu  saMtoVSagoMDU  shivananunx  kuritu  iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pAravxtiyu  heVLidaLu :- I riVtiyAda  AkAravanunx  hoMdi  niVneVke  ililxge  baMde ?  viSuNxvanunx  
heMgasanAnxgi  mADikoMDu  baMdiruveyalAlx.  niVvibabxrU  sariyAda  riVtiyiMdaleV  Eke  baralilalx ?
\end{mn}

\begin{mn}
I  varxtadalilx  atithi BoVjanavu  sherxVSaThxvu.  I  varxtavu  yArige  sididhxyAgiruvudoV  avarige  
satAkxradalilx  duHKaveV  uMTAguvudilalxveMdu  shivanu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
atithi satAkxradalilx  viSAdavuMTAdare  varxtavu  keTuTx  hoVyiteMdu  tiLi.  soVmavAragaLu  A  vaSaRdalilx  
eSuTx  barutatxvoV  aSuTx  nUru  vaSaRgaLu  nananx  puradalilx  savaRBoVgagaLiMda  kUDi  idudx koMDu  irutAtxne.  
ihaloVkadalilxyU  kUDa  heMDatimakakxLu  baMdhugaLoDane  veVdoVkatxvAda  Ayusasxnunx  hoMdi  suKavAgidudx koMDidudx,  
konege  kAshiyanunx  hoMdi  alilx  maqtanAgi  mukitxyanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- alilx  niMtiruva  sAvxmiyanunx  munigaLu  mUrubAri  parxdakiSxNemADi  aidubAri,  
namasakxrisi  matetx  parxdakiSxNemADi,  matetx  daMDaparxNAmamADi  A  shivana  apapxNeyaMte  horaTuhoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  shoVNanu  tanage  beVkAda  heMDatiyanunx  hoMdidanu.  BAratavaSardalilx  rAjajxvanunx  hoMdi  dhamaRdiMdALidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanalilx  BakitxyiTuTx  manuSayxnu  hoMduva  elAlx  BoVgagaLanUnx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nitayxvU  deVvAtAcaRneyanunx  mADutatx,  nitayxvU  bArxhamxNaranunx  pUjisutatx,  nitayxvU  dAna  yAgagaLanunx  
mADutatx,  nitayxvU  purANavanunx  keVLutAtx  idudx  satatxnaMtara  viBuvAda  shaMkarana  loVkavanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- parxsaMgadiMda  nAmavanunx  heVLuvudara  mahimeyanunx  heVLidenu.  idu  keVLuvavara  matutx  
Bakatxra  saravxpApavanUnx  hoVgalADisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
saravx kalAyxNagaLanUnx  koDutatxde.  oLeLxya  heMDati,  rAjajxvanunx  koDutatxde.  shivanalilx  Bakitxyanunx  
koDutatxde.  yArigU  heVLakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  padamxmahApurANada  pAtALaKaMDadalilx  shivarAGava saMvAdadalilx,  nAmamAhAtamxyxveMba  nUra  eMTaneya  
adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
shirxVrAmanu  heVLidanu :- nAnA  rUpagaLanunx  hoMdiruva,  cenAnxgiruva,  elAlx  iSATxthaRgaLiMdalU  kUDida  
suMdariyarAda  nUrujana  heMgasaru  vimAnadalilx  aMtarikaSxdalilx  kANutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVkajana  gaMDasaru,  heMgasaru,  bAribArigU  pUjisutitxrutAtxre.  suMdariyarAda  ipapxtutx  janaru  hADutitxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
obabxLu  aDakaleya  peTiTxgeyanunx  hoMdidAdxLe.  matetx  ibabxru  cAmaravanunx  biVsutitxrutAtxre.  
matitxbabxru  biVsaNigegaLanunx  hiDidu  biVsutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
I  heMgasara  madhayxdalilx  obabxnu  obabxLa  toDeyanunx  talediMbanAnxgi  mADikoMDu  malagidAdxne.  
matotxbabxLu  avananunx  bagebageyAgi  hogaLutAtx  tananx  keYgaLalilx  avana  keYyanunx  iTuTxkoMDidAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
bagebageyAda  hAsayxgaLiMda  nagutitxdAdxne.  oMdoMdu  vimAnavdalilxyU  caMdarxna  caMdirxke  kANutitxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasariruva  I  sAvirAru  vimAnagaLalilxyU  Ishavxranu  kANutitxdAdxne.  ivareVnu  puNayxmADidavareV ?  
alalxdidadxre  viSuNxvina  mAyeyeV ? 
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- ivarelalxrU  bArxhamxNaru,  puNayxvaMtaru,  gaqhasathxru.  ivarigeVneV  dasharathanu  
A  gArxmavanunx  koTuTxdu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  yAvAgalU  nananxnenxV  Bajisutitxdadxru.  hiVgiralu  oMdu  sAri  avarige  IriVti  manasisxnalilx  
uMTAyitu  nAvu  ililx  suKavAgidedxVve.  I nAvu  itarariMda  jiVvisutitxdedxVve.  I  riVtiyAda  
namamxnunx  anusarisikokxMDu  aneVka  janaru  jiVvanamADutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva  puNayxvanunx  nAvu  mADidudariMda  I  riVtiyAda  suKagaLanunx  yAru  namage  koTaTxroV,  iSATxthaRvanUnx  
pUreYsidaroV  A  puNayxdiMda  avaru  oLeLxya  suMdariyarU,  guNavaMteyarU,  Ada  heMDaranunx  hoMdi,  rAjayxda  
suKavanUnx  hoMdi,  mupupx  maraNa  ivugaLilalxde  yuvakarAgi  yAvAgalU  idAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu  yoVcisi  avaru  vasiSathxna  Asharxmakekx  hoVdaru.  vasiSaThxnu  avaranunx  gwravisi  niVveVtakekx  
baMdiri ?  adanunx  jAgarxte  heVLiri  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNaru  heVLidaru :- eleY  guruveV,  saravxsaMpatitxniMda  kUDida,  iceCxbaMdaMte  hoVguva  vimAnadalilx  
hatatxlu  apeVkiSxsutetxVve.  namage  hAge  mADikoDu  eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avara  yoVcaneyanunx  keVLi  eleY  bArxhamxNareV,  yAvAgalU  purANavanunx  keVLiri.  adu  pApanAshakavAdudu  
eMdanu.  dhamaR,  athaR,  kAma,  moVkaSxgaLelalxvU  adaralilxyeV  irutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
A  QuSigaLu  hAgeV  AgaleMdu  heVLi  saravxshAsatxrXgaLalilx  nipuNanAda,  elAlx  veVdapurANagaLanUnx  
balalx,  yAvAgalU  oLeLxya  kelasadalilx  nipuNanAda  (AsakatxnAda)  aMgiMrasana  baLige  hoVdaru.  
avanige  namasakxrisi  ninanxnunx  noVDidudariMda  namamx  jiVvanavu  saPalavAyitu.  kaqtakaqtayxrAdevu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMgiVrasanu  heVLidanu :- niVvu  yAva  kelasakokxVsakxra  baMdididxVroV  A  kelasavanunx  mADikoDutetxVne.  
niVvelalxrU  ililxge  purANavanunx  keVLalu  baMdididxVri.
\end{mn}

\begin{mn}
adara  vidhAnavanunx  heVLutetxVne.  adu  samasatx  pApaharavAdudu.  elAlx  jAcnxnavanUnx  koDutatxde.  
deVvasavxrUpavAdudu.  tatavx vijAcnxnavu  huTuTxtatxde.  shivaBakitxyanUnx  koDtatxde.  haqdayxvAdudu.  
viSuNxBakitxyanUnx  koDutatxde.  utatxmavAda  gatiyu  sikukxtatxde.  jAcnxnavanUnx  sitxrXVyanUnx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
bagebageyAda  shuBajAcnxna  matutx  ratitaMtarxgaLanunx  parxkAshisutatxde.  tinunxvudakekx  ananxvanUnx  paradalilx  
mukitxyanUnx  koDutatxde.  vidhigaLa  toVrisuvudaralilx  diVpadaMtide.  nAnA  Bakitxyiyanunx  koDutatxde.  sahasArxru  
vidhadalilx  Bakitxyanunx  tiLisutatxde.  varxta,  parxtiSethx,  dAna,  Basamxvidhi,  pUjAvidhigaLanunx  heVLutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
padamxpurANaveMbudu,  barxhamxnu  padamxdiMda  Icege  baMdudeMdu,  sAkASxnamxheVshavxraneV  heVLidAdxne.  
idu  parxmathagaNada  vaNaRneyu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  padamxpurANadalilxyeV  I  parxmathAkaqti  vaNaRneyu  beVrekaDe  heVLalapxTiTxde.  pUvaRdalilx  diliVpanu  
keVLalu,  vasiSaThxnu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  keVliri.  elAlx  jAcnxnavu  uMTAgutatxde  enanxlu,  A  mAtinaMte  bArxhamxNarelalxrU  purAna  
keVLuvudaralilx  AsakatxrAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I  purANavanunx  Iga  heVge  keVLabeVku ?  Enu  mADabeVkeMdaru.  A  aMgirasanu  elalxvanUnx  heVLutetxVne.  
anUcAnavAda  dhamaRvanunx  keVLeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
purANavanunx  heVLuvavanige  modalu  AGayxRvanUnx,  AsanavanUnx  koDabeVku.  alilx  kuLitukoV  eMdu  
heVLi  kuLiLxrisi  gaMdha puSapxgaLiMda  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx  yoVgayxtege  takakxMte  tAMbUlavanUnx  koDabeVku.  athavA  adhikavAgiyU  koDabahudu.  pUjisabeVku.  
puNayxkatheyAda  purANavanunx  heVLu  eMdu  keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
keVLuvAga  maMcada  meVle  kuLitukoLaLxbAradu.  athavA  heVLuvavanu  kuLitiruva  AsanakikxMta  
unanxtAsanadalilx  kuLitukoLaLxbAradu.  avana  AsanakikxMta  cikakxdAda  Asanadalilx  kuLitu  
keVLabeVku.  hAgAdare  dhamaR,  athaR,  kAma,  moVkaSxgaLu  sididhxsutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
keVLeMbudAgi  heVLi  purANajacnxnu  harigU,  haranigU,  gaNeVshanigU,  sarasavxtigU  namasAkxraveMdu  
maMtarxvanunx  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxdeVvaranunx  namasakxrisi  purANavanunx  heVLabeVku.  parxtidinavU  athaRyAmakAla  heVLabeVku.  
adilalxdidadxre  iSaTxbaMdaSuTx  hotutx  heVLabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti  dinavu  kaLedudanunx  keVLi  saMdhAyxkAlada  AniHkavanunx  mADabeVku.  ilalxveV  keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgilalxdidadxre  sarasavxtiyu  koVpagoLuLxtAtxLe.  A  koVpadiMda  mUkarAgutAtxre.  AmeVle  
purANavanunx  keVLatakakxvaru  tAMbUlavanunx  heVLuvavarige  koDabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
purANa  heVLuvavarige  tananx  shakAtxyXnusAra  vasAtxrXdigaLanunx  koTuTx  avara  jiVvanoVpAyakekx  anukUlapaDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
malulxbaTeTxgaLanunx  koDabeVku.  ilalxdidadxre  jote  vasatxrXgaLAnunx  koDabeVku.  citarxvU,cenAnxgiyU,  
parxkAshavU,  maqduvU  Ada  Asanavanunx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxvAgali,  goVvu,  BUmi,  mane  modalAdavugaLanunx  koDabeVku.  idelalxvanUnx  pUravxdalilx  
dakiSxNAmUtiRyAda  shaMkaranu  munigaLigU,  deVvategaLigU  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  QuSigaLu  Asanadalilxruva  avanige  namasakxrisi,  obobxbabxrU  tAMbUlavanunx  koTuTx  keVLabeKeMbAseyiMdidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
avanU  kUDa  saravxsaMpatutxgaLanunx  koDuva  purANavanunx  heVLidanu.  koneya  adhAyxyada  hiMdina  
adhAyxyadavarege  avarelalxrU  keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
diliVpanu  heVLidanu :- iSaTxbaMdaMte  naDeyuva,  elAlx  saMpatutxgaLiMda  kUDiruva  elAlx  viSayadalilxyU,  
suKadiMda  kUDida  vimAnadimda  puNayxsAnxnavu  sikikxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
vasiSaThxnu  heVLidanu :- eleY  rAjaneV,  niVnu  sariyAgi  keVLalilx.  idakikxMta  atishayarAgi  
kirxVDisutAtx  irutAtxre.  A  puNayxvu  baruvudu  heVgeMduu  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivadeVvasAthxnakekx  suNaNxvanunx  toDedu  beLaLxge  mADi  rUpavatiyarU,  alaMkAravuLaLxvarU,  bagebageya  
saMgiVta  balalxvarU,  kuNiyuvudaralilx  kushalarU  Ada  nAlukx  athavA  Aru  ilalxdidadxre  eMTujana  
sitxrXVyaru  seVrikoLuLxtAtxre
\end{mn}

\begin{mn}
ibabxru  heMgasaru  tAlahAkuvavaru.  ibabxru  viVNeyanunx  baDidu  bArisutAtxre.  nAlukxjana  kuNiyuvavaru.  
obabxLu  hADuvavaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
obabxloV  ibabxroV  oLeLxya  giVtavanunx  tiLidu  mAtugAraLAgirutAtxLe.  koVNavAdayxvanunx  bArisuvavaru  
ibabxridadxre  Aru  athavA  eMTu  janaru  sumamxniruvaru
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU  suMdariyarAgirabeVku.  satxnavu  biVLadirva (joVlu biVLadiruva) yuvatiyarAgirabeVku.  ratitaMtarxdalilx  
kushalarAgirabeVku.  A  ratiyariMdaleV  lajejxgoMDavarAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU  oLeLxya  sUkaSxmxvAda  baTeTxgaLanunx  uTuTxkoMDu  miMcinaMte  daqSiTxyuLaLxvarAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAda  heMgasariMda  yAvanu  nATayxvanunx  shivadeVvAlayadalilx  oMdu  dina  mADisutAtxnoV  avanu  vaSaRdoLage  
vimAnadalilx  kuLitu  hoVgutAtxne.  Aga  avananunx  nUrujana  sitxrXVyaru  muKa  noVDutatxsaMtoVSa paDisutAtxre.  
yuvakanAgirutAtxne.  bahaLa  janaru  pUjisutAtxre.  idu  korxdheVSAyxdigaLiMda  biDalapxTaTx  saMpUNARnaMdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  paMcagaMdhavanunx  meYge  pUsikoMDirutAtxne.  pacacxkapURradoDane  kUDiruva  kasUtxriyanUnx  haNege  hacicxkoMDirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sUrayxnU,  yamanU  avana  joteyalilxrutAtxre.  avanaMte  alaMkAra mADikoMDiruva  heMgasaru  avananunx  anusarisutitxrutAtxre.  
avrelalxrU  AgaAneV  araLida  vAsane  barutitxruva  pArijAtada  hUmAleyanunx  dharisirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
elalxrU  pArxraMBavAgutitxruva  saMdheyxyaMte  keMpagiruva  hUmAleyanunx  turubinalilxyU,  katitxnalilxyU,  
hAkikoMDu  muguLunageyiMda  kUDirutAtxre
\end{mn}

\begin{mn}
I  riVtiyAda  heMgasariMda  anusarisalapxTaTxvanAgi  saMcarisutAtxne.  IriVti  vimAnadalilx  ODADutatx  
aneVka  kAlavidudx  matetx  rAjanAgi huTiTx,  matetx  hiVge  deVvaranAnxrAdhisi  savxgaRPalavanunx  koDuva  
rAjayxvananxnuBavisi  shivaBakatxnAgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- diliVpanige  vasiSaThxnu  heVLidudanunx  munigaLige  aMgiranu  heVLidanu.  
A  munigaLU  hAgeyeV  naqtayxgiVta  vAdayxgaLanunx  shivanige  salilxsidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
samagarxvAgi  padamxpurANavanunx  keVLi  suKigaLAdaru.  A  bArxhamxNareV  ivaru.  vimAnadalilx  kuLitidAdxre  
avarelalxrU  aMtarikaSxdalilx  saravxkAladalilxyU,  saMtoVSayutavAda  manasuLaLxvarAgi  suKigaLAgi  kANutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
purANadalilx  nishicxtavAgiruva  I  viSayagaLanunx  ninage  heVLidedxVne.  idara  meVle  inUnx  hecAcxgi  
Enu  keVLabeVkeMdididxVye ?  rAmaneV  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  padamxmahApurANada  pAtALaKaMDadalilx  shivarAGava  saMvAdadalilx,  nUra  oMbatatxneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
shirxVrAmanu  heLidanu :- AkAshadallx  sarAvxBaraNa BUSitanAgi  vimAnadalilx  kuLitu  madhAyxhanxda  sUrayxdaMte  kAMtiyuLaLx  ivanAru ?
\end{mn}

\begin{mn}
avananunx  elalxrU  noVDalu  AgadiruvaSuTx  kAMtiyuLaLxvanAgidAdxne.  avana  toDeya  meVle  
lakiSxmXyaMtiruva  obabxLu  heMgasu  kUtidAdxLe. joteyalilx  aidujana  heMgasaridAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
hubabxnunx  vakarxmADikokxMDu,  maMdahAsadiMda  noVDutatx,  keYyalilx  citikiyanunx  hAkikoMDu  
madhuravAgi  gAnamADutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdusAri  hADutAtx,parasapxra  capApxLe  taTuTxtAtx,  obobxbabxra  muKavanunx  noDutatx,  Ase  huTuTxva  
athaRvuLaLx  giVtagaLanunx  hADutatx,  A  padamxda  reVNuvinaMte  baNaNxviruva  yoVgiyoDane  kirxVDisutAtx  
iruva  IriVtiyAda  puNayxvaMtanu  yAru ?  adanunx  dayaviTuTx  nanage  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- eleY  rAmaneV,  Itanu  pUravxdalilx  obabx  bArxhamxNanu.  saravx saMpatitxniMda  
samaqdadhxnAgidadxnu.  nAnAbageyAda  suKagaLanunx  anuBavisutatx  heMDatiyanunx  kApADuvudaroMdaralelxV  
bahu  AsakatxnAgidadxnu.  ivanige  makakxliralilalx.  dAnamADutitxralilalx.  deVvatAcaRne mADutitxralilalx.  
beLagegx  madhAyxhanx  sAyaMkAlagaLalilx  mUruveVLe  UTamADutitxdadxnu.  ashuciyu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdusAri  gwtamaQuSiyanunx  noVDabeVkeMdu  meVruparavxtada tapapxlalilxruva  Atana  manege  hoVdanu.  alilx  
aneVka  QuSigaLidadxru.  alilx  oMda  maneyu  bahu  ramayxvAgididxtu.  adakekx  saPxTikashileya  kaMbagaLidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
adara  goVDegaLige  agaru,  kasUtxri,  pacacxkapURra,  kuMkuma  keVsarigaLanunx  baLidididxtu.  A  maneya  
goVDegaLanunx  kalapxvaqkaSxda  hUgaLiMda  vAsane  baruvaMte  mADididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  nelakekx  kasUtxriyanunx  hAkida  puSapxrasa  (seMTf) gaLanunx  cumukisidadxru.  meVlugaDeyalilx  biLiya  
malulxbaTeTxya  meVlakxTaTxnunx  kaTiTxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
adara  aMgaLadalilx  bALeya  maragaLU,  aDake  maragaLU  idudx  shoVBisutitxdudxvu.  samIpadalilxruva  koLadalilx  
kamalagaLige  mutitxruva  duMbigaLa  dhavxniyiMda  manoVhara  shabadxvuLaLxdAdxgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
paTikada  hUvinavAsaneyu  dikukxgaLanenxlAlx  tuMbididxtu.  kaliyuvudakokxsakxra  baMdu  hADutitxruvavara  
giVtadiMda  diknumxKavu  tuMbididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
bisilukAladalilx  tApakokxVsakxra  bALeya  daLavanunx  hodidxsi  gALi  baruvaMte  mADiruva  meVlakxTatxnunx  hAkidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
paTikada  maradiMda  nuNupAgi  cenAnxgi  saMdilalxdaMte  mADiruva  kadagaLuLaLxdudx.  sugaMdhada  vAsane  baruvaMte  
goVDeya  oLage  mADidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxrana  BoVgakekx  manoVharavAda  ratigoVsakxra  mADiruva  jaguligaLive.  matutx  vajarxdiMda  mADida  kUtukoLuLxva  
sathxLagaLive.  iMtaha  vicitarxvAda  keYdoVTagaLiMda  kUDide.
\end{mn}

\begin{mn}
manoVharavAgiyu  taNaNxgU  otAtxgiyU  iruva  neraLuLx  Alada  marada  buDadalilx  kaTiTxde.  hU,  
bALegaLuLalx  sarasisxniMda  kUDiruva  akakxpakakx  parxdeVshagaLive.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  meVGavu  doDaDx  Alada  marada  meVlidudxkoMDu  tuMturu haniyanunx  surisutatxde.  
savxgarxdalilxruva  naMdanavanadaMtiruva  vanadiMda  kUDida  toVTagaLiMda  parxkAshamAnavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
BAvi,  koLa,  keregaLiMda  kUDida  manoVharavAda  manegaLiMda  kUDide.  A  manegaLalilx  gALiyu  
melalxmelalxge  biVsutatx  suKaparxdavAgirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  vAdayxgaLanunx  nuDisuvavaru  bahu  suMdariyaru.  samxrana  saMpatitxniMdiruvaMte  kANuva  
viVNe,  koLalu,  tirxveVNuveMba  vAdayxgaLanunx  heMgasaru  vAdisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva  heMgasaru  naqtayxgiVta,  vAdayxgaLanunx  bArisalu  balalxvaru,  bArisutatxlU  iruvaru.  
nAlukxdikukxgaLalUlx,  meVlugaDeyalUlx,  elilx  noVDidarU  cinanxda  pAterxgaLalilx  viBUtiya  uMDegaLeV  irutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
avelalxvU  sugaMdhagaLiMda  vAsitavAgive.  dhUpagaLiMdalU  suvAsaneyanunx  hoMdive.  alilx  daBeRya  kaMtegaLU,  
japarasada  mAlegaLU  koVTigaTaTxle  ive.
\end{mn}

\begin{mn}
savirAru  kaqSANxjinagaLu  horagaDeyalilxDalapxTiTxve.  iMtaha  utatxmavAda  maneyalilx  deVvategaLige  
vaMdayxnAda  A  QuSi  iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  QuSiyu  nAlukx  dikukxgaLalilxyU  kapURraveV  muMtAduvugaLanunx  iTiTxdadxnu.  saPxTikapiVThadalilx  kapURra  
siMhAsanavanunx  mADidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
teLaLxgU,  beLaLxgU,  manoVharavAgiyU  idudx  pacacx kapURradiMda  kUDida  sugaMdhadiMda  vAsanemADiruva  
niVriniMda,  lwkika  sholxVkagaLiMdalU,  veYdika  maMtarxgaLiMdalU,  shaMkaranige  aBiSeVka  mADi,  marada  
upapiVThadalilx  vasatxrXpiVThavaninxTuTx  adaralilxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUjeya  pAterxyanunx  muMdiTuTxkoMDu  avugaLa  haLaLxvAda  daLagaLAlilx  ivugaLaninxTiTxdadxnu.  
oMdaralilx  akaSxteyanUnx,  matotxMdaralilx  niVrina  akaSxteyanUnx,  inonxMdaralilx  paMcagaMdhavanUnx,  
matotxMdaralilx  aSaTxgaMdhavanUnx,  oMdaralilx  kuMkumakeVsariyanUnx,  oMdaralilx  kasUtxriyanUnx,  
oMdaralilx  kapURravanUnx,  oMdaralilx  caMdanavanUnx  iTiTxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  beVrebeVre  pAterxgaLAlilx  pUjeya  jAgadalilx  elalxvanUnx  iTuTxkoMDu,  aneVka  
bageyAdAvaraNa mAgaRdiMda  pUjeyanUnx  mADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
paMcamuKavuLaLx  sadAshivanu  liMgada  madheyxyiruvanu.  adara sututxvikeyu  liMgashakitx  eninxsikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shakitxge  AvaraNavu  viSuNxvu,  viSuNxvige  barxhamxnu,  barxhamxnige  caMdarxnu,  caMdarxnige  sUrayxnu,  
sUrayxnige  shurxtiyu,  shurxtige  digedxVvategaLu,  digedxVvategaLige  dikukxgaLu,  dikukxgaLige  shaMBuvu,  
avanige  guNagaLu.  IriVti  hatutx  pArxvaraNagaLu,  I  shivaliMgAcaRneyu  shuBavu.  idu  kelavara  matavu.  
inUnx  beVreriVtiyAdudanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
modalaneyadu  vidAyxvaraNa,  A  videyxge  umeyu  avaraNavu,  umege  viSuNxvu,  viSuNxvige  barxhamxnu, 
barxhamxnige  caMdarxnu,  caMdarxnige  sUrayxnu,  sUrayxnige  Ishavxranu.  IriVti  kelavaru  Aru  
AvaraNagaLanunx  heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
idaralilxyeV  barxhamxnanunx  biTaTxre  paMcaAvaraNavAgutatxde.  caMdarx  viSuNx  umeyaranunx  
biTaTxre  tArxyXvaraNavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMbikeyobabxLanenxV  iTuTxkoMDu.  EkAraNavanunx  kelavaru  heVLutAtxre.  athavA  loVkapAlaranunx  
AvaraNavanAnxgiTuTxkoMDu  EkAvaraNaveMdU  heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
AvaraNavilalxde  shivanige  pUjeyanunx  mADabahudu.  aSaTxdaLagaLuLaLx  A  pAterxyalilxruva  
padAthaRgaLiMdaleV  shivananunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
patirxkeya  lakaSxNavanunx  heVLutetxVne.  adu  elAlx  kelasakUkx  upayoVgavAgutatxde.  adanunx  
cinanx,  beLiLx,  tAmarx  ivugaLalilx  yAvudariMdalAdarU  mADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
mutitxnaMte  duMDagAgali,  kapepxcipipxnaMte  eleya  AkAravAgiyAgali  eMTu  daLagaLanunx  mADabeVku.  
A  taTeTxyu  oMdeV  AgirabeVku.  adu  padamxda  eleyaMte  irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  pAterxgaLu  oMdoMdu  paladaSiTxdadxre  parxshasatxvu.  agalavAgiyU,  ALavAgiyU  irabeVku.  adara  
madhayxBAgavu  dapapxvAgadaMte  ubibxrabeVku.  padamxda  AkArakekx  eMTu  daLagaLirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
adilalxdidadxre  shakitxpUjege  heVLiruva  riVtiyalilx  aidu  elegaLanunx  mADabeVku.  athavA  mUru  
elegaLanunx  mADabeVku.  eleyu  cenAnxgiruva  riVtiyalilx  mADabeVku.  beLiLxyiMdAgali,  cinanxdiMdAgali,  
rudArxkeSxyanunx  konegaLalilx  mucicx,  A  mucacxLakekx  aSaTxdaLagaLu  baMdiruvaMte  mADirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mUvatetxMTu  rudArxkiSxyoruva  oMdu  saravanunx  upaviVtavAgi  dharisabeVku.  toVLu  moLakeYgaLige  
eraDeraDu  kaDegU  oMdoMdu  rudArxkiSxyanunx  kaTiTxkoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
taleyalilx  oMdu  rudArxkiSxyanunx  kaTiTxkoLaLxbeVku.  katitxge  eMTu  rudArxkiSxyanunx  kaTiTxkoLaLxbeVku.  
rudArxkiSx,  saPxTika,  ratanxgaLiMda  japasaravanunx  mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  jAgadalilx  A  gwtamaQuSiyu  vAyxGarxcamaRvanunx  hAkikoMDu  adara  meVle  padAmxsanavanunx  hAkikoMDidadxnu.  
shaMkaranige  avAhane, Asana,  AGayxR,  pAdayx,  AcamanagaLanunx  gaMgoVdhakadiMda  koTuTx  aBiSeVka  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aSaTxgaMdhagaLanunx  hAki  pagaDe,  pAdari,  hUgaLanunx  hAki  vAsane  baruvaMte  mADi  cinanxda  haMDegaLalilx  
baTeTxyiMda  shoVdhisi  A  suvAsaneyuLaLx  niVranunx  tuMbidadxru.  idu  sAnxnamADisuva  agorxVdaka.  I  
sAnxnamADida  agorxVdakavu  hiVge  nilalxlu,  bAgilinalilx  oMdu  tAmarxda  haMDeyaninxTuTx  adara  bAyige  A  
sAnxnamADisida  tiVthaRvu  hoVgi  biVLuvaMte  oMdu  doVNiyanunx  joVDisidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
goVshaqMga,  gavayadakoMDu,  dakiSxNAvataRshaMKa,  (balamurishaMKa) ratanxda  pAterxgaLu,  cinanxda  pAterxgaLu,  
tAmarx,  kaMcina  pAterxgaLu,  cinanxda  saNaNxpAterxgaLu  I  kalashagaLiMda  manasisxge  taqpitxyAguvaMte  
shaMkarananunx  sAnxnamADisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiMde  heVLidavugaLiMdalAdarU  aBiSeVkamADabahudu.  adilalxdidadxre  maNiNxna  maDakegaLAdarU  Agabahudu.  
adU  alalxdidadxre  padamxda  ele,  mututxgada ele,  mAvinele,  neVraLe ele,  I  pAterxgaLanUnx  swkarAyxnuguNavAgi  
mADikoMDu  shaMkaranige  aBiSeVka mADabeVku.  sAnxnagaLigelAlx  dhAreyAgi  pAterxyiMda  sAnxnamADisuvudu  utatxmavu.
\end{mn}

\begin{mn}
namasetxVrudarx  eMba  shatarudirxVyadiMdalU,  shaMcame  eMba  anuvAkadiMdalU,  shAMtimaMtarxgaLiMdalU,  keYlAdaSuTx  
bAri  adanunx  AvaqtitxmADikoMDu  aBiSeVkaDi  anaMtara  gaMdhavanunx  hacacxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara    utatxmavAda  hUgaLiMdalU,  patarxgaLiMdalU,  bilavxpaterxyiMdalU  tuLasiya daLa,  maruga,  kalAHra,  
utapxlagaLiMdalU,  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
niloVtapxla,  utapxla,  kaNigale,  kaNiRkAra,  biLiyakamala,  viSuNxkArxMti,  tilAkaSxte,  akaSxte,  bilavxpaterx,  
adakekx  tilamisharxvAgirabeVku.  IriVti  maheVshavxranAda  Ishavxrananunx  gwtamanu  pUjisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
kapURra,  agaru,  kasUtxri,  sajaRdadhUpa,  caMdana  iveV  modalAduvugaLiMda  dhUpavetitxdanu.  alalxde  
hadinAru  diVpagaLanunx  etitxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kapURra  batitxgaLanunx  maMgaLAratiya  diVvige  muMtAduvugaLa  meVliTuTxkoMDu  etitxdadxnu.  anaMtara  
utatxmavAda  shAlayxnanx,  maqSATxnanx,  BakaSxyxleVhayx (caTaTxNi  muMtAduvu),  choVSayx (gojujx  muMtAduvu),  
pAyasa,  paMcaBakaSxyxgaLu  matutx  beVyisiruva  kAyipalayxgaLu,  ipapxtutx  bageyu  kuDiyuva  padAthaRgaLu,  
dArxkiSx,  bALeya  haNuNxgaLanUnx  niveVdanamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAvinahaNuNx,  kitatxlehaNunx,  sakakxre,  belalx,  tupapx,  eMTu  vidhavAda  tovevx,  geDeDx,  geNasugaLu,  
sAdhAraNavAgi  sikukxva  padAthaRgaLu.  iveV  modalAduvugaLiMda  mADida  padAthaRgaLanunx,  hUvanunx  
hiDidukoMDu  A  gwtamanu  niveVdanamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxdapAterxyalilx  ivelalxvanUnx  iTuTx  deVvarige  niveVdana  mADidanu.  anaMtara  maMgaLAratigaLaneVkavanunx  
deVvarige  beLagi  upahAravanUnx  koTuTx  namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aredupuDimADiruva  aDakeyanunx,  toLediruva  viLeLxyadeleya  toTutx  buDagaLanUnx  nAranUnx  tegedu  adanUnx,  
pacacxkapURrada  cUNaRvanUnx,  mUru  viVLeyadeleyanUnx,  iTuTx  adanunx  cinanxda  pAterxyalilxTuTx  I  
tAMbUlavanunx  Ishavxranige  samapiRsidanu.  niveVdanamADida  meVle  parxdakiSxNe  namasAkxragaLanUnx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  eMTujana  heMgasaru  taMbUri,  koLalu,  viVNe,  muMtAda  vicitarx  vAdayxgaLanunx  hiDidukoMDu  
A  QuSiyiruva  jAgakekx  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
saNaNxdAgiruva  eraDu  tALagaLanunx  gwtamanu  hiDidukoMDu  gAnamADalu,  A  heMgasaru  shurxtiyanunx  sarimADikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  nidhAnavAgi  vAdayxgaLanunx  vAdisalu  modaliTaTxru.  Aga  A  gwtamanu  madhuravAgi  hADutitxdadxre  
sapatxsavxragaLU,  mUtiRVBavisi  baMdaMtidadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  QuSiyu  gAnamADutatx  Ishavxrana  edurige  kuNiyalu  modalu  mADidanu.  adu  aduBxtavAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxroLage  nAradaQuSiyu  baMdanu.  avanu  baMdudanunx  noVDi  gwtamanu  aGAyxRdigaLanunx  koTuTx  namasakxrisi,  
nAnu  kaqtAthaRnAdenu.  nanage  samavAdavaru  yArU  ilalx.  tAvu  baMda  kelasaveVnu ?  elilxMda  baMdiri ?  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu  heVLidanu :- pAtALaloVkadiMda  baMdenu.  bANana  maneyalilx  UTamADi  ililxge  baMdenu.  
mahAtamxrAda  bANa,  shukarx  muMtAdavaru  Iga  ninanx  manege  barutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  bANanu  ipapxtutx  akwSxhiNiV  seYnayxdoDane  Aneya  meVle  kuLitu  baMdanu.  shukarxnu  
oMdu  Aneya  meVlU,  parxhAlxdanu  rathada  meVlU,  vaqSaparavxnu  rathavanUnx  hatitxyU,  baliyU,  
kudureyanunx  hatitxkoMDU  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
gwtamanu  avaru  baMdudanunx  tiLidu,  shiSayxroDane  aGayxRpADigaLanunx  tegedukoMDu  horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  bANAdigaLU  gwtamananunx  noVDidoDaneyeV  tamamx  tamamx  vAhanagaLiMdiLidu  A  gwtamanige  
namasakxrisidaru.  gwtamanu  A  shukarxnige  namasakxrisi  uLida  bANAdigaLanunx  yathAyoVgayxvAgi  
AliMganAdigaLiMda  gwravisi  avarigU  avara  seVnegU  sathxLavanunx  kalipxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  shukarxnapAdagaLanunx  toLedu  A  niVranunx  taleya  meVle  hAkikoMDu  nAnAbageyAda  PalagaLanunx  samapiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
saMgamaparxdeVshadalilxruva  A  gwtamana  Asharxmadalilxruva  bAvi,  kere,  koLa,  nadigaLalilx  A  rAkaSxsarelalxrU  
sAnxnamADi  A  gwtamana  manege  hoVgi  shivapUjege  parxyatanx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
AgatAne  mADikoMDa  veVdikeya  meVle  shukarxnu  shivapUjeyanunx  mADidanu.  adara  balaBAgadalilx  parxhAlxdanu  
viSunxvanunx  pUjisidanu.  baliyeV  muMtAda  rAkaSxsaru  shivananunx  yathAyoVgayxvAgipUjisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
bANanU,  shukarxnU,  A  sAvxmiyAda  umAnAdhananunx  pUjisidaru.  gwtamanU  kUDa  madhAyxhanx  kAlada  
shivapUjeyanunx  mADidanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
elalxrU  sAnxnamADi  biLiya  baTeTxyanunxTuTx,  meYgelalxvU  tirxpuMDarxvAgi  viBUtiyanunx  hacicxkoMDu,  
guruvAda  shukarxnige  namasakxrisi  modalu  BUtashudidhxyanunx  mADikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
modalu  haqdaya  padamxda  guheyalilx  paMcaBUtagaLanunx  kalipxsikoMDu  adara  madhayxdalilx  mahAkAshadalilx  
oMdu  nimaRlAsanavanunx  kalipxsikoMDu,  adara  madhayxdalilx  tirxyaMBakanAda  shivananunx  dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ajAcnxnadiMdalU,  kalamxshadiMdalU,  kUDi,  elAlx  kaDeyanUnx  AvarisikoMDiruva  A  deVhagaLanunx  
jAcnxnavaniHyiMda  suDabeVku  eMdare  jAcnxveMba  joyxVtisusx  elalxralUlx  parxkAshisuvaMte  mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
modalu  sutxlU  sututxgaTiTxruva  AkAshaBUtada  beVliyanunx  suTuTx,  anaMtara  AkAsha BUtavanunx  suDabeVku.  
anaMtara  vAyu,  AmeVle  aginx BUtagaLanunx  suDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  abUBxtavanunx,  AmeVle  paqthivxVBUtavanunx  suTuTx  anaMtara  paqthiviyanunx  Asharxyisiruva  
guNagaLanenxlAlx  suTuTx,  konege  kalipxtanAda  A  deVvananUnxsuDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnaveMba  beMkiyiMda  I riVtiyAgi  BUtagaLanUnx,  avugaLa  guNagaLanUnx  suTuTx,  AmeVle  A  beMkiya  
jAvxleya  madhayxdalilx  AnaMdarUpanAda  AnaMdarasadiMda  tuMbida  viSuNxvU,  caMdarxna  kiraNagaLaMte  
kiraNagaLuLaLx  shivanU,  iruvudanunx  noVDabeVku.  Aga  A  shivana  kiraNagaLu  amuqtada  darxvadiMda  
kUDiruvudanunx  tiLiyabahudu.  A  darxvadiMda  A  beMkiyanunx  ArisabeVku.  A  jAvxleyu  Arida  meVle  
caMdarxrashimxyiMda  A  shivana  rashimxyoMdige  haraDikoMDiruvudu.  AnaMtara  A  amaqta  darxvadiMda  
neneda  BUtagaLanunx  matetx  dhAyxnisabeVku
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti  BUtashudidhxyanunx  mADikoMDanaMtara  manuSayxnu  pUjeya  kelasakekx  shudadhxnAguAtxne.  pUje  
mADuvudakUkx,  japa  mADuvudakUkx  yoVgayxnAguvudalalxde  barxhamxhateyxyanUnx  nAshamADikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti  caMdarxna  kiraNadaMte  iruva  kiraNavanunx  dhAyxnisi  adanunx  shivaliMgadalilx  AroVpisabeVku.  A  kiraNavuLaLx  
sadAshivananunx  A  jAvxleya madhayxdalilx  dhAyxnisi  avananunx  paMcAkaSxradiMda  pUjisabeVku (dhAyxnisabeVku).
\end{mn}

\begin{mn}
AvAhanAdi  upacAragaLAnunx  mADi,  sAnxnAdigaLanunx  mADisi  atitx,  beLiLx,  ivugaLa  piVthavanunx  
oMdara  meVle  oMdiTuTx,  adakekx  vasAtxrXdigaLiMda  hodidxsiruvaMte  dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  baTeTxgaLa  aMcinalilx  gaMTugaLAnunx  kaTiTx  kare  kaTiTxrabeVku.  oMdoMdu  piVthadalilx  muMdeyU  oMdoMdu  
sapaRvaninxTiTxrabeVku.  meVlina  savxNaRpiVthadalilx  deVvana  eDabalakekx  oMdoMdu  sapaRdaMte  eraDaninxDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  sapaRgaLa  madhayxdalilx  dAsavALada  hUvaninxDabeVku.  adara  madheyxV  hanenxraDu  maDike  maDisida  biLiya  
baTeTxyaninxDabeVku.  adara  madhayxdalilx  pANibaTaTxliniMda  kUDida  liMgAkAranAda  shivananunx  dhAyxnisabeVku.  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
bANaneV  muMtAda  rAkaSxsaru  hiVge  mADi,  paMcagaMdha,  aSaTxgaMdhagaLanunx  mADi  pUjisi  hU,  paterx,  
akaSxte,  tilAkaSxtegaLiMda  beVre beVreyAgi  pUjisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
dhUpadiVpagaLanunx  samapiRsi,  hiMde  heVLidaMte  niveVdanavanunx  mADi,  utatxra  pUjeyanunx  mADi,  A  shivana  
edurige  naqtayxgiVtagaLanunx  mADidaru.  iSaTxroLage  shaMkaraneMba  gwtamana  shiSayxnobabxnu  baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  shiSayxnAda  shaMkarAtamxnu  hucacxnaMte  betatxle  irutAtx  bagebageyAda  veVSagaLanunx  dharisi,  
oMdeDe  bArxhamxNa  sherxVSaTxnaMteyU,  matotxMdeDe  caMDAlanaMteyU,  oMdeDe  shUdarxnaMteyU,  oMdeDe  
yoVgiyaMteyU,  oMdeDe  tApasanaMteyU,  irutitxdudx  kUguvanu,  negeyuvanu,  kuNiyuvanu,  sotxVtarxmADuvanu,  
hADuvanu,  ALuvanu,  heVLuvudanunx  keVLuvanu,  ELuvanu,  IriVti  mADutatx  shivajAcnxnadiMda  tuMbideavanAgi,  
AnaMdadiMda  BaritanAgi  UTada  veVLege  sariyAgi  baMdu  gwtamana  baLige  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  shiSayxnu  guruvinoDane  UTamADidanu.  matotxMdu  sathxLakekx  hoVgi  eMjalanunx  tiMdanu.  oMdoMdu  
jAgadalilx  eMjaleleyanunx  nekukxvanu.  oMdoMdu  jAgadalilx  guruvina  keY hiDidukoMDu  sumamxne  hoVguvanu.  
matotxMdu  jAgadalilx  tAnAgiyeV  kuLitu  UTamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  jAgadalilx  maneyoLage  ucecxyanunx  huyadxnu.  oMdu  jAgadalilx  kesaranunx  baLidukoMDanu.  
elAlx  veVLeyalilxyU  guruvu  avananunx  noVDutatx,  keYyanunx  hiDidu  manege  karetaMdu  tananx  
jAgadalilx  kuLiLxrisi  avanige  UTamADisidanu.  gwtamanU  kUDa  A  shiSayxna  pAterxyalilxyeV  UTamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avana  manasasxnunx  tiLiyalu  suMdariyAda  ahaleyxyu  shiSayxnanunx  karedu  UTamADeMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxda  pAterxyalilx  ananxvanUnx  matotxMdu  pAterxyalilx  pAnavanUnx  baDisidaLu.  anaMtara  
oMdu  shArxveyalilx  beMkiya  keMDavanUnx  iTuTx  matotxMdu  keYyalilx  muLuLxgaLa  gaMTanunx  
taMduhAki  UTamADu,  UTamADu,  enanxlu  A  shiSayxnu  adanunx  tiMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVrannx  kuDidaMteyeV  A  shiSayxnu  beMkiyanUnx  nuMgidanu.  muLiLxniMda  kUDida  ananxvanUnx  
UTamADi  modalinaMteyeV  suKavAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiMde  munigaLa  heNuNx makakxLu  Itananunx  UTakekx  karedu,  parxtidinavU  maNuNxheMTe,  niVru,  
sagaNi,  kocecx,  swdegaLanunx  koDalu  pirxVtiyiMda  tiMdu  saMtoVSisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVtiyAda  QuSiyu  caMDAlanige  samavAda  veVSavanunx  hoMdi,  haLeya  joVDugaLanunx  keYyalilx  
hiDidukoMDu  holeyanige  yoVgayxvAda  mAtugaLanunx  ADutatx  vaqSaparavxna  samIpakekx  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vaqSaparavx  Ishavxrara  madhayxdalilx  I  hucucx  shiSayxnu  betatxle  niMtukoMDanu.  vaqSaparavxnu  
Atana  savrUpavanunx  tiLiyade  avananunx  toMdarepaDisi  katatxnunx  katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  shiSayxnanunx  kolalxlu  I  carAcaravAda  parxpaMcavu  kaMgeTiTxtu.  alilxdadx  QusigaLU,  
kAMtihiVnarAdaru.  gwtamanige  shoVka pArxpatxvAyitu.  kaNiNxniMda  niVrU  baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  gwtamanu  elalxra  edurigU  iMteMdanu.  ivanu  mADida  tapApxdarU  Enu ?  Etakokxsakxra  ivana  
taleyanunx  katatxrisidari ?  ivanu  nananx  pArxNagaLigiMtalU  hecicxnavanu.  shivayoVgiyu.  guruvu  
shiSayxna  AkAravAdudariMda  nananx  shiSayxnu  satutxdariMda  nanagU  maraNavu  KaMDitavu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRdiMda  kUDida,  yAvAgalU  shivana  yoVgavanenxV  hoMdiruva  shivana  Bakatxra  maraNavu  elilx  
uMTAgutatxdoV  alilx  nanage  maraNavu  KaMDitavu.
\end{mn}

\begin{mn}
shukarxnu  heVLidanu :- eleY  bArxhamxNaneV,  ivananunx  badukisutetxVne.  nananx  goVtarxveV  shivapirxyavAdudu.  
niVneVtakekx  sAyabeVku ?  nananx  tapasisxna  balavanunx  noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}
shukarxnu  hiVge  heVLutitxruvAgaleV  gwtamanu  maqtapaTaTxnu.  A  gwtamanu  sAyalu,  yoVgadiMda  
shukarxnU  pArxNagaLanunx  biTuTx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  satutxdanunx  keVLi  parxhAlxdaneV  modalAda  deYteyxVMdarxru  kaSxNakAladalilxyeV  
pArxNagaLanunx  biTaTxru.  idu  AshacxrayxvAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
AnaMtara  A  bANana  seYnayxvelalxvU  satitxtu.  idanunx  noVDi  ahaleyxyu  vayxthegoMDu  
bAribArigU  gaTiTxyAgi  aLutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  gwtamanu  shivapUje  mADidudakekx  saMtoVSapaTaTx   mahAyoVgiyAda  viVraBadarxnu  
idelalxvanUnx  noVDi  koVpagoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ayoyxV !  kaSaTxvu.  ayoyxV !  bahu  kaSaTxvu.  shivaBakatxru  bahujanaru  maqtarAdaru.  EnumADali ?  
shivana  baLige  hoVgi  vijAcnxpisikoMDu  avanu  heVLidaMte  mADutetxVne  eMdu  nishacxyisikoMDu  
maMdarAcalakekx  hoVgi  shivanige  namasakxrisi  ivelalxvanUnx  vijAcnxpisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  barxhamxnU  viSuNxvU  idadxru.  avaranunx  noVDi  shivanu  nananx  Bakatxru  sAhasada  kelasavanunx  
mADidAdxre.  adanunx  noVDi  varavanunx  koDalicePxyuLaLxvanAgidedxVne.  AdadxriMda  alilxge  hoVgi  
noVDutetxVne. niVvibabxrU  baninx  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  shivanu  etitxna  meVle  kuLitu  horaTanu.  vAyuvu  cAmaravanunx  biVsutitxdadxnu.  naMdiyu  
oLeLxya  veVSavanunx  hAkikoMDu  oLeLxya  veVSavanunx  hAkikoMDu  oLeLxya  shevxVtacaCxtarxvanunx  hiDidanu.  
eraDu  pakakxdaLilxyU  cinanxda  kaTiTxgegaLanunx  hiDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
shivana  opipxgeyaMte  hariyu  gaRuDana  meVle  kuLitukoMDu  savxlapx  keMpAda  niVliya  Catirxyanunx  
avanige  hiDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivana  anumatiyiMda  barxhamxnu  haMsavanenxVridanu.  iMdarxgoVpaveMba  hUvina  baNaNxvuLaLx,  koMca  
haLadiyAda  biLupu  hecAcxgiruva  Catirxyanunx  Atanige  hiDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdArxdi  deVvategaLu  avaravara  vAhanagaLalilx  kuLitukoMDaru.  elalxrU  nAnAbageya  vAdayxgaLanunx  
mADisikoMDu  horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVka  koVTi  gaNgaloDane  ivarelalxrU  gwtamana  Asharxmakekx  hoVdaru.  barxhamx viSuNx maheVshavxraru  
I  vicitarxvanunx  noVDidaru.  shivanu  eDada  kaDegaNiNxna  noVTadiMda  savxBakatxnAda  gwtamananunx  
badukisidanu.  Aga  shaMkaranu  gwtamananunx  kuritu  ninanx  viSayadalilx  saMtoVSapaTiTxdedxVne.  beVkAda  
varavanunx  keVLu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
gwtamanu  heVLidanu :- deVveVshane,  niVnu  parxsananxnAgidadxre,  ninanx  liMgavanunx  pUjisuva  
sAmathayxRvanunx  nanage  koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  tirxloVcananeV,  mahAnuBAvanAda  nananx  shiSayxnobabxnidadxnu.  avana  hesaru  shaMkarAtamxneMdu.  
sahAyxsahayxgaLanunx  biTaTxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
tananxMteyeV  elalxranUnx  noVDutitxdadxnu.  kaNeNxtitx  yAranUnx  noVDabAradu,  yAvudara  gaMdhavanUnx  vAsane  
noVDabAradu,  koDabAradu,  tegedukoLaLxbAradu,  eMdu  tiLidukoMDu  A  udArabudidhxyuLaLx  yoVgi  hAge  mADutitxdadxnu.  
avanu  hucacxraMte  vikAravAda  veVSavanunx  dharisidadxnu.  avananunx  yArU  devxVSisabAradu  matutx  hiMsisalU  bAradu.  
I  varavanunx  nanage  koDu.  alalxde  Iga  satitxruvavarelalxrU  badukalU  beVku  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
BagavaMtanu  heVLidanu :- ivarelalxrU  kalapxviruvavaregU  badukirali.  AmeVle  avarelalxrU  mukitxyanunx  
hoMdali.  niVnu  nimiRsiruva  I  maneyu  visAtxravAgiyU,  sharxmapaTuTx  vihitavAgi  kaTiTxdudAgiyU,  
maMgaLAkaravAgiyU  iruvudu .  idaralilx  kaSxNakAlavidudx  AmeVle  namamx  manege  hoVgutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
gwtamanu  heVLidanu :- eleY  shivaneV,  ayoVgayxvAdudoMdanunx  keVLidenu.  yAcisuvavanu  adaralilx  
doVSavanunx  noVDuvudilalx.  adu  barxhAmxdigaLigU  alaBayxvAdudu.  ninage  iSaTxbaMdare  koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  shivanu  viSuNxvanunx  noVDi  avana  keYyanunx  hiDidukoMDu  nagutatx  iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  heVLidanu :- eleY  goVviMdane,  hoTeTxyu  batitxhoVgide.  ninage  UTabeVkeVnu ?  niVneV  
oLage  hoVgi  ninanx  maneyalilxruva  savxtaMtarx  vahisi,  yatheVcaCxvAgi  UTamADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
adilalxdidadxre  pAravxtiya  manege  hoVgu.  Akeyau  hoTeTx tuMba  ananxvanunx  hAkuvaLu.  eMdu  
heVLi  avana  keYyanunx  hiDidukoMDu  EkAMtakekx  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
naMdiyanunx  kuritu  bAgilu  kAyuvaMte  niyamisi,  gwtamanige  utatxravanunx  viSuNxvu  heVLuvanu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  heVLidanu :- eleY  gwtamaSuSiyeV,  nAvelalxrU  UTamADabeVku.  namage  adigemADisu  eMdu  
heVli  viSuNxvinoDane  EkAMta  sathxLakekx  shaMkaranu  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaribabxrU  maqduvAda  hAsigeya  meVle  malagi  mAtanADutitxdudx  ibabxrU  edadxru.  avaribabxrU  
oMdu  ALavAda  kerege  hoVgi  sAnxnamADutatx  obabxrigobabxru  niVreracisikoLuLxtAtx  tamatamagU  
eracikoMDaru.  munigaLU,  rAkaSxsarU  beVkAdaMte  jalakirxVDeyADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  shaMkaranU  viSuNxvU  veVgavAgi  niVreracikoLuLxtitxdadxru.  iSaTxralilx  shivanu  tAvareya  dhULu  
kusumagaLanunx  bogaseyalilx  tuMbikoMDu  viSuNxvina  muKakekx  eracalu  A  kaNiNxge  bidudxdariMda  viSuNxvu  
kaNaNxnunx  mucicxkoMDanu.  avanu  hAge  kaNaNxnunx  mucicxkoMDAga  shivanu  A  viSuNxvina  hegala  meVle  kuLitukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge  shivanu  viSuNxvina  hegala  meVle  kuLitukoMDu  avana  taleyanunx  keYyiMda  hiDidukoMDu  amuki  
muLugisidanu.  viSuNxvu  balAtAkxradiMda  meVlakekx  taleyanunx  etitxdanu.  matetx  shivanu  amuki  
muLugisidanu.  viSuNxvu  balAtAkxradiMda  meVlakekxtaleyanunx  etitxdanu.  matetx  shivanu  amuki  
muLugisidanu.  matetx  hariyu  taleyanunx  meVlakekxtutxvanu  hiVge  aneVka  bAri  mADidaru
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  shaMkaranu  hariyanunx  toMdarepaDisalu,  A  hariyu  shaMkarananunx  keDavidanu.  anaMtara  A  
shivana  kAlugaLanunx  hiDidu  eLedanu.  matutx  tirugisidanu.  Aga  shivanu  saDagaradiMda  
biDisikoMDu  hariya  edege  balavAgi  hoDedu  avananunx  keDavidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  hariyu  meVlakekxdudx  bogaseyalilx  niVranenxtitxkoMDu  shaMBuvige  eracidanu.  anaMtara  
shaMBuvu  eracisidanu.  matetx  hariyu  eracisidanu  hiVge  obabxrigobabxru  eracikoLuLxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLa  madhayxdalilx  shivashaMBugaLibabxrU  IriVtijalakirxVDeyanAnxDutitxdadxru.  I  saMBarxmadalilx  
juTuTxgaLu  bicicxhoVdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  avasaradiMda  obabxra  juTaTxnunx  matotxbabxrU,  hiVge  ibabxrU  gaMTuhAkisikoMDaru.  idanunx  noVDi  
QuSigaLu  shakatxrAdavaru  ashakatxranunx  hiDideLedu  keDuvutitxdadxru.  avaru  koVpamADutatxlU  aLutatxlU  idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  niVrinalilx  koVlAhalavu  naDeyutitxralu,  AkAshadalilx  nAradanu  idanunx  noVDi  saMtoVSapaTuTx  
kuNidanu  matutx  kUgidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viVNeyanunx  vAdisutAtx  cenAnxgi  hADanunx  hADidanu.  A  giVtavu  lalitavAgi  keVLi  barutitxralu  
hatutx  bageyiMdalU  hADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
loVkAtamxnAda  shaMkaranu  A  giVtavanunx  keVLi  tAnU  cenAnxgi  melalxmelalxge  hADalu  modalu  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  tAnu  gAnamADalAgi  maMgaLakeYshiki  eMba  rAgavu  misharxvAgitutx.  saravxBeVdadiMda  shaMkaranu  
saravxlakaSxNadiMda  kUDida  dhurxvasavxravanunx  tegedu  adaroDane  amaqtadhAreyanUnx  seVrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAsudeVvanu  madadxLeyanunx  tegedukoMDu  keYyiMda  cenAnxgiruvaMte  baDidanu.  idanunx  keVLida  
catumuRKanAda  tuMburuvu  tAnU  avaroDane  seVrutatx  hADalu  modaliTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
gwtamaneV  muMtAdavaru  tALahAkalu  modalumADidaru.  Aga  hanumaMtanu  aMgavikAravilalxde  gAnamADalu  
modalu  mADidanu.  kapiVshavxranAda  hanumaMtanu  madhuravAgi  gAnamADalu  bAvDidadxvelalxvU  rasadiMda  
kUDidadxvu.  kaqshavAgidudxvu  tuMbikoMDu  dapapxvAduvu.  hADutitxdadxvarelalxrU  tamamx  tamamx  hADanunx  
nililxsi,  I  hanumana  hADanunx  keVLutatx  mUCeR hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  deVvategaLU,  QuSigaLU,  dAnavarU,  elalxrU  sumamxnAdaru.  hanumaMtanobabxneV  gAnamADuvanAdanu.  
mikakxvarelalxrU  keVLi  takakxvarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
madhAyxhanxkAlavu  baMdu,  UTakekx  hotutx  pArxpatxvAgalu,  maheVshavxranu  saMgiVtavanunx  keVLutatx  
oMdu  mukuTavanunxTuTxkoMDu  matotxMdu  makuTavanunx  hodudxkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu  haLadiya  eraDu  maDibaTeTxgaLanunx  tegedukoMDu  dharisidanu.  barxhamxnU  kUDa  savxlapx  
keMpAda  maDibaTeTxgaLanunx  dharisidanu.  mikakxvarU  kUDa  tamatamage  yoVgayxvAda  baTeTxgaLanunxTuTx  
mAdhAyxniHka  kirxyeyanunx  mADikoMDu  tamamx  tamamx  vAhanagaLanunx  hatitxkoMDu  elalxrU  kUDi  UTakekx  
horaTaru.  Aga  gAnapirxyanAda  maheVshanu  kapiVshavxranAda  hanumaMtananunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  heVLidanu :- eleY  vAnaraneV,  niVnu  nananx  apapxNeya  meVre  saMkoVcavanunx  biTuTx  nananx  
vAhanavAda  vaqSaBana  meVle  hatutx.  nananx  edurige  kuLitukoMDu  ninage  tiLida  saMgiVtavanenxlAlx  hADu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  keVLida  kapiVshavxranu  shirxV  shivananunx,  kuritu  ninanx  vAhanavAda  basavana  meVle  
hatutxva  sAmathayxRvu  ninage  horatu  matAtxrigU  ilalx.  ninanx  vAhanavanunx  nAnu  hatitxdare  
pApiyAgutetxVne  saMshayavilalx.  AdadxriMda  nananx  meVleyeV  hatitxkuLitukoV.  kapiyu  shivananunx  
dharisalu  yoVgayxvAdudu.  hAge  niVnu  kuLitare  ninanx  edurige  hADutetxVne.  keVLu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  shivanu  etitxna  meVle  hatitx  kuLitukoLuLxvaMte  hanumaMtana  meVle  kuLitukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMkaranu  meVle  hatitx  kuLitukoLaLxlu,  hanumaMtanu  A  shaMkarana  naDatege  tale  tirugisalu  aDiDxyAgiruva  
katitxna  camaRvanunx  katatxrisi  shivana  kaDege  tirugi  muKamADikoMDu  modalinaMteyeV  hADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  gAnavanunx  keVLutatx  gwtamana  manege  baMdanu.  uLida  deVvate,  QuSi,  rAkaSxsarU  kUDa  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
UTada  samayadalilx  gwtamanu  elalxranUnxgwravisidanu. Aga  hanumaMtanu  gAnamADutitxralu,  manege  
hAkidadx  matutx  maneyalilxdadx  oNagida  marada  sAmAnugaLelalxvU  ciguralu  modaliTaTxvu.  A  
gAnadalilxyeV  elalxra  manasUsx  citarxdalilx  baredaMte  niMtitu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxrana  pAdagaLige  seVvemADutitxdadx  hanumana  eraDu  keYgaLu  deVhakekxlAlx  ABaraNapArxyavAduvu.  
deVvategaLu  taleya  meVle  keYmugidukoMDu  irutitxralu,  hanumana  deVhada  madhayxdalilx  shirxV  shivanu  
parxsananx mUtiRyAgi  yuvakanAgi  opupxtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMkaranu  eraDu  keYgaLiMdalU  hanumaMtana  taleyanunx  hiDidukoMDu  modalinaMte  muKavanunx  tirugisidanu.  
padAmxsanavanunx  hAkikoMDu  kuLitiruva  hanumaMtana  bogaseyalilx  shivanu  oMduvAdavaninxTuTx  
matotxMdanunx  muKada  meVliTaTxnu.  matutx  muKada  meVliTiTxruva  kAlina  beraLiniMda  mUganunx  
melalxmelalxge  amukidanu.  BujagaLa  meVlU,  muKada  meVklU,  hegalugaLameVlU,  katitxnameVlU,  
vakaSxsathxLadameVlU,  satxnamadhayxdalilxyU,  haqdayada  meVlU,  hoTeTxya  meVlU,  hokakxLina  
meVlU  A  eraDaneya  kAlanunx  iDutatx,  konege  adanUnx  keYyalilxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
AnaMtara  A  hanumana  taleyanunx  shaMkaranu  bagigxsi  tuTigaLeraDanUnx  seVrisi  shabadxmADutatx  
benanxnunx  cepapxrisidanu.  matutx  oMdu  muMdina  hAravanunx  katitxge  hAkidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  viSunxvu  Ishavxrananunx  kuritubarxhAmxMDa  maMDaladalilxyeV  hanumaMtanige  samAnanAdavanu  ilalxveMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shurxtigaLigU,  deVvAdigaLigU,  sikakxdiruva  ninanx  pAdavu  kapiya  meVle  iruvudilalx.  samasatxvAda  
upaniSatutxgaLigU  tiLiyada  ninanx  pAdavu  kapiya  meYyanenxlAlx  sapxshaRmADutitxdeyalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yamaniyamAdisAdhanagaLanunx  sAdhisida  yoVgigaLiMdalU,  ninanx  pAdavu  yoVgigaLa  haqtakxmaladalilx  
oMdukaSxNavU  nilalxlilalx.  aMtaha  pAdavu  hanumaMtanalilx  niMtiruvudariMda  avana  balavu  sapxSaTxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
sahasarxkoVTi  vaSaRgaLavaregU,  duSakxravAda  tapasasxnunx  mADidarU  munigaLu  ninanx  rUpavanunx  
tiLiyalAraru.  ninanx  pAdavanunx  tiLiyalu  shakitx  elilxMda  baMdiVtu ?
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgigaLa  manasisxnalilxyU  nilalxlasAdhayxvAda  ninanx  pAdayugamxvanunx  I  capalavAda  kapiyu  
tananx  keYyalilx  dharisiruvudalalx.  idara  BAgayxvu  vicitarxvAdudalalxve ?
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu  sAvira  vaSaRgaLavaregU  parxtidinavU  sAvira  kamalagaLaMte  BakitxyiMda  ninanxnunx  pUjemADidarU  
kUDa  A  pAdagaLa  dashaRnaveV  Agalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  nArAyaNanige  pirxyanu.  nArAyaNanu  shaMBuvige  pirxyanu.  eMdu  loVkadalilx  janagaLu  
heVLutAtxre.  Adare  A  BAgayxvu  nanagilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
sadAshivanu  heVLidanu :- eleY  hariyeV,  ninanxSuTx  pirxVtipAtarxnu  nanage  yAvanU  ilalxveV  ilalx.  
athavA  pAravxtiyu  ninanxSuTx  pirxyaLeMdu  heVLidarU  heVLabahudu.  matAtxrU  ilalxveV  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  mahAdeVvanige  gwtamanu  namasakxrisi,  sAvxmI  dayamADisabeVku.  madhAyxhanxvu  mIrutatx  
baMditu.  elalxrigU  UTada  hotutx  eMdu  vijAcnxpisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  mahAdeVvanu  AcanamADi,  viSuNxvinoDane  gwtamana  manege  hoVgi  UTakekx  pArxraMBisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ratanxda  uMguragaLiMdalU,  kAlUbaLagagaLiMdalU,  reVSemxya  uDidAradiMdalU,  alaMkaqtanAgi  hAragaLanunx  
hAkikoMDanu.  cinanxda  yajocnxVpaviVtavanunx  hAkikoMDanu.  paTeTxya  maDiyanunxTuTx  oMdu  baTeTxyanunx  
hodedukoMDanu.  joVlADutitxruvaMtaha  maNigaLuLaLx  kaNARBaraNavanunx  hAkikoMDanu.  juTaTxnunx  gaMTuhAkikoMDanu.  
hUvanunx  muDidukokxMDanu.  paMcAMgagaLiMda  kUDida  gaMdhavanunx  hacicxkoMDanu.  toVLige  BujakiVtiRgaLanunx  
hAkikoMDanu.  keYge  baLegaLanUnx,  uMguragaLanUnx  hAkikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti  alaMkAramADikoMDa  shivsnu  etatxravAda  piVthadalilx  kuLitanu.  barxhamxnanUnx  viSuNxvanUnx  
utatxmavAda  piVthadalilx  tananx  edurige  kUrisikoMDanu.  shivanU,  shivana  edurige  barxhamxviSuNxgaLU  
kuLitiralAgi  avarige  gwtamanu  cinanxda  harivANaganunx  UTakekx  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
mUvatutx  bage  BakaSxgaLanUnx,  nAlukx  bageya  pAyasagaLanUnx,  inUnxru  bageya  beVyisida  
ananxgaLanUnx,  munUnxru  bageya  beVyisadeV  misharxvAda  padAthaRgaLanUnx,  nUrubageya  gDeDxya  
padAthaRgaLanUnx,  nUru  bageya  kAyiya  palayxgaLanUnx  baDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAsuveyiMda  kUDida  ipapxtetxYdu  bageya  kAyiya  gojajxnUnx,  oLeLxya  sakakxreyanUnx,  oLeLxya 
mAvinahaNuNx,  dALiMbadahaNuNx,  bALeya  haNuNxgaLanUnx,  dArxkeSx,  KajURra,  kitatxLeV  
haNuNxgaLanUnx,  neVrale  muMtAda  haNuNxgaLanUnx  baDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iveV  muMtAda  padAthaRgaLanUnx  baDisi,  vidhipUvaRkavAgi  ApoVSanavanUnx  hAki  UTamADiri  eMdu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
elalxrU  UTamADutitxralu  gwtamanu  sUkaSxvAda  biVsaNigeyanunx  tegedukoMDu  shiva viSuNxgaLanunx  
melalxge  biVsutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  parameVshavxranu  hAsayxmADalu  iceCxyuLaLxvanAgi  eleY  viSuNxveV,  A  kapiyAda  hanumaMtanu  heVge  
UTamADutAtxne.  noVDu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  viSuNxvu  kapiyanunx  noVDuvudakekx  tirugalu  munigaLu  kANuvaMte  A   viSuNxvina  taTeTxge  oMdu  
eMjalu  maMDigeyanunx  hAkidanu.  adeV  riVti  hanumaMtanigU  tananx  eMjalu  pAyasa  muMtAduvanunx  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvxmi !  niVnu  nanage  niveVdanamADida  paterx,  hU,  Pala  muMtAduvanunx  tinanxbAradu.  nanage  
niveVdanamADida  meVle  avelalxvanUnx  BAviyalilx  hAkabeVkeMdu  heVLididxyeV.  A  ninanx  mAtinaMte  
ninanx  eMjalanunx  tinanxkUDadu.  niVnu  koTaTx  eMjalanunx  tinanxdidxre  ninanxmAtu  nishacxyavAgitatxde.  
tiMdare  ninanx  kaqpe  doreyutatxde.  EnumADali ?  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sadAshivanu  heVLidanu :- bANaliMgakekx  niveVdanamADidudanUnx,  savxtaH  udaBxvisiruva  liMgakekx  
niveVdanamADidudanUnx,  edeyalilx  kaTiTx neVtuhAkikoMDiruva  liMgakekx  niveVdana  mADidudanUnx,  
tiMdare,  A  neYveVdayx  BakaSxNavu  caMdArxyaNa  varxtakekx  samavu.
\end{mn}

\begin{mn}
idu  UTada  veVLeyu.  beVre  visayavanunx  tegedukoMdare  UTadalilx  veYrasayxvuMTAdiVtu. UTamADida  
meVle  elalxvanUnx  heVLutetxVne.  saMdeVhapaDade  eMjalanunx  yinunx.  anaMtara  kuDiyuva  niVranunx  
gwtamanusaMsakxrisi  saripaDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kereya  niVranunx  taMdu  adakekx  cilalxda  biVjavanunx  hAki  shudidhxmADi  A  niVranunx  oMdu  
pAterxge  tuMBiTuTx,  adakekx  savxlapx  keMpAda  saNaNx saNaNx  haLigaLAgiruva  maMjugeDeDxgaLanunx  
cenAnxgi  toLedu  hAkidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nadiyiMdashudadhxvAda  saNaNx  biLiya  maraLanunx  taMdu  oMdu  jAgadalilx  jaguliyanunx  mADabeVku.  
adara  meVle  sUkaSxmXvAgiyU  kULeyilalxdeyU,  beLaLxgU  iruva  baTeTxyanunx  mucacxbeVku.  adara  
meVle  maDakeyaninxTuTx  adakekx  niVranunx  tuMbabeVku.  adaroLage  lAmaMcavanunx  gaMTukaTiTx  hAkabeVku.  
takokxVla (Elakikx) kasUtxrigaLanUnx  puDimADi  A  puDiyanunx  adaroLakekx  hakabeVku.  beLaLxgiruva  
hUmAlegaLanunx  baTeTxyalilx  gaMTukaTitxadaroLage  hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu yAma  eMdare  mUru  gaMTegaLAda  meVle  A  niVranunx  shoVdhisi  matotxMdu  maDakege  hAkabeVku.  
adaralilx  pacacxkapURravanUnx  pagaD  pAdarigaLa  hUvanUnx  hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kADumalilxge  goMcalanUnx  niVranUnx  hAki  modaleV  A  BAMDavanUnx  shudidhxmADirabeVku.  AmeVle  
A  maDakege  A  niVranunx  suridu  teLuvAda  baTeTxyiMda  bAyimucicx  kaTaTxbeVku.  matutx  
shoVdhisuvAga  saNaNx  kaNuNxgaLuLaLx  jaraDiyanunx  hAkirabeVku.  adakUkx  baTeTxyanUnx  kaTiTxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  bisililalxda  parxdeVshadalilx  maqduvAgi  gALi  biVsutitxruvudanunx  noVDi,  alilx  
adanUnx  maMjugaDeDxyanUnx  iTiTxrabeVku.  eleY  doreyeV,  anaMtara  I  niVranunx  avaru  
kuDiyuva  pAterxgaLige  biDutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
keYkAlugaLanunx  toLedukoMDu  shudadhxrU  matutx  sithxra  manasusxLaLxvarU  Ada  gaMDasaru,  heMgasaru  
athavA  huDugiyarugaLalilx  yArAdarU  koLakaralalxdavaru  dapapxvAda  baTeTxyanunx  nenasi  hiMDikoMDu  
A  odedxyanunx  uTuTxkokxMDu  noVDalu  manoVharavAgi  nuNaNxgU  haLadiyAgiyU  iruva  A  guruvina  
gaMdhavanunx,  keLakekx  soVradaMte  teLaLxge  kaMkuLu  katutxgaLigelAlx  pUsikoMDu,  taleya  meVle  
japasaravanunx  sutitxkokxMDu  paMcagaMdhavanunx  pUsikokxMDirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
juTiTxge hUvanunx  muDidukoMDirabeVku.  iMtahavaru  yoVgayxrAgirutAtxre.  heMgasAdare  avarU  IriVti  
gaMdhAdigaLiMdalaMkaqtarAgi  kuMkumavanunx  hacicxkoMDirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  heMgasaru  sarAvxMga  suMdararAgirabeVku.  oDavegaLanunx  toTiTxrabeVku.  IriVtiyAda  heMgasarAgali  
gaMDasarAgali  gaMdoVdakavanunx  baDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  niVranunx  baDisuvAga  navirAda  baTeTxgaLaninxTiTxrabeVku.  adu  cikakxdAgirabeVku.  eDadakeYyalilx  
A  maMjugaDeDxyanunx  iTuTxkoMDirabeVku.  adanunx  baDisuvAga  oMdu  saNaNx  pAterxge  hAkikoMDu  niVranunx  
baDisabeVku.  IriVti  pUjayxnAda  gwtamanu  elalxranUnx  satakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAtamxrAda  maheVshaneV  muMtAdavaru  UTamADi  keYkAlugaLanunx  toLedukoMDu  keYge  gaMdhavanunx  
pUsikoMDaru.  maheVshanu  etatxravAda  piVthada  meVle  kuLitanu.  uLida  deVvaQuSi  rAkaSxsAdigaLu  
tagAgxda  Asanadalilx  kuLitaru.
\end{mn}

\begin{mn}
mUleyiladaMte  duMDagiruva,  teLaLxgU,  dapapxgU  AgadiruvaMte  katatxrisiruva  aDakege  vAsanekaTiTx  
adanunx  maNiya  pAterxyalilx  kaTiTxtuTx,  biLiyadAda (beLiLxya)  pAterxgaLanunx  toLedu  adaralilx  
pacacx kapURradapuDiyanunx  hAki  iveraDanUnx  shaMkaranige  gwtamanu  apiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
gwtamanu  eleYmahAdeVvaneV,  tAMbUlavanunx  tegedukoV  eMdu  heVLalu  hanumaMtananunx  kuritu  
eleY  kapiyeV,  niVnu  tAMbUlavanunx  tegedukoMDu  adanunx  sarimADi  nanage  cUrumADi  koDu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  maheVshavxraneV,  kapigaLu  aneVkabageya  PalagaLanunx  tinunxvudariMda  shudadhxvAgiruvudilalx.  
AdadxriMda  nAnu  shudadhxnalalx.  nAnu  koDalAre  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sadhAshivanu  heVLidanu :- nananx  mAtiniMda  elAlxvU  shudadhxvAgutatxve,  nananx  mAtiniMda  amaqtavU  
viSavAgutatxde,  nananx  mAtinaMteyeV  veVdagaLU  ive,  nananx  mAtinaMteyeV  deVvategaLU  idAdxre,  
nananx  mAtiniMdaleV  dhamaRvu  nidhaRrisalapxDutatxde,  nananx  mAtiniMdaleV  mokaSxvu  sikukxtatxde.  
purANagaLU,  AgamagaLU,  samxqtigaLU  elalxvU  nananx  mAtina  AdhAradiMdaleV  iruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  tAMbUlavanunx  tegedukoV.  nanage  aDakeyanunx  koDu  enanxlu  kapiyu  eDageYyiMda  
tAMbUlavanUnx  tegedukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  kapiyu  viVLeyadelege  saMsAkxragaLanunx  mADi  maDisi,  adaroLakekx  aDakeyanunx  hAki, 
tudiyalilx  pacacxkapURravaninxTuTx  shivanige  koDalu  shivanu  adanunx  tegedukoMDu  tiMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvxmiyu  tAMbUlavanunx  saviyutitxralu,  maMdaraparxtadiMda  pAravxtiyu  horaTu  jayavijeyaru  
hasatxlAGavanunx  koDutitxralu,  A  gwtamana  manege  baMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
baMdavaLu  Ishavxrana  pAdagaLige  namasakxrisi  taleyanunx  tagigxsikoMDu   niMtukoLaLxlu  Akeya  
muKavanunx  sAvxmiyu  meVlakekxtitx  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  pArxvxtiyeV,  ninanxnunx  biTuTx  BoVjana mADida  oMdu  doDaDx  tapapxnunx  ninanx  viSayadalilx  
mADidenu.  heVLutetxVnu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnU,  deVvAdideVvategaLU,  baMdhugaLu,  ilalxdiruva  nananx  maneyalilx  ninonxbabxLanenxV  biTuTx  
boMdudu  bahu  pApa  kelasavalalxveV.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  deVveVshiyeV,  adanunx  niVnu  kaSxmisi  koVpavanunx  biTuTx  nananxnunx  noVDu  enanxlu,  
EnanUnx  heVLade  aruMdhatiyoDane  horaTu hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pAravxtiyu  horaTu  hoVgutitxruvudanunx  gwtamanu  tiLidu  Akege  deaMDaparxNAmavanunx  mADidanu.  
IshavxranigU  daMDanamasAkxravanunx  mADidanu.  adeV  IshavxranigU  pirxyavAyitu.  Aga  pAravxtiyu  
gwtama  ninageVnu  beVku  eMdu  keVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
gwtamanu  heVLidanu :- eleY  deVveVshiyeV,  nAnu  dhanayxnAdenu.  niVnu  varavanunx  koDuvudAdare  
Iga  nananx  maneyalilx  BoVjana mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVviyu  heVLidaLu :- eleY  QuSiyeV,  shaMkaranu  opipxdare  ninanx  maneyalilx  UTamADutetxVne  
eMdenanxlu,  gwtamanu  shaMkarana  baLige  hoVgi  alilx  anujecnyanunx  paDedu  baMdu,  AkeyanUnx  
aruMdhatiyanUnx  BoVjanamADisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
UTamADida  meVle  pAravxtiyu  gaMdhapuSapxgaLanunx  tegedukoMDu  BUSitaLAgi,  joteyavarAda  sAvirAru  
maMdi  kaneyxyaroDane  shivana  baLige  hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  shaMkaranu  eleY  paravxtiyeV,  niVnu  gwtamana  manege  hoVgu.  nAnu  saMdhAyxvaMdaneyanunx  
mADikoMDu  matetx  manege  barutetxVne  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  hiVgenanxlu  deVviyu  matetx  gwtamana  manege  hoVdaLu.  saMdhAyxvaMdanegosakxra  elalxrU  horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}
maheVshaneV  modalAgi  avarelalxrU  saMdhAyxvaMdaneyanunx  alilxna  kereyalilx  mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  shivanu  utatxramuKavAgi  kuritu  nAyxsavanunx  mADikoMDu  japamADidanu.  Aga  
viSuNxvu  mahAtamxnAda  shivananunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vSuNxvu  heVLidanu :- yAvananunx  elalxrU  namasakxrisuvaroV,  pUjisuvaroV,  yAvanige  yajacnxdalilx  
elalxrU  hoVmamADutAtxreyoV  aMtaha  niVnu  japisutitxdidxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}
elalxrU  keYmugidukoMDu  ninanxnenxV  upavAsana mADutitxruvAga  A  deVvadeVveVshanAda  niVnu  
yArige  keYmugiyutitxdidxVyeV ?
\end{mn}

\begin{mn}
namasAkxraveV  muMtAda  puNayxgaLige  niVnu  Palavanunx  koDatakakxvanu.  aMtaha  ninage  Palavanunx  
koDuvavanu  yAru ?  yArige  keY  mugiyutitxdidxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}
shaMkaranu  heVLidanu :- eleY  goVviMdaneV,  EnanUnx  dhAyxnisuvudilalx,  yAvudakUkx  namasakxrisuvudilalx,  
yAvudanUnx  upAsane  mADuvudilalx,  yAvudanunx  japisuvudU  ilalx.  Adare  nAsitxkarigosakxra  idanunx  nAnu  
mADi  toVrisabeVku.  ilalxdidadxre  avaru  idoMdanUnx  mADade  pApigaLAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  loVkoVpakArakokxsakxra  idelalxvanUnx  nAnu  mADutetxVne.  enanxlu,  hariyu  sari  eMdu  heVLi  
Atanige  namasakxrisi  kuLitukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  A  deVvategaLU,  QuSigaLU  elalxrU  gwtamana  manege  baMdaru.  anaMtara  elalxrU  shivanige  
pUjeyanunx  mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAdeVvanu  hanumaMtanoDane  hADutatx  kuLitidadxnu.  Aga  elalxrU  mahAvideyxyAda  paMcAkaSxriyanunx  japisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  maheVshanu  hanumaMtana  keYyanunx  hiDidukoMDu  paravxtiya  baLige  hoVdanu.  A  deVvadaMpatigaLibabxrU  
oMdeV  Asanadalilx  kuLitaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaredurige  hanumaMtanU,  tuMbaru  nAradarU  hADutitxdadxru.  parameVshavxranu  pAravxtiyoDane  nAnAvidha  
vilAsagaLanunx  mADutitxdadxnu.  Aga  pAravxtiyanunx  kuritu  parameVshavxranu  I  mAtanunx  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  heVLidanu :- eleY  pAravxtiyeV,  ninage  talebAci  jaDe hAkutetxVne,  edurige  bA  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  pAravxtiyu,  gaMDaniMda  heMDatiyu  shushUrxSeyanunx  mADisikoLuLxvudu  yukatxvalalx.  alalxde  gaMDanu  
talebAcalu  modalu  mADidare,  adara  aMgagaLAda  kelasagaLanUnx  mADabeVkAgutatxde.  adu  yukatxvalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
taleyanunxbAcidare  beVkAdudelalxvanUnx  sAdhisidaMtAguvudilalx.  jaDehAkida  meVle  Buja  shirasusxgaLu  
katutxgaLanunx  toLeyabeVku.  muKavanunx  toLeyabeVku.  meYyalilx  koneyaBAgavAda  keYkAlugaLanunx  toLeyabeVku.  
anaMtara  taleya  hU  muMtAduvanUnx  toLeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxroLage  mahAtamxrAdavaru  ninanxnunx  noVDalu  baMdare  deVvategaLiMda  vaMdayxnAda  niVnu  yAva  
utatxravanunx  koDutitxye ?  oMdu  veVLe  bAradidadxre  baMdAreMba  BiVtiyu  saMtoVSakekx  nAshakavalalxve ?
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  pAravxtiyu  heVLutitxralu,  shaMkaranu  keYhiDideLedukoMDu  tananx  toDeya  meVle  kUrisikoMDu  
jaDeyanunx  bicicx  keYgaLiMdodari  ugurugaLiMda  biDisi  haraDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu  koTiTxdadx  pArijAta  mAleyanunx  jaDege  seVrisi  jaDe  hAkidanu.  anaMtara  malilxgeya  
mAleyanunx  tegedukoMDu  A  jaDeya  taleyalilx  shaqMgarisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  shivanu,  barxhamxnu  koTaTx  kalapxvaqkaSxda  hUvina  mAleyanunx  pAravxtiya  jaDeyalilx  
vAsane  baruvaMte  gaMTu  kaTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  Ishanu  hegalina  meVluBAgavanunx  toLedanu.  soMTadalilx  baTeTxyu  nilulxvaMte  kaTiTxkoMDidadx  
baTeTxya  gaMTuhoVgi  baTeTxyu  keLakekx  hoVgididxtu.  Aga  sAvxmiyu  ideVneMdu  keVLutAtx  A  gaMTanunx  kaTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mUgige  hAkikoLuLxva  I  bulAku  Eke  hiVgiruvudu  noVDoVNa  eMdu  adanunx  tegedukoMDu  A  mututx  
koLeyiMda  hoLapilalxdiralu,  I  mututx  arishinavu  aMTikoMDiruvudariMda  hoLapu  kaDimeyAgide  
idaninxTuTxkoLaLxbeVDa.  adu  ninagU  nanagU  ibabxrigU  beVkAdudeV.
\end{mn}

\begin{mn}
pAravxtiyu  heVLidaLu :- eleY  shMBuveV,  ninanx  maneyalilx  elAlx  padAthaRgaLU  tuMbive.  niVnu  hAkikoMDiruva  
oDavegaLiMdaleV  ninanx  maneyalilxruva  padAthaRgaLa  samaqdidhxyanunx  nAnu  modaleV  tiLidukoMDenu.
\end{mn}

\begin{mn}
AshacxyaR !  ninanx  dhanikatanavu  ninanx  oDavegaLiMdaleV  tiLiyutatxde.  ninanx  taleyalalxvU  
barxhamxna  shirasisxna  mAleyiMdaleV  alaMkaqtavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
edeyalelxvanUnx  nara  taleburuDegaLanunx  dharisi  alaMkarisikoMDididxVyeV.  viSaBaritavAda  
sheVSanU  vAsukiyU  ninanx  keYbaLegaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
baTeTxyanunx  noVDidare  digaMbaranAgididxVye.  talegUdalanunx  noVDidare  avelalxvU  jaTegaLu.  
meYge  pUsikoLuLxva  aMgarAgavu  bUdiyu.  ninanx  vAhanavu  basavanu.  goVtarxkulagaLaMtU  gotetxyilalx.  
ninanx  tAyi  taMdegaLAroV  gotetxyilalx.  deVhavanunx  noVDidare  mukakxNaNxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  heVLutitxruva  girijeyanunx  noVDi  koVpagoMDu  viSuNxvu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu  heVLidanu :- amAmx  deVvadeVvavAda  jagatapxtiyanunx  Eke  niMdisutitxVye ?  ninanx  jiVvavu  
bahu  keTuTudu,  pirxVtige  yoVgayxvAdudalalx,  KaMDita,  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  pAravxtiyV,  elilx  Ishananunx  niMdisuvaroV  adu  alilx  namamx  kivige  bidodxDaneyeV  alilx  
nAvu  pArxNavanunx  tayxjisabeVku.  ideV  nananxvarxtavu.  hiVgeMdu  heVLi  viSuNxvu  uguriniMda  
katatxnunx  koyudxkoLaLxlu  pArxraMBisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  Ishanu  A  viSuNxvina  keYgaLanunx  hiDidukoMDu.  I  mitimIrida  kelasavanunx  mADabeVDa.  pAravxtiya  
mAtelalxvU  nanage  pirxyaveV  horatu  apirxyavAdudalalx.  niVnu  nanage  apirxyavAdudanunx   EnanonxV  
mADalu  parxyatinxsutitxruveyalalx.  enanxlu,  hAge  AgaleMdu  heVLi  hariyu  sumamxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  hanumaMtanu  savxmi,  nAnu  niSAkxmavuLaLx  ninanx  pUjeya  varxtavanunx  keVLikoLuLxtetxVne.  
pUjegosakxra  nAnu  hoVgutetxVne.  nanage  apapxNeyanunx  koDu  eMdu  vijAcnxpisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMkaranu  heVLidanu :- yAra  pUje ?  elilx  pUje ?  yAva  hU ?  guruvu  yAru ?  maMtarxvu  
yAvudu ?  pUjeyu  yAva  riVtiyAdudu ?
\end{mn}

\begin{mn}
sAvxmiyu  hiVgenanxlu,  hanumaMtanu  hedarikeyiMda  naDugutatx  I riVti  sotxVtarx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hanumaMtanu  heVLidanu :- mahAdeVvanAda  ninage  namasAkxravu,  mahAnuBAvanAda  shaMkaranige  namasAkxravu,  
yoVgiyU,  yoVgadhAriyU  Ada  sAvxmige  namasAkxravu,  yoVgigaLigU  guruvAda  ninage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgigaLige  sikukxva  ninage  namasAkxravu,  veVdagaLige  adhipatiyAda  ninage  namasAkxravu,  
deVvategaLige  oDeyanAda  ninage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhAyxnarUpanAda,  dhAyxnadiMda  sikukxva,  dhAyxnamADuvavarige  guruvAda  ninage  namasAkxravu,  niSaTxnAda,  
shiSaTxrige  kANisikoLuLxva,  BUmAyxdigaLige  oDeyanAda  ninage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMBasayxpAre,  muMtAda  veVdavAkayxgaLige  oDeyanAda  ninage  namasAkxravu,  AtanuSavx  eMba  vAkayxdalilx  
vaNiRtanAda  ninage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
aSaTxmUtiRyAda  ninage  namasAkxravu,  sUrAyxginx caMdarxreV  kaNuNxgaLAgi  uLaLx  ninage  namasAkxravu,  
mUru  kaNuNxgaLuLaLx  ninage  namasAkxravu.  pashugaLige  patiyAda  ninage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
garuga,  umamxtatx,  tuMbe  hUgaLalilx  pirxVtiyuLaLx  ninage  namasAkxravu.  guLaLx,  aDake,  surahonenx,  
saMpige  hUgaLalilx  pirxVtiyuLaLx  ninage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninage  namasAkxra,  ninage  namasAkxra,  matUtx  ninage  namasAkxravu.  Aga  shivanu  kapiyanunx  
kuritu  hedarabeVDa  nanage  elalxvanUnx  heVLu  eMdanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
hanumaMtanu  heVLidanu :- meYge  viBUtiyaninxTuTxkoMDu  hagalu  taMda  hUvu,  niVru  muMtAduvugaLiMda  
rAtirx  shivana  pUjeyanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  sAvxmiyeV,  shivapUjeya  vidhiyanunx  vijAcnxpisikoLuLxtetxVne.  sAyaMkAlavAgalu  kaMthadavaregU  sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ogedu  oNagisida  baTeTxyanunx  uTuTxkoMDu  eraDubAri  AcamanamADabeVku.  anaMtara  Basamxvanunx  meYge  
baLidukoLaLxbeVku.  adeV  AgenxVya  sAnxnaveninxsikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
OM  eMba  parxNavadiMda  A  Basamxvanunx  maMtirxsabeVku.  adilalxdidadxre  aSATxkaSxriyiMda  maMtirxsabeVku.  adU  
ilalxdidadxre  paMcAkaSxriyiMda  maMtirxsabeVku.  adU  Agadidadxre  shivana  yAvudAdarU  oMdu  nAmavanunx  heVLi  maMtirxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  ELusAri  A  Basamxvanunx  maMtirxsi,  pavitarxvaninxTuTxkoMDu  A  Basamxvanunx  tegedukoLaLxbeVku.  
IshAnasasxravxvidAyxnAM  eMba  maMtarxvanunx  heVLi  talege  iTuTxkoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tatupxruSAya  vidamxhe  eMba  maMtarxvanunx  heVli  haNege  Basamxvanunx  hacicxkoLaLxbeVku.  
aGoVreVBoyxVthaGoVreBoyxV  eMba  maMtarxdiMda  edege  Basamxvanunx  hacicxkoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vAmadeVvAyanamaH  eMba  maMtarxdiMda  guhayxsAthxnakekx  Basamxvanunx  hacicxkoLaLxbeVku.  
sadoyxVjAtaM  parxpadAyxmi  eMbuvadariMda  pAdagaLige  hacicxkoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  parxNavadiMda  meYgelAlx  Basamxvanunx  baLidukoLaLxbeVku.  I  sAnxnAdividhiyu  
irxvaNaRda  divxjarige  heVLalapxtiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shUdarxrigiruva  vidhiyanunx  guruvu  heVLida  riVtiyiMda  heVLutetxVne.  shiva  eMba  padavanunx  
ucacxrisi  shUdarxnu  Basamxvanunx  maMtirxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  ELubAri  tegedukoLaLxbeVku.  shaMkarAya  namaH  eMdu  muKakUkx  saravxjAcnxya  namaH  
eMdu  edegU  hacicxkoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sAthxNaveV  namaH  eMdu  guhayxkUkx,  savxyaMBuve  namaH  eMdu  pAdagaLigU,  hacicxkoLaLxbeVku.  
anaMtara  uLida  Basamxvanunx  namashivAya  eMdu  heVLutAtx  meYgelAlx  pUsikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  keYgaLanunx  toLedukoMDu  niyamadimda  pavitarxvanunx  dharisikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
daBeRyu  pavitarxvilalxdidadxre  cinanxda  pavitarxda  uMguravanunx  iTuTxkoLaLxbeVku.  
adU  ilalxdidadxre  paMcaloVhada  pavitarxduMguravAgabahudu.  athavA  garikeyAdarU  
Agabahudu.  adU  sikakxdidadxre  beLiLxya  pavitarxduMguravAgabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
saMdhAyxvaMdaneyanUnx,  deVviya  japavanUnx  mADikoMDu  deVvara  manege  hoVgabeVku.  alilxruva  
deVvara  jaguliyananxlaMkarisabeVku.  adilalxdidadxre  jaguliyaMte  sathxMDilavanunx  mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  jaguliyanunx  kalisida  maNiNxniMda  mADirabeVku.  shudadhxvAgirabeVku.  adaralilx  padAmxdigaLanunx  
paMcavaNaRgaLiMda  citirxsirabeVku.  adilalxdidadxre  biLiyadu  oMdariMdaleV  Agirabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnAbageya  padamxgaLu,  savxsitxkAdi  baMdhugaLu,  padamx,  gade,  shaMKa,  tirxshUla,  Damaru,  
ivanunx  cenAnxgiruvaMte  aidu  manegaLiruvaMte  maMTapavanunx  baredu  adaralilx  shivaliMgavanunx  
bareyabeVku  adara  muMde  haNiNxniMda  kUDiruvaMte  kalapxvarxkaSxvanunx  bareyabeVku.  tilaka,  teMgu,  
vaqkaSxgaLanunx  racisirabeVku.  Aru  mUlegaLU,  oMBatutx  mUlegaLU,  iruva  koVNavanUnx  bareyabeVku.  
citarxkoVNagaLanunx  bareyabeVku.  hanenxraDu  mUlegaLiruvaMteyU,  koVNavanunx  bareyabeVku.  uyAyxleyanUnx,  
pAdukeyanUnx,  biVsaNigeyanUnx,  cAmaravanUnx,  CatarxgaLanUnx,  bareyabeVku.  viSuNx  barxhamxra  
parxtimeyanUnx.  ivelalxvanUnx  raMgavalilxyiMdAgali,  hiTiTxniMdAgali  A  veVdikeyalilx  baredirabeVku.  
deVvAlayadalAlxdarU  ivelalxvanUnx  bareyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvAtAcaRxneyanunx  mADuva  sathxLagaLalelAlx  IriVti  mADabeVku.  tananx  keYyiMdaleV  idelalxvanUnx  
mADidare  utatxmavu.  koMDukoMDare  athavA  kUlikoTuTx  mADisidare  madhayxmavu.  yAcisidare  kaniSaThxvu.  
ahaRrAdavaralilx  balAtAkxradiMda  tegedukoMDare  athavA  mADisidare  adhamavu.  ayoVgayxrAdavaralilx  
balAtAkxradiMda  tegedukoMDare  athavA  avariMda  mADIsidare  niSaPxlavu.
\end{mn}

\begin{mn}
keMpu  akikx,  dAsavALada  hUvina  parAga,  biLupu  keMpugaLiMda  kUDida  sAdharaNavAda  Batatxda  akikx,  
ivugaLalilx  modalaneyadu  utatxma.  eraDaneyadu  madhayxma.  mUraneyadu  adhama.  I  akikxgaLiMda  baMda  
hiTATxdarU  Agabahudu.  I  hiTuTxgaLiMda  padamx  shaMKa  modalAduvanunx  baredu  alilx  pUjemADabeVku.  I  
pUjemADuva  maMTapa  athavA  deVsAthxnavu  utatxramuKa  athavA  pUravxmuKavAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
noVDiruvaMteyU,  keVLiruvaMteyU,  yukatxvAda  AsanagaLanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
reVSemxyabaTeTx,  camaR,  baTeTxya  maDikegaLu,  mara,  tALegari,kaMbaLi,  cinanx,  beLiLx,  tAmarx,  
hasuvina  oNagida  sagaNi,  ekakxdamara  ivugaLalilx  yAvudaralAlxdarU  maNeyanunx  mADisikoLaLxbahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
huliyacamaR,  cukikxyuLaLx  jiMkeyacamaR,  cukikxyilalxda  jiMkeyacamaR,  camari  ivugaLa  camaR,  
ivu  nAlukx  bageyAdudu  sherxVSaThxveMdu  tiLiyabeVku.  hipepxya  maNeyAdarU  Agabahudu.  ivugaLalilx  
sikakxtakukxdanunx  tegedukoMDu  Asanavanunx  mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
padAmxsana,  savxsitxkAsanagaLalilx  maMDigaLanunx  hAkikoLaLxbeVku.  AsanagaLa  keLage  daBeRyanUnx  
BasamxvanuUnx  hAkikoLaLxbeVku.  adaralilx  kuLitu  mAtAnADade  pArxNAyAmamADabeVku.  tAnu  pUjemADuva  
deVvateyanunx  manasisxnalilx  dhAyxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hanenxraDu  aMgulaviruva  jAvxleya  madhayxdalilx  idudx  sUkaSxmX  shariVravanunx  hoMdiruva,  
elAlx  pArxNigaLalilxyU  deVhadalilx  saMcarisutitxruva,  parxpaMcada  haqdayavanenxV  Avarisiruva,  
sarAvxBaraNagaLanunx  toTiTxruva,  ahimA,  mahimA,  garimA,  laGimA,  pArxpitx,  pArxkAmayx,  Ishitavx,  
vashitavxveMba  eMTu  guNagALiMda  kUDida  A  shivananunx  dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
dhAyxnamADutatx  A  shivananunx  citatxdalilxTuTxkoLaLxbeVku.  A  shivana  AvarisuvikeyiMda  deVhadalelAlx  
avaneV  iruvaMte  mADikoLaLxbeVku.  A  shivana  kAMtiyiMda  shariVrada  pApavelalxvU  nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanx  pAdarasagaLanunx  seVrisi,  keMpu  athavA  beLaLxgiruva  hanenxraDu,  eMTu,  aidu  athavA  mUru  
daLagaLiMda  kUDida  shudadhxvAda  pANibaTaTxlanunx  mADi  adaralilx  liMgavaninxDabeVku.  namamx  
haqdayadalilx  ciMtisiruva  A  shivananunx  A  liMgadalilx  baMdaMte  dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
modalu  niVru  tuMbuva  kalashavanunx  shoVdhisabeVku.  AmeVle  A  kalasakekx  gaMdhada  vAsane  
koTiTxrabeVku.  anaMtara  adakekx  shoVdhisida  vAsane  kaTiTxruva  niVranunx  hAkabeVku.  adara  
meVle  oLeLxya  vAsaneyuLaLx  hUvanunx  hAki  parxNavadiMda  maMtirxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxNAyAmavU  parxNavavU,  shUdarxrigiruvudilalx.  avarige  pArxNAyAmada  sathxLadalilx  shivAya  
OM  eMba  dhAyxnavu  heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMdha,  puSaPx,  akaSxte  muMtAda  pUjAsAmagirxgaLanunx  hatitxradalilxTuTxkoMDu  anaMtara  saMkalapxmADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shivana  pirxVtigosakxra  shivapUjeyanunx  mADutetxVne.  eMdu  saMkalapxmADi  anMtara  avAhanAdigaLanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sAnxnadavaregU  pUjemADi  namasetxVrudarx  eMba  maMtarxdiMdalU  shatarudirxVya  vidhAnadiMdalU  aBiSeVka  mADabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxrana  meVle  taDeyilalxde  oMdeVsamanAgi  samanAgi  biVLutitxruva  dhArage  mukitxdhAreyeMdu  
hesaru.  A  mukitxdhAreyiMda  rudarxvanunx  athavA  upaniSatatxgaLanunx  heVLutatx  oMdu  tiMgaLakAla  
sAnxnamADisabeVku.  IriVti  dinaoMdakekx  oMdubAri  heVLidare  EkavAraveMdu  hesaru.  hiVge  oMdusAri.  
mUrusAri,  aidusAri,  ELusAri,  oMBatutxsAri,  hanonxMdusAri,  nUrahanonxMdubAri  hiVge  shakitx  
swkarayxgaLidadxMte  aBiSeVkamADabeVku.  idakekx  mukitxsAnxnaveMdu  hesaru.  oMdu  tiMgaLakAla  
hiVge  mADidare  mukitxyu  laBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shivakalopxVkatxvAda  mahanAyxsAdigaLiMda  sAnxnamADisabeVku.  adilalxdidadxre  parxNavadiMdalAdarU  mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
maNiNxnapAterx,  teMginakAyinakaraTa,  adanenxV  kamaMDaluvinaMte  mADiruvudu,  kaMcinapAterx,  mutitxnacipupx  
athavA  hUvina  koLave  ivugaLalilx  yAvudariMdAdarU  niVranunx  dhArAkAravAgi  biTuTx  aBiSeVkamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shaqMgaveMdare  koMbu,  adariMda  sAnxnamADisuva  vidhiyanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
A  koMbanunx  oLagaDe  shoVdhisi  modalu  sarimADikoLaLxbeVku.  anaMtara  horage  anaMtara  oLage  
shoVdhisikoMDu  anukUlavAguva  riVtiyalilx  mADikoLaLxbeVku.  nuNupAgiruvaMteyU  haguravAgiruvaMteyU  
mADikoLaLxbeVku.  anaMtara  sUkaSxmXvAgi  tudiya  kaDeyalilx  raMdharxvanunx  mADabeVku.  A  
raMdharxvu  taLagaDege  baruvaMte  mADi  adaralilx  daBeRyanunx  sikikxsirabeVku.  adariMda  
shirxV  shivanige  sAnxna  mADisabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
goVsadaqshavAdudu  gavayaveMba  maqga.  adara  koMbanunx  taMdu  IriVti  mADi  niVranunx  tuMbi  aBiSeVkamADabeVku.  
A  koMbina  muMdugaDege  adhaRdavaregU  loVhadiMda  mucicxrabeVku  adakUkx  raMdharxvanunx  mADirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgadaMDada  muKadaMte  muKavanunx  mADi  oMdu  kAlumaNeyanunx  mADabeVku.  adarameVle  niVrina  p
AterxyaninxDabeVku.  A  pAterxyanunx  kAlumaNeyameVliTuTx,  adara  taLakekx  oMdu  raMdharxvanunx  mADi,  
A  raMdharxkekx  oMdu  saNaNxpAterxyanunx  seVrisi  adakekx  meVlina  pAterxya  niVru  biVLuvaMte  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  meVlina  pAterxyalilxruva  niVru  A  shaqMgakekx  biVLuvaMte  mADi  aBiSeVkamADabeVku.  adilalxdidadxre  
beVre  riVtiyalilx  niVrubaruvaMte  mADikoMdarU  Agabahudu.  adU  Agadidadxlilx  eDageYyiMdaleV  A  
shaqMgakekx  niVranunx  hAkikoLuLxtAtx  balageYyalilx  shaqMgavanunx  hiDidukoMDu  aBiSeVka  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  mukatxdhAreyu  pavitarxvAdudu.  pApanAshakavAdudu.  IriVtiyAgi  deVvaranunx  sAthxpanemADikoMDu  paMcagavayxdiMdalU,  
paMcAmaqtadiMdalU,  adilalxdidadxre  madhuratirxtayaveMba  sakakxre  tupapx  jeVniniMdalAdarU  aBiSeVkamADi,  
BUSaNAdigaLanUnx  toDisi,  adanunx  tegedu  sAnxnamADisabeVku.  shiVtakekx  beVkAda  upacAragaLanunx  mADi,  
acamanamADi  vasatxrX upaviVta  paMcagaMdhakagaLanunx  anaMtara  apiRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pacacxkapURra,  maruga,  paTikagaLanAnxgali,  athavA  pacacxkapURra,  paTikagaLanunx  seVrisiyAgali  
apirxsabeVku.  I riVti  shivaliMgakekx  pUjemADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
piVthavelalxvanUnx  sugaMdhadarxvayxdiMda  tuMbabeVku.  athavA  avara  anukUlakekx  takakxMte  pUjisabahudu.  
anaMtara  upacAragaLanunx  mADabeVku.  anaMtara  A  kAladalilx  biTiTxruva  hUgaLanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
bilavxpaterx,  maruga,  mAcipaterx  muMtAdauvanunx  shakAtxyXnusAra  saMpAdisi  tarabeVku.  bagebageyAda  
dhUpagaLanUnx  saMpAdisabeVku.  adilalxdidadxre  gugugxlavoMdAdarU  irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kapileya  hasuvina  upapxdiMda  kUDida  dhUpavu  shivanige  utatxmavAdudu.  I riVtiyAgi  dhUpavanunx  hAki    
kapileya  hasuvina  tupapxda  diVpavanunx  etatxbeVku.  adilalxdidadxre  diVpakekx  yAvudAdarU  tupapxvAgabahudu.    
anaMtara  shakitxganusAravAgi  niveVdanavanunx  mADabeVku.anaMtara  puSapxvanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
muKashudidhxgoVsakxra  AcamanamADisi,  anaMtara  tAMbUlavanunx  niveVdisabeVku.  anaMtara  parxdakiSxNe  
namasAkxragaLanunx  mADabeVku.  IriVti  mADi  pUjeyanunx  pUtiRgoLisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
giVtada  aMgavAda  aidu  BAgagaLanUnx  AmeVle  vijAcnxpisabeVku.  giVta,  vAdayx,  purANa,  naqtayx,  
hAsoyxVkitxgaLu  giVtayxMgagaLu,  maMgaLArati,  puSApxMjali  aKilApaRNe (pUNaRPalApaRNe) kaSxmApArxthaRne  
udAvxsane  iveYdU  kiVtiRpaMcUVpacAragaLu  eninxsikoLuLxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
BUSaNa,  Catarx,  cAmara,  vayxjana,  upaviVta,  keYMkarayx  ivu  ArU  IshAnanige  SaDupacAragaLu  eninxsikoLuLxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
mUvatetxraDu  upacAragaLiMda  shivananunx  pUjisidavanu  oMdu  hagaliniMdaleV  tananx  pApagaLanunx   
nAshamADikoLuLxtAtxne.  I  mUvatetxraDu  upacAragaLiMda  kUDida  pUjeyu  Ishanige  utatxmoVtatxma.
\end{mn}

\begin{mn}
sadAshivanu  heVLidanu :- eleY  kapiyeV,  niVnu  heVLidudu  sari.  niVnu  pUjemADuva  riVtiyanunx  
heVLutetxVne.  modalu  nananx  pAdapUjeyanunx  mADi  anaMtara  mikakx  elAlx  pUjegaLAnUnx  mADu.  
liMgavanunx  IriVti  pUjisutatx  nananx  pUjeyanunx  Acarisu.
\end{mn}

\begin{mn}
hanumaMtanu  heVLidanu :- eleY  deVvaneV,  nananx  guruvu  oMdu  bageya  liMgapUjeyanunx  upadeVshisidAdxre.  
modalu  adanunx  mADutetxVne.  anaMtara  ninanx  pAdapUjeyanunx  mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi  Ishavxranige  heVLi  avanige  namasakxrisi,  avaniMda  anujecnxyanunx  hoMdi  shivapUjege  horaTanu.  
saroVvarada  daDakekx  baMdu  maraLinalilx  oMdu  jaguliyanunx  mADi  tALeya  gariyiMda  Asanavanunx  mADikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
keYkAlugaLanunx  toLedukoMDu  niyamadiMda  BasamxsAnxnavanunx  mADi  matetx  AcanamADi  niyamaniMda  
A  maraLina  veVdikeyalilx  manoVharavAda  shaMKa,  cakarx,  padamx  muMtAduvanunx  baredanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  tALapatarxda  Asanada  meVle  padAmxsada  maMDiyanunx  hAki  kuLitukoMDu,  A  hanumaMtanu  pArxNAyAmamADi,  
saMkalapx  pUravxkavAgi  nAyxsavanunx  mADikoMDu,  shukalxdhAyxnamADi,  shivanige  namasakxrisi  anaMtara  japamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  deVvatAcaRneyanunx  mADalu  A  AMjaneVyanu  parxyatanxpaTuTx  mututxkadeleyalilx  kaTiTxruva  
donenxyalilx  shuciyAgi  agorxVdakavanunx  taMdiTuTxkoMDu  shirasisxna  kapAlada  aginxyanunx  eMdare  
jAcnxnAginxyanunx  mUrubAri  aBimaMtirxsi  parxtiSethxmADikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  liMgakekx  AvAhanAdi  SoVDashoVpacAragaLanunx  mADutatx  sAnxnadavaregU  mADi  aBiSeVka  
mADuvudakokxVsakxra  bogasege  A  deVvaranunx  tegedukoMDu  noVDalu  piVthavanunx  kANalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
liMga  oMdeV  keYlidudxdanunx  noVDi  hedaridavanAgi  piVthavilalxda  shivaliMgavu  keYyalilxruvudalalx.  
nAneVnu  keTaTxkelasavanunx  mADidenu  eMdukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Iga  piVthavu  bAradidadxre  nananx  pArxNagaLu  KaMDita  hoVguvuvu.  AdadxriMda  rudarxjapavanunx  
mADidare  KaMDitavAgiyU  rudarxnu  baruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
IrIti  manasisxnalilx  nishacxyisikoMDu  shatarudirxVyavanunx  japisidanu.  AdarU  kUDa  maheVshanu  
bAradiralu  A  kapiyu  keYlidadxliMgavanunx  keLage  keDavidanu.  Aga  viVraBadarxnu  baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  viVraBadarxnu  eleY  BakatxneV,  nineVtakekx  aLutitxye ?  adara  kAraNavanunx  heVLenanxlu,  
kapiyu  I  liMgavu  piVthavilalxdide.  nananx  pApavanunx  eSeTxMdu  heVLali  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viVraBadarxnu  heVLidanu :- niVnu  pUjisuva  liMgakekx  piVthavu  bAradidadxlilx  mitimIida  kelasakekx  keY 
hAkabeVDa (liMgavanunx  hALumADabeVDa) eMdu  heVLi,  piThavu  bAradidadxlilx  nAnu  loVkagaLanunx  suDutetxVneMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
liMgavanunx  noVDu.  nanagU  toVrisu.  piVThavu  baMditeV  ilalxveV ?  eMdanu.  anaMtara  ibabxrU  
noVDalu  A  liMgakekx  piVThavu  baMdiralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtApiyAda  viVraBadarxnu  loVkagaLanenxlAlx  suDalu  BUmiyalilx  beMkiyanenxsedanu.  
kaSxNakAladalilxyeV  BUloVkavu  suTuTxhoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
keLagaDeyiruva  ELuloVkagaLanunx  suTuTx,  meVlina  loVkagaLige  A  beMkiyu  hatitx  meVlugaDe  aidu  
loVkagaLanUnx  suTiTxtu.  alalxde  janoVloVkadalilxruvavaranUnx  suDalu  modaliTiTxtu.  Aga  matetx  
viVraBadarxnu  kaNiNxniMda  aginxyanunx  tegedukoMDu  adanunx  niMbeya  haNiNxnaSuTx  dapapxmADi  keYyalilxTuTxkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  viVraBadarxnu  niVnu  pUjmADuva  liMgakekx  piVThavu  bAradidadxre  loVkagaLelalxvanUnx  
KaMDitavAgi  suDutetxVneMdanu.  AdarU  kUDa  piVThavu  bAradidudxdu  viVrabadarxnige  gotAtxyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  sanakAdi  mahAtamxru  yoVgaBAyxsadiMda  parameVshavxranu  gwtamana  Asharxmakekx  baMdiruvudanunx  
tiLidu,  alilxge  baMdu,  alilx  shivanu  deVvAdigaLiMda  seVve  tegedukoLuLxtitxdadxrU  avananunx  
kANalilalx.  Aga  avaru  veVdoVkatxvAda  sotxVtarxgaLiMda  sutxtisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLigU  deVvanAda  sAvxmige  namasAkxravu.  shudadxvAda  kAMtiyiMda  kUDida,  yoVcisalU  
asAdhayxvAda  rUpavuLaLx  sAvxmige  namasAkxravu.  deVvategaLige  oDeyanAda  sAvxmige  namasAkxravu.  
veVdadalilx  veVdayxnAgatakakx  A  sAvxmige  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdideVvanAda  shivanige  namasAkxravu.  sapaRyajocnxVpaviVtasAvxmige  namasAkxravu.  madayxda  
tuMturugaLaMte  mUru  veVdagaLa  tuMturugaLiMda  parxpaMcavanunx  tuMbiruva  A  shivanige  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmi,  vAyu,  AkAsha,  niVru,  caMdarx,  sUrayx,  AtAmx,  aginx,  I  eMTu  mUtiRgaLeV  yAva  shaMkarana  
shariVravAgiveyoV  aMtaha  jAcnxnadiMda  tiLiyalapxDuva  shaMkaranige  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnige  shApadiMda  baMda  BagagaLanunx  kaNANxgi  mADida  shivanu  I  sutxtiyanunx  keVLi,  
viSuNxvanunx  kuritu  A  bArxhamxNaranunx  karedukoMDubA  eMdu  kaLuhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu  avarelalxranUnx  karetaMdanu.  avaru  shaMkaranige  namasakxrisalu  avaranunx  
kuritu  niVvelalxrU  Eke  baMdireMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
munigaLu  heVLidaru :- sAvxmi,  hanenxraDu  loVkagaLu  suTuTx  bUdiyarAshiyu  kANutitxruvudu.  
idoMdu  vana  mAtarx  uLidide.  I  loVkanAshakavanunx  noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}
sadAshivanu  heVLidanu :-  meVliruva  aidu  loVkagaLu  suTiTxruvudaralilx  nanage  saMdeVhavide.  
EkeMdare,  beMkiyu  keLage  biVLutitxlalx.  hecucx  shabadxvu  keVLisutitxlalx.
\end{mn}

\begin{mn}
munigaLu  heVLidaru:- namage  viVraBadarxniMda  bahu  hedarikeyuMTAgide.  avaneV  A beMkiya  
maLeyanunx  bAyAridavanaMte  kuDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  viVraBadarxnanunx  karedu  ideVneMdu  keVLalu,  avanu  hanumaMtanu  pUjemADuva  liMgakekx  
piVThabAradidudxdariMda  hiVge  mADideneMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  kapiya  manasasxnunx  tiLiyabeVkeMdu  hiVge  mADide  eMdu  shivanu  piVThavanunx  kalipxsi  
suTuTxhoVda  loVkagaLanunx  modalinaMte  mADidudalalxde  ramayxvanAnxgiyU  mADidanu.  AnaMtara  
viVraBadarxnanunx  kuritu  saMtoVSaveMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  viVraBadarxnanunx  AlaMgisikoMDu  taleyalilx  mUsinoVDi  tAMbUlavanunx  koTuTxkaLuhisidanu.  
AnaMtara  pANipiVTha  baralu  hanumaMtanu  IshapUjeyanunx  mADidanu.  (mADi  mugisidanu.)
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  hanumaMtanu  alilx  obabx  viVNeyanunx  hiDidiruva  gaMdharavxnanunx  noVDi,  I  viVNeyanunx  nanage  koDeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adakekx  gaMdharavxnu,  I  viVNeyu  nananx  pArxNagaLige  samavAdudu.  koDatakakxdadxlalxvenanxlu, 
kapiyU  kUDa  viVNeyu  nanagU  pArxNasamavAdudeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMdharavxnu  veVNeyanunx  koDadiralu,  kapiyu  avanige  oMderaDu  gududxgaLanunx  gudidx,  keLage  
keDavi,  A  viVNeyanunx  kitutxkoMDu  shurxtimADi  bilavxpaterxyaMtiruva  soVreya  buruDeyanunx  
yathA  yoVgayxvAgi  seVrisi  adanunx  edeyalilx  avicikoMDu  nuDisi  gAnamADutatx  shivana  baLige  
baMdanu.  hAge  baMdavanu  Ishana  pAdagaLanunx  guLaLxda  hUgaLiMda  pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  shivanuA  hanumanige  kalapxparayxMta  jiVvisiruva  varavanunx  koTuTx,  matetx  samudarxvanunx 
dATuva  shakitxyanUnx  dayapAlisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVka  oDavegaLiMda  alaMkaqtarAda,  deVvategaLa  teVjasasxnunx  maMkumADuva  kAMtiyuLaLx,  
parxsanAnxkAravuLaLx,  huDuganAda  viVraBadarxnu  elAlx  deVvategaLigU  bahumAna  koTutx  gwravisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
haLadiya  baNaNxvAgiruva  hodeyuva  baTeTxyanunx  Ishavxranu  tegedukoMDu  eleY  kapiyeV,  I  haLAdiya  
baTeTxyanunx  tegedukoV  eMdu  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnige  keMpAda  baTeTxyanunx  koTaTxnu.  ideVriVti  deVvategaLu,  QuSigaLu,  rAkaSxsarugaLigU  
oMdoMdu  joteyanunx  shivanu  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  keVLi  rAmanU  kUDa  shaMBuvige  navurAda  belebALuva  oMdu jote  baTeTxyanunx  koTaTxnu,  
matutx  cinanxda  oDavegaLanUnx  koTaTxnu.  
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  BoVjanamADi,  maMtirx  puroVhitaroDaneyU,  aneVka  munigaLu  rAjaroDaneyU,  kapigaLoDaneyU,  
gwtamiya  daDadalilx  kuLitidadx  rAmanu,  purANada  tatavxvanunx  tiLida  shaMBuvanunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  shaMBuveV,  saravxdhamaRgaLa  mamaRvanunx  niVnu  tiLidididxVye.  eleY  bArxhamxNaneV,  yAva  yAva  
yugadalilx  EneVnu  visheVSaveMbudanunx   dayaviTuTx  heVLu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- kaqtayugadalilx  dhAyxnavU,  terxVtAyugadalilx  yajacnxvU,  dAvxparayugadalilx  
pUjeyU,  dAna,  kiVtaRnegaLU  parxshasatxvAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx  yugadalilxyU  elalxvU  sherxVSaThxvAduvugaLeV,  Adare  kaliyugadalilx  janaru  mUDharAdudariMda  
dhAyxna (taasusx) yukatxvAdudalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
kalikAladalilx  dhamaRdalilx  niyatavAda  budidhxyu  iruvudilalx,  veVdadalilx  sariyAda  naMbikeyiruvudilalx,  
samxqtiyalilx  gwravaviruvudilalx,  yAgadalilx  akakxreyiruvudilalx,  shArxdAdxdigaLalilx  naMbikeyiruvudilalx.  
purANadalilxyU,  satupxruSara  seVveyalilxyU  Aseyiruvudilalx,  deVvatA pUjeyalilx,  manasisxruvudilalx.  
tamamx  tamamx  jAtige  yoVgayxvAda  karamxgaLalilx  anAdara mADutAtxre.  veVdoVcAcxraNe   mADuvudaralilxyU,  
anAdaraveV,  puNayxkamaRgaLalilx  budidhx  huTuTxvudilalx.  AdadxriMda  bahukAla  mADuva  puNayx  kelasagaLalilx  
janaru  ashakatxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnavu  savxlapxkAladalelxV  neraveVruvudariMda  manuSayxnu  adanunx  mADalu  shakatxnAguvanu.  AdadxriMda  
kaliya  kalamxshadiMda  kUDidavarige  pArxyashicxtatxveV  iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
kelavarige  pArxyashicxtatxdiMda  pApa  nAshavAgutatxde.  pArxyashicxtatx  mADikoLaLxdidadxre  Aguvudilalx.  
barxhamxjacnxnAgi  gayAshArxdadhxvanunx  mADiruvavanu  kAshige  hoVdarU,  shAsatxrXgaLalilx  AsakatxnAgadiruvavanu,  
purANa  balalxvananunx  avamAnamADuvavanu,  A  purANavanunx  keVLi  adanunx  matotxbabxrige  heVLadavanu,  
ivarige  pArxyashicxtatxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yugagaLiganusAravAgi  purANada  athaRvanunx  vivarisuvudariMdalU,  tAnu  naMbi  matotxbabxranUnx  naMbisuvudariMdalU,  
parabarxhamxnanunx  parxkAshapaDisuvudariMdalU,  purANavanunx  heVLuvavanu (bAhamxNanu) elalxrigiMtalU  shexVSaThxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  pApamADidare   avanige  adu  loVpavAguvudilalx.  mikakxvariMda  avanige  pApa  saMBavisuva  sithxtiyeV  
ilalxvu.  matUtx  kelavarige  purANasharxvaNavu  pApavanunx  nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  purANadalilx  vishAvxsaviTuTx,  A  purANa  heVLuvavananunx  guruvanAnxgi  tiLidu,  barxhamxvideyxyanunx  
heVLidavananAnxgiyU,  jAcnxti  baMdhugaLigiMta  utakxqSaTxnanAnxgiyU,  tiLiyutAtxnoV  avana  saravxpApagaLU  
saMshayavilalxdeV  nAshavAgutatxve.  maheVshana  pUjakanAda  A  purANajacnxnanunx  pujisidare  shirxVsheYlada  
yAterxmADida  Palabarutatxde
\end{mn}

\begin{mn}
adadxriMda  kaliyugadalilx  purANa  keVLuvudu  pApanAshakav,  eleY  rAmaneV,  pUravxdalilx  kaliyugadalilx  
naDeda  oMdu  katheyanunx  heVLutetxVne.  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
kaliyugadalilx  gwtamaneMba  obabx  bArxhamxNanidadxnu.  avanu  veVdhavanunx  OdidavaneV  alalx.  avana  
dhanavelalxvU  goVvugaLu.  ivanige  ibabxru  tamamxMdiridadxru.  avarU  veVdAdhayxyana  mADidavaralalx.
\end{mn}

\begin{mn}
A  tamamxMdiroDane  kaqSiyanunx  mADutatx  AdariMdaleV  dhanikanAdanu.  anaMtara  haNa,  davasagaLanunx  
rAjanigU  kUDa  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  gwtamanu  rAjananunx  kuritu  nanagoMdu  adhikAravanunx  koDu.  ninanx  parxyoVjanavanunx  hALuvudilalx.  
A  ibabxru  sahoVdararU  shakatxrAgidAdxre.  avaru  tamamxkelasadalilx  niratarAgirutAtxre  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  heVLidanu :- bArxhamxNanu  veYdikoVVkatxvAda  dhamaR  kamaRgaLalilx  adhikAramADabeVku.  
adu  horatu  beVre  adhikAramADidare  bArxhamxNike  hAlAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
gwtamanu  heVLidanu :-niVnu  heVLuvudu  beVre  yugada  dhamaRvu.  kaliyugada  dhamaRvu  aMtahudalalx.  
niVnu  rAjanu.  AdadxriMda  rAjana  dhamaRvanunx  heVLutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
dudeRSege  baMda  bArxhamxNanu  A  adhikAravanunx  mADidare  BarxSaTxnAguvudilalx.  kaqShiyu  shUdarxrige  
yukatxvAdudu.  bArxhamxNanu  adanunx  ApatitxnalUlx  AsharxyisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  kaSxtirxya  vaqtitxyanunx  AsharxyisutetxVne.  kelavu  gArxmagaLige  adhikAriyanAnxgi  mADu.  
idaralelxV  Agali,  yAvudaralelxV  Agali,  kaSxtirxya  vaqtitxyiMdiruvudu  nanage  iSaTxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
beVre  yAvudU  beVDa,  niVnu  heVLidaMte  gArxmagaLanunx  koDutetxVne  eMdu  heVLi  kelavu  gArxmagaLanunx  
koTaTxnu.  gArxmAdhikAravu  baMda naMtara  dwSaTxyXvu  baMditu.  A  dwSaTxyXdiMda  avana  sithxtiyeV  beVreyAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAMsavanunx  tiMdanu,  heMDavanunx  kuDidanu,  keTaTxmAtugaLanAnxDidanu,  parasitxrXVyaranunx  seVvisidanu,  
parara  savxtatxnunx  apaharisidanu.  dUtayxvanunx  ADidanu,  IruLiLx  beLuLxLiLxgaLanunx  tiMdanu.  
jagadiVsharAda  viSuNxvanAnxgali  shivananAnxgali  pUjisaleV  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti  kelavu  kAladalilxyeV  keTuTxhoVda  ivananunx  rAjanu  noVDi  eleY  bArxhamxNaneV,  niVnu  
bArxhamxNikeyanunx  biTuTx  shUdarxtanavanunx  hoMdide.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  ninanxnunx  adhikAradiMda  tegeduhAkutetxVne  enanxlu,  IgaleV  nanage  bArxhamxNikeyu  beVDa.  
shUdarxtanaveV  serxVSaThxvAgide.  A  vasutxgaLilalxde  bArxhamxNaru  UTamADidarU  mADabahudu.  nanage  A  
UTavu  cenAnxgiruvudilalx.  A  bArxhamxNaru  I  padAthaRgaLilalxde  UTamADidare  adu  nanage  sariyAgi  kANuvudU  
ilalx.  avelalxvU  sariyU  alalx.  nAnu  elalxdaralilxyU  shakatxnAgidedxVne.  nananunx  tegeyabeVDaveMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
UTavu  cenAnxgiruvudilalx.  A  bArxhamxNaru  I  padAthaRgaLilalxde  UTamADidare  adu  nanage  sariyAgi  kANuvudU  
ilalx.  avelalxvU  sariyU alalx.  nAnu  elalxdaralilxyU  shakatxnAgidedxVne.  nananxnunx  tegeyabeVDaveMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- A  duSaTxbArxhamxNanu  hiVge  heVLalu,  rAjanu  sumamxnadanu.  A  rAjanu  shUdarxnige  
samanAda  avana  maneyalilx  mAMsa  sahitavAda  ananxvanunx  UTamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdusAri  A  ayoVgayxbArxhamxNanu  biVdiya  cAvaDiyalilxdAdxga  obabx  bArxhamxNanu  Odutitxdadx  purANasholxVkavanunx  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nArAyaNanalilx  AsakatxrAdavaru  utatxmoVtatxmasAthxnavanunx  hoMdutAtxre.  Adare  maheVshavxrananunx  
devxVSisuvavaru  alilxge  hoVguvudilalx  eMba  bArxhamxNanu  heVLida  padayxvu  ivana  manasisxge  nATitu.
\end{mn}

\begin{mn}
adara  athaRvanunx  keVLi  anaMtara  purANikananunx  kuritu  iMteMdu  parxshinxshidanu.  nArAyaNaneMdare  eMtahavanu ?  
maheVshavxranu  heVgiruvanu ?  paraloVkaveMthAdudx  eMthAdadxnunx  devxVSavenunxtAtxre ?  paraveMdareVnu ?  parataraveMdareVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
pwrANikanu  heVLidanu :- paraveMdare  barxhamxna  sAthxnavu.  adu  suKavoMdeV  iruva  sathxLavu.  adakikxMtalU  
utakxqSaTxvAdudu  viSuNxvinaloVkavu.  adu  barxhamxna  sAthxnakikxMta  adhikavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
adu  nAsharahitavAdudariMda  paramapadaveMdenisikoMDide.  adara  madhayxdalilx  viSuNxvidAdxne.  A  jAgavu  
paramoVVtakxqSaTxvAdudu,  vishAlavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVrinalilx  naranu  huTiTxdudariMda  A  niVrige  nAraveMdu  hesaru  eMdu  tiLidavaru  heVLutAtxre.  nAravu  
ivanige  avayavaveMdare  maneyAdudariMda  nArAyaNaneMdu  hesaru  baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  nArAyaNaneV  yArige  vaqtitxyAgi (AsharxyanAgi) iruvanoV  avaru  tatapxrAyaNaru.
\end{mn}

\begin{mn}
mahadAdi  tatavxgaLige  oDeyanAdavanu  Ishavxranu.  avanige  caMdarx,  sUrayx,  aginx,  ivareV  kaNuNxgaLu.  
A  umApatiyeV  maheVshanu.  paramAtamxnAda  Ishavxranalilx  veYramADuvudeV  devxVSaveMdenisikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- purANaBeVdadiMda  heVLalapxTatx  I  mAtanunx  keVLi  yoVcane  huTiTx  nananxMtahavanige  
gatiyu  heVge  baMdiVtu  eMdu  matetx  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  pwrANikanu  avananunx  kuritu  niVnu  saravxparxyatanxdiMdalU  vidhivatAtxgi  pArxyashicxtatxvanunx  mADikoV.
\end{mn}

\begin{mn}
shakitxganuguNavAgi,  kAlAnusAravAgi,  vidhivatAtxgi  dhamaRvanunx mADu.  Aga  ninanx  pApavelalxvU  hoVgi  
anaMtara  niVnu  utatxmavAda  gatiyanunx  hoMdutitxVye  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adilalxdidadxre  nitayxvU  EkAgarxteyiMda  purANavanunx  keVLu,  adU  ilalxdidadxre  Aseyanunx  biTuTx  maheVshavxrananunx  pUjisu.
\end{mn}

\begin{mn}
adU  ilalxdidadxre  kelxVshanAshakanAda  viSuNxvanunx  pUjisu.  adU  Agadidadxre  sanAyxsavanunx  hoMdi  jAcnxniyAgu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAshigAdarU  hoVgi  vishevxVshananunx  Bajisu.  alilx  mukitxyiMda  utatxma  sAthxnavanunx  hoMdu.  ilalxdidadxre  
gayege  hoVgi  alilx  parxyatanxpaTuTx  shArxdadhxvanunx  mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
adilalxdidadxre  saravxdeVvategaLa  sAraBUtavU,  pApanAshakavU  Ada  rudarxnige  pirxVtikaravAda  rudarxvanunx  
sharxdedhxyiMda  parxtinitayxvU  japisu.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVsheYlakAkxdarU  hoVgu,  ilalxveV  keVdArakekx  hoVgu.  adU  Agadidadxre  mAGamAsadalilx  parxtidinavU  
pArxtaHsAnxnavanunx  mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
bahaLa  heVLidudariMdeVnu ?  yAvAgalU  dhamaRdalilx  BakitxyiTuTx  dhamaRvanAnxcarisu.  hAgAdare  
ninage  narakavAsaviruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
gwtamanu  heVLidanu :- ninanx  bAyiMda  purANavanunx  keVLi  anaMtara  elalxvanUnx  mADutetxVne.  
vishAvxsaviDuvudakekx  kAraNavAda  shAsatxrXvanUnx,  vajiRsabeVkAda  padAthaRgaLanUnx  heVlu.
\end{mn}

\begin{mn}
pwrANikanu  heVLidanu :- mAMsa,  parasitxrXVBoVga,  heMDa,  jUjU,  AtamxshAlxGane,  kaThiNavAda  mAtu,  
suLuLxheVLuvudu,  kapaTa,  shivaniMdegaLanunx  biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
gurugaLu,  pitaqgaLu,  vaqdadhxru,  purANa,  samxqtigaLanunx  heVLuvavaranunx  niMdisabAradu.  biLiyabadane,  
kadaveVkAyi  eMba  soVreyakAyi  BeVda,  aNabe,  shiVbekAyi,  kusube,  keMpugaDeDxyuLaLx  geNasugaLu,  naMgeMba  
teMginakAyi,  kuMbaLakAyi,  koVvidAraPala,  eNeNxyalilx  beVyisida  padAthaR,  manuSayxra  hAlu,  heVsarakatetx  
katetxgaLa  hAlu,  karuhAkida  hatutxdinadoLagina  hAlu,  kuriya  hAlu,  ivugaLanunx  seVvisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
karuvilalxda  hasuvina  hAlu,  hoVriyanunx  tegedukoMDiruva  hasuvina  hAlu,  oMTeya  hAlu,  gorasu  siVLadiruva  
pArxNigaLa  hAlu,  maqgagaLa  hAlu,  ADinahAlu,  manuSayxra  hAlugaLanunx  kuDiyabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
eLaniVranunx  kaMcinapAterxyalilx  kuDiyabAradu.  madhuvanunx  tAmarxdapAterxyalilxyU,  kuDiyabAradu.  
majijxgeyanunx  gAjinapAterxyalilx  kuDiyabAradu.  mosariniMda  kalasiruva  hurihiTiTxge  tupapxvanunx  hAkabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
maNiNxna  pAterxyalilx  hoVmamADabAradu.  puroVDAshavanunx  beLiLxya  pAterxyalilx  tinanxbAradu.  
paraloVkadalilx  oLeLxyadanunx  apeVkiSxsuva  budidxvaMtanu  ivoMdanUnx  mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
pAterxyoLage  aMTikoMDiruva  kaDeya  padAthaRvanunx  tinanxkUDadu.  aDigemADida  pAterxyalilxyeV  tinanxbAradu.  
bariya  aDikeyanunx  eleyanunx  iDidu  tinanxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
beVyutitxruva  hasiya  aDakeyanunx  tinanxbAradu.  pAyasakekx  upapxnunx  hAki  tinanxbAradu.  pAyasavanunx  
keYyiyxMda  hAkikoMDu  tinanxbAradu.  siMdhu,  swrASaTxrX,  kAMBoVja,  mAgadha,  siMhaLa  deVshagaLalilx  
hAlige  upupxhAkikoMDu  kuDiyutAtxre.  A  deVshagaLalilx  doVSavAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva  hAleV  Agali  upipxniMda  kUDidadxre,  mikakx  deVshagaLalilx  seVvisidare  doVSaBAgigaLAgutAtxre.  
saMshayavilalxde  keTuTxhoVgutAtxre.  bahaLavAgi  heVLidudariMda  parxyoVjanaveVnu ?  satupxruSaru  
niMdayxveMdu  heVLiruvudanunx  tayxjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- A  mahimanAda  purANikana  I  mAtugaLAnunx  keVLi  A  adhikAriyAda  bArxhamxNanu  
tananx  manege  hoVgi  duHKapaDutAtx  IriVtiyAgi  yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eMtaha  mahimavaMtanAdarU  tanage  rAtirx  maqtuyx  baruvudeV  athavA  hagalu  baruvudeV  eMbudanunx  tiLiyanu.  
ililx  nAvu  anuBavisuva  BoVgagaLiMda  paraloVkada  suKaduHKagaLanunx  UhisutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
kirxmikiVTa  modalugoMDU  manuSayxravaregU,  avaravaru  beVrebeVreyAgi  suKaduHKagaLanunx  anuBavisutitxruvudariMda  
parxti  jiVvadalilxyU  BeVdaviruvudeMbudu  nishacxyavu.  
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  pArxNigU  kUDa  oMdeVbageyAda  sithxtiyilalxvu,  huTuTxvAga  A  maguvige  mahAjAcnxnaviruvudu.  bAlayxdalilx  
savxlapxmAtarxjAcnxnavu.  hejejxyiDalu  baMdAga  bahu  savxlapx  budidhxyu.  kumAratanadalilx  ATadalilx  Asakitxyu.  
ywvanadalilx  viSayasuKagaLalilx  manasUsx  iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
ywvanavu  kaLeda  meVle  haNasaMpAdaneyalilx  Ase  huTuTxvudu.  mupupxbaMdAga  BoVgisuva  Ase  baruvudu.  Aga  
anuBavisalu  samathaRnalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
mupipxnalilx  kaNiNxna  jibru,  shelxVSamx,  jolulx,  sukukx,  nare,  naDuka,  usurina  hecucx kaDime,  
kemumxgaLiMda  tUriyADuvudu.  iMdirxyagaLa  pAtavavu  kaDimeyAgiruvudu  ivugaLiMda  kUDikoLuLxtAtxne,  
yAvudanUnx  hiDidukoLaLxlu  samathaRnAguvudilalx.  EnU  gotAtxguvudU  ilalx.  parara  heMgasaru  edurige  
idadxrU  guhayxsAthxnavanunx  toVrisutAtx  taruDanunx  keredukoLuLxtitxrutAtxne,  baTeTxyanunx  etitxkoMDu  
A  baTeTxyanunx  keLakUkx  meVlakUkx  alAlxDisutatx  kuMDegaLanunx  karedukoLuLxtAtxne.  IriVti  jiVvitada  
lakaSxNagaLiMda  kUrxranAgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
UTamADuvAga  ananxda  joteyalilxyeV  shelxVSamxvanUnx  tinunxtAtxne,  UTamADuvudakUkx  shakitxyiruvudilalx,  kemumx  
baMdAga  apAnavAyuvu  shabadxdoDane  horaDutatxde,  Aga  hiMdugaDe  malavU,  muMdugaDe  shelxVSavU  horaDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
soseyeV  muMtAdavaru  bayuyyxvike,  makakxLu  capApxLe  hoDedukoMDu  hAsayxmADuvudu,  doDaDxvaru  
sumamxne  horaTu  hoVguvudu  ivelalxvanUnx  bAribArigU  yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
BoVjanakekx  karedare  UTamADuva  ananx  modalAduvanunx  niMdisutAtxne.  bisiyAgidadxre  bisi  eMdu  
niMdisutitxrutAtxne.  AnaMtara  yoVcisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu  bahu  pApamADidavanu,  heVge  UTamADali ?  heVge  malagali ?  nilulxvudu  heVge ?  hoVguvudu  heVge ?  
savxguNavu  heVge  sikukxtatxde ?  eMba  ciMteyiMda  kUDikoMDu  inonxbabxranAnxsharxyisikoMDidadxrU  
sAdhutanavanunx  hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti  yoVcisi  A  gwtamanu  purAnavanunx  heVLutitxdadx  A  bArxhamxNana  manege  hoVgi  lajejxyiMda  
tale  bagigxsikoMDu  nAneVnu  mADabeVku  eMdu  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  purANika  bArxhamxNanu  EnanUnx  heVLade  ivanu  pApiyeMdu  tiLidu  shiSayxniMda  horage  horaDisidanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
gwtamanu  horage  baMdu  bAgilinalilxyeV  idadxnu.  purANikanu  suKavAgi  kuLitukoMDudanunx  tiLidu  avana  hatitxrakekx  
heVgoV  hoVdanu.  avanu  kuLItukoLuLxvudakekx  piVThavanunx  koDalu  adara  meVle  gwtamanu  kUralU  ilalx.  
\end{mn}

\begin{mn}
tAnu  neladalelxV  kuLitukoMDu  purAjacnxnanunx  kuritu  pArxyashicxtatxvanUnx  mADikoLuLxtetxVne.  adanunx  ililxyeV  
mADiri  eMdu  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu  heVLidanu :- niVnu  mADida  pApagaLanunx  elalxvanUnx  vivarisenanxlu  A  gwtamanu  nAnu  
mADadiruva  pApaveV  ilalxveMdenunxtAtx  aLutatx  ayoyxV  apapx,  eMdu  kUgutatx  nelada  meVle  bidudx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  purANikanu  mahApApagaLanunx  mUrubAri  mADidare  adakekx  pArxyashicxtatxveV  ilalxveMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
gwtamanu  heVLidanu :- eleY  puNAyxtamxnAda  pwrANikane,  ninanx  baLige  nAnu  baMda meVlU,  pApiyAdarU,  
ninanx  sahavAsavu  heVgetAneV  Palavilalxde  hoVdiVtu ?
\end{mn}

\begin{mn}
pwrANikanu  heVLidanu :- pArxyashicxtatxvanunx  niNaRyisuvudaralilx  elalxrigU  shAsatxrXgaLeV  parxmANagaLu.  
A  shAsAtxrXdhAravilalxde  yAvanu  pArxyashicxtatxvanunx  vidhisutAtxneyoV  adu  pArxyashicxtatxvAgalAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdubAri  tapupxmADidare  oMdusAri  adakekx  yoVgayxvAda  pAyashicxtatxvU,  eraDaneyabAri  mADidare  eraDu salavU,  
mUraneyabAri  mADidare  mUrusalavU  pArxyashicxtatxgaLu  heVLalapxTiTxve.  nAlakxneyabAri  tapupxmADidare  adakekx  
pAyashicxtatxveV  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  aMtaha  pApagaLanunx  manoVvAkAkxya  kamaRgaLiMda  anevkabAri  iSaTxbaMdate  mADididxVye.  iMtaha  ninage  
nAnu  pArxyashicxtatxvanunx  heVLalu  heVgetAne  shakatxnAdeVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
adakekx  gwtamanu,  nAnu  elilxge  hoVgali ?  eMdu  matetx  keVLidanu.  adakekx  pwrANikanu  sumamxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  gwtamanu  tanage  sherxVyasAsxguvudakokxsakxra  shirxV sheYlakekx  hoVdanu.  alilx  nadiyalilx  sAnxnamADidanu.  
adu  malilxkAjuRna  keSxtarxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAnxnamADi  mUru dina  upavAsamADalu  nAlakxneya  dina  shivarAtirxyu  pArxpatxvAyitu.  A  dinavU  kaSaTxdiMda  
nAlakxneya  upavAsavanUnx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  amAvAseyxya  dina  haNuNx sipepxgaLanunx  tiMdu  pAraNemADidanu.  anaMtara  Atanu  shirxVsheYlapavaRtavanunx  
parxdakiSxNe  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sumamxne  iruva  nananx  pApagaLu  heVge  hoVdAvu ?  heVge  nAnu  iSATxthaRsididhxyanunx  hoMdali  eMba  ciMteyiMda  
baDakalAgi  anaMtara  manege  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx  pApavu  bahaLavAdudu.  adakekx  koneyeVilalx.  vicAramADalu  ahaRvAdudU  alalx.  idanunx  keVLidare  yAvanU 
 pArxyashicxtatxvanunx  heVLuvudilalx.  Enu  mADali ?
\end{mn}

\begin{mn}
Adare  purANagaLanunx  keVLutitxdadxre  yAvudaralilxyAdarU  pArxyashicxtatxvu  gotAtxgutatxde,  eMdu  yoVcisi,  
pwrANikananunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  pUjayxneV,  niVnu  nanage  oMdu  purANavanunx  Odi  athaRvanunx  vivarisu,  matutx  jAtakamaR,  cwla,  
upanayanAdidivxjarige  yoVgayxvAda  saMsAkxragaLanunx  mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanAgi  purAnavanunx  keVLutetxVne,  anaMtara  purANadalilx  nanage  iSaTxbaMda  pArxyashicxtatxvanunx  
mADikoLuLxtetxVne  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pwrANikanu  heVLidanu :-  nananx  jAcnxna,  nananx  shakitx,  nananx  shudidhx  idadxSuTx  maTiTxge  vidhivatAtxgi  
pApanAshakavAda  purAnavanunx  heVLutetxVne.  yAvapurANadalilx  ninage  iSaTxvide ?  adanenxV  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
gwtamanu  heVLidanu :-  elAlx  purANavU  nanage  iSaTxvAduvugaLeV  heVLatakakxdedxVnide ?  hitavAdudanunx  heVlu.  
Adare  nAnu  keVLuva,  niVnu  heVLuva  purANadalilx  shivaviSuNxgaLige  BeVdabudidhxyanunx  heVLabAradu.  A  
budidhx  namaguMTAgabAradu,  aMtahadanunx  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pwrANikanu  heVLidanu :- kUramxpurANadalilx  shivahaharigaLige  aBeVdavanunx  heVLide.  adanunx  modalu  
keVLidare  avana  pApavu  nAshavAgutatxde
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  heVLuvavanige  viGanxgaLu  barutatxve.  keVLuvavana  heMDatiyu    sAdhAraNavAgi  maqtaLAgutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
keVLatakakxvanigU,  heVLatakakxvanigU,  dUSakavalalxda  oMdu  kaSaTxvAda  viSayavanunx  heVLutetxVne.  athaR  
heVLuvavanalilx  pirxVtiyiTaTxre  adu  dhamaRdeVvananunx  toVrisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxrUpanAda,  AcAravanunx  toVrisuva  kamaR,  mokaSx,  modalAduvugaLanunx  toVrisuva,  Atanalilx  
sharxvaNamADuvavanu  pirxVtiyiTiTxdadxre  Aga  maheVshanu  saMtoVSapaDutAtxne.  viSuNxvu  adara  Palavanunx  
koDutAtxne.  avana  pitaqgaLu  avaniMda  narakadiMda  dATisalapxTaTxvarAgi  utatxmagatiyanunx  hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  padamxmahApurANada  pAtALaKaMDadalilx  shivarAGavasaMvAdadalilx,  nUra  hatatxneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
shirxVrAmanu  heVLidanu :- mahA  pApagaLa  guMpiniMda  kUDiruva  A  niVcabArxhamxNanige  pwrANikanu  heVgetAneV  
purANavanunx  heVLi  athaRvanunx  vivarisidanu ?
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- adhayxyanavanunx  heVLikoDuvudu,  heVLisi koLuLxvudu,  I  viSayadalilx  obabxrigobabxrige  
samAgavuMTAgutatxde.  I  seVruvikeyu  vaSaRparayxMtaravAdare  pApiya  pApavelalxvU  nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx  shAsatxrXthaRgaLanUnx  balalx  purANikana  sahavAsavu  oMdu  vaSaR  parayxMtavidadxre  pApagaLelalxvU  
oMdAgi  guMpu  seVrikoMDu  pApamADidarU  A  pApavu  nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
maragaLa  rAshiyanunx  hecAcxda  beMkiya  meVle  hAkidare  A  beMkiyu  nAshavAgutatxde.  diVpada  huLuvu  
diVpavanunx  nAshamADiVteV  horatu  beMkiyanunx  nAshamADalAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
A riVtiyAgi  purANikanu  itara  pApagaLanunx  nAshamADutAtxne.  pishAcAdigaLu  bAdhisutitxdadxrU,  
adara  bAdheyanunx  Itanu  nAshamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
roVgiyAdavanu  maMtarxjacnxnAdarU  tanage  tAnu  EnU  mADikoLaLxlAranu.  hAge  pwrANikanu  pApavanunx  hoMduvudilalx.  
\end{mn}

\begin{mn}
purANajacnxnu  tAnu  mADida, itararu  mADida  pApagaLanUnx  nAshamADutAtxne.  tAnu  mADikoMDiruva  pApavu  
bahaLa  keTaTxdAdarU  adanunx  tAneV  nAshamADikoLaLxbalalxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
viveVkavuLaLx   avaru  shivaviSuNxgaLalilx  oMdeVriVtiyirutAtxre  purANikanu  lwkika  veYdikaveraDaralUlx  
tiLuvaLikeyuLaLxvanAgi,  rudarxnanunx  japisuvavanAgi,  hecucx  Aseyanunx  biTiTxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAgalU  saMtoVSadiMdirabeVku.  shAnitxyiMda  irabeVku.  kelasadalilx  shakatxnAgirabeVku.  bahaLa  
kelasavanunx  mADatakakxvanAgirabeVku. iMdirxya  nigarxhavu  uLalxvanAgirabeVku.  oTiTxnalilx  ninanx  
purANikanAda  pUjayxnAda  vasiSaThxniruvaMtirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  rAmaneV,  ninanx  apapxNeyaMte  ayoVdheyxyalilxdadx  aSeTxV  loVkavelalxvanUnx  tAneV  ALidanu.  
ninanxnunx  kolalxlu  obabxrAkaSxsanu  oMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  rAkaSxsanu  shukarxna  upadeVshadiMda  ninanxnunx  kolulxvudakekx  baMdanu.  avanige  ninanxnunx  
kolalxlu  samayavanunx  kAyutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx  hitavanunx  koruva  A  barxhamxSiRyAda  vasiSaThxnu  idanunx  tiLidu  malagiruvAgaloV,  
udAsiVnadiMdiruvAgaloV  A  rAkaSxsanu  koMdubiDuvanu  saMshayavilalx.  barxhamxnu  koTiTxruva  varadalilx  
I  rAmaniMda  aneVka  rAkaSxsara  nAshavAgabeVkAgide.  AdadxriMda  nAnu  adakekx  avakAsha  koDabAradu  eMdu  
yoVcisi  A  vasiSaTxnu  seVneyanunx  tegedukoMDu  avananunx  kolalxlu  horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvilalxdiruva  A  rAkaSxsananunx  A  QuSiyu  kolalxlArade  tAnU  rAkaSxsanAgi  avananunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  rAkaSxsaneV,  ninageVke  munigaLiruva  I  kADige  baMde  enanxlu  A  rAkaSxsanu,  I  rAmaneMba  rAjanu  
rAkaSxsaranenxlAlx  koMduhAkutAtxne.  AdadxriMda  avananunx  kolalxlu  baMdenu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  vasiSaThxnu  avanu  sAyali  irali  adariMda  ninageVnu ?  nanonxDane  yudadhxmADi  jayashAliyAgi  
nananx  mAMsavanunx  tinunx  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAkaSxsanu  heVLidanu :- niVnU  rAkaSxsanAdudariMda  nAnu  tinanxlu  sAdhayxvilalxvenanxlu,  Aga  
vasiSaThxnu  manuSayxnAgi  aMtarikaSxdalilxyeV  niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  manuSAyxkAravanunx  hoMdida  vasiSaThxnu  A  rAkaSxsana  taleya  meVle  ugidu  muSiTxyiMda  
gudidxdanu.  ETutiMdu  A  rAkaSxsanU  A  QuSiyanunx  ODisikoMDu  baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ibabxrU  ODutAtx  samudarxda  hatitxrakekx  hoVdaru.  alilxdadx  oMdu  garxhavu  A  rAkaSxsananunx  
hiDidukoMDitu.  I  vasiSaThx QuSiyu  matetx  ayoVdheyxge  baMdu  modalinaMteyeV  idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  purANajacnxnu  hoTeTxkicucx  paDade  tananx  iSATxthaRvanunx  sAdhisikoLaLxbeVku.  
purANa sharxvaNada  riVtiyanunx  heVLutetxVne  adanunx  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shukalxpakaSxdalilxvAra,  nakaSxtarx,  karaNa,  laganx,  tithi  ivu  shudadhxvAgirabeVku  matutx  
caMdarxbala  tArabalagaLu  sariyAgirabeVku.  garxhagaLu  mUDharAgirakUDadu,  garxsatxrAgirabAradu,  
bAlarAgirabAradu,  guruvu  ucacxnAgirabeVku,  kaqSaNxpakaSxvAgirabAradu,  garxhaNavAgirabAradu,  
nAsitxkarirabAradu,  I  riVtiyAgiruvAga  hiMde  heVLida  lakaSxNagaLiMda  kUDida  purANavanunx  keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shudadhxvAda  mane,  shudadhxvAda  jaguli,  maTha,  nadiVtiVra,  deVvasAthxna,  saBeya  maMTapa,  
dAriyalilxruva  cAvaDi,  cenAnxgiruva  Catarx,  muMtAduvugaLu.  iMtahavugaLalilx  purANavanunx  
heVLisabeVku.  modalu  bArxhamxNaranUnx  pwrANikananUnx  namasakxrisabeVku.  A  purANa  heVLuvavanu  
kuLitukoLaLxlu  elalxrigiMtalU  etatxravAda  jAgavanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
purANikananunx  kuritu  I  dhamARsanakekx  bA  eMbudAgi  namarxteyiMda  kareyabeVku.  purANavanunx  
modalumADuva  dinadalilx  Enu  mADabeVkeMBudanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
purANa  heVLatakakxvanige  hosadAgi  cenAnxgiruva  baTeTxgaLanunx  koTuTx  gwravisabeVku.  keY, katutxgaLigU  
ABaraNavanunx  koDabeVku.  pAterxgaLanUnx  piVThavanUnx  koDabeVku.  gaMdha,  hU,  akaSxtegaLiMda  pUjemADi  
tAMbUlavanunx  koDabeVku.  anaMtara  beLaLxgiruva,  nAlukx  BujagaLuLaLx,  parxsananxvAda  muKavuLaLx  
viSuNxvanunx  sakala  viGanxgaLa  nAshakAkxgi  dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
saBApUjeyanunx  mADi  anaMtara  gaNeVshana  pArxthaRneyanunx  mADabeVku.  A  gaNeVshananunx  avana  
maMtarxda  hiMdakekx  OMkAravanunx  muMdakekx  namaH  shabadxvanunx  seVrisi  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
purANada  pArxraMBavanunx  beLagina  hotutx  mADabeVku.  pArxraMBada  dinadalilx  mUru,  aidu  athavA  
hatutx  sholxVkagaLanUnx  heVLi  avugaLige  athaR  vivaraNeyanunx  heVLabeVku.  adu  shuBakaravu.  
eraDaneya  dinadalilx  adakekxraDaraSuTx  heVLabeVku.  mUraneya  dinadalilx  adakUkx  hecAcxgi  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  dinavU  biDade  purANavanunx  heVLutAtx  vivarisutitxrabeVku.  adanunx  parxtidinavU  biDade  keVLutitxrabeVku.  
oMdu  GaTaTxkekx  niMtAga  A  guruvAda  purANikananunx  tAMbUla  muMtAduvanunx  koTuTx  gwravisi  marudinadiMda  
punaH  keVLabeVku.  IriVtiyAgi  purANavanunx  parxtidinavU  keVLabeVkeMdu  shurxtiyirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yArAdarU  purANavanunx  varxtarUpadiMda  heVLisi  keVLidare,  A  purANavu  yAva  deVvaranunx  
hoMdutatxdeyoV  eMdare  heVLutatxdeyoV  A  deVvaranenxV  Itanu  konege  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
purANavanunx  keVLaliciCxsuvavanu  oMdu  sholxVkavanunx  keVLidarU  kUDa  A  sholxVkavu  A  dina  
mADida  pApavanunx  nAshamADutatxde  saMshayavilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  rAmaneV,  IriVtiyAgi  niyamadiMda  purANavanunx  keVLidavanu  barxhamxhatayx,  surapAna,  
savxNaRsetxVya,  gurudAragamanaveV  muMtAtxda  mahApAtakagaLiMda  mukatxnaGutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti  niyamadiMda  keVLuvavana  matutx  heVLuvavana  hiMdina  janamxgaLa  pApagaLU,  Iga  nUrAru  
vaSaRgaLiMda  mADiruva  pApagaLU  nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
kaliyugadalilx  janaru  vidAyxvaMtarAgidadxrU,  sarxjacnxrAgiruvudilalx.  AdudariMda  avara  vAyxKAyxnavu  
vayxtAyxsavAgidadxrU  dAnakamaRvu  PalakoDuvaMte  PalavanenxV  koDutatxde.  
\end{mn}

\begin{mn}
purANagaLa  aBipArxyagaLAnunx  vAyxsanobabxneV  tiLidiruvanu.  matotxbabxnige  gotitxlalx.  Adare  nAnu  
mAtarx  A  vAyxsa  matutx  barxhamx  ibabxrigiMtalU  cenAnxgi  tiLididedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdAdhayxyana, tapasusx,  maMtarx  yAgagaLAvuvu,  kUDa  kaliyugadalilx  purANavu  PalakoDuvaMte  koDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVkavAda  purANagaLalilx   shirxVsheYlada  vAsadaMte  odoMdodeV  purANagaLu  mahApApagaLanunx  
nAshamADutatxve,  saMdeVhavilalx.  
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  purANavanunx  tiLidiruva  guruvu  keVLuvavana  pApavanunx  nAshamADutAtxne.  avanigiMtalU  
utatxmagatiyanunx  koDuva  guruvu  ininxlalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  rAmaneV,  maMtarx  veVdagaLalilx  gurugaLAdavaru  samasatx  jAcnxnavanunx  koDalu  samathaRrAgalAraru.  
AdadxriMda  avaranunx  boVdhakarenanxlAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  rAmaneV,  sAdhAraNavAgi  veVda  maMtarxgaLanunx  balalxvareV  pishAcigaLAgi  barxhamxrAkaSxsaveMba  
hesaranunx  hoMdutAtxre.  purANajacnxnu  AriVti  barxhamxrAkaSxsanAgiruvudu  tiLiyabaMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  yAvanu  kUDa  purANavanunx  keVLadirabAradu.  A  purANavanunx  keVLidare  parxtiyobabxnigU  
elalxvU  gotAtxgutatxde.  AdadxriMda  purANikanu  pApavanunx  nAshamADuva  sAvxmiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atananunx  pUjisidare  elalxranUnx  pUjisidaMte  Agutatxde.  avanige  toMdare  mADidare  elalxranUnx  
toMdaremADidaMte  Agutatxde.  dAnagaLigelAlx  vidAyxdAnavu  heVge  sherxVSaThxvoV  hAge  purANikanu  
utatxmanu.  avanige   koTaTx  dAnavu  mahAPalavanunx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVrAmanu  keVLidanu :- purANikanige  Enanunx  koDabeVku ?  eSaTxnunx  koDabeVku ?  eMtahudanunx  
koDabeVku ?  eMtaha  purANavanunx  keVLabAradu ?  eMtaha  pwrANikananunx  biTuTxbiDabeVku ?
\end{mn}

\begin{mn}
shirxV  shaMBuvu  heVLidanu :- SaDarxsagaLiMda  kUDida  ananx pAnagaLanUnx,  tupapx,  eNeNxgaLiMda  kUDida  
padAthaRgaLanUnx,  elAlx  padAthaRgaLiMdalU  kUDiruva  maneyanUnx,  purANikanige  koDabeVku.  avanige  
beVkAduvelalxvanUnx  koDabeVku.  avanige  beVkAduvelalxvanUnx  koDabeVku.  hecAcxgi  koTaTxre  hecucx  PalavuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  hecAcxgi  haNavanUnx,  oLeLxya  baTeTxgaLanUnx  koDabeVku.  shakitxganuguNavAgi  ABaraNagaLanUnx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtidinavU  hUvu  gaMdhagaLanUnx,  HU,  gaMdhagaloMdoMdanAnxdarU  koDabahudu.  haNiNxna  kAladalilx  AyA  
haNuNxgaLanunx  koDabeVku.  tAMbUlavanUnx  koTuTx  BakitxyiMda  namasakxrisabeVku.  purANa  mugida  meVle  
dAnagaLanunx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
haNavanAnxgali  BUmiyanAnxgaliV  hecAcxgi  koDabahudu.  EnU koDade  pArxraMBisi  obabxnU  keVLabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
saBeyavaru  mADabeVkAda  pUjeyanunx  yAvanAdarU  obabxneV  mADabahudu.  athavA  elalxrU  deVvasAthxnagaLalilx  
seVri  shakatxyXnuguNavAgi  pUje mADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRkeSxVtarx  puNayxkeSxVtarxgaLalilxruva  purANikarige  manuSayxnu  shakatxyXnuguNavAgi  haNa  
muMtAdudanunx  koTuTx  gwravisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
purANavanunx  keVLatakakxvana  lakaSxNavanunx  modaleV  heVLidenu.  Iga  purANa  heVLuvavana  
lakaSxNavanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
kulahiVna,  kuSaThx  modalAda  mahAroVgavuLaLxvanu,  mahApApamADidavanu,  janagaLiMda  bahiSAkxra hoMdidavanu,  
shuci  AcAragaLilalxdavanu,  veVda  samxqtigaLanunx  naMbadeV  iruvavanu,  adanunx  adhayxyana  mADadavanu,  
tAnu  heVLuva  purANakiMta  beVre  deVvara  AcAravuLaLxvanu,  athavA  nAsitxkanAdavanunx,  mAtanunx  shudadhxvAgi  
ADadavanu,  hecAcxda  ilalxveV  kaDimeyAda  avayavagaLuLaLxvanu,  hAdaramADuvavanu,  kaLaLxnu,  pArxNihiMse  
mADUvavanu,  BavayxvAda  AkAravilalxdavanu,  iMtahavaru  purANa  heVLalu  yoVgayxralalx.
\end{mn}

\begin{mn}
pUravxdavaru  heVLutitxruvudu,  nAnu  heVLuvudu,  sherxVSaThxrAda  munigaLu  heVLidudu,  vAyxsAdi  
munigaLu  heVLiruvudu,  iMtaha  purANagaLanunx  heVLabeVkeV  horatu  mikakxvanunx  heVLabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
purANadalilxruva  mUlagarxMthavanenxV  OdabeVku,  A  garxMthavanunx  caciRsutAtx  athaRvanunx  heVLabeVku,  
saMsakxqtada  garxMthavanunx  OdutAtx  AyA  deVsha bASeyalilx  athaRvanunx  heVLabeVku,  deVsha BASeyalilx  
mAtarx  barediruva  purANagarxMthavanunx  Odi  tiLidukoMDare  purANavanunx  keVLida  Palavu  baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
pwrANikana  vivaraNeyu  A  purANakekx  anukUlavAgirabeVku,  niVnu  yAvudu  beVkoV  keVLu,  A  purANavanunx  
vivarisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :-  IriVti  purANikanu  heVLidudanunx  keVLigwtamanu  tAnAgiyeV  purANikanige  mUru  
baTeTxgaLanunx  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
gwtamanu  kUmaRpurANavanunx  modalu  keVLidaneMdu  keVLidedxVve.  bahuvAda  cinanxvanUnx  baTeTxgaLanUnx  
koTaTxneMdU  saha  keVLidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  gwtamanu  liMga,  viSuNx,  vAmana,  pAdamx,  garuDa,  swra,  barxhamx,  purANagaLeMTanUnx  
karxmavAgi  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAmAyaNavanUnx  keVLidanu,  matetx  kUmaRpurANavanunx  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  yAvAgalU  shiva,  nArAyaNa  eMdeV  japamADutitxdudx  maYtiyaneYdidanu.  barxhamxloVkavanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  A  gwtamanu  barxhamxniMda  pUjisalapxTaTxvanAgi  viSuNxloVhakekx  hoVdanu.  alilx  viSuNxviniMda  
pUjitanAgi  shivana  loVkakekx  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  gwtamanu  elalxrigU  pUjayxnAgidAdxne.  BAratada  sharxvaNadalilx  kUDa  nAnu  hiMde  heVLida  
niyamagaLanenxV  anusarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pUravxdalilx  vAyxsanu  mUru  vaSaRgaLa  kAla  sharxmapaTuTx  mADida  BAratavanunx  keVLi  adanunx  
vivarisuvavanu  yAva  bArxhamxNanigU  namasakxrisabAradu.  Adare  yoVgiyanunx  kaMDare  namasakxrisabeVku.  
AriVti  purANa  vivaraNakAranu  elalxrigiMtalU  utatxmanu.  avananunx  elalxrU  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  nitayxvU  mahABAratavanunx  vivarisutAtxneyoV  athavA  OdutAtxneyoV  A  bArxhamxNnu  elalxrigiMtalU  
sherxVSaThxnu. avanu  elalxranUnx  pApadiMda  nivaqtatxranAnxgi  mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
BAratada  elAlx  paravxgaLanAnxgali  kelavanAnxgali  konege  oMdanAnxgali  vAyxKAyxnamADidare 
(athaRvanunx  heVLidare) avana  pApagaLelalxvU  hoVgutatxve.  avanu  havayx (deVvategaLa  kelasa) 
kavayx (pitaq kelasa) gaLAlilx  bahu  yoVgayxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AriVti  vAyxKAyxnamADidavanige  yAvAgalU  namasAkxra  mADabeVku,  avavnanunx  pUjisabeVku,  avanige  
BoVjana  mADisabeVku,  elalxvanUnx  avanigeV  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
athaRvanunx  vivarisuvAga  avananunx  vasAtxrXdigaLiMda  shAsotxrXVkatxvAgi  pUjisabeVkeMba  
niyamavanunx  hiMdeyeV  heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
Adiparavxvu  mugida  meVle  mUru  paMcegaLanunx  koDabeVku,  shakatxyXnuguNavAgi  cinanxvanUnx  
koDabeVku.  saBAparavxvu  mugida  meVle    eraDu  paMcegaLanunx  koDabeVku  matutx  shakatxyXnuguNavAgi  
haNavanunx  koDabeVku.  anushAsanika,  araNayx,  savxgARroVhaNa  paravxgaLu  mugidAga  AdiparavxdaMte  
mUru  paMcegaLanUnx,  yathAshakitx  suvaNaRvanUnx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kaNaR,  ashavxmeVdha,  virATa,  shalayx,  dorxVNaparavxgaLu  mugidAga  malAlxda  mUru  baTeTxgaLanAnxgaliV,  
eraDu  suvaNaR  nANayxgaLanAnxgaliV  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
uLida  saNaNx saNaNx  paravxgaLu  mugidAga  eraDeraDu  cinanxda  nANayxgaLanunx  koDabeVku.  
harivaMshavanunx  OdidAga  oMdu  niSakxvanUnx,  mUru  paMcegaLanUnx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
BAratavelalxvanUnx  keVLi  mugida  meVle  hola,  gadedx,  toVTagaLanunx  koDabeVku.  rAmAyaNavanunx  
keVLuvAga  kAMDakAMDakUkx  purANikananunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
adilalxdidadxre  avana  jiVvanakekx  sAkAguvaSuTx  BUmiyanAnxdarU  koDabeVku.  guruvina  mAtige  
athaR  heVLuvavanu  pApavelalxvanUnx  nAshamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A  athaRvanunx  keVLidare  dhamaR,  athaR,  kAma,  moVkaSx  sadubxdidhxgaLu  sididhxsutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxhatAyxdi  pApagaLU,  uLida  elAlx  pApagaLU  kUDa  idara  sharxvaNa  oMdariMdaleV 
nAshavAgutatxveMdu  yAva  manuSayxnu  tAne  BUmiyalilx  keVLilalx ?
\end{mn}

\begin{mn}
purANikanu  pApagaLa  guMpanunx  nAshamADutAtxnAdudariMda  avananunx  vAhana,  baTeTx,  cinanx  
iveV  modalAda  darxvayxgaLiMda  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu  heVLalapxTaTx  mikakx  purANagaLU  kUDa  keVLuvavara  matutx  heVLuvavara  pApagaLanunx  nAshamADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  ipapxtAtxru  purANagaLanunx  heVLutAtxneyoV  matutx  yAvanu  keVLutAtxneyoV  avana  haNavu 
yAvAgalU  nAshahoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxpurANavu  oMdaneyadu,  padamxpurANavu  eraDaneyadu,veYsaNxvapurANavu  mUraneyadu,  sheYvavu  
nAlakxneyadu,  BAgavatavu  aidaneyadu,  BaviSayxpurANavu Araneyadu,  nArAdiVyapurANavu  ELaneyadu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAkaRMdeya purANavu  eMTaneyadu,  AgenxVyapurANavu  oMBatatxneyadu,  barxhamxveYvataRvu  hatatxneyadu,  
leYMgavu  hanonxMdaneyadu,  vAmanapurANavu  hanenxraDaneyadu,  sAkxMdapurANavu  hadimUraneyadu,  
matasxyXpurANavu  hadinAlakxneyadu,  kwmaRpurANavu  hadineYdaneyadu,varAha purAnavu  hadinAraneyadu,  
garuDapurANavu  hadineVLaneyadu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhAmxMDapurANavu  hadineMTaneyadu,  hiVge  purANagaLu  hadineMTu.  inunx  meVle  uapapurANagaLanUnx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
sanatukxmArapurANavu  oMdaneyadu,  nArasiMhavu  eraDaneyadu,  aMDapurANavu  mUraneyadu,  dUrAvxsapurANavu  nAlakxneyadu,
\end{mn}

\begin{mn}
nAradiVyapurANavu  aidaneyadu,  kApilavu  Araneyadu,  mAnavapurANavu  ELaneyadu,  shukarxnu  heVLida  
shukarxpurANavu  eMTaneyadu,  barxhAmxMDapurANavu  oMBatatxneyadu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAruNapurANavu  hatatxneyadu,  kALikApurANavu  hanonxMdaneyadu,  maheVshapurANavu  hanenxraDaneyadu,  
sAMbapurANavu  hadimUraneyadu,  swrapurANavu  hadinAlakxneyadu,  pArAsharapurANavu  hadineYdaneyadu,  
mAriVcavu  hadinAraNeyadu,  BAgaRvapurANavu  hadineVLaneyadu.
\end{mn}

\begin{mn}
kwmArapurANavu  hadineMTaneyadu.  IriVtiyAgi  upapurANagaLU  hadineMTive.  I  hadineMTu  upapurANagaLigU 
 manuvu  vivaraNeyanunx  baredidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  padamxmahApurANada  pAtALaKaMDadalilx  shivarAGavasaMvAdadalilx,  nUra  hanonxMdaneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
sUtanu  heVLidanu :- Aga  rAmanu  muniyanunx  kuritu,  sUrayxnu  muLugutitxdAdxne.  pakiSxgaLelalxvU  
gUDige  hoVgutitxve.  saMdhAyxvaMdaneyanunx  mADu  eMdu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  tAnU  kUDa  hAhA  hUhUgaLa  saMgiVtavanunx  keVLutatxcAraNaru  hogaLutitxralu,  vAhanadiMdiLidu  
saMdhAyxvaMdanegoVsakxra  utatxra  dikikxge  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAmanu  gwtamiVnadiya  daDakekx  hoVdanu.  hanumaMtanu  kAlugaLeraDanUnx  toLedanu.  jAMbuvaMtanu  
hasatxlAGava  koDutitxralu  iSaTxbaMdaMte  hoVgutitxruva  A  gwtamInadiyanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  bogaseyalilx  daBeRyaninxTuTxkoMDu  dakiSxNadikikxge  niMtukoMDu  mUrubAri  aGayxRvanunx  koTuTx  
saMtoVsadiMda  manasisxnalilxyeV  japisidanu.  anaMtara  upasAthxnarUpavAda  varuNa  pArxthaRneyanUnx  mADi  
shaMBuvanUnx  vasiSaThxnanUnx  vaMdisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  shaMBu  vasiSaThxra  AshiVrAvxdavanunx  hoMdi  hanumaMtanu  punaH  kAlanunx  toLeyalu  oLage  hoVgi  
aupAsanavanunx  mADikoMDu  anaMtaravaMdigaLu  hogaLutitxralu  horage  baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AkAshavu  caMdarxna  kiraNagaLiMda  suNaNxbaLidaMte  kANutitxdidxtu.  matutx  meVlakxTiTxnalilx  iLiyAgi  
biTiTxruva  hUgaLAMte  nakaSxtarxgaLu  A  AkAshadalilx  parxkAshisutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  aramanya  aMgaLakekx  baMdanu.  alilx  AcAravanunx  balalx  maMtirxyu  sidadhxpaDisidadx  
aneVkabageya  AsanagaLiMda  kUDida  saBAsAthxnavanunx  A  rAmanu  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  A  shaMBumuniyanunx  kUrisi  rAmanu  tAnu  agArxsanadalilx  kuLitanu.  anaMtara  kapigaLu  
yoVgayxteganusAravAgi  karxmavAgi  kuLitukoMDavu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  shaMBuvu  AsAthxnadalilx  suKavAgi  kuLitiruva  shirxVrAmananunx  noVDi  eleY  rAmane,  ililxsamasatx  
janariMdalU  pUjitanAgi  kuLitididxVye.  ninanx  katheyu  mAtarx  guTATxgi  modaleV  haraDiralu  kAraNaveVnu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVrAmanu  A  bArxhamxNana  mAtanunx  keVLi  katheyanunx  keVLalu  AsepaTaTxnu,  saBAsAthxnadalilx  caturateyiMda  
gadadxlavanunx  nililxsalu,  elalxrU  adanunx  keVLidaru.  tananxnunx  Asharxyisida,  rAvaNAdigaLanUnx  koMda  
katheyanunx  beVreyavaru  mADidareMba  Ashacxrayxvanunx  keVLi,  niVnu  heVLuvudu  ideVnu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kuMBakaNaRnanunx  modalu  koMde,  anaMtara  rAvaNana  vadheyu  naDeyitu.  eMbudAgi  Itanu  rAmAyaNavanunx  
modaleV  beVreyavaru  mADidadxru  eMdu  heVLutAtxnalalx.  I  bArxhamxNanAru ?  elalxrigU  rAjAsAthxnadalilx  
baMdu  nAsitxkayxbudidhxyanunxMTumADutAtxnalalx.  nAnu  ivananunx  suLuLx  heVLuveneMdu  shikiSxsabeVke ?  
athavA  ivanu  heVLuva  yukitxvAdavanunx  gwravisabeVke ?
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  jAMbavanu  shirxVrAmananunx  kuritu  eleY  rAGavaneV,  I  rAmAyaNavu  ninanxdalalx,  kalipxtavAdudu,  
nAnu  pUravxdalilx  barxhamxniMda  keVLidedxnu.  adelalxvanUnx  Iga  visAtxravAgi Aga  keVLidadxMteyeV  
heVLuteTxVne  keVLu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
jAMbavaMtana  vijAcnxpaneyanunx  keVLi  rAmacaMdarxnu  iMteMdanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVrAmanu  heVLidanu :- A  purANavanunx  nanage  heVLu.  nAnu  keVLabeVkeMdidedxVne.  yAru  A  
rAmAyaNavanunx  baredaru ?  yArige  modalu  gotAtxyitu ?
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  jAMbavaMtanu  heVLidanu :- barxhamxnige  namasAkxravu.  hAgeyeV  caMdarxsheVKara  viSuNxgaLigU  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
modalu  hiMdina  rAmAyaNavanunx  heVLutetxVne.  adanunx  keVLuvudariMda  sakala  janamxgaLalilxyU  tAnu  
mADiruva  pApavu  nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  hatutx jana  rathikarige  samAnanAda  dasharathanu  bahuvAda  seYnayxdoDane  hoVgi  sumanasaveMba  
paTaTxNavanunx  jayisabeVkeMdu  barxhamxna  maganAda  vasiSaThxnanunx  karesi,  Atanige  namasakxrisi  avana  
AshiVrAvxdavanunx  hoMdi,  avana  opipxgeyiMda  nUru  akwSxhiNiV  seVneyoDane  caMdarxnaMte  beLaLxgiruva  
utatxmavAda  kudureya  meVle  kuLitukoMDu  bahu  koVpadiMda  kUDi,  viSuNxvanunx  pUjisi,  yudadhxkekx  horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxna  doreyAda  sAdhayxneMbuvanu  tananx  seVneyoDane  dasharathana  edurige  yudadhxmADalu  horaTubaMdaru.  
ibabxrigU  yudadhxvu  naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  tiMgaLavarege  yudadhxmADi  dasharathanu  A  sAdhayxnanunx  hiDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  A  sAdhayxna  maganAda  BUSaNaneMbuvanu  savxlapx  seVneyoDane  baMdu  A  dasharathanoDane  yudadhxmADidanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
dasharathanAdaroV  loVkakekxV  BUSaNadaMtiruva  A  BUSaNananunx  noVDi  avanoDane  yudadhxmADalu  iciCxsalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
aIriVti  iruva  ivananunan  heVge  kolalxli ?  ivananunx  koMda  meVle  ivana  taMdeyu  heVgetAneV  
bdukiyAnu :  tAyiya  gatiyeVnu ?  IgatAne  samAgamavanunx  hoMdiruva  pwrxDhavayasusx  atiyAgadiruva  
pirxtipAtarxLAda  Itana  heMDatiya  gatiyeVnu ?  ivana  meYyalilx  apipxkoLuLxvudu,  mutitxDuvudu,  
ivugaLiMda  keMpAgi  ati  hosadAda  kamalada  esaLinaMte  kANuva  Itana  kAlugaLu  hUvinaMte  kANutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
ivanige  samavAda  baNaNx,  vayasusxgaLuLaLx,  ivanaMteyeV  suMdaranAda  paramapirxVtivadhaRnaneMba  hesaruLaLx  
magananunx  huliyu  tiMduhAki  avanU  satutxhoVdanu.  adU  nanage  jAcnxpakakekx  baMdu  ivananunx  kApADalu  
iceCxyuMTAgutatxde.  I  kAraNagaLiMda  nananx  manasesxV  beVreyAgi  ivananunx  kApADuvaMte  mADutitxde  eMdu  
yoVcisi  A  huDugana  meVle  bidudx  hiDiyalu  parxyatanx paTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  sAdhayxnU  kUDa  dashrathanige  sikikxbidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  sAdhayxnu  maganAda  BUSaNanoDane  soVta  duHKavanunx  lekikxsade  suKavAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  dasharathanU  kUDa  A  sAdhayxnu  magananunx  noVDi  saMtoVSapaDuvudanunx  tiLidu  tAnu  yoVcsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  huDugana  muKadashaRnavu  elalx  duHKagaLanUnx  nAshamADutatxde.  Ashacxrayxvu  iMtaha  huDugananunx  
sAkutitxdadxre  heVgirabahudu !
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu  elAlx  loVkagaLAnUnx  gedidxdadxrU  A  jayavu,  nanage  maganilalxdiruvudanunx  jAcnxpisikoMDare  
bahaLa  duHKavanunxMTumADutatxde.  AdadxriMda  iMtaha  magananunx  EnumADidare  paDeyabahudeMdu  
ivananenxV  keVLutetxVne.  eMdu  yoVcisi  avananunx  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAdhayxnU  kUDa  dasharathanige  sakala  moVkaSxmAgaRvanunx  tiLisidanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
shiva viSuNxgaLanunx  joteyalilxyeV  pUjisi,  EkAdashigaLu  baMdAgalelAlx  upvAsamADi,  dAvxdashiya  
dina  bArxhamxNaranunx  pUjisi,  A  Qutuvina  haNuNxgaLanUnx  saMpAdisi,  avanUnx  ananxveV  modalAda  
vayxMjanagaLanUnx,  hUvanUnx  kUDa,  nAyxyamAgaRdiMda  saMpAdisi,  avarige  apiRsi  taqpitxpaDisabeVku.  
kapileya  hasuvina  tupapxdiMda  keVshavanige  aBiSeVkamADi,  hesaru  hiTiTxniMda  ujijx,  oLeLxya  
niVriniMda  sAnxnamADisi,  vAsaneyAgirva  shirxVgaMdhavanunx  tAneV  teVdu,  adakekx  kasUtxri  
aguragaLAnunx  misharxmADi  deVvara  meYgelAlx  pUsi  tuLasidaLa,  garuga,  kaNigale,  kaneYdele,  
kamala,  niVloVtapxla,  tuMbehU,  maruga,  davana,  girikaNiRke,  tALeV  hUgaLiMda  shakitxganuguNavAgi  
pUjisi,  dAvxdashAkaSxra  maMtarxdiMdAgali,  hanenxraDu  hesaru  athavA  ipapxtutxnAlukx  hesarugaLiMdAgali,  
SoVDasha (hadinAru) upacAragaLiMdAgali  pUjisi  namasakxrisi,  nataRnavanunx  mADi,  kaSxmeyanunx  keVLikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeyeV  inUnx  aneVka  bageyAda  varxtagaLanunx  nArAyaNana  pirxtayxthaRvAgi  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pUjayxnAda  sAvxmiyu  saMtoVSapaTuTx  niVnu  apeVkiSxsuvaMtaha  magananunx  koDutAtxne.  AdadxriMda  I  
viSuNxvanunx  pUjisu  eMdu  dasharathanige  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  dasharathanu  sAdhayxnanunx  A  sumanasesxMba  avana  paTaTxNadalilxyeV  sAthxpisi  ayoVdheyxge  hoVgi  
hAgeyeV  elalxvanUnx  saha  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  dasharathanu  putarxkAmeVSiTxyAgavanunx  mADalu,  A  yajacnxvu  mugiyutitxruvAga  AhavaniVyaveMba  
aginxyiMda  yajacnxpuruSanu  shaMKa,  cakarx,  gadegaLanunx,  keYyalilx  hiDidukoMDu  parxtayxkaSxvAgi  baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanAda  dasharathananunx  kuritu  beVkAda  varavanunx  keVLikoV  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  rAjanu  bahu  dhamiRSaThxrAda,  diVGARyusasxnunx  hoMdiruva,  loVkoVpakArakarAda  nAlukxjana  makakxLanunx  koDeMdu  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAjana  heMDatiyAda  kwsaleyx,  sumiterx,  surUpe,  suveVSeyeMba  nAlavxru  eLeY  doreyeV,  
namamx  nAlavxralilxyU  obobxbabxrigU  obobxbxbx  maganAgabeVku,  eMdu  keVLikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kwsaleyxyu  heVLidaLu :- I  sAvxmiyu  parxsananxnAgiruvudAdare  ivaneV  nananxlilx  huTaTxli.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  heVLidanu :- nananx  adaqSatxvu  I  hariyanenxV  keVLikoLuLxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxveV  parxsananxnAg,  deVvategaLige  oDeyanAda,  lakiSxmXge  gaMDanAda,  shaMKacakarxgadegaLanunx  
dharisiruva,  viBiVSaNa,  samasatx  pArxNigaLu,  loVkapAlakaru,  ivareV  modalAdavariMda  namasakxrisalapxTaTx  
eraDu  kAlugaLuLxvaneV,  nAshavilalxdavaneV,  hariyeV  ninahge  namasAkxravu.  I  riVti  dasharathanu  
sotxVtarxmADalAgi  A  BagavaMtanu  dasharathananunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAdhavanu  heVLidanu :- ninage  maganAgi  huTuTxtetxVneMdu  heVLi,  Acaruvanunx  viSuNxvu  parxveVshisidanu.  
rAjanu  Acaruvanunx (hoVmadarxvayxvanunx) nAlukx  BAgavAgi  BAgisi  A  nAlavxru  heMDarige  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  kwsaleyxyalilx  rAmanU,  sumiterxyalilx  lakaSxNanU,  surUpeyalilx  BaratanU,  suveVSeyalilx  
shataqGanxnU  huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtarikaSxdiMda  hUmaLe  suriyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  barxhamxnu  tAnAgiyeV  baMdu  jAtakamaRveV  muMtAda  saMsAkxragaLanunx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru  loVkagaLAlilxyU  manoVharanAgiruvudariMda  rAmaneMdu  obabxnigU,  swrayx  modalAduvugaLiMda  
kUDi  yoVgayxnAgiruvudariMda  lakaSmXNneMdu  matotxbabxnigU,  BUmiyanunx  BAradiMda  pariharisutAtxnAdudariMda  
magadobabxnige  BarataneMdU,  shaturxgaLanunx  kolulxtAtxnAdudariMdauLidavanige  shaturxGanxneMdU  hesariTuTx,  
tananx  loVkakekx  hoVdanu.  makakxLU  doDaDxvarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  naDeyutitxruva,  bAlacaMdarxnaMte  kAnutitxruva,  toMDeyahaNiNxnaMte  tuTiyuLaLx,  
etatxravAgi  eLuLxhUvinaMtiruva  MUguLaLx,  muMjuTiTxnaMte  neVtADutitxruva  ratanxdiMda  kUDida  
eleyuLaLx,  kiviyalilx  alAlxDutitxruva  loVlakekxMba  kaNARBaraNavuLaLx,  edeya  parxdeVshadalilx  
alAlxDutitxruva  mutitxna  hAravuLaLx,  parxkAshamAnavAda  cinanxda  toVLu  baLeyuLaLx,  
dhavxnimADutitxruva  keYbaLegaLuLaLx  matutx  uMguravuLaLx,  cinanxdiMdalU  maNigaLiMdalU  
mADiruva  uDidAravuLaLx,  dhavxnimADutitxruva  kAlubaLeyanunx  hoMdiruva  kAlugaLuLalx,  kAlina  
madhayxda  beraLige  miMcanunx  hAkikoMDiruva,  vajarx,  aMkusha,  kamalagaLa  cineHgaLuLaLx  
hejejxyanunx  hoMdiruva,  batatxLikeyaMtiruva  maMDigaLuLaLx,  Aneya  soMDalinaMtiruva  toDegaLuLaLx,  
agalavAgiruva  kuMDegaLiruva,  saNaNxdAgiruva  naDuvuLaLx,  baLasikoMDiruva  hokakxLina  madhayxBAgavuLaLx,  
ALavAda  hokakxLuLx,  iMdarxniVlada  capapxDiyaMte  agalavAda  edeyuLaLx,  shaMKadaMte  katutxLaLx,  
caMdarxbiMbadaMtiruva  muKavuLaLx,  adhaRcaMdarxnaMtiruva  haNeyuLaLx,  kapapxgU  guMguru guMgurAgiyU  
iruva  muMguruLuLaLx, ATadalilx  apeVkeSxyuLaLx,  dhULiniMda  bUdubaNaNxvAgiruva,  araLiruva  kamaladaMte  
keMpagiruva,  caMcalavAda  kaNuNxgaLuLaLx,  maheVshavxranaMte  viBUtiyanunx  baLidukoMDiruva,  maheVshavxranaMte  
digaMbaranAda,  maguvAda,  rAmananunx  rAjanAda  dasharathanu  noVDi,  haSaRdiMda  tuMbida  manasusxLaLxvanAgi,  
maguvanunx  apipxgoMDu,  mutitxkikx  ereyiMda  gaTiTxyAgi  apipxkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AnaMtara  A  rAmanU  kUDa  magugxlAgi  maleVhatitx  caMcalavAda  kaNuNxLaLxvanAgi,  itatxtatx  noVDutatx,  
apapx  hoVgutetxVne,  apapx  malagutetxVne,  apapx  ADutetxVne,  ideV  modalAgi  heVLutAtx  EneVnanonxV  
heVLutitxdadxnu.  IriVtiyiMda  rAjanu  putarxsuKavanunx  anuBavisi  swKayxvanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdusAri  rAjanu  UTakekx  baMdAga  rAmacaMdarxnu  bAlayxda  ATadalilxmanasusxLaLxvanAgi,  bahaLa  ATavADida  
keYyuLaLxvanAgiyeV  negedu negedu  ODutAtx  baMdu,  rAjana  edurigidadx,  maNigaLanunx  ketitxruva  cinanxda  
harivANadalilxdadx  ananxvanunx  eDageYyiMda  tegedukoMDu  rAjana  meVle  esedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
idanUnx  kUDa  rAjanu  suKavanAnxgiyeV  BAvisikoMDanu.  rAmacaMdarxnu  ideV  riVtiyAda  inUnx  aneVka  
ceVseTxgaLanunx  higeyeV  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  ADutitxruvAga  oMdusAri  suMTaragALiyu  keDavalu  rAmanu  aLutAtx  bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
Isamayadalilx  oMdu  barxhamxrAkaSxsavu  rAmananunx  hiDidukoMDitu.  rAmanu  mUCeRyanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  joteyalilxdadx  huDuganu  itatxtatx  ODADutAtx  aLutAtx  rAmanu  hAge  mUCeRbididxruvudanunx  rAjanige  tiLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAjanu  rAmananunx  tegedukoMDu  baMdu,  vasiSaThxnige  heVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanige  EnAgide  eMdu  keVLidanu.  Aga  vasiSaThxnu  viBUtiyanunx  tegedukoMDu  maMtirxsi  
barxhamxrAkaSxsananunx   biDisidanu.  adanunx  kuritu  niVnAreMdu  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  barxhamxrAkaSxsavu,  nAnu  veVda  Odi  gavaRvanunx  hoMdida  bArxhamxNanu.  aneVkabAri  parara  
haNavanunx  kadudx  barxhamxrAkaSxsanAde.  nanage  pArxyashicxtatxvanunx  niSakxSiRsu  eMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
vasiSaThxnu  heVLidanu :- I ninanx  barxhamxpishAcatanavu  oMdu  nUru  vaSaRgaLa  narakavAsavanunx  
BoVgisuvaSiTxde.  BAgiVrathiyalilx  oMdusAri  sAnxnamADi  vishevxVshavxranige  oMdunUru  bilavxpaterxgaLanunx  
pUjemADi  matetx  BAgirathiyalilx  sAnxnamADidare  A  pApavu  hoVgi  pishAcatanadiMda  pArAgutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu  oMdubAri  AriVti  punayxvanunx  mADiruvudanunx  koDutetxVne.  AnaMtara  utatxmagatiyanunx  hoMdu  
eMdu  heVLida  vasiSaThxna  mAtanunx  A  barxmxrAkaSxsanu  keVLi,  vasiSaThxnu  koTaTx  punayxdiMda  
utatxma  shariVravanunx  hoMdi  avanige  namasAkxramADi  savxgaRvanunx  hoMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAmanige  sariyAda  kAladalilx  eMdare  eMTaneya  vayasisxnalilx  rAjanu  upanayana mADidanu.  
anaMtara  vasiSaThxnu  nAlukx  veVdagaLanUnx  adhayxyana  mADisidanu.  alalxde  shikASx,  vAyxkaRaNa,  
CaMdasusx, nirukatx,joyxVtiSa,  kalapxgaLeMba  Aru  veVdAMgagaLanUnx  aBayxsisidanu.  pUravx  mImAMsa,  
utatxra mImAMsagaLAnUnx,  niVtishAsatxrXvanUnx,  heVLikoTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  dhanuveRVda,  AyuveRVda,  BarashAsatxrXgAMdharavxvideyx,  vAsutxvideyx,  shakunashAsatxrX,  
nAnAbageyAda  yudadhx  videyxgaLanUnx  kalisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  rAjanu  rAmanige  maduvemADabeVkeMdu  nAnA  deVshada  rAjarugaLa  baLige  dUtaranUnx  kaLuhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  obabx  dUtanu  beVgabaMdu  dasharathanige  iMteMdanu.  eleY  doreyeV,  vidaBaRdeVshada  doreyAda  
videVhaneMba  dore  iruvanaSeTx.  avana  magaLu  veYdeVhi  eMbuvaLu  iruvaLu.  yajacnxdalilx  huTiTxdavaLu.  
swMdarayxdalilx  lakiSxyaMtidAdxLe.  elAlx  lakaSxNagaLU  avaLalilxve.  rAmanige  yoVgayxLAgidAdxLe.  A  rAjanU  
kUDa  Akeyanunx  rAmanige  koDalu  parxyatanxvuLaLxvanAgidAdxne  AdadxriMda  beVga  alilxge  hoVgu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dasharathanu  vasiSaTxneV  muOtAdavaranunx  alilxge  kaLuhisidanu.  avaru  A  vdaBaR deVshakekx  hoVgi  A  
huDugiyanunx  noVDi  laganxvanUnx  nishacxya  mADi  ayoVdheyxge  baMdu  rAjanige  heVLi  rAmanoDaneyU  
dasharathanoDaneyU  kUDikoMDu  nAnAbageyAda  Ane,  kudure,  baMDi,  palalxkikx,  mAyxnagaLiMda  kUDikoDu,  
ati  suMdariyarU  BhoVgavilAsagaLalilx  nipuNarU  Ada  bagebageya  ceVSetxgaLAnunx  balalx,  naqtayx  
manamxthakaLAshAsatxrXgaLalilx  jANarAda,  metatxgiruvikeyiMda  kUDiruva  kAThiNayxvuLaLx  doDaDxdAda  
kucagaLige  hatitxraviruvaMtiruva  katutxLaLxvarAda,  dapapxvU  saNaNxdU  Agiruva  haNe  tuTigaLiMda  kUDiruva,  
kamaladaMtiruva  muKavuLaLx,  guMguruguMgurAgi  udadxvAda  kUdalugaLa  turubuLaLx,  OleyiMda  kUDiruva  kiviyuLaLx,  
sAnxnamADuvAga  tikikxruvudariMda  meVlakekxdidxruva  roVmagaLiMda  parxkAshitarAda,  dAsavALada  hUvinaMte  keMpAda  
halulxgaLuLaLx,  agalavAgi  parxkAshisuva  mIninaMte  kaNuNxLALx,  kapepxyacipipxnaMtiruva  kiviyuLaLx,  nakaSxtarxdaMte  
dapapxvAda  mutitxnaMte  parxkAshisuva  mUgina  tudigaLuLx,  kananxDiyaMte  kapoVlagaLuLaLx,  eLiLxna  hUvinaMtiruva  
mUguLaLx,  satxnagaLA  muMBAgavu  meVlakekx  edudx  madhayxBAgavu  savxlapx  bililxnaMte  bagigxyU  iruva  molegaLa  
tudiyuLaLxvarAda,  basavanahuLuvinaMte  vakarxvAgiruva  gAyavanunx  hoMdiruva  tuTigaLuLaLx,  samavAgiyU,  udadxvAgiyU  
iruva  avayavagaLa  toVruvikeyalilx  kaMDubarutitxruva  elAlx  avayavagaLa  doMkU  kaqshateyU  uLaLx,  muMBAgadalilx  
gaMTukaTiTx  sikikxsikoMDiruva  shiVreya  gaMTuLaLx,  sukukxbaMdiruva  molegaLa  buDabAgada  pAshavxgaLuLaLx,  hosadAgi  
huTuTxtitxruvaroVmagaLiMdalU,  arishinada  baNaNxdiMdalU  kUDiruvudariMda  kaNiRkArada  hUvinaMtiruva  BujagaLuLaLx,  
maqduvAgiyU  manoVharavAgiyU  duMDagU  iruva  soMTagaLuLaLx,  gaTiTxyAgiyU  dapapxvAgiyU  duMDagU  iruva  moleya  toTuTx  
oLage  seVrikoMDidudx  oMdu  matotxMdara  jAgavanunx  balAtAkxradiMda  hoMduvudakekx  peYpoVTimADutitxruva  molegaLa  
madhayxdalilx  hAkikoMDiruva  padakagaLu  satxnagaLa  alugATada  ETiniMda  hArADutitxruva  nAnAbageyAda  maNigaLiMda  
kUDiruva  hAragaLiMda  parxkAshamAnavAda  edegaLuLaLx,  satxnagaLa  sutatxlU  jAgavanunx  hoMdiruva  yuvakara  noVTada  
anoyxVnayxteya  samAnavalalxdiruvikeyiMda  hokukxLina  meVluBAgadalilxruva  roVmagaLa  sAliniMda  parxkAshisuva  
hoTeTxgaLuLaLx,  muriduhoVgutitxruva  soMTada  sathxLadalilx  kUDisuvudakokxVsakxraleV  iruva  tirxvaLigaLeMba  mUru  
sukukxgaLiMda  parxkAshisutitxruvaMtha,  hiDiyalilx  hiDidukoLaLxlu  yoVgayxvAda  soMTagaLuLaLx,  Aneya  soMDalinaMtiruva  
toDegaLuLaLx  savxlapx  kUdalugaLanunx  hoMdi  maqduvU  manoVharavU  koLeyilalxdeyU  iruva  oMdeV  samavilalxda  maMDigaLuLaLx,  
bALeya  kaMbadaMtiruva  eraDu  toDegaLuLaLx,  maMDiyalilxyeV  muLugihoVgiiruvaMtiruvudariMda  saNaNxge  bagigx  duMDage  
iruvudariMda  dapapxvAgi  kANuva  jAgaveV  ilalxdiruva  maMDiyuLaLx,  mAMsadiMda  tuMbikoMDiruva  himamxDigaLuLaLx,  
saNaNxdAgiyU,  manoVharavAgiyU,  ududxdadxvAgiyU  iruva  kAlina  beraLugaLuLaLx,  kAlubaLeya  shabadxdiMda  manamxthananunx  
kareyutitxruva,  haMsa,  madAdxneya  naDageyaMte  naDageyuLaLx,  balagaDeya  kAlina  uMguravanunx  soVkutitxruva  kacecxya  
tudiyuLaLx,  meVlugacecxyanunx  gaMTuhAki  eraDu  keYyalUlx  hiDidiruva,  uTiTxruva  baTeTxyiMda  katitxna  jAgavanunx  
hodudxkoLaLxde  beVre  baTeTxyiMda  hodudxkoMDiruvaMtha,  duMDagiruva  satxnagaLA  baTeTxya  koneyiruva  eDagaDeya  Bujada  
meVlakekx  balaBAgadiMda  baMdiruva  seragina  tudiya  gaMTinoDane  seVrisiruvudariMda  parxkAshisuva  shariVravuLaLx  
heMgasaru,  maduveya  maMgaLa  kAyaRvanunx  mADalu  hiVge  nAnA  bageyAgi  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
miMcina  kAMtiyaMtiruva  deVhavuLaLx,  AgatAne  meVlakekxVLutitxruva  kamalada  magugxgaLaMtiruva  satxnagaLiMdalU,  
nAnAbageya  hAragaLiMdalU  parxkAshisuva  edeya  parxdeVshavuLaLx,  EneVnoV  mAtAnADutatx  bahu  caMcalavAda,  
metatxge  naDeyuva,  huDugiyarU,  mudiheMgasarU  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  videVhana  paTaTxNakekx  mUru  meYligaLa  dUradalilx  nAnAbageya  maragaLiMda  visAtxravAgiruva  parxdeVshavuLaLx,  
nAnAbageya  pakiSxgaLa  dhavxniyalilx  kivigoTaTx  kADujiMkegaLa  marigaLuLaLx,  cinanxda  jaratAriyiMda  kUDida  
nArubaTeTxyanunxTuTx,  bUdibaLidiruva  shariVra  matutx  jaTegaLuLaLx,  munigaLa  guMpina  dhAyxnadiMdalU,  pUjeyiMdalU  
parxkAshisutitxruva  maragaLa  sAluLaLx,  nAnAvidhavAda  vidAyxdharasitxrXVyara  mAlegaLa  BAradiMda  veVgavu  kaDimeyAgi  
saMcarisuva  alegaLuLxLx  koLagaLiMda  kUDida,  saroVvarada  tiVradalilx  seVruva,  itarara  maneyalilx  kelasamADikoMDiruva  
yuvatiyariMda  kareyalapxDutitxruva  yuvakajanaruLaLx,  nAnAbaNaNxda  hUvina  vAsaneyiMda  vAsaneyAgiruva  elAlx  parxdeVshaguLuLaLx,  
ilalxlilx  ATavADabeVkeMba  iceCxyiMda  parxkAshapaDisida  parxkAshamAnavAda  mIninaMtiruva  kaNuNxgaLAMte  caMcalavAda  kaNuNxgaLiMda  
kUDikoMDu  kAMtiyiMda  kUDiruva  sULeyaruLaLx,  nAnA  vidhada  AshacxrayxdiMda  kUDiruva  mAvina  toVpinalilx,  dasharathanu  maMtirx  
puroVhitariMdalU,  manoVharavAda  rAmaneV  muMtAda  makakxLiMdalU  kUDikoMDu  biDAravanunx  biTuTx  suKavAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
itatxkUDa  mithilApaTaTxNavanunx  bagebageya  bAvuTagaLiMda  mahaDimanegaLanUnx,  Uru  bAgilugaLanUnx,  shaqMgarisi  deVvasAthxnagaLAnUnx  
alaMkarisidadxru.  lAvaMcada  hulilxniMda  guDisalugaLanunx  kaTiTxsi  adaralilx  aravaTiTxgeyaninxTuTx  adaralilx  heMgasaranunx  
niyamisidadxnu.  avaru  parasapxravAgi  ATavADuvudaralilxjANarAdayuvatiyarAgidadxru.  saMtoVSadiMda  A  Urina  rasetxyalilx  yAvAgalU  
janaru  neredirutitxdadxru.  aneVka  vidhavAda  aMgaDigaLAnunx  mAgaRdalilx  iTuTxkoMDu  vAyxpAramADutitxdadxru.  veVdada  dhavxniyu  
alilxna  maThagaLalelAlx  dhavxnitavAgididxtu.  parxtiyoMdu  maneyalilxyU  mimAMsaveV  modalAda  shAsatxrXgaLa  athaRvivaraNayiMda  
adhayxyanada  koneyanunx  sariyAgi  saMpAdisiruvaru.  puNayxvanunx  koDuva  havisisxna  vAsane,  sAmAdi  veVdagaLa  savxra,  pada,  
karxma  ivugaLA  dhavxniyuLaLx  bArxhamxNara  agarxhAraviruvudu.  aneVkajana  doDaDxvarU  kUDa  manegaLige  baMdu  aguranUnx,  hUvanUnx  
koMDUkoLuLxtitxruvaru.  elalxrU  hoVma mADuva  adhavxruyxvina  veVSadiMdaleV  iruvaru.  alilxna  heMgasaru  malulxbaTeTxyanunxTuTx,  
tAMbUlavanunx  hAkikoMDu  tuTiyanunx  keMpage  mADikoMDiruvaru.  maqduvAda  mAtiniMdalU,  kaThiNavAda  mAtiniMdalU,  keYsanenxyiMdalU,  
parxtuyxtatxra  koDuvudanunx  taDeyutatx  aneVka  bageyAda  kaSaTxgaLanunx  janagaLu  tarutitxruvaru.  alilxruva  heMgasaru  metatxgU,  
beLaLxgU,  soMTada  muMBAgagaLa  meVle  sutitxruva  baTeTxgaLa  meVluBAgavanunx  manoVharavAgiyU,  duMDagU  oMdakokxMdu  tikukxtatxlU  iruva  
molegaLa  madhayxparxdeVshadiMda  taMdu  eDagaDeya  hegalina  meVle  hAkikoMDu  iruvaru.  alilx  hUmAleyanunx  mAruvavaru  nAnAbageyAda  
mutitxna hAragaLiMdalU,  keMpudAsavALada  hUvinaMtiruva  tuTigaLiMdalU,  kUDikoMDu  nagutitxraruvaru.  A  Urinalilx  utatxmavAda  
madayxgaqhagaLiruvuvu.  alalilx  citarx vicitarxvAda  toVraNagaLanunx  kaTiTxruvaru.  biVdiyu  shudadhxvAgiruvudu.  alalxlilxyeV  
kalapxvaqkaSxgaLanunx  neTiTxdAdxre.  bAgilugaLige  bALeya  kaMbavanunx  kaTiTxdAdxre.  saravxkAladalilxyU  I  mithilApaTaTxNavu  
IriVtiyirutitxdadxrU  Iga  inUnx  ivelalxvanUnx  hecicxsi  kAMtiyuLaLxdadxnAnxgi  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  arashina,  garike,  maMtArxkaSxte,  maMgaLada  kaNuNxkapupxgaLiMda  taleya  juTaTxnunx  jaDehAkikoMDu  turubu  kaTiTxkoMDu  
jaDeyanunx  etitx  turubAgiTuTxkoMDU  avugaLalilx  aneVka  oDavegaLanunx  alaMkarisikoMDU,  beYtaleyanUnx  tegedukoMDu  A  beYtaleya  
meVle  bagebageya  ABaraNagaLanunx  toTuTxkoMDu,  mUgugaLige  mUgutigaLanunx  hAkikoMDu,  iveV  muMtAda  ABaraNagaLuLaLx  mutetxYdeyaru  
cinanxda  taTeTxyalilx  tupapx,gugugxLa,  PalagaLu,  swBAgayx,  maMgaLadarxvayxgaLu  ivugaLanunx  hiDidukoMDiruva  heMgasarugaLoDaneyU,  
oLeLxya  baTeTx  muMtAduvugaLiMda  shoVBisuva  itararoDaneyU  rAjanu  edurugoLuLxvudakekx  horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  maMgaLadhavxnigaLuLaLx  nagAri,  BeVri,  koMBu,  madadxLe,  shaMKa  modalAduvugaLu  dhavxnigeYduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
hADugAraru  maMgaLagaLanunx  hADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
maMgaLAkaravAda  veVdavAkayxgaLanunx  heVLuvudariMda  veYdika  bArxhamxNaru,  puroVhitaru  BeVriya  dhavxniya  joteyalilx  
AkAshavelalxvanUnx  tuMbidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
modalu  obabxrigobabxra  meVle  akaSxteyanunx  eraci,  sUtariMdalU  vaMdigaLiMdalU  hogaLisikoLuLxtAtx  paTatxNavanunx  parxveVshisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
videVhana  paTaTxNakiMta  pashicxma  BAgadalilx  EpaRDisiruva  maneyanunx  dasharathanu  parxveVshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
uLida  parihAradavarU  neMTarU  avaravarige  takakxMte  EPaRDisiruva  beVre  beVre  manegaLige  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  nAradanu  AgaleVneV  mithilege  baMdanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
janakanu  deVvaSiRyAda  nAradananunx  pUjisi  suKAgamanavanunx  keVLi,  UTavanunx  mADisi  suKadiMda  kuLiLxrisi,  
pacacxkapURradiMda  kUDida  tAMbUlavanunx  koTuTx  vijAcnxpisikokxMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nALe  naDeyuva  maduveyalilx  niVnidudx  adanunx  mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu  heVLidanu :- nALeya  nakaSxtarxvanunx  sUrayxnu  daqSiTxsutAtxne.  A  nakaSxtarxdalilx  maduveyanunx  mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  rAjanu  muhUtarxvanunx  balalx  vaqdadhx  gAgayxRnanunx  karedu  vivAha muhUtaRvu  yAvAga  eMdanu
\end{mn}

\begin{mn}
nALe  eMbudAgi  gAgayxRnu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  nAradananUnx  gAgayxRnanUnx  noVDutAtx  sAvxmi  gAgayxRre,  I  muhUtaRvu  ravidaqSaTxvAgideyaMtalalx  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  nAradanu  gAgayxRnanunx  kuritu  niVnu  heVLida  laganxvanunx  nALe  heVge  koDutitxVyeV  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  gAgayxRnu  viSaGaTiyanunx  biTuTx (tArxjayxvanunx  kaLedu) laganxvanunx  koDutetxVne  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu  gAgayxRnanunx  barxhamxna  vacanavanunx  maretubiTeTxyA ?  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
gAgayxRnu  adeVneMdu  keVLalu,  nAradanu  A  doVSagaLanunx  avanige  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ulakx,  barxhamxdaMDa,  moVGa,  kaMpagaLeMba  doVSagaLuLaLx  nakaSxtarxgaLu  saravxkArayxvanunx  nAshamADutatxveMdu  barxhamxnu  heVLiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvatAparxtiVSeThx,  maduve,  muMji,  rAjAyxBiSeVka  ivugaLu  horatu  itara  kelasagaLalilx  viSagaLigegaLanunx  biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtiSeThx  modalAda  kelasagaLanunx  horatu  mikakx  kArayxgaLAlilx  viSanADiyu  doVSavAguvudilalx.  vivAhAdigaLAlilx  A  viSanADiyu  doVSaveV  Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
ulakxveMba  doVSaviruvAga  vivAhAdigaLanunx  mADidare  ulekxyeMbudu  kulavanunx  suDutatxde.  barxhamxdaMDavu  kulavanunx  nAshamADutatxde.  moVGavu  
maqtuyxvanunxMTumADutatxde.  kaMpavu  kArayxvanunx  nDUguvaMte  mADutatxde.  IriVti  nAradanu  heVLidudanunx  keVLi  gAgayxRnu  mwnavanunx  tALidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  raviyanunx  dhAyxnisalu  Atanu  baMdu  viSagaLigegaLanunx  biTuTx  vivAhavanunx  mADabahudeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu  heVLidanu :-barxhamxvacanakekx  gatiyeVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
sUrayxnu  heVLidanu :- deVshaBeVdadiMda  vayxvasethxyanunx  heVlidAdxne.  I  deVshadalilx  viSagaLigegaLanunx  biTuTx  vivAhavanunx  mADabahudu.  
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanU  kUDa  opipxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alalxde  nAradanu  matUtx  iMteMdanu.   nALeyadina  parAhaNxdalilx  eMdare  madhAyxnaHkekx  muMce  kaSxtirxya  vivAhavu  naDeyutatxde  
AdadxriMda  elAlxrAjarU  savxyaMvarakekx  barali.  AyA  rAjara  seVvakaroDane  heVLi kaLuhisu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
oDaneyeV  rAjanAda  janakanu  dasharathana  opipxgeyanunx  paDedu,  elAlx  rAjaranUnx  karesidanu.  anaMtara  elAlx  rAjaranUnx  
tirasakxrisi  siVteyanunx  rAmanige  heVge  koDali  eMdu  yoVcisidanu
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  rAtirxyalilx  bAribArigU  niTuTxsirubiDutAtx  nidedx  barutitxdadxrU  nidedxyanenxV  mADalilalx.AmeVle  rAjanAda  janakanu  
adhaRrAtirxyalilx  shuciyAgi  pAravxtiyoDagUDidaMtha,  maMgaLakaravAda  reVSemxya  baTeTxgaLanunx  dharisikoMDiruva,  barxhamx  viSuNx  
iMdarxneV  muMtAda  deVvategaLiMdalU,  BaqguveV  modalAda  QuSisherxVSaThxriMdalU,  hAhA  modalAda  gaMdharavxriMdalU,  tuMburu  
muMtAdavariMdalU,  AkAravanunx  paDedu  baMdiruva  shurxti,  samxqti,  itihAsa,  purANagaLiMdalU,  sidadhxriMdalU,  vidAyxdharariMdalU,  
mAtaqkAgaNagaLiMdalU,  naMdi  muMtAda  gaNagaLiMdalU,  seVvisalapxDutitxruva  pAdakamalagaLuLaLxMtha,  amaMgaLagaLanenxlAlx  nAshamADuvaMtha  
bahu  pavitarxvAda  gaMgeyiMdalU,  kaLaMkavilalxda  caMdarxniMdalU  seVvisalapxDutitxruva  taleya   BAgavuLaLx,  eDatoDeya  meVle  kuLitiruva  
pAravxtiyiMda  koDalapxDutitxruva  tAMbUlavuLaLxMtha  naguviniMdalU,  iceCxyiMdalU  noVDutatx  A  tAMbUlavanunx  tegedukoLuLxtitxruvaMtha,  
hasuvina  hAlinaMte  beLaLxgiruva  biLupigevirudadhxvAda  baNaNxvuLaLx,  kasUtxriyaMtiruva  katutxLaLx,  metatxgU  sUkaSxmxvAgiyU  manoVharavAgiyU  
iruva  jaTegaLiMda  mADikoMDiruva  kaMdapaRveMba  juTiTxna  gaMTuLaLx,  shudadhxvAda  cinanxda  kaNARBaraNagaLiMda  parxkAshisuva  kapoVlagaLuLaLxMtha,  
hadinAru  vaSaR  vayasusxLaLxMtha,  hasuvina  hAlinaMte  beLaLxgU,  dapapxvAgiyU  iruva  mutitxna  saradiMdalU,  kAviyabaNaNx  vasatxrXdiMdalU,  
taleyanunx  sutitxkoMDiruvaMtha  nAnAbageya  ratanxgaLanunx  ketitxda  cinanxda  saradiMda  alaMkarisalapxTaTx  edeya  parxdeVshavuLaLxMtha,  bahu  
beLaLxgiruva  janivAradiMda  parxkAshisutitxruva  shariVravuLaLxMtha,  aMbikeyanunx  muTuTxvudariMda  aMtikoMDiruva  kuMkumadiMda  keMpagU  
sugaMdhavAgiyU  iruva,  bANavanunx  noVDutitxruvaMtha,  hedarikeyanunx  hoMdiruva  bANavuLaLx  koVTijana  manamxtharaMtiruva  mukakxNaNxnAda  I
shavxrananunx  manasisxniMda  dhAyxnisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shatarudirxVyavanunx  japisidanu,  AshatarudirxVyadiMda  kAmAhutiyanunx  koTaTxnu,  puruSasUkatxdiMda  soVtarxvanUnx  mADidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  avanu  sotxVtarxmADidaMtaha  maheVshavxraneV  alilx  kANisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  rAjanu  A  sAvxmige  namasakxrisi  sotxVtarxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  heVLidanu :- BUmi,  niVru,  AkAsha,  gALi,  beMki,  sUrayx,  caMdarx,  yAgamADuvavanu  I  eMTu  janariMda  kUDida  mUtiRye,  
parxpaMcavanenxV  deVhavAgi  uLaLxvaneV,  loVkada  AkAraneV,  mUruloVkada  AkAraneV,  mUruloVkada  deVhavuLaLxvaneV,  veVdapurANagaLa  
rUpavAdavaneV, yAgarUpavAda  shariVravuLaLxvaneV,  sotxVtarxmUtiRyeV,  shAsatxrXmUtiRye,  (savxdhA  eMdare  pitaqgaLige  koDuva  
havisusx) nArAyaNamUtiRye,  samasatx  deVvatA mUtiRyeV,  veVdasavxrUpaneV,  veVdagaLanunx  parxmANavAgi  ULaLxvaneV,  veVdagaLeV  
kaNANxgi  uLaLxvaneV,  sAmaveVdapirxyaneV,  tupapxda  dhAreyalilx  pirxtiyuLaLxvaneV,  Bakitxyalilx  pirxVtiyuLaLxvaneV,  
Bakatxralalxdavarige  dUranAdavaneV,  sotxVtarxdalilx  pirxVtiyuLaLxvaneV,  dhUpadalilx  pirxtiyuLaLxvaneV,  diVpadalilx  
pirxVtiyuLaLxvaneV,  hAlu  tupapxdalilx  pirxVtiyuLaLxvaneV,  tuMbe kaNigale  hUgaLAlilx  pirxVtiyuLaLxvaneV,  bilavxpaterxyalilx  
pirxtiyuLaLxvaneV,  pagaDeVhUvinalilx  pirxVtiyuLaLxvaneV,  garugada  hUvinalilx  pirxVtiyuLaLxvaneV,keMpu  utapxlada  hUvinalilx  
pirxVtiyuLaLxvaneV,  beVsigeyalilx  niVrinalilx  vAsisalu  iSatxvuLaLxvaneV,  shariVrasAdhaneya  apeVkeSxya  kamaRveV  vaqtavAgi  
uLaLxvaneV,  iMdirxyanigarxhavuLaLxvaralilx  pirxtivaMtaneV,  japadalilx  pirxVtiyuLaLxvaneV,  shArxdadhxdalilx  pirxVtiyuLaLxvaneV,  
gAnadalilx  pirxVtiyuLaLxvaneV,  gAyatirxyalilx  pirxVtiyuLaLxvaneV,  paMcabarxhamxgaLalilx  pirxVtiyuLaLxvaneV,  sadAcAradalilx  
pirxVtiyuLaLxvaneV,  iMdarx,  barxhamx,  hari,  sUrayx,  caMdarx,  aginxgaLiMda  pUjisalapxTaTx  pAdakamalavuLaLxvaneV,  jayavanunx  
koDatakakxvaneV,  viSuNxviniMda  pArxthiRtanAgi  niVrinalilx  cakarx  parxdashaRnavanunx  mADi  adaraMte  cakarxda  jAcnxpakavanunx  
taMdavaneV,  oLeLxya  jAcnxnavanunx  koDatakakxvaneV,  BUmiyalilx  sarovxVtakxqSaTxdiMdiruva  ninage  namasAkxravu,  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVtiyAda  sotxVtarxvanunx  keVLi  pUjayxnAda  Ishavxranu  janakananunx  kuritu  nAnu  tuSaTxnAgidedxVne,  varavanunx  koDutetxVne,  
varavanunx  keVLu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  heVLidanu :- nAnu  nananx  magaLAda  veYdeVhiyanunx  rAmanige  koDabeVkeMdidedxVne.  kula,  rUpu,  utAsxhagaLiMda  kUDida  bahujana  
rAjaru,  rAkaSxsaru,  bArxhamxNaru  seVratakakx  savxyaMvaradalilx  rAmanigiMtalU  hecucx  balavuLaLxvanu  Akeyanunx  varisidare  Aga  nananx  
mAtu  suLALxgutatxde.  nanage  pApasaMGaTaneyU  Agutatxde.  idU  alalxde  dasharathanU  kUDa  alilxge  baratakakxvarelalxranUnx  saha  jayisalu  
samathaRnu.  kaSxtirxyara  mahAyudadhxveV  pArxpatxvAgutatxde.  rAmanu  baMdapakaSxdalilx  nananx  magaLanunx  EnumADutAtxneyoV ?  yAruyAranunx  
kaLuhisutAtxneyoV ?  EneVnu  mADisutAtxneyoV ?  nananxnUnx  kUDa  EnumADutAtxneyoV ?  elAlx  parxkAravAgiyU  bahaLa  seYnayxvuLaLx  A  
dasharatharAjanu  mUru  loVkavelalxvanUnx  kUDa  koMdAnu.  aMtahudaralilx  savxlapx  balavuLaLx  nananxnunx  biTATxne ?  bahaLa  mAtiniMdeVnu ?  
niVneV  nanage  sharaNavu.  maduveyalilx  oLeLxyadAguva  hAgU,  rAmanu  aLiyanAguva  hAgU  nanage  upAyavanunx  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvU  kUDa  hAgeyeV  mADutetxVneMdu  heVLi,  rAmaneV  siVtege  gaMDanAgutAtxne.  rAmanige  oLeLxyadanunx  mADutetxVne.  I  ajagavaneMba  
nananx  bilalxnunx  tegedukoV  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  heVLidanu :- I  ajagaveMba  dhanusesxVtakekx ?  savxyaMvaradalilx  siVteyanUnx  rAmananUnx  seVrisu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- hedayeVrisadiruva  I  nananx  bilalxnunx  yAvanu  hedeyeVrisutAtxneyoV  avanige  siVteyanunx  koDutetxVne  eMdu  
parxtiVjecnxyanunx  mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu  A  sAvxmiyAda  haranu  heVLi  aMtadhARnanAdanu.  anaMtara  I  dhanusasxnunx  tegedukoMDu  hoVgalu  janakanu  eSuTx  parxyatanx  
paTaTxrU  AgaleV  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle  oMdulakaSx  AnegaLa  balavuLalx  ulavxlanunx  karedu  tegedukoV  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanU  kUDa  soVdaramAvanAda  mAriVcanige  namasakxrisi,  doDaDxdAgi  nakukx,  negedu  A  bilalxnunx  eraDu  keYyalUlx  hiDidu  
maMDiyavarigU  etitxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  A  soVdaramAvanAda  mAriVcanu  tiLidu,  obabxMTiganAgi  bArxhamxNaveVSavanunx  hAkikoMDu  janakana  baLige  baMdu  veYshavxdeVvada  
kaDeyalilx  baMda  atithiyanAnxgi  tiLi  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  heVLidanu :- ayAyx  suKAgamanaveV ?  idu  bArxhamxNanige  Asanavu,  kuLitukoV.
\end{mn}

\begin{mn}
A  atithiyU  hAgeV  AgaleMdu  hweVLi  kuLitukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  rAjanu  niVranunx  taMdu  kAlugaLanunx  toLedu  gaMdha,  hU,  akaSxtegaLiMda  pUjisi  avanige  doDaDxdoMdu  hoVtananunx  
opipxsi  UTakekx  ELabeVkeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  atithiyu  cinanxda  harivANadalilx  baDisiruva  SaDarxsadiMda  kUDida  ananxvanunx  noVDutitxruvaMteyeV  atitxtatx  noVDidanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
adeV  samayadalilx  padamxda  hUvina  kusumada  baNaNxdaMte  baNaNxvuLaLx,  savxlapx  keMpAda  baTeTxyanunx  uTiTxruva,  hArADutitxruva,  
yuvakara  manasasxnunx  eLeyutitxruvaMtha,  noVDutitxruvavara  daqSiTxyu  tagali  muridu  hoVda  cUroV  eMbaMtiruva,  heMgasara  manasesxV  
I  riVtiyAdudu  eMBudanunx  toVrisutitxruvaMte  iruva,  kapapxgiruva,  guMguruguMgurAda  kUdalugaLiMda  parxkAshisutitxruva  haNeyuLaLxMtha,  
manamxthana  dhanusisxnaMtiruva  hububxgaLuLaLxMtha,  padamxda  esaLinaMte  keMpAda  kaNuNxgaLuLaLx,  eLiLxna  hUvinaMtiruva  mUguLaLxMtha,  
maqduvAgiyU  nuNupAgiyU  kUdalilalxdeyU  iruva  kapAlavuLaLxMtha,  saMdubiDada  keMpAda  tuTigaLuLaLx,  keMpagiruva  osaDu  maNigaLa  meVle  
dALiMbada  maNigaLaMtiruva  halulxgaLuLaLxMtha,  dAsavALada  hUvinaMte  keMpagiruva  keLaduTiyiMda  parxkAshisuva  galalxvuLaLxMtha,  
kapepxyacipipxna  baNaNxvuLaLx  samanAgiyU,  udadxvAgiyU  iruva  katutxLaLx,  hecucx  mAMsadiMda  kUDiruva  edeyuLaLx,  AgatAneV  dapapxvAgalu  
modalAgiruva  molegaLuLaLx,  aneVkavAda  hAragaLiMda  shoVBisutitxruva  manoVharavAda  AkAravuLaLx,  hecucx  dapapxvilalxdiruva  toVLu,  savxlapx  
bagigxkoMDu  udadxvAgidudxkoMDu  samavAgiruva  ugurugaLuLaLx,  padamxdaMte  keMpAda  beraLugaLuLaLx,  nAnAbageyAda  ratanxgaLiMda  kUDiruva  
uMguragaLuLaLx,  hiDiyalilx  hiDiyuvaSuTx  saNaNxdAda  naDuvuLaLx,  oLeLxya  roVmagaLa  sAliniMda  kUDiruva,  ALAvAda  hokakxLuLaLx,  agalavAgiruva  
dimimxkaTuTxLaLxMtha,  Aneya  soMDalinaMte  iruva  toDegaLuLaLx,  batatxLikeyaMtiruva  maMDigaLuLaLx,  kamaladaMtiruva  hejejxgaLuLaLx,  kAlukaDaga  
miMcu  muMtAda  kAlina  oDaveyanunx  hAkikoMDiruva  kAlu,  adara  beraLugaLuLaLxMtha,  araLida  sugaMdharAjahUvanunx  dharisiruva  siVteyu,  
UTamADutitxruva  mAriVcana  edurige  baMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyanunx  noVdi  Ikeyanunx  heVgetAneV  kadiyali ?  heVge  AlaMgisali ?  inenxVnAdarU  heVgetAneV  mADali  eMdu  yoVcisutatxsamaya  sikakxde  
sumamxne  horaTuhoVdane.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  A  deVvadhanususxnunx  hedeyerisalu  nAnu  modalu  tAnu  modaleMdu  avasarapaDutitxdadx  yuvakaranunx  tirasakxrisuva  maheVMdarxnu,  
Ace  Ice  tudigaLu  udadxvAgiruva  sheVSaThxvAda  dhanusasxnunx  bagigxsalArade  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUrayxnU  kUDa  A  dhanusasxnunx  tegedukoMDu  bagigxsutitxruvAgaleV  bidudxbiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
baliSaThxralilx  sherxVSaThxvAda  vAyuvu  I  bilalxnunx  hiDidukoMDanu.  tananx  keYyiyxMdaleV  bagigxsutatx  keLakekx  bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  bilulx  vAyuvina  meVlebididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  elalxrU  nakakxru.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxroLage  oLeLxya  kudureyanunx  hatitxkoMDu  sAviratoVLugaLuLaLx  bANAsursnu  baMdu,  eraDu  riVti  nAnAsaMKeyxya  talegaLuLaLx  deYtayxriMda  
kUDikoMDu  parxhAlxdanoDane  videVhana  paTaTxNakekx  baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  bANasuranu  dikukxgaLanunx  oDavegaLiMda  parxkAshisuvaMte  mADutAtx,  deVvategaLige  keTaTx  yashasasxnunxMTumADutAtx  
aneVkabageyAda  giVtagaLanunx  keVLutatx,  eraDu  aMguladaSuTx  iruvavaregU  hedeyeVrisi  muMde  Agade  sumamxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxhAlxdanU  baliyU  ODibaMdu  noVDi  sumamxnAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
rAkaSxsarelalxrU  sumamxnAgalu  ati  baliSaThxrAda  rAjarugaLu  baMdaru.  hedeyeVrisalArade  hiMtirugi  hoVdaru (sumamxnAdaru).
\end{mn}

\begin{mn}
AnaMtara  bArxhamxNaru  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
vishAvxmitarxnu  baMdu  dhanusasxnenxtitx  hedeyeVrisalu  oMdaMgalaviruvaSaTxralilx  Agade  sumamxnAdanu.  mikakxvarU  sumamxnAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  oMdu  dinavelAlx  A  dhanususxnunx  yArU  muTaTxde  sumamxne  bididxralu,  rAmanu  tamamxMdiroDane  baMdu  adanunx  
noVDi  muTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAjaputarxru  sakalABaraNavanunx  toTuTx  nUraragaTaTxle  baMdu  dhanusasxnunx  noVDi  muTiTxdaru.  alAlxDisuvudakUkx  
saha  samathaRrAgalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAmaneV  muMtAda  huDugaru  baMdaru.Aga  betatxda  koVlanunx  keYyalilx  hiDidu  seVvakaru  baMdu  elalxranUnx  
dUrakekx  kaLuhisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  sarAvxBaraNavanUnx  toTuTx  parxkAshisutatx,  rAmanu  lakaSxmXNana  keYyanunx  hiDidukoMDu  bililxna  baLige  
baMdu,  muTiTx  namasakxrisi  parxdakiSxNemADi  dhanusasxnunx  etitxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  A  dhanusasxnunx  tegedukoLuLxvAga  elalxrU  baMdu  nagutatx,  idanunx  etutxvudaralilx  mahAratharelalxrU  
keYyalilx  AgadavarAdaru  eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara rAmanu  bililxna  hedeya  jAgavanunx  bagigxsi  dhanusisxna  madhayxkekx  maMDiyanunx  koTuTx  amuki,  matotxMdu  
keYyiMda  huri (hede) yanunx  meVlakekx  tegedukoMDu  tudige  sikikxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhanusasxnunx  bagigxsi  hedeyerisidudanunx  noVDi  elalxrU  AshacxyaRdiMda  mUgina  meVle  beraLiTuTxkoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanU  kUDa  A  dhanusisxna  hagagxvanunx  eLedu  dhavxnimADisutatx  A  sadidxniMda  elalxra  manasasxnUnx  kalakidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  dhanusasxnunx  edeyeVrisidaneMdu  helelxDeyalilxyU,  haraDitu.  janakanU  kUDa  siVteyanunx  rAmanige  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAjarelalxrU  meVle  biVLalu  avaroDane  yudadhxmADi  gedudx  tananx  paTaTxNakekx  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
itatx   dasharathanu  rAmananunx  yuvarAjapadaviyalilx  aBiseVkamADi  saMtoVSapaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
elalx  parxjegaLanUnx  saMtoVSapaDisutitxruvudariMda  rAmanu  elAlx  parxjegaLigU  iSaTxnu  eMdu  elAlx  kaDeyalilxyU  heVLutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  keVkaya  rAjana  magaLAda  suveVSayu  rAmanu  muMde  rAjanAguvudanunx  sahisade  rAjananunx  kuritu  nanage  varavanunx  
koDalu  Iga  samaya  baMdide  eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
rjanu  Enu  koDabeVkeMdu  yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVviyu  heVLidaLu :- rAmanu  hadiinAlukxvaSaRgaLu  kADige hoVgali.  Barathanu  rAjayxvanunx  ALali.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanU  kUDa  A  mAtanunx,  suLALxDida  doVSa  baruvudeMba  BayadiMda  opipxkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  dasharathanu  vasiSaThxnanunx  kuritu  rAmanu  kADige  hoVgutAtxne.  ivanige  EnAdiVteMbudanunx  yoVcisi  oLeLxyadu  
keTatxdugaLanunx  heVLu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vasiSaThxnu  yoVcisi  haSaRdiMda  rAjanige  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  kADige  hoVgi  rAkaSxsarelalxranUnx  kolulxtAtxne.  AneVka  vidhadalilx  Ishavxrananunx  pUjisutAtxne.  siVteya  
viyoVgadiMda  koVpisikoMDu  kapiseVneyoDane  samudarxvanunx  dATi  rAvaNananunx  kolulxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  matetx  baMdu  rAjayxvanunx  bahu  vaSaRgaLa  kAla  ALutAtxne.  oLeLxya  yashasasxnunx  loVkadalelAlx  hoMdi  
Ishavxrana  pUjeyanunx  mADutatx  bahukAlaviruvanu.  oLeLxya  makakxLanUnx  paDeyutAtxne.  aneVka  yAgagaLanunx  mADutAtxne.  
cakarxvatiRyAgutAtxne.  elAlx  guNagaLiMdalU  kUDirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I  riVti  vasiSaThxna  mAtanunx  keVLi  dasharathanu  rAmana  guNagaLanunx  samxrisutatx  rAmanu  horaDalu  nanage  
maraNavu  oLeLxyadeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAmanu,  tAyi,  taMde,  guruvAda  vasiSaThx,  taMdeya  uLida  heMDiru  ivarige  namasakxrisi  kADige  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  keYdoVTadalilx  oMdu  dinavidudx  jaTegaLanunx  mADikoMDu,  nArumaDiyanunxTuTx  oMdeV  janivAravanunx  hAkikoMDu,  
halulxjijxkokxMDu,  matotxMdu  janivAradiMda  taleya  jaTegaLanunx  kaTiTxkoMDu,  meYgelAlx  bUdiyanunx  baLidukokxMDu,  A  
bUdiyiMda  oraTAda  shariVravuLaLxvanAgi,  mutitxnasaravanunx  hAkikoMDu,  mANikayxvanUnx  rudArxkiSxyanUnx  oMdAda  meVloMdaraMte  
poVNisi  hAkikoMDu,  savxlapx  alaMkAradiMdaleV  bahaLa  parxkAshisutitxruva  siVteyoDaneyU  lakaSxmXNanoDaneyU  kADinoLakekx  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  kADinalilx  aneVka  rAkaSxsaranunx  koMdu  ninanxMteyeV  elalxvanUnx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
siVteyanunx  kaLedukoMDu  toMdaregaLanunx  niVnu  heVge  anuBavisideyoV  avanU  hAgeyeV  anuBavisidanu.  anaMtara  rAmanu  
sugirxVvana  Asharxmaviruva  QuSayxmUka  paravxtavanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hecucx  neraLuLaLx  mAvinamaravanunx  hoMdi,  alilx  lakaSxmXNanoDane  sathxLavanunx  mADikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
bilulxgaLanunx  A  marada  meVle  neVtuhAki,  kuLitiruva  lakaSmXNana  toDeya  meVle  taleyaninxTuTxkoMDu,  kaqSAnxjinavanunx  
hAsi  adara  meVle  malagikoMDu,  manasisxge  baMda  hADanunx  hADikoMDu  keVLutAtx,  maradalilxruva  haNuNxgaLanunx  noVDutatx,  
maNiya  kaNARBaraNavanunx  hAkikoMDiruva  cinanxda  baNaNxvuLaLx,  BadharxvAgi  kaTiTxkoMDiruva  mwMjidAra  kwpiVnagaLuLaLx,  
beLaLxgiruva  janivAravuLaLx,  bahu  capalacitatxvuLaLx,  haNaNunx  tinunxtitxruva,  hUvina  goMcalugaLanunx  eseyutitxruva,  
hADanunx  hADidaMte  hADutitxruva  keLagiLidu  baMdu  biVsaNigeyiMda  rAmananunx  biVsutatx  matetx  marakekx  hatitx  alilxMdaleV  
biVsutitxruva,  mAvinahaNaNxnunx  hiDidukoMDiruva,  oMdu  kapiyanunx  rAmanu  noVDi,  lakaSxmXNananunx  kuritu  eleY  lakaSxmXNaneV,  
I  kapi  yAvudu ?  eMdu  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
lakaSxmXNanU  kUDa  nanage  gotitxlalxveMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  rAmanu  A  kapiyanunx  kuritu  niVnu  yArakaDeyavanu ?  ninanx  hesareVnu  eMdu  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  kapiyu  nAnu  sugirxVvana  kaDeyavaneMdu  heVLidanu.  rAmanige  namasakxrisi,  sugirxVvana  baLige  hoVgi  avanige  namasakxrisi  
sAvxmi,  matotxbabx  nArAyaNanoV  eMbaMte  iruva  obabx  yuvakanu  baMdidAdxne.  avanu  meVGavaNaRdaMte  baNaNxvanunx  hoMdidAdxne.  
maMDiyavarevigU  keYgaLive.  bahu  kiVtiRyuLaLxvanu.  sUrayxnaMtiruva  matotxbabxnoDane  baMdidAdxne.  dAriyalilxruva  mAvinamarada   
keLage  neraLinalilx  kuLitidAdxre.  saravxlakaSxNagaLiMda  kUDidAdxre.  avaru  rAjaputarxru.  avaranunx  noVDidenu.  avaribabxrU  
sugirxVvanige  tiLisu  eMdaru.  adanenxV  ninanxlilx  vijAcnxpisidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
sugirxVvanu  oDaneyeV  edudx,  kAlige  niVreV  muMtAda  pUjeya  padAthaRgaLanunx  tegedukoMDubaMdu  kAlu  toLevudeV  muMtAduvanunx  
mADi  haNuNxgaLanunx  opipxsi  tAvibabxrU  yAru ?  Etakekx  baMdididxVri ?  niVvibabxrU  rAjaputarxrAdarU  duHKigaLAgiruvaMtiruviralalx ?  
Eke ?  eMdu  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  sugirxVvana  mAtanunx  keVLi  nAvibabxrU  dasharathana  makakxLu.  namamx  hesaru  rAmalakaSxmXNareMdu.  duSaTxranunx  
daMDisuvudakUkx  sajajxnaranunx  kApADuvudakUkx  kADige  baMdidedxVve  eMdu  lakaSxmXNana  keYyalilx  heVLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sugirxVvanu  niVvu  oLeLxyadanUnx  keTaTxdadxnUnx  eraDanUnx  mADabeVkeMdiruvaMte  kANutatxde.  ilalxdidadxre  seVneyoMdige  
barutitxdidxri  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
beVre  kelasavU  ide.  I  rAmana  heMDatiyanunx  yAru  kadadxreMbudu  gotitxlalx.  avaLanunx  huDukalu  baMdidedxVve.  adeV  
namage  kelasavu.  mikakxvu  muKayxvAduvalalx.  A  siVtegoVgsakxra  samudarxvanunx  dATutetxVve.  pAtALakAkxdarU  nugugxtetxVve.  
savxgaRvanAnxdarU  sUremADutetxVve.  maheVdarxnanAnxdarU  nAshamADutetxVve.  balicakarxvatiRyanAnxdarU  kolulxtetxVve.  Enanunx 
 beVkAdarU  mADutetxVve  eMdu  lakaSxmXNanu  heVLidanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
sugirxVvanu  heVLidanu :- Akeyanunx  rAvaNanu  kadudx koMDu hoVdanu.  kadudx  hotutxkoMDu  hoVgutitxruvAga  Akeya  kelavu  
oDavegaLu  ililx  bidudxvu.  horaTuhoVgutitxdudxvanunx  nAnu  tegiTiTxdedxVne.  avanunx  toVrisutetxVne  eMdu  heVLi  rAmananunx  
manege  karetaMdu  avanunx  toVrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  avanunx  noVDi  avaLadeMdev  nishacxyisi  atutx,  A  rAvaNanu  elilx  hoVdaneMdu  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  dakiSxNa  dikikxge  hoVdaneMdu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  rAmanu  A  sugirxVvanoDane  senxVhamADikoMDanu.  heMDatiyanunx  biTuTx  ilelxVke  niVnididxVye  eMdu  keVLidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
kapiyu  heVLitu :- nananx  soVdaranAda  vAliyu  bahu  baliSaThxnu.  nananx  heMDatiyanUnx  rAjayxvanUnx  apaharisikokxMDu  
kiSikxMdheyalidAdxne.  yudadhxdalilx  nAnu  soVtenu.  avananunx  kolulxvudaralilx  nAnu  bahuvAgi  yoVcisutitxdedxVne.  
niVnu  avananunx  koMdapakaSxdalilx  hAgeyeV  nAnu  samudarxvanunx  kaTiTx  Aceya  daDadalilx  laMkeyalilxruva,  rAvaNanu  
kadidxruva  siVteyanunx  taMdu  ninage  opipxsutetxVne  eMdu  heVLi  parxtijecnxyanunx  mADidanu.  sugirxVvanu  ati  
baliSaThxnAda  vAliyanunx  yudadhxkekx  karedu  avanoDane  yudadhxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanAdaroV  avaribabxra  vayxtAyxsavanUnx  tiLiyade  vAliyanunx  kolalxlilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  sugirxVvanu  ODihoVgi  rAmananunx  kuritu  ninanx  manasasxnunx  tiliyadeV  sAvigosakxra  parxyatanxpaTeTxnu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  nimimxbabxralilx  vayxtAyxsavu  tiLiyadudariMda  nAnu  sumamxnAdenu.  niVnoMdu  gurutanunx  iTuTxkoMDare  adanunx  
noVDi  Atananunx  kolulxtetxVne  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtaradalilx  sugirxVvanu  gurutanunx  mADikoMDu  vAliyanunx  yudadhxkekx  keredu  edurisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  tAreyu  vAliyanunx  kuritu  sugirxVvanige  sahAyaviruvaMte  kANutatxde.  ilalxdidadxre  hiVge  kareyutitxralilalx.  
dasharathana  makakxLU,  nArAyaNana  aMshaBUtarU  Ada  rAmalakaSxmXNaru  BUBAravanunx  nAshamADuvudakekx  baMdidAdxre  
eMdu  keVLidedxVne.  avareV  ivanige  sahAyakaru  eMdaLu.  
\end{mn}

\begin{mn}
vAliyu  heVLidanu :- rAmanu  niVtivaMtaneMdu  nAnu  keVLidedxVne.  aMtahavanu  baliSaThxnanunx  biTuTx  balahiVnananunx  Asharxyisuvdilalx.  
aMtaha  rAmanu  barali.  viVranu  edurALiyanunx  baliSaThxnanAnxgi  BAvisi  hedarutAtxneVnu ?  rAmanu  tAnAgi  yudadhxkekx  baMdare  Aga  
hoVgi  yudadhxvanunx  mADabeVku.  hiVgeMdu  heVli  tAreyanunx  gwravisi  sugirxVvanoDane  yudadhxkekx  horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  obabxrigobabxrige  muSiTxyudadhxvu  naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  vAliyanunx  hoDedanu.  vAliyu  bidudxbiTaTxnu.  Aga  vAliyu  ideVnu,  shasatxrXyudadhxvanunx  mADadiruvAga  bANadeVTu  
bididxteMdanu  matutx  meYyalAlx  rakatxvuLaLxvanAgi  Agidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  tAreyU  aMgadanU  baMdu  duHKisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAmana  baLige  kapigaLelalxrU  baMdaru.  vAliya  hatitxra  baMdubidudx  atatxru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  tAreyu  rAmananunx  kuritu  eleY  rAmaneV,  pUravxdalilxyU  raGuvaMshadavaru  shAsatxrXgaLalilx  paMDitaru,  shUraru,  dhamaRvanunx  
balalxvaru.  ayoVgayx kelasavanunx  heVge  mADide ?  rAjara  samUhavu  anusarisutitxruva  kaSxtirxya  dhamaRvanunx  tiLiyeyA ?  eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
yudadhxdalilx  ibabxru  yudadhxmADutitxdadxre  avarige  jayabeVkAdarU  barali  maraNabeVkAdarU  saMBavisali.  avaribabxralilx  obabxnanunx  
beVreyavanu  koMdapakaSxdalilx  avanu  barxhamxhateyx  mADidavaneninxsikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  veYradiMda  A  vAliyanunx  koMdeyAdare  A  veYravAvudu ?  mAMsakokxVsakxra  hoDedaneMdare  vAnara  mAMsavanunx  tinanxbAradalalx ?  
ninage  avanu  pirxVtiyilalxdavanAdudariMda  manasisxge  shAMtiyilalxveMdare  matotxbabxrigU  heVge  eMdu  tiLidukoLaLxlAreyA ?  oMduveVLe  
nananx  meVlina  AseyiMda  koMdeneMdare  ninanx  Ekapatinxvarxkavu  vayxthaR.  rAvaNanu  kadadx  siVteyanunx  taralu  sugirxVvananunx  
sahAyakekx  keredukoLaLxlu  hAge  mADideneMdare  adaralilx  bahu  vayxtAyxsavide.  baLadalilx  hememxpaDutAtx  balashAliyAda  vAliyu  
sariyAda  riVtiyiMdaleV  sUrayxnu  matetx  huTuTxvudaroLagAgi  siVteyanunx  taruvaSuTx  shakatxnAgidadxnu.  samxraNamAtarxdiMdaleV  
rAvaNananunx  taMdu  ninage  opipxsutitxdadxnu.  aivatutx  parAdhaRsaMKeyxyuLaLx  kapigaLigU,  karaDigaLigU  avanu  rAjanu.  iMtahavaniMda  
ninanx  kelasavu  sididhxsutitxtutx.  savxlapxveV  balavuLaLx  ELu  parAdhaRsaMKeyxya  seVnege  rAjanAda,  bariVmAtugAranAda  A  sugirxVvaniMdeVnu  
sididhxsuvudu ?  ninanx  ajAcnxnavanenxVneMdu  heVLali ?  niVnu  heVLidudelalxvU  bahu  cenAnxgide.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanAda  nAnu  duSaTxnigarxhavanUnx  sajajxnara  kApADuvikeyanUnx  mADabeVku.  vAliyu  sugirxVvana  heMDatiyAda  rumeyanUnx  
rAjayxvanUnx  kitutxkoMDidAdxne.  AdadxriMda  aMtahavana  kolulxvikeyalilxdoVSavilalx  eMdu  rAmanu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
tAreyu  heVLidaLu :- hAgAdare  sugirxVvananUnx  niVnu  kolalxbeVku.  duMdhubiyoDane  yudadhxmADutatx  guheyoLakekx  hoVgi  
adaralilx  oMduvaSaR  kAlavidadxnu.  aSaTxroLage  sugirxVvanu  nananxnunx  apaharisi  rAjayxvanUnx  ALidanu.  AdadxriMda  
sugirxVvananunx  modalu  koMdu  AmeVle  A  vAliyanunx  kolalxbeVku  eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  heVLidanu :- idu  eSuTx  hiMde  naDeyiteMbudanunx  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Igeyx  aravatutx sAvira  vaSaRgaLa  hiMdina  kAladalilx  adara  modaliMda  eMBatatxneV  vaSaRdalilx  duMduBiyoDane  vAliyu  
yudadhxmADidudu. Aga  sugirxVvanu  rAjayxvanunx  apaharisidanu.  oMduvaSaR  tuMbuvudaroLage  vAliyu  baMdu  sugirxVvananunx  
ODisi  avana  rAjayxvanUnx  umeyanUnx  kasidukoMDanu.  adeV  dinadalilx  ninanx  taMdeyAda  dasharathanige  paTATxBiSeVkavu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  heVLidanu :- nAnu  taMdeya  apapxNeyaMte  avana  rAjayxdalilxruva  duSaTxranunx  nAshamADalu  baMdidedxVne.  nAshamADiyU  
idedxVne.  guruvina  mAtanunx (taMde) mIrakUDadu.  avanu  rAjayxvanunx  kasidukoMDAga  yAvanu  rAjanoV  Atanu  nigarxhisalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
oMduveVLe  maqgagaLu  savxtaMtarxveMdeV  iTuTxkoLoLxVNa.  A maqgagaLoLage  vAliyanunx  koMdenu.  A  maqgagaLu  oMdakokxMdu  
kacicxyADuvudaralilx  nanage  asahayxvu.  hiVgidudxdariMda  beVTeya  riVtiyalilxkoMdenu.  maqgavalalxdalilx  heVgeMdare-
\end{mn}

\begin{mn}
ODiyADuva,  sumamxniratakakx,  kaTuTxpADige  sikikxruva,  budidhx sithxmitavAgilalxdiruva,  matotxbabxranunx  toMdarepaDisuva,  
sahavAsavanunx  biTuTx  dUravAguvavaralilxyU  beVTeyu  heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
idu  shAsatxrXvidhiyiMda  beVTeyAyitu.  nAnu  beVTeyADidedxVne.  oMdu  kANuvudu,  matotxMdu  mareyAguvudu,  oMdu  ODuvudu,  matotxMdu  
mareyAguvudu,  oMdu  ODuvudu,  matotxMdu  niMtiruvudu.  hiVgidudxdariMda  vAlige  ETu  bididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
matotxbabxnanunx  oMdu  sAthxnadiMda  taLuLxvAgalU,  avana  vaMshavanenxV  nAshamADabeVku.  I  viSayadalilx  mAMsavanunx  
tinanxdidadxrU  avaranunx  kolalxbeVku.  ililxyU  beVTeya  dhamaRvanunx  anusarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmana  I  mAtanunx  keVLi  elalxrU  taleyanUnx  alAlxDisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  vAliyu  taleya  meVle  keYmugidukoMDu  eleY  rAmaneV,  ninage  namasAkxravu  nananxmAtanunx  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMKa,  cakarx,  gadegaLanunx  keYyalilx  hiDidiruva,  hoMbaNaNxda  baTeTxyanunxTaTx,  jagadugxruvAda  A  nArAyaNaneV  niVnu  
eMdu  nAnu  keVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanxnenxV  yoVgigaLu  ciMtisutAtxre.  yoVgamADatakakxvaru  ninage  hoVmamADutaTxre.  niVnobabxneV  havayxkavayxgaLanunx  
tinanxtakakx  deVvapitaqsavxrUpanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAyuva  kAladalilx  ninanxnenxV  samxrisutitxruvudariMda  pApavu  nAshavAgide.  niVnu  dashaRnavanunx  koTuTxdariMda  mukitxyu  
samIpavAyitu.  ninanx  bANavanunx  eLedukoV  nanage  bahaLavAgi  noVvAgutitxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  hAgeV  AgaleMdu  bANavanunx  tegedukoMDu  ninageVnu  koDali  eMdu  vAliyanunx  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kapiyu  heVLitu :- niVnu  parxsananxnAgidadxre  utatxmagatiyanunx  koDu.  I  sugirxVva,  aMgada,  tAreyaranunx  kApADu.  nAnu  
mADida  tapipxge  sariyAda  Palavanunx  anuBavisidenu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmananunx  noVDutitxruvaMteyeV  vAliyu  satutx  savxgaRvanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  sugirxVvananunx  rAjayxdalilx  abiSeVkamADi  tAnu  kADige  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sugirxVvana  sahAyadiMda  samudarxda  daDakekx  hoVgi  laMkeyelilxde ?  siVteyelilxdAdxLe ?  shataqvelilxdAdxne ?  eMdu  rAmanu  
sugirxVvananunx  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  hanumaMtanu  laMkege  hoVgi  siVteyanunx  huDuki  alilxna  sithxtiyanenxlAlx  tiLidu,  yudadhxvanAnxgali  saMdhiyanAnxgali  
mADikoLaLxbeVku.  samudarxvanunx  dATalu  niVnu  savxlapx  apapxNeyanunx  koDu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  sugirxVvananunx  kuritu  rAmanu,  I  samudarxlaMGanavu  heVge  sAdhayxveMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kapiyu  heVLidanu :- nananx  seVvakarAda  kapigaLU,  karaDigaLU  koVTigaTaTxleyidAdxre.  avaralilx  obabxnanunx  niyamisi  
elalxvanUnx  tiLidukoMDu  heVge  yukatxvoV  hAge  mADoVNa.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  jAMbavaMtanu,  hanumaMtanu  laMkege  hoVgi  elalxvanUnx  tiLidu  barali  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  hanumaMtanu  laMkege  hoVgi  siVteyanunx  huDuki  ashoVkavanadalilxdadx  Akeyanunx  noVDi  mAtanADi  avaLalilx  
vishAvxsavanunx  hoMdi  A  vanavanUnx  alilxna  kAvalugAraranUnx  nAshamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAkaSxsariMda  kaTaTxlapxTuTx  laMkeyanunx  suTuTx  utatxrada  daDakekx  baMdu  rAmananunx  noVDi  samAcAravanunx  tiLisi  sumamxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAmanu  elalxroDaneyU  vicAramADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  jAMbavaMtanu  rAmaniMdalU,  kapigaLiMdalU,  laMkeyu  nAshavAgutatxdeMdu  nAradanu  nanage  heVLidAdxne.  AdadxriMda  
samudarxvanunx  dATuva  yatanxvanunx  mADabeVku  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAmanu  shaMkarananunx  pUjisi  elalxvanUnx  heVLi  avanu  heVLidaMte  mADutetxVneMdu  heVLi  shivananunx  pUjisi  
namasakxrisi  vijAcnxpisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvane,  mahAdeVvane,  mahABUtagaLanunx  nAshamADuvavaneV,  mahAsapaRgaLeV  alaMkAravAgi  uLaLxvaneV,  mahArudarxneV,  
swKayxvanunxMTumADuvavaneV,  par5ameVshavxraneV,  besavAda  kaNuNxLaLxvaneV,  sapaRveV  janivAravAgi  uLalxvaneV,  Aneya  
camaRvanunx  hodidxruvaneV,  barxhamxna  taleya  kapAlavanenxV  mAleyalilx  seVrisikoMDu  hAkikoMDiruvavaneV,  narakAsurana  
mULeyanunx  alaMkAravAgi  uLaLxvaneV,  viBUtiyalilx  AsakatxneV,  nArAyaNanige  pirxVtipAtarxneV,  oLeLxya  cariterxyuLalxvaneV,  
paMcabarxhamxneV,  AdideVvaneV,  (aidu  muKavuLaLxvaneV)  nAlukx  muKavuLaLxvaneV,  veVdadalilx  tiLiyatakakxvaneV,  Bakatxrige  
sulaBavAgi  sikukxvavaneV,  Bakatxralalxdavarige  sikakxdavane,  AnaMda,  oLeLxya  jAcnxnagaLuLaLxvaneV,  sUrayxna  halalxnunx  
keDagidavaneV,  dakaSxna  taleyanunx  kaDidavaneV,  barxhamxna  aidaneya  taleyanunx  kaDidavaneV,  pAravxtige  pirxyaneV,  
nAradaniMda  hogaLAlapxDuva  oLeLxya  cariterxyuLaLxvaneV,  sharavxneV,  mukakxNaNxneV,  tirxshUlavanunx  dharisiruvavaneV,  
pinAkavanunx  keYyalulxLaLxvaneV,  kapadaRneMba  jaTeyuLaLxvaneV,  kapadaRneMba  jaTeyuLaLxvaneV,  oMdeVrUpavuLaLxvaneV,  etetx  
vAhanavAgi  uLalxvaneV,  beLaLxgiruvasaPxTikadaMte  iratakakxvaneV,  nAlukx  BujavuLaLxvaneV,  bagebageya  AyudhagaLuLaLxvaneV,  
dakiSxNAmUtiRyeV,  IshavxraneV,  deVvategaLige  patiyeV,  gaMgeyanunx  dharisiruvavaneV,  tirxpuragaLanunx  nAshamADidavaneV,  
shirxVsheYlaparavxtadalilx  iruvavaneV,  kAshige  oDayaneV,  keVdAradalilxruvavaneV,  BUSaNasidedxVshavxraneV,  paTahakaNeRVshavxraneV,  
kanaKaleVshavxraneV,  parateVshavxraneV,  cakarxvanunx  koTaTxvaneV,  bANanige  vayxtheyanunxMTumADidavaneV,  viSuNxviniMda  pUjitavAda  
pAdagaLuLaLxvaneV,  umeyoMda  kUDidavaneV,  caMdarxneV  oDaveyAgi  uLaLxvaneV,  elalxvanUnx  tiLidavaneV,  joyxVtisasxvXrUpaneV,  ninage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgesotxVtarxmADutatxliruva  rAmanaedurige  liMgamadhayxdiMda  kUDiruva  teVjoVmUtiRyu  kANisikoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  Bayavanunx  biTuTx  matetx  padAmxsanadalilx  kuLitiruva,  toDeya  meVle  umeyanunx  kuLiLxrisikoMDiruva,  IshavxranAda  
elAlx  ABaraNagaLanUnxtoTiTxruva,  oLeLxya  kAMtiyiMda  kUDiruva  kiriVTavuLaLx,  himavaMtana  magaLa  naDuvanunxhiDidukoMDiruva,  
oMdu  keYyalilx  aBaya  cineHyanUnx,  matotxMdu  keYyalilx  varada  cineHyanUnx  dharisiruva,  hecucxtitxruva,  aneVka  dikukxgaLiMda  
pUNaRvAda  kAMtiyuLaLx,  nagumuKavuLaLx,  iSaTxvAdudanunx  koDuva  sAvmiyanunx  rAmanu  noVDidanu,  namasakxrisidanu.  taleya  meVle  
keYmugidukokxMDu  daMDanamasAkxra  mADidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAmananunx  Ishavxranu  varavanunx  keVLu,  koDutetxVne  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
laMkege  hoVgabeVku.  samudarxvanunx  dATuvudakekx  oMdu  upAyavanunx  toVrisu.
\end{mn}

\begin{mn}
shMBuvu  heVLidanu :- nananx  ajagaveMba  dhanusisxde.  A  kAlakekx  takakxMte  hecucx kaDimeyAgutatxde.  adanunx  hatitx  
samudarxvanunx  dATi  laMkeyanunx  hoMdu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  hAgeyeV  AgaleMdu  nishacxyisi  ajagavadhanusasxnunx  samxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
danasusx  baMditu.  anaMtara  rAmanu  adanunx  pUjisidanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  Ishavxranu  A  dhanusasxnunx  tegedu  rAmanige  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  adanunx  samudarxkekxsedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aravatutx  parAdhaRsaMKeyxyuLaLx  kapigaLu,  rAmalakaSxmXNarU,  A  dhanusisxna  meVle  hatitxdaru.  avarelalxrU  hatatxlu  A  
bilulx  tananx  iSaTxdaMte  Aceya  daDavanunx  seVritu.  kapigaLU  seVriduvu.  muMde  hoVgi  laMkeyanunx  seVridaru.  (noVDidaru.) 
\end{mn}

\begin{mn}
atikAyaneMbuvanu  hoVgi  seYnayxvanunx  noVDi  rAvaNanige  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAvaNanu  idanunx  keVLi  Enu  shAKAmaqgagaLAda  kapigaLu,  ibabxru  manuSayxroDane  baMdiveye ?  adaqSaTxda  deseyiMdaleV  
namage  BoVjanavu  baMdiruvaMtide  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  sugirxVvanu  sAyaMkAlada  samayadalilx  hanumaMta  jAMbavaMta  modalAda  mahAbaliSaThxrU,  doDaDxdeVhavuLaLxvarU  
Ada  bahaLa  kapigaloMdige  laMkeya  hatitxrakekx  hoVgi  upavanakekx  nugigx  bagebageya  haNuNxgaLanunx  tiMdu  niVranunx  
kuDidu  A  vanavanunx  kApADutitxdadx  rAkaSxsaranunx  ODisi  elAlx  kADugaLanUnx  oMdAgutatxloMdaraMte  AkarxmisikokxMDu  
laMkegU  nugigxdaru.  Uru  bAgalige  hoVgi  mahaDiya  manegaLa  meVle  hatitx  oMdoMdanAnxgi  keDuvutatx,  avaralilx  kelavaru  
kaMbagaLanunx  tegedukoMDu  rAkaSxsaroDane  yudadhxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kelavaru  sAravxtirxka  shAlegaLanUnx  nAshamADidaru.  matetx  kelavaru  manegaLanunx  muridaru.  matetx  kelavaru  huDugaru  
mudukaru  heMgasaru  elalxranUnx  koMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  oMdusututx  koVTeyanunx  jayisiruvudanunx  keVLi  rAvaNanu  iMdarxjititxge  apapxNe  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  kapigaLu  iMdarxjititxnoDane  yudadhxmADi  hedari  ODidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  hanumaMtanu  shaturxbalavu  horaTuhoVdudanunx  tiLidu  kapigaLanunx  kUgi  hedarisi,  seVneyanunx  bahuvAgi  seVrisi,  
A  seVneyanunx  hatutxdikikxgU  nililxsi  rAvaNanoDane  bahuvAgi  yudadhx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxjitutx  suKavAgi  yudadhxmADidanu.  kapigaLige  avanu  goVcaravAgalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  hanumaMta  jAMbavaMtaru  AkAshakekx  hAri  paravxtada  shiKaradiMda  iMdarxjitatxnunx  hoDedaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  avanu  nelada  meVle  biVLalu  lakaSxmXNanu  koMduhAkidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
atikAyamahAkAyaru  kapisenayxvanunx  bahuvAgi  koMdu  lakaSxNananunx  noVyisi  rAmanoDane  yudadhxmADi  sugirxVvananunx  gAyagoLisi  
hanumaMta  jAMbavaMtaroDane  yudadhxmADidaru.  alilx  A  atikAya  mahAkAyaru  soVtuhoVgalu  avaranunx  hiDidukoMDu  rAmana  
samIpakekx  karedukokxMDu  hoVgi  rAmanige  opipxsidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  A  atikAyananunx  kuritu  rAvaNana  mikakx  maMtirxgaLa  matutx  viVrara  viSayavanunx  heVLu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
atikAyanu  heVLidanu :- nAnu  mADuva  kelasavu  nidhARravAgide.  seVneyanunx  BAgavAgi  mADikoMDu  mahAbaliSaThxnU,  vicitarxvAgi  
kANuva  hAge,  kANada  hAge  nAnAbageyAgi  yudadhxmADuva  viduyxnAmxli  eMba  rAkaSxsanu  elAlx  kapigaloDaneyU  obabxneV  
yudadhxmADutAtxne.  uLidavarU  kUDa  mahAbalashAligaLu,  asatxrXdalilx  nipuNaru.  nAvibabxrU  nimomxDane  yudadhxmADutetxVve.  
rAvaNanu  puSapxkavanunx  hatitxkoMDu  hiMdiniMda  baMdu  ninanxnenxV  kolulxtAtxne.  kuMBakaNaRneV  muMtAda  mikakx  rAkaSxsaru  
tamage  yoVgayxriVtiyalilx  yudadhxmADutatx  ninanxnenxV  sututxgaTiTx  hiDidukoMDu  siVtege  toVrisi  avaLa  edurige  kolulxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  rAmanu  baliSaThxrige  EnutAne  asAdhayxvu ?  hAgAdare  namage  deYvasahAyavu  vakarxvAgide  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  sugirxVvanu  bahu  koVpagoMDu  noVDutAtx  rAmananunx  kuritu  ivaribabxranUnx  kolalxbeVku.  biDakUDadu  eMdanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  rAmanu  ivaranunx  kolalxbAradu.  biTuTxbiDabeVku.  baTaTxgaLanUnx  oDavegaLanUnx  taninx  enanxlu,  hanumaMtanu  taMdanu.  
avanunx  avarige  koTuTx  bahumAnisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  avaru  rAmanige  namasakxrisi,  I  laMkeya  bAgilinalilx  aidu  muKada  oMdu  maravide.  idanunx  katatxrisuvavanu  rAvaNananunx  
kolulxtAtxne  eMdu  shukarxnu  heVLiruvanu.  A  maravanunx  kaDidakUDale  pAtALakekx  hoVgabeVku  eMdu  shukarxnu  heVLiruvudanunx  
shAsanavAgi  baredidAdxre.  AdadxriMda  niVnu  I  maravanunx  oMdeV  bANada  ETiniMda  aiduBAgavAgi  katatxrisu.  anaMtara  ninanx  
shakitxyanunx  tiLidu  BayaMkaravAgi  yudadhxmADutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanua  shukarxna  mAtanunx  keVLutatxleV  dhanusisxna  matotxMdu  BAgakekx  muTiTxda  mAtarxdiMdaleV  hedeyeVrisi  bANavanunx  hUDi  
rAkaSxsarige  hanumaMtanu  heVLutitxralu  bANavanunx  biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
bANavu  dhanusisxniMda  horabididxtu.  A  rAkaSxsaribabxrU  dAriyanenxV  noVDutitxdadxru.  A  maravu  A  bANadiMda  aidu  pAlAgi  
oDeyitu.  adanunx  noVDi  I  rAkaSxsaru  BayadiMda  namamx  makakxLanunx  kApADu  eMdu  keVLikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  hAgeV  Agali  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  rAkaSxsaru  laMkege  hoVdaru.  anaMtara  koTeya  horage  yudadhxvanunx  mADalu  kapigaLelalxrU  hoVdaru.  koVTeyanenxlAlx  
elAlx  kaDeyalilxyU  moLakAlu,  hejejx,  meY,  maMDi,  keY,  benunxgaLiMda  taLiLx  haLaLx  tiTuTxgaLanunx  sarimADikoLuLxtAtx  
eraDaneya  sAlina  koVTege  hoVdaru.  Aga  rAvaNanu  baMdu  elalxranUnx  hoDedu  ODisi  anaMtara  hoVgutAtx  rAmananunx  edurisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmananUnx  kUDa  aidu  bANagaLiMda  hoDedanu.  rAmanu  hatutx  bANagaLiMda  rAvaNananunx  gAyagoLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaribabxrigU  bahu  kUrxravAda  yudadhxvu  naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAvaNanu  hatutx  bANagaLiMda  rAmananunx  hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmabANadiMda  rakatxsoVrutitxruva  shariVravuLaLxvanAgi  rAvaNanu  hoVDihoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kapigaLU,  lakaSxmXNanU,  koVTi koVTigaTaYxle  rAkaSxsaranunx  koMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  mAraneya  dina  beLagegx  viBiVSaNanu  rAvaNananunx  manasusx  tirugisi  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Iga	 sAma,  dAna  BeVda,  daMDagaLalilx  mUraneyadAda  BeVdoVpAyada  kAlavu  Iga  odagide.  daMdoVpAyakekx  hoVgaleV  beVDa.  
nAlakxneyadAda  daMDavu  kelasamADuvavanige  yoVgayxvAdarU  Iga  adu  vayxtAyxsavAgide.  yoVgayxvalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
shaturxvina  shakitxyanunx  noVDi  tananx  shakitx  hececxMdu  tiLidu  baMdare  Aga  yudadhxvu  yoVgayxvAgutatxde.  hAgilalxde  
vayxtAyxsavAgidadxre  vinAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
baliSaThxnAda  rAmanoDane  dubaRlanAda  ninage  yudadhxvu  yukatxvalalx.  ivanu  oMdeV  bANadiMda  vAliyanunx  koMdiruvanu.  
vAliyanunx  niVnu  modaleV  balelxyaSeTx.  
\end{mn}

\begin{mn}
mAriVcananunx  oMdeV  bANadiMda  dUrakekx  esedubiTaTxnu.  niVnu  kUDa  ODihoVgididxVye.  shUrarAda  rAkaSxsarelalxranUnx  
koMdidAdxne.  ninanx  maganAda  iMdarxjitatxnUnx  koMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sherxVSaThxrAda  mUvaru  makakxLugaLanunx  koMdanu.  avanoDane  ninage  yudadhxvu  beVDa.  siVteyanunx  opipxsi  biTuTx  sharaNAgatanAgu.  
\end{mn}

\begin{mn}
goVpuradalilxdadx  paMcavakatxrXdAruvanunx  oMdeV  bANadiMda  aidu BAgavAgi  cUrumADidanu.  aMtaha  rAmanu  ninanxnunx  kolulxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ninagoVsakxra  bahaLa  jana  nAshavAdaru.  uLidavarU  nAshahoMdutAtxre.  nAyxyavoMdeV  suKavanunx  koDatakakxdudx.  aNANx,  mUDhatana  beVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
matuyxviniMda  kUDida,  manuSayxLAda,  iciCxsadiruva,  pativarxteyAda,  baliSaThxna  heMDatiyAda  siVteyanunx  gwravisi  kaLuhisu.
\end{mn}

\begin{mn}
iciCxsadiruvavaLanunx  ramisidare  udadxkUkx  dukakxgaLeV  barutatxve.  keTaTxnAtavuLaLx  heMgasina  sahavAsavu  asahayxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
veYrAgayx  baMdare  balAtAkxrada  akArayxvu  duHKavanunxMTu  mADutatxde.  oMduveVLe  pirxVti  huTiTxdare  narakapArxpitxyAgutatxde.  
\end{mn}

\begin{mn}
Iga  Akeya  samAgamavu  uMTAdare  maraNavu  vaythaRvu.  Adare  dhamaRpatinxyu  sAyutAtxLe.  ilalxveV  tayxkatxLAgutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
iveV  modaLAda  pApagaLu  uMTAgutatxve.  elalxrigU  pirxyavAda  hitavAda  matoMdu  viSayavanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmana  baLige  hoVgi  namasakxrisi  sotxVtarxmADi  vijAcnxpisiko,  rAma,  mahAviVra  sharaNAgatavatasxla,  kaSxmisu  eMdu  keVLikoV.
\end{mn}

\begin{mn}
rAkaSxsarelalxrU  kUrxrigaLu.  nAvaMtu  mahApApigaLu.  siVteyanunx  kadudxtaMda  doVSavanunx  biTuTx  namamxnunx  makakxLeMdu  tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  rAmaneV,  nAvu  ninanx  adhiVnaru.  kApADuvudoV  koLuLxvudoV  ninanx  iSaTxdaMte  mADu.  hiVgeMdu  heVLi  rAmana  
muMde  nAvu  niMtare  pUnARyususxLaLxvarAgi  bahuvAgi  rAjayxvALuvavarAgutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  rAvaNanu  viBiVSaNananunx  kuritu  niVnu  rAkaSxsanalalx.  sUranU  alalx.  rAjayxdhamaRvu  ninage  gotitxlalx.  parara  heMDiru,  
parara  haNa,  parara  rAjayxivanunx  seVvisatakukxdeV  sUrararige  utatxmavAda  dhamarvu.  napuMsakarAda  nininxMtahavarigalalx.  niVnu  
shaturxvinalilx  AseyuLaLxvanAgididxVye  iSaTxvidadxre  avana  hatitxrakekx  hoVgu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  viBiSaNanu  manege  hoVgi  alilxMda  rAmanabaLige  hoVgi  Atananunx  sharaNu  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAvaNanu  paTaTxNadiMda  horaTu  rAmanoDaneyU,  rAkaSxsaru  lakaSxNa  kapigaLoDaneyU  yudadhxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAmanu  mahAbaliSaThxnAda  rAvaNananunx  kolalxlAradaviBiVSaNana  muKavanunx  noVDidanu.  avanu  heVLida  gurutiniMda  
bANadiMda  hoDedu  koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  kuMBakaNaRnu  doDaDxgadeyanunx  tegedukoMDu  elalxranUnx  hoDeyutatx  kapigaLAnunx  oMdoMdanAnxgi  tinunxtAtx  rAmanige  
taleya meVle  gadeyiMda  hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  cUpAda  bANadiMda  hoDedu  kuMBakaNaRnanunx  koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AnaMtara  viBiSaNaniMda  rAvaNaneV  muMtAdavarige  tithigaLanunx  mADisi,  avana  hesariniMda  alolxMdu  shivaliMgavanunx  sAthxpisi,  
adakekx  deVvasAthxnavanunx  kaTiTxsi,  laMkeyalilx  A  viBiSaNanige  paTaTx kaTiTx,  aginx parxveVshadiMda  shudadhxLAda  siVteyanunx  
umAmaheVshavxrarige  namasAkxramADuvaMte  heVLi,Ishavxranu  satitxratakakx  tananx  kaDeyavarelalxranUnx  badukisalu  rAmanu  
puSapxkavimAnavanenxVri  samudarxvanunx  dAti,  adara  daDadalilx  seVneyanunx  nililxsi,  alilx  oMdu  shivaliMgavanunx  parxtiSeThxmADi  
deVvategaLiMdalU,  QuSigaLiMdalU  pUjitanAgi  ayoVdheyxge  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  BarataneV  muMtAdavariMda  kUDikoMDu  paTaTxNigariMdalU,  vasiSaThxniMdalU,  munigaLiMdalU,  gwravisalapxTuTx  tananx  manege  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
tanonxDane  baMda  iMdarxneV  modalAda  deVvategaLanUnx  Asana  upacAragaLiMda  gwravisi,  kapigaLanunx  yathAyoVgayxvAgi  purasakxrisi,  
jaTeyanunx  tegeduhAki  rAjAyxBiSikatxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAvaNananunx  koMdudariMda  saMtoVSapaTaTx  deVvategaLu  rAmananunx  kuritu  iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
nininxMda  nAvu  namamx  rAjayxgaLalilx  niMtevu.  namamxnunx  yAvAgalU  kApADu.  niVnu  AdideVvanAda  nArAyaNanu.  duSaTxranenxlAlx  
nAshamADalu  avatarisididxVyeV.  rAvaNananUnx  avana  kaDeyavaranUnx  koMdu  mUru  loVkavanUnx  kApADididxVyeV.  lakiSxmXyoDane  
suKavAgiru.  eMdu  heVLi  savxgaRkekx  hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ayoVdheyxyalilxruvavaru  saMtoVSagoMDu  rAmanige  iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  rAmaneV,  niVnu  shaturxgaLAnunx  koMdu  baMdudu  saMtoVSavu.  ninage  oLeLxyadAdudu  bahu saMtoVSavu.  I  riVti  suKavAgiruvudU  
saMtoVSa.  niVnu  parxjegaLanunx  pAlisutitxruvudU  smtoVSa.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  yajacnxgaLanunx  mADutitxVyeV.  niVnu  dhamaRvanunx  vaqdidhx  hoMdisutitxVye.  hiVgeMba  paTaTxNigara  mAtanunx  keVLi  
kamalaloVcananAda  rAmanu  avarelalxrigU  baTeTxbaregaLAnunx  koTuTx  gwravisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  elAlx  janagaLiMdalU  gwravavanunx  paDeda  rAmanu  QuSigaLanunx  kuritu,  nimamx  tapasusx  vaqdidhx hoMdutitxruvudeV ?  
yajacnxgaLelalxvU  sariyAgi  naDeyutitxveyeV ?  nimamx  heMDiralilx  oLeLxyamakakxLu  huTiTxruvare ?  nimagelalxvU  muMdu  muMdakUkx  
oLeLxyadAguvaMte  kANutitxdeyeV ?  eMdu  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu  heVLidaru :- eleY  kAkutasxthxneV,  niVnu  rAjanAgiralAgi  elalxvU  sariyAgive.  namamx  AsharxmagaLige  nAvu  hoVgutetxVve.  
doreyAda  niVnu  EnanunxviyoV ?  eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  heVLidanu :- bArxhamxNaru  parxsananxrAdare  shivanu  avanige  parxsananxgAgutAtxne  avanige  aishavxrayxgaLelalxvU  barutatxve.  
avanige  maMgaLavU  Agutatxve
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  UTamADikoMDu  A  meVle  hoVgiri  enanxlu  avarelalxrU  hAgeV  AgaleMdu  maqSATxnanxvanunx  UTamADikoMDu  A  rAmananunx  
AshiVravxdis  saMtoVSapaTuTxkokxMDu  tamamx  Asharxmakekx  hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  suKavAgi  heMDatiyoDaneyU,  tamamxMdiroDaneyU  rAjayxdalilx  shaturxgaLa  suLuvilalxdaMte  mADi  elalxrigU  pirxyanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
pApiyAdavanu  yAvanAdarU  I  katheyanunx  keVLidare  avanige  elalx  pApagaLU  hoVgi  parabarxhamxnalilx  aikayxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  keVLidare  avanige  narakapArxpitxyAguvudilalx.  idanunx  heVLidavanU  narakavanunx  hoMduvudilalx  IriVti  heVLalapxTitxde.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  padamxmahApurANada  pAtALaKaMDadalilx  shivarAGavasaMvAdadalilx,  hiMdina  kalapxda  rAmAyaNa kathanaveMba  nUra  
hanenxraDaneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
sUtanu  heVLidanu :- rAmanu,  munigaLu,  viSuNx,  kapi,  karaDigaLoDane  A BaradAvxjana  maneyalilx  UTamADi,  AkAshavu  meVGadiMda  
kUDikoMDu  gALiyu  metatxge  biVsutitxralu  A  vanada  madhayxdalilxdadx  oMdu  utatxmavAda  maneyanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  maneyu  cinanxdakaMBagaLiMda  kUDididxtu.  cinanxda  paTiTxgaLanunx  hAkidadxru.  mutitxna  maNigaLiMdalU  beLiLxya  
kaLashadiMdalU  kUDididxtu.  
\end{mn}

\begin{mn}
caMdana,  pacacxkapURra,  kasUtxri,  kuMkumakeVsarigaLa  gaMdhadiMda  vAsaneyAgi  mADalapxTitxdidxtu.  jAlaMdharxgaLu  neVtADutitxdudxvu.  
avugaLa  meVlugaDe  hodidxkegaLidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdarxna  beLadiMgaLu  barutitxdidxtu.  sUrayxnu  kANadaMte  madhayxdalilx  goVDeyididxtu.  eMdare  bisilu  bAradaMtididxtu.  
maneyoLagiruva  nelavelalxvanunx  pacacxkapURradiMdalU  saha  cumukisidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxra  dikikxge  goVDeyanenxV  hAkiralilalx.  kaMba kaMbakUkx  suNaNx  pAdada  kalulxgaLanunx  aneVka bageyalilx  citirxsi  iTiTxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A  maneyoLage  nUru  moLagaLaSuTx  cacwcxkadagalavanunx  saPxTika  maNiyiMda  meTiTxsidadxru.  maneya  aMgaLadalilx  bahuneraLuLaLx  
pArijAta  maravididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
maneya  sutatxlU  beVliyaMte  daTaTxvAgi  bALeya  maragaLidudxvu.  A  bALeya  joteyalilx  daTaTxvAda  tALeya  giDagaLU  idudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  navilugaLu  keVkehAkutitxdudxvu.  duMbigaLu  JeVMkarisutitxdudxvu.  pArivALada  hakikxgaLu  dhavxnimADutitxdudxvu.  
bagebageyAda  upavanagaLidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVkavAda  mahaDigaLidudxvu  koVkilegaLu  dhavxnimADutitxdudxvu.  koMbegaLalilx  ratanxgaLAnunx  parxkAshapaDisutatx  
aneVka  maragaLidudxvu.  
\end{mn}

\begin{mn}
kinanxrasitxrXVyara  hADugaLiMda  dhavxnitavAgididxtu.  bahuvAda  toVTagaLidudxvu.  iMtahadAgiruva  gwtamInadiyadaDavididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  BaradAvxjara maneyididxtu.  adu  bahuguNagaLiMda  kUDididxtu.  ratiVdeVvi  manamxtharaMtiruva  aneVkajana  dAsadAsiyariMda  kUDididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVkavAda  upayukatxvAda  sAmAnugaLiMda  A  maneyu  kUDididxtu.  maMgaLavAgididxtu.  A  maneya  oLagU,  oMdu  mahaDimane  adaroLage  
saNaNx saNaNx  udAyxnagaLidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  eMTu  manegaLidudxvu.  avugaLalolxMdu  bahucenAnxgididxtu.  A  manege  nAlukx  kaDeyalilxyU  shivagaqhagaLidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdoMdu  deVvara  maneyalilxyU  yuvatiyara  naqtatxgiVta  vAdayxgaLu  naDeyutitxdudxvu.  idu  savxgaRdalilxruva  apasxrasitxrXVyarige  
vishArxMtige  kaTiTxsidudAgitutx.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxruva  BaradAvxjana  maneyanunx  biTuTx  rAmanu  elalxroDaneyU  A  BaradAvxjanadeV  Agiruva  kADina  madhayxda  maneyanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  maneya  madhayxdalilx  ratanx  kaMbaLiyanunx  hAsididxtu.  alalxde  beVre  beVreyAgi  baTeTxya  AsanagaLanunx  hAkidadxru.  adara  
madhayxdalilx  oMdu  siMhAsanavididxtu.  pakakxdalilx  munigaLa  aneVka  AsanagaLidudxvu.  alilxge  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxmavAda  Asanavanunx  pwrANikanige  hAki,  adara  baLiyalilxyeV  rAjanAda  rAma  viSuNx  kapi  karaDigaLige  utatxmavAda  
Asanavanunx  hAkidadxru.  modalu  pwrANikananunx  krisi  anaMtara  vasiSaThx  uLida  QuSigaLu  ivaranunx  kUrisidaru.  nArAyaNananUnx 
 BUloVkada  yatigaLanUnx  kapigaLanUnx  kUrisidaru  keLagiruva  Asanadalilx  rAmanu  kuLitukoMDanu.  aMtarikaSxvu  meVGadiMda  
 mucacxlapxTiTxdidxtu.  dikukxgaLu  niSakxlamxSavAgidudxvu.  BUmiyu  shisayxriMda  kUDidudxdalalxde  biVjavanunx  bititxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A  maneya  aMgaLavu  hecucx  uSaNxvAgiyU,  hecucx  shiVtavAgiyU  ilalxde  ididxtu.  alilxyeV  sugaMdhavuLaLx  kalapxvaqkaSzvididxtu.  
Aga  rAmanu  shaMBuvanunx  noVDi  shaMkarana  katheyanunx  heVLu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pApahArakavAda  Ishavxrana  katheyanunx  keVLutitxdadxre  taqpitxyeV  uMTAguvudilalx.  A  shaMkaranu  gwtamAsharxmadalilx  
deVvategaLoMdige  Enu  mADidanu ?  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  heVLidanu :- hanumaMtanu  doDaDxviVneyanunx  hiDidukoMDu  shivananunx  kuritu  nAyxyavAgi  taMda  padAthaRgaLiMda  
pUjisidare  yAva  puNayxbarutatxde ?   hAge  taMdudariMda  mADida  Palavanunx  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
kaLaLxtanadiMda  taMda  padAthaRgaLanunx  deVvarige  apiRsuvudariMda  baruva  Palavu  yAva  riVtiyAdudu ?  keTuTxhoVgiruva  PalagaLanunx  
opipxsidare  baruva  Palavu  eMtahadu ?  eleY  shaMBuveV,  oMdoMdanAnxgi  nanage  tiLisu.  I  parxshenxgaLige  utatxraveVnu ? beVga  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  shaMBuvu  hanumaMtananunx  kuritu  elalxvanUnx  heVLutetxVne.  oMdeV  manasisxniMda  keVLu.  nAyxyadiMda  saMpAdisida  
padAthaRgaLiMda  sadAshivananunx  pUjisi  gwtamanu  I  riVtiyAda  aishavxrayxvanunx  hoMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pUravxkAladalilx  maMkaNamaganAda  A kathanu  I  parxjeyiMda  utatxmaLAda  heMDatiyanunx  hoMdidanu.  avanu  obabx  daridarxnU  
karuNeyuLaLxvanU  Agidadxnu.  Araneya  dina  UTa  mADutitxdadxnu.  taMdeyiralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I  Akathanu  aidu  divasagaLu  upavAsamADi  Araneya  dina  pArANemADuva  hotitxge  sariyAgi  obabx  yatiyu  baMdanu.  A  yatiyu  Akathananunx  
kuritu  ayAyx,  nAnu  mAsoVpavAsiyu.  tiMgaLiMdalU  upavAsavidudx  I  dina  ninanx  manege  UTakekx (pAraNege) baMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  muniyeV,  ililxyeV  idudx  UTamADutetxVne.  ninanx  maneyalelxVnAdarU  UTakikxdeyeV ?  matotxbabxra  maneyalilx  UTamADalu  icecxyilalx  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}
Akathanu  heVLidanu :- eleY  yatiyeV,  nanage  aidu  divasadiMdalU  UTavilalx.  iMdu  Araneya  dinavu.  pAraNeyu  pArxpatxvAgide.  AdarU  nAnu  
atithasatAkxravanunx  mADabeVku.  yoVcaneyilalx.  bA,  kAlugaLanunx  toLeyutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
A  yoVgiyu  hAgeV  AgaleMdu  kAlanunx  toLasikoMDu  UTamADaliciCxsi  bALeya  eleyalilx  A  Akathanu  saMpAdisidadx  ananxvanunx  tupapxdoDane  UTamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kADina  geDeDxgeNasugaLanunx  jotege  pAkamADi  AdaradiMda  baDisidadxnu.  ivanige  ananxvu  savxlapxvu  uLiyaleV  ilalx.  idanunx  noVDida  Akathanu  
saMtoVSagoMDanu.  Itana  heMDatiyU  saMtoVSagoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  yatiyu  UTamADikoMDu  horaTuhoVgalu  Akathanu  saMtuSaTxnAgi  japavanunx  mADidanu.  matutx  tapasasxnunx  hecicxsikoLaLxlu  A  muniyu  
kapoVtavaqtitxyanunx  eMdare  AhArapadAthaRgaLanunx  Ayudx  taruvudanunx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
IshavxraliMgavanunx  piVthadalilxTuTx,  gaNagaLanunx  yathAsAthxnagaLalilxTuTx  A  liMgadalilx  Ishavxrananunx  ArAdhisutitxruvAga  
obabx  baDakalAda  bArxhamxNananunx  kaMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  bArxhamxNanu  baTeTxyilalxdavanAgidadxnu.  kuruDanu,  keYmoVTAgididxtu.  kivi  keVLisutitxralilalx.  sAmaveVdavanunx  
heVLutitxdadxnu.  bahaLa  shAsatxrXgaLanunx  Odi  paMDitanAgidadxnu.  iMtahavanunx  manege  barutitxruvudanunx  kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  Akathanu  heMDatiyAda  sushoVBaneyanunx  kuritu  I  vikArada  veVSavuLaLx  bArxhamxNanu  barutitxdAdxne.  ivanige  
adhaR  ananxvanunx  koDu.  uLida  adhaR  ananxvanunx  iTuTxkoV.  I  dinavU  AgihoVdare  Araneya  dina  UTavilalxdudariMda  
pArxNavu  nilulxvudilalxveMdu  nanage  toVrutatxde.  ninanx  iSaTxveVnu ?  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
haNeyalilx  barediruva  Ayususx  mugidalalxde  sAyuvudilalxveMdu  A  sushoVBaneyu  heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
adakekx  Akathanu,  dakaSxna  Ayususx  niyamitavAgidadxrU,  nAshavAgada  pArxNavuLaLxvanAdarU,  avana  taleyanunx  viVraBadarxnu  
katatxrisidanu.  pApigaLAda  manuSayxra  viSayavanunx  heVLatakakxdedxVnide ?  avanu  hoVda  naMtara  niVnu  UTamADu.  nananx  
ananxvanunx  koTuTxbiDutetxVne.  niVnu  heVLidaMte  nAnu  mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
adakekx  heMDatiyu  nAnu  heVge  UTamADali ?  niVnu  UTamADuvudakekx  muMce  nAnAvAgalAdarU  UTamADidedxVneyeV ?  alalxde  matUtxkeVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ananxveV  jiVvigaLige  pArxNavalalxve ?  elAlx  pArxNigalU  ananxdiMda  jiVvisutitxruvudanunx  noVDiyeV  idedxVve.  AdadxriMda  
ananxhAkidavanu  parxNavanuNx koTaTxvaneMdu  BAvisalapxDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ananxdiMdaleV  pArxNigaLu  huTuTxtatxve.  huTuTxtatxve.  AdudariMdaleV  beLeyutatxve.  AdadxriMda  ananxkikxMtalU  adhikavAdudeV  
ilalx.  idanunx  dAnamADidare  mahAPaLavuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
araLiyamarada  alAlxDutitxruva  eleya  tudiyalilxruva  niVrina  tuMturinaMte  caMcalavAda  jiVvitadalilx  yAvanu  
dAnamADuvudilalxvoV  avana  janamxvu  nirathaRkavu.
\end{mn}

\begin{mn}
paraloVkakekx  sahAyavAgiruvudu  dhamaRvu.  heMDati  neMTarugaLalalx.  heMDati,  tAyitaMdegaLu,  bAMdhavaru,  ivaru  Ayususx  
iruvavarige  kUDa  iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
saMpatutx,  vayasusx,  senxVhitaru,  ivaru  I  loVkakekx  mAtarxveV  iratakakxvaru.  I  loVkakUkx,  paraloVkakUkx  hitavAgiruvudu  
dhamaRvoMdeV.  A  dhamaRvu  dhamaRkekxlAlx  sherxVSaThxvAdudu.  A  ananxvanunx  UTamADidare  namage  adariMda  toMdareyeVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
karuNAnidhiyAda  Akathanu  I riVtiyAda  heMDatiya  mAtanunx  keVLi  saMkoVcavilalxde  A  bArxhamxNanige  utatxmariVtiyiMda  ananxvanunx  baDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMkaranAda  sAvxmiyu  nAnAbageyalilx  baruvaneMdu  nishacxyisikoMDu,  avana  avayavavu  pApanAshakavu  eMdu  tiLidu,  
kAlanunx  maMDiyavaregU  toLedu,  moLakAlanUnx  toLedu  A  bArxhamxNanige  Acamanavanunx  mADisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  heLavananunx  maneyoLakekx  A  Akathanu  tegedukoMDu  hoVdanu.  alilx  A  heLavanu  kAlanunx  sarimADikoMDu  koTaTx  piVThadalilx  kuLitukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  Akathanu  avanige  pUjemADi  UTamADisidanu.  iSatxroLage  obabx  hucacxnu  manege  baMdanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
A  hucacxnu  A  heLavananunx  tegedukoMDu  horage  biTuTx  A  manege  beMkihAki  A  daMpatigaLanunx  hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  hucacxnanunx  punaH  hoDeyalu  shakitxsAlade  A  bArxhamxNanu  oLagiruva  shivaliMgavanunx  taralu  A  uriyutitxruva  manege  nugigxdanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
pUjeyelalxvU  suTuTx  hoVgiruva  A  shivaliMgavanunx  Icege  taMdanu.  horage  baMdu  A  manuSayxnanunx  noVDalu  muKadalilx  duHKavu  kANutitxdidxtu.  
\end{mn}

\begin{mn}
A  pUjeyu  suTuTx  hoVdudanunx  lakiSxsade  tananx  oMdu  aMgavu  suTiTxruvudanunx  noVDidanu.  Aga  Atanu  heMDatiyanunx  
kuritu  Ishavxranige  mADida  pUjeyu  dagadhxvAyitu.  adaraMte  nananx  oMdu  avayava  suTiTxde.  adaraMteyeV  mikakx  
aMgagaLanunx  saMdeVhavilalxde  suTuTxkoLuLxtetxVne  eMdu  heMDatige  heVLidanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
Unanu  heVLidanu :- I  pUjeyu  hoVdare  hoVgali.  AmeVle  pUjemADidarU  A  pUjeyu  saPalavAgutatxde.  janaru  oMdu  padAthaRvu  
suTuTxhoVdare  matotxMdu  aMtaha  padAthaRvanenxV  koDuvudilalxveV ?  adaraMte  pUjeyu  nAshavAdare  aMtahade  matotxMdu  
pUjeyanunx  mADidarAyitu.  hAge  mADu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Akathanu  heVLidanu :- kaLaLxtanadiMda  taMda  padAthaRgaLiMda  pUjemADidare  hiVgAguvudilalx.  anAyxyadiMda  taMda  
padAthaRgaLiMda  shaMBuvanunx  pUjisidare  shuBavAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu  heVLi  Akathanu  jAgarxte  tananxnunx  suTuTxkoLaLxlu  pArxraMBisidanu.  suTuTxhoVda  liMgavanunx  A  hucacxnu  
tegedukoMDu  oDaneyeV  aMtadhARnavanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  A  Unanu  haranAgi,  Akathananunx  beMkige  biVLadaMte  taDedanu.  eley  bArxhamxNaneV,  etakokxVsakxra  kaSaTxpaDutitxye ?  
nAnu  varavanunx  koDutetxVne.  varavanunx  keVLikoV  eMdanu.  Akathanu  A  sAvxmiyalilx  pAdaBakitx  sithxravAgiruvaMte  keVLikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu  heVLidanu :- I  katheyanunx  rAmanu  keVLi  saMtoVSagoMDu  QuSigaloDane  kUDikoMDu  BAradAvxjanige  namasakxrisi  
parxyANakekx  apapxNeyanunx  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  bAradhAvxjanU  kUDa  shaMBu,  vasiSaThx, munisherxVSaThxru,  nArAyaNa  matutx  QuSigaLu  ivaranunx  namasakxrisi  kaLuhisidanu.  
avaru  namasakxrisi  horaTaru
\end{mn}

\begin{mn}
neYmiSiVyaru  heVLidaru :- A  rAmanu  munigaLoDane  ayoVdheyxge  hoVgi  EnumADidanu ?  A  yashasivxyAda  shaMBuvU  kUDa  Enu  mADidanu ?
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu  heVLidanu :- rAmanu  mAraneya  dina  kwshaleyxya  mAsikashArxdadhxvanunx  mADabeVkAgidudxdariMda  QuSigaLanunx  
bArxhamxNaranAnxgi  varisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
elalxvanUnx  balalx  shaMBuvanUnx,  nAradananUnx,  roVmashananUnx,  BuqguvanUnx,  vishAvxmitarxnanUnx  bArxhamxNaranAnxgi  
varisi  tAnu  opapxtutx  UTamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAsigeyanunx  hAkikokxMDu  nelada  meVle  suKavAgi  malagikoMDanu.  mAraneya  dinavedudx  vidhivatAtxgi  sAnxnamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ananxvanUnx,  palayxgaLanUnx  bagebageyAda  gojujx  muMtAduvugaLanUnx  paricArakariMda  mADisidanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
vaDeyeV  muMtAda  BakaSxgaLanunx  mUvatetxMTu  bageyanunx  mADisidanu.  Arubageya  pAyasagaLanUnx,  inUnxrubageya  palayxgaLanUnx  
mADisidanu.  beVyisade  iratakakx  padAthaRgaLanunx  misharxmADi  munUnxru  bageyanunx  mADisidanu.  kAlashAkaveV  muMtAda  
shAkagaLanunx  beVyisi  huLi  muMtAduvanunx  mADidaru.  geDeDxgaLu,  geNasugaLu,  cukekxgaLu  ivugaLanunx  avugaLiganusAravAgi  
padAthaRgaLanunx  mADidaru.  ivanenxlAlx  mADisi  rAmanu  tamamxMdiru  puroVhitaroDane  nadige  sAnxnakekx  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  sarayU  nadiyalilx  sAnxnamADi  aginxparxtiSeThxmADi,  heVLidadx  bArxhamxNarige  sAvxgatavanunx  heVLi  deVvatAcaRneyanunx  
mADidanu.  anaMtara  pArxNAyAmamADi  saMkalapxmADi  bArxhamxNarige  kaSxNavanUnx  koTaTxnu.  roVmashananUnx,  nAradananUnx,  
vishevxVdeVvara  sAthxnakekx  varisidanu
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBu,  Baqgu,  kwshikaranunx  mAtaqsAthxnakekx  varisidanu.  anaMtara  hasuvina  sagaNiyiMda  maMDalavanunx  mADi  yoVgayxriVtiyiMda  pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
siVteyu  koTaTx  niVriniMda  avarige  kAlanunx  toLedu,  Acamana  mADisi  maneya  oLakekx  hoVgalu  sidadhxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  obabx  aBAyxgatanu  baMdanu,  avanu  mudukanu,  vikAravAda  AkAravuLalxvanu,  kaqshanAgidadxnu,  deVhada  avayavavelAlx  bigitapipxdudxvu,  
kAlu  talegaLu  naDugutitxdudxvu,  camaRvu  iLibididxdidxtu,  kemumx  kapagaLu  bahu hecAcxgi  toMdare paDisutitxdudxvu,  kaNiNxna  jiburu  
kapAladalelxlAlx  aMtikoDididxtu,  jolilxniMda  gaDaDxda  kUdalelAlxvU  nenedididxtu.  iMtaha  bArxhamxNanu  rAmananunx  kuritu,  nAnu  obabx  
bArxhamxNanu  baMdidedxVne.  mudukanU  baDakalU  Ada  nanage  UTahAkabeVkeMdu  rAmananunx  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  A  mAtanunx  keVLi  eleY  lakaSxmXNaneV,  A  bArxhamxNanige  kAlugaLanunx  toLi.  pUjemADutetxVne  eMdu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aBAyxgatabArxhamxNanu  manasisxnalilx  KeVdahoMdi  eleY  rAmaneV  rAmaneV,  niVneV  kAlu  toLedare  nanage  UTamADalu  iSaTx  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananxnunx  tirasAkxravAgi  kANutitxdidxyalAlx.  A  bArxhamxNaru  nanagiMtalU  hecicxnavareVnu ?  QuSigaLa  samUhaveV  
Acarisuva  shArxdadhx  dhamaRveV  ninage  gotitxlalxvalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
nanage  avamAnamADidare  elalx  bArxhamxNaranUnx  avamAnamADidaMteyeV  Agutatxde.  shArxdadhxvU  kUDa  keTuTxhoVgutatxde.  
niVnu  narakavanUnx  hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  rAmanu  tAneV  A  bArxhamxNana  kAlugaLanunx  toLedu  AcamanamADisi  Atananunx  manege  karataMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanU  AcamanamADi  A  bArxhamxNanige  Asanavanunx  koTaTxnu.  bArxhamxNarelalxrU  kuLitiralAgi  rAmanu  pArxNAyAma  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  tananx  kelasakekx  anujecnxyanunx  tegedukoMDu  apahataveMba  maMtarxdiMda  bAgilinalilx  eLaLxnunx  iTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
udiVratA  eMba  maMtarxdiMda pitaqgaLige  ele  hAkatakakx  jAgadalilx  eLaLxnunx  hAkabeVku.  gAyitirxyanunx  heVLi  
vishavxdeVvaru  kuLitukoLuLxva  pAtarxda  sathxLadalilx  akaSxte  niVranunx  hAkabeVku.  anaMtara  aDigeyanenxlAlx  
porxVkiSxsabeVku.  AmeVle  I  maMtarxvanunx  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shArxdadhxBUmiyanunx  gayeyanAnxgi  dhAyxnisabeVku.  janAdaRnasAvmiyanunx  dhAnisikoLaLxbeVku.  vasu,  rudarx,  AdityxrUpa  
pitaqgaLanunx  dhayxnisabeVku anaMtara  shArxdadhxvanunx  upakarxmisabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
vishevxVdeVvaranunx  yavadiMdAgali,  akikxyiMdAgali,  pUjisabeVku.  buDatudigaLiMda  eraDu  daBeRyanunx  seVrisi  adanunx  iTuTxkoMDu,  
akaSxteyanunx tegedukoMDu  balagAlanunx  maMDihAkikoMDu,  vishevxVdeVvasAthxnada  bArxhamxNa  keYyalilx  niVranunx  biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
purUravAdarxva  vishevxVdeVvarige  I  piVThaveMdu  Asanavanunx  koDabeVku.  IriVti  Asanavanunx  koTuTx,  mADatakakxvanu  
A  viSayadalilx  niyamavanunx  keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxrakekx  agarxgaLanunx  mADi  daBeRyanunx  hAkabeVku.  adara  meVle  pAterxyanunx  kavuci  iDabeVku.  adara  meVle  
oMdu  kUcaRvaninxDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
porxVkiSxsalu  saMsAkxramADi  niVraninxTiTxruva  pAterxge  rwkamxveMdu  hesaru.  A  pAterxya  niVriniMda  porxVkiSxsi  
sariyAgidabeVku.  kUcaRvu  adaroLage  iruvaMte  iDabeVku.  anaMtara  shanonxVdeVviV  maMtarxdiMda  niVranunx  hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vishevxVdeVvavidhiyiMda  elAlx  kamaRgaLanUnx  mADabeVku.  yavoVsidhAnayxrAjoV  eMba  maMtarxdiMda  yavagaLanunx  hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  jeVniniMda  kUDida  maMjinageDeDxyanUnx  gaMdha  hUgaLanUnx  hAkabeVku.  eleY  divxjaneV,  ninage  aGayxvu  
eMdu  aGayxvanunx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  visheyxVdeVvaranunx  ninanxlilx  AvAhanemADutetxVneMdu  bArxhamxNananunx  keVLi  AgaleMdu  utatxra  baMdameVle  
vishevxVdeVvarigoVsakxraveMdu  
A  bArxhamxNana  taleya  meVle  daBeRyanunx  hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vishevxVdeVvAshayxrXNuteVmaM,  Agacabxnutx  mahABAgAH  eMba  maMtarxgaLanunx  japisabeVku.  AvAhaneyAgi  kuLitanaMtara  
daBeRyoDagUDida  pAterxyanunx  tarabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  niVranUnx  daBeRyanUnx  balagAla  meVle  hAkabeVku.  anaMtara  vishevxVdeVvarigiTaTx  pAterxyanunx  adaroLagina  
pavitarxvanUnx  taMdu  A  pavitarxvanunx  pUrAvxgarxmADi  A  bArxhamxNana  keYyalilxDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAdivAyxAvaH  eMba  maMtarxdiMda  A  pAterxya  niVranunx  keYyalilx  hAkabeVku.  eleY,  idu  aGayxRvu  eMdu  heVLi  
avaniMda  aGayxRvu  hwdu  Agali  eMdu  utatxravanunx  hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
AGayxRda  niVranunx  oMdu  pAterxyalilx  hiDidirabeVku.  anaMtara  keYge  shudodhxVdakavanunx  koDabeVku.  matutx  A  
vishevxVdeVvaranunx  akaSxteyiMda  pUjisabeVku
\end{mn}

\begin{mn}
pUjeyanunx  mADutetxVne  eMdu  keVLi  utatxra  baMdanaMtara  kAliniMda  modalu  mADi  taleyavaregU  pUjisi  niVranunx  
keYge  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMdhadAvxrAM  eMba  maMtarxdiMda  gaMdhavanunx  koDabeVku.  avara  anujecnxyanunx  paDedu  pitaqgaLa  acaRneyanunx  
janivAravanunx  eDagaDege  hAkikokxMDu  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  bArxhamxNanu  upaviVtiyanunx  hAkikoMDirabeVku.  tuMDudaBeRgaLanUnx  niVranUnx  eLaLxnUnx  seVrisikoMDu,  
balamaMDiyanunx  nelakekx  UrikoMDu,  Asanavanunx  A  pitaqsAthxnada   bArxhamxNanige  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
dakiSxNakekx  muKahAkikokxMDu  kaSxNavanunx  keVLabeVku.  dakiSxNAgarxvAgi  daBeRgaLanunx  hAki  mUru  pAterxgaLanunx  
talekeLagAgi  iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru  daBeRgaLiMda  kUDida  pavitarxgaLanunx  (kUcaR) adara  meVLiDabeVku.  adanunx  porxVkiSxsi  sariyAgiTuTx  adaroLakekx  
A  pavitarxgaLanUnx  iTuTx  eLaLxnunx  hAkabeVku
\end{mn}

\begin{mn}
shaMnoVdeVvi  eMba  maMtarxdiMda  eLaLxnunx  hAkabeVku.  gaMdha  hUgaLAnunx  hAkabeVku.  idu  savxdAGaR (pitaqgaLa  aGayxR) 
eMdu  keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
aGayxvAgaleMdu  utatxra  baMdameVle  pitaqgaLanunx  avAhanemADabeVku.  eLuLx,  hU,  daBeRgaLanunx  hAkiruva  aGayxRvanunx   
keYge tegedukoLaLxbeVku.  adaralilxruva  kUcaRnunx  dakeSxNAgarxvAgi  bArxhamxNana  keYyalilxDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ushanatxsAtxvx  eMba  maMtarxdiMda  aGayxRvanunx  keYge  koDabeVku.  acaRneyanUnx  kUDa  edagaDege  janivAravanunx  
hAkikoMDeV  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ushanatxsAtxsAtxvX  eMba  maMtarxdiMda  aGayxRvanunx  keYge  koDabeVku.  acaRneyanUnx  kUDa  edagaDege  janivAravanunx  
hAkikoMDeV  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxda  pAterxyanunx  vishevxVdeVvarigU,  beLiLxya  pAterxyanunx  pitaqgaLigU  toLedu  iDabeVku.  swkarayxvU,  aishavxrayxvU  
idadxMte  mADi  koLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
avugaLilalxdidadxre  kaMcina  pAterxyAgabahudu.  matAtxrU  UTamADadidudxdAdare  utatxmavu.  eMdare  hosadAdare  
utatxmavu.  adU  ilalxdidadxre  mututxgada  eleyAgabahudu.  avugaLalilx  madhayxmapaNaRvirabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
bALele,  mAvinele,  neVraLeV  eleY,  surahonenx  ele,  kADumalilxge ele,  saMpige ele,  mAtulaMgada ele  (mAdaLa) 
shAdadhxdalilx  hAkabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  saNaNxpAterxyalilx  ananxvanunx  tegedukoMDu  matotxMdaralilx  tupapxvanunx  tegedukoMDu  eraDu  keYyalUlx  
hiDidukoMDu  pArxciVnAvitiyanunx  hAkikoMDu  pitaqgaLige  koDuvikeyanUnx  aginxyalilx  hoVmamADuvikeyanUnx  mADalu,  
A  pitaqsAthxnada  bArxhamxNananunx  keVLabeVku.  avanu  Agali  eMdu  utatxrakoDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  ananxvanunx  keLagiTuTxkoLaLxbeVku.  janivAravanunx  balakekx  hAkikoLaLxbeVku.  tupapxvanunx  adara  meVle  
huyidukoLaLxbeVku.  savxlapxvanunx  tegedukokxMDu  pitaqgaLanonxLagoMDiruva  soVmanige  I  ananxveMdu  hoVmamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pitaqgaLiMda  kUDida  aMgiVrasanAda  yamanige  I  ananxveMdu  eraDaneya  bAri  aginxyalilx  hoVmamADabeVku.  matetx  
A  tupapxvanunx  hAkikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kavayxveMba  ananxvanunx  hotutxkokxMDu  hoVguva  Aginxge  idu  eMdu  hoVmamADabeVku.  IriVti  mUru  hoVmagaLanunx  mADi  
janivAravanunx  eDakekx  hAkikoLaLxbeVku.  uLidananxvanunx  pariSeVcanamADabeVku.  anaMtara  bArxhamxNara  baLige  hoVgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
meVkaSxNaveMdare  hoVmamADuvAga  keYge  sikikxsikokxMDiruva  daBeR.  adariMda  pirxtaqpAtarxkekx  mUru  bAri  ananxvanunx  
hAkabeVku.  sheVSavanunx  piMDapAtarxkekx  hAkabeVku.  anaMtara  daviRyanunx  toLeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  meVkaSxNavanunx  beMkiyalilx  hAkabeVku.  anaMtara  pAterxgaLanUnx  hAkabeVku.  pAterxya  balabAgadalilx  
ananxvanunx  baDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
BakaSxyxgaLanunx,  BoVjayxyxgaLAnUnx,  palayx  muMtAda  elAlx  padAthaRgaLanUnx  baDisidanu.  anaMtara  A  vaqdadhxnAda  
atithiyu  itatxtatx  elalxvanUnx  noVDutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
samAdhAnadiMdiruva  rAmananunx  kuritu  rAmaneV,  beVga  namasAkxramADu.  nanage  bahaLa  hasivAgutatxde.  ninanx  
apapxNeyAdare  UTa  mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  ramanu  eleY  muniyeV,  kaSxNakAla  tALu.  deVvategaLU  pitaqgaLU  IgaleV  namasakxrisalapxDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu  heVLi  rAmanu  pAtarxdalilxdadx  ananxvanunx  pUravxda  kaDege  agarxviruvaMte  daBeRhAkidadxnanxvanunx  
vishevxVdeVvarigU,  pashicxmadakaDege  dakiSxNAgarxvAgi  daBeRhAkidudxdanunx  pitaqgaLigU  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
pitaqpAtarxdalilxruva  pavitarxvanUnx  daBeRyanUnx  akikx  eLuLxgaLanUnx  tegedukoMDu  paqthiviVteV  pAtarxM  
eMba  maMtarxdiMda  ananxvanunx  koDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
idaM  viSuNxviRcakarxmeV  eMba  maMtarxvanunx  heVLi  bArxhamxNana  aMguSaThxdiMda  ananxvanunx  muTiTxsabeVku.  
yeVdeVvAdivi  eMba  maMtarxvanunx  heVLi  vishevxVdeVvarige  modalu  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  pitaqgaLigU  AmeVle  atithigaLigU  koDabeVku.  deVvatABayxH  pitaqBayx  eMba  maMtarxvanunx  heVLikoMDu  
apoVSanavanunx  hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
upaviVtavanunx  hAkikokxMDu  pUravxmuKavAgi  kuLitu  mUru  bAri  gAyitirxyanunx  japisabeVku.  anaMtara  pArxciVnAviVtiyanunx  
hAkikoMDu  madhuvAtA  QutAyateV  eMdu  modalumADikokxMDu  mUru  maMtarxgaLanunx  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
UTamADireMdu  avarige  heVLabeVku.  A  bArxhamxNaru  UTamADutitxruvAga  rakoSxVGanx  sUkatxvanunx  heVLutatx  
BakaSxyxBoVjayxgaLanunx  baDisutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
aSaTxroLage  atithiyAgi  baMdidadx  bArxhamxNanu  idara  viSayadalilx  oMdu  Ashacxrayxvanunx  mADidanu.  adanunx  
sUkaSxvAgi  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
tanage  hAkidadx  pAtarxdalilxdadx  padAthaRgaLanenxlAlx  oMdeVtutitxge  tiMdubiTaTxnu.  matutx  rAma,  niVnu  baDisidudx  
pArxNAhutige  sAkAyitu.  matetx  baDisu  tegedukoMDu  bA  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxnunx  koDalu  ashakatxnAdavanu  shArxdadhxmADalu  Eke  parxyatanx paTeTx ?  nanonxbabxnigeV  koDadavanu  vayxthaRvAgi  
Eke  shArxdadhxmADide ?
\end{mn}

\begin{mn}
ayAyx  rAma,  bahaLa  janakekx  UTahAkalu  vayxthaRvAgi  parxyatanx paTiTxruveyalAlx ?  yoVcane  mADade  mADida  kelasagaLu  pUNaRvAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  elalxrigU  mADiruva  aDigeyu  nanagobabxnige  pArxNAhutige  sAladu.  nanage  hoTeTxtuMba  heVge  ananxvanunx  hAkutitxVye ?  
ivarige  heVge  hoTeTx  tuMbisutitxVyeV ?  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  viVranAda  rAmanu,  apapx,  niVnu  iSaTxbaMdaSuTx  UTamADu.  eMdu  heVLi  avana  aduBxtakamaRvanunx  noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  shaMBuvanunx  karedu  ayayx,  niVnu  baDisu.  niVnu  taMde  eMdU,  maMgaLarUpeyAda  pAravxtiyu  tAyiyeMdU  nAnu  tiLidukoMDidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
ananx  pUNeRVshavxriyu  BavAni  eMdeV  tiLididedxVne.  Aga  A  shuMBuvina  heMDatiyu  avanige  sAkAdaSaTxnUnx  nAnu  baDisutetxVne  eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  A  shaMBuvina  heMDatiyAda  umeyu  ananxdiMda  tuMbi  alaMkarisalapxTaTx  kaMcina  pAterxyanUnx,  oMdu  cinanxda  savuTinalilx  
suvAsaneyU  kAMtiyU  uLaLx  pAyasavanUnx  taMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivanige  idu  akaSxyavAgali  eMdu  pAyasavanunx  baDisidaLu.  A  bArxhamxNana  balageYgeVneV  A  saMsakxqtavAda  pAyasavanunx  
saMtoVSadiMda  hAkidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
naDugutitxdadx  A  taleyanunx  meVlakekxtitx  meVlakekxtitx  meVlunoVTavAgi  noVDidanu.  keYyalilx  pAyasavanunx  hiDidukoMDu  
aMgeYyanunx  agala  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  pAyasavanunx  cenAnxgi  kudisi  parikaragaLanunx  hAki  mADididxVreVnu ?  cenAnxgide  hAku  eMdanu.  adakekx  shaMBuvina  
heMDatiyu  keYyalilxruvudanunx  kuDi  AmeVle  matetx  hAkutetxVne  eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  A  bArxhamxNanu  kuDidanu.  matetx  keYyalilxdidxtu.  idu  akaSxyavAgideyeMdu  tiLidanu.  Aga  inUnx  
pAyasabeVkeMbAseyiMda  matotxMdu  keYyanunx  hiDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  keYyigU  Akeyu  pAyasavanunx  hAkidaLu.  uLida  bArxhamxNarigU  pAkada  padAthaRvanunx  akaSxyavAgaleMdu  baDisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eraDu  keYyalilxruvudU  akaSxyavAda  pAyasavAyiteMdu  tiLidu  A  bArxhamxNanu  matUtx  oMdu  keYyanunx  niVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  noVDi  tovevx  tupapx  ananxgaLanunx  idakekx  hAkeMdanu.  A  shaMkarana  patinxyAda  shiveyu  akaSxyavAda  
avugaLanunx  hAkidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu  koTuTxdelalxvU  akaSxyavAgutatx  baMditu.  A  bArxhamxNanU  beVre  keYyanunx  saqSiTxsikoMDanu.  adU  pUNaRvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVtiyAgi  sAvira  keYgaLanunx  saqSiTxsikoMDu  konege  sumamxnAdanu.  Aga  Atanu  nanage  bAyi  mukakxLisalu  niVranunx  
koDu.  niVnu  nananxnunx  taqpitxpaDiside.  rAmanAgali  siVteyAgali  taqpitxpaDisideV  hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- rAmanU,  siVteyU,  nAnU  yAvAnige  baDisidevoV  A  ninage  inUnx  Enu  beVku ?  adanunx  heVLu.  
taqpitxyAyite ?  niVnu  adanunx  nanage  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu  heVLidanu :-taqpatxnAgidedxVne.  nanageVnU  beVkAgilalx.  keYyayxlilxruvudeV  hecAcxgide  eMdanu.  AdarU  
keYyalilxruvudu  biVLaleV  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
nanx  keY  baridAguvudu  heVgeMdu  kuLitukoMDu  yoVcisidanu  nAnu  UTakosakxra  keVLidenu.  matAtxvudakUkx  alalx.  
ivelalxvU  UTada  viSayavu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda  I  padAthaRgaLanUnx  beVreya  viSayakekx  upayoVgisidare  Aga  keY  baridAguvudu  eMdu  nishacxyisikoMDu  
meYge  baLidukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx  deVvategaLU  noVDutitxruvalilx  adu  bahu  AshacxrayxvAgi  kaMDitu.  Aga  rAmanu  bArxhamxNaru  
taqpitxhoMdidarareMbudanunx  tiLidukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  rAmanu  keYyalilx  ananxda  pAterxyanunx  hiDidukoMDu  taqpitxhoMdidirA  eMdu  shAsAtxrXnusAravAgi  keVLidanu.  
avaru  taqpitxhoMdidevu  eMdaru.  anaMtara  maMtarx  heVLi  vikiravanunx  hAkidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
baDisiruva  elegaLidadxlilx  dakiSxNABimuKanAgi  piMDavanunx  hAkabeVku.  bAyimukakxLisuvudakekx  niVranUnx  bArxhamxNarige  
alilxyeV  koDabeVku (keYyayxnunx  alilxyeV  toLesabeVku).
\end{mn}

\begin{mn}
UTamADida  eleyalilxyeV  avaru  keYtoLedukoMDaru.  matutx  beVreya  koVNegU  hoVdaru.  atithiyu  mAtarx  hoVgalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  atithiyu  rAmananunx  kuritu  nAnu  I  sathxLavanunx  biTuTx  beVrekaDeyalilx  Acamanavanunx  mADabeVku.  
ELuvudakAkxguvudilalx.  keYhiDidebibxsu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV  rAmanu  keYhiDidebibxsalu  A  bArxhamxNanu  ELalArade  hoVdanu.  Aga  hanumaMtanu  tananx  balavAda  keYyanunx  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  hanumaMtanu  oMdu  keYyanunx  koTuTxdalalxde  matotxMdu  keYyanunx  hAki  eLedanu.  Aga  A  bArxhamxNanu  koVpadiMda  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu  heVLidanu :- niVnu  hiVge  keYyanunx  hiDidu  eLedare  nananx  keY  kitutxhoVguvudu  nija.  AdadxriMda  beVreriVtiyAgi  
ebibxsu  enanxlu,  hanumaMtanu  bAladiMda  maNeya  joteyalilxyeV  avananunx  taleyavaregU  sutitxkoMDu  baladiMda  eLedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmikaDege  bagigx  eSuTx  balavAgi  eLedarU  A  bArxhamxNanu  alAlxDaleyilalx.  Aga  A  mahAviVrakapiyu  kAlugaLiMda  BUmiyanunx  
paraci  jAgavanunx  biDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pAdagaLanunx (kAlugaLanunx)  balavAgi  nelakekx  UrutAtx  A  bArxhamxNana  taleyanunx  hiDideLedanu.  Aga  maneyalalxvU  alAlxDitu.  
bArxhamxNarelalxrU  maneya  horage  hoVdaru
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  hanumaMtanu  A  bArxhamxNananunx  horakekx  taMdu  A  mudukananunx  maNeyameVle  kUrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  jAMbuvaMtanu  niVranunx  oMdu  gaDigeyalilx  taMdu  eleY  bArxhamxNaneV,  idu  shudadhxvAda  niVru.  pAterxyoDaneyeV  tegedukoV  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  bArxhamxNanu,  siVteyeV  eMjalanunx  toLeyabeVku.  lakaSxmXNaneV  niVranunx  hAkabeVku  enanxlu,  idanenxlAlx  jAMbuvanu  rAmanige  heVLidanu
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  rAmanu  A  bArxhamxNana  avayavavanunx  toLeyalu  lakaSxmXNanigU  siVtegU  heVLidanu.  lakaSxmXNanu  niVranunx  tegedukoMDanu.  avaribabxrU  
rAmanu  heVLidaMte  A  bArxhamxNananunx  rAjanAda  dasharathana  parxtimeyanunx  toLeyuvaMte  toLedaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  A  bArxhamxNanu  tananx  bAyimukakxLisuva  niVranunx  siVteya  muKada  meVle  uguLidanu.  alaMkAramADikoMDidadx  avaLa  muKada  
meVlelAlx  biVLalu  anaMtara  Akeyu  toLedukoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shelxVSamxdiMdalU  jolilxniMdalU  kUDida  avana  muKavanunx  Akeyu  toLedaLu  matetx  toLedu  mUgina  shiMbaLavanenxlAlx  tegedaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
lakaSxNanu  AcamanamADisi  Atananunx  ELenanxlu,  bArxhamxNanu  AguvudilalxveMdanu.  Aga  hanumaMtanu  baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  bArxhamxNanu  nananunx  hanumaMtanu  modalu  etitxdAga  bahu  noVvu  mADidanu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  jAMbavaMtanu  nananx  meY  kUdalugaLiMda  kUDiruvudariMda  maqduvAgide.  nAnu  hiDidukoLuLxtetxVne,  noVvAguvudilalx  
ELabahudu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu  heVLi  jAMbuvaMtanu  A  bArxhamxNana  Bujavanunx  hiDidetitx  AmeVle  raTeTxyanunx  hiDidu  A  bArxhamxNananunx  
karedukoMDu  hoVgi  kUrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  rAmanu  bArxhamxNara  parxdakiSxNeyanunx  mADidanu.  avaru  AshiVvAvxda  mADalu  tAMbUlavanunx  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  kAlugaLanunx  tamamxMdiroDane  otutxtAtx  eleY  siVteyeV,  I  atithiya  meYyanunx  niVnu  cenAnxgi  toLeyalilalxveMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Itana  moNakAlugaLU  keYyU  koLeyiMda  kUDide.  muKavanunx  cenAnxgi  toLe.  I  bArxhamxNanu  koLeyanunx  
sahisuvudilalx.  siVteyu  heVLidaLu  bahaLa  cenAnxgi  toLedidedxnu.  Iga  matetx  horaTide.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  heVLidanu :- matetx  A  koLeyanunx  toLe.  ilalxdidadxre  nanage  doVSabarutatxde  enanxlu,  siVteyu  hAgeyeV  
toLedu  sumamxnAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  mudukanu  rAmananUnx,  siVteyanUnx  kuritu  iMteMdanu.  eleY  rAmaneV,  nananx  kAlugaLanunx  siVteyu  otatxli  eMdanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu keYgaLanunx  otutx.  Baratanu  biVsaNigeyiMda  biVsali.  lakaSxmXNanu  taleyanunx  bAcali  shaturxGanxnu  tananx  baTeTxyiMda  
shelxVSamxvanunx  tegeyali  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu  heVLidanu :-atithiyu  heVLidaMteyeV  avaru  elalxvanUnx  mADidaru.  adanunx  noVDi  bArxhamxNarU,  manuSayxrU,  kapigaLU,  
rAkaSxsarU  AshacxyaRpaTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A  shivAdeVviyU,  avaLa  gaMDanAda  shaMBuvU  hubabxnUnx  gaMTikikxkoMDu  noVDidaru.  obabxrigobabxru  manasisxniMdaleV  atithiyU,  
shaMBuvU  mAtanADikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
atithiyu  saMtoVSapaTuTx,  shaMKa  cakarxgadegaLanunx  dharisi  piVtAMbaravanunx  hodudx,  BUSaNagaLiMda  aMkaqtanAgi  kAMtimaMtanAda  
viSuNxvAgi  niMtukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  rAmana  baLiyalilxdadx  shaMBuvu  tAnu  avaniMda  iSaTxravaregU  upacAra  hoMdidudariMda  saMtoVSagoMDavanAgi,  mukakxNaNxnU,  
beLaLxgiruva  meYyuLaLxvanU  Agi,  sarAvxBaraNagaLiMda  BUSitanAgi  koVTi  sUrayxraMte  parxkAshisutAtx  kiriVTavanunx  dharisi 
A  viSuNxvina  keYyanunx  hiDidu  koMDu  niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}
paramadhamiRSaThxnAda  rAmanu  roVmAMcavuLaLxvanAgi  BUmiyalilx  daMDanamasAkxra mADidanu.  AnaMdadiMda  kaNiNxVru  tuMbikoMDididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  rAmana  tamamxMdirU  BUmiyalilx  daMDadaMte  namasAkxra  mADidaru.  Aga  shivanu  rAmananUnx  ebibxsi  AlaMgisi,  taleyanunx  
mUsinoVDi  A  rAjiVvaloVcananAda  rAmananunx  kuritu  madhuravAgi  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  heVLidanu :- barxhAmxdigaLigU  dulaRBavAda  varavanunx  keVLikoV.  parxsananxnAgidedxVne.  ninage  koDadiruvudeV  yAvudU  
ilalx  beVga  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxV  rAmanu  heVLidanu :- eleY  jaganAnxthaneV,  keVLatakakxdedxV  yAvudU  ilalx.  ninanx  pAdadashaRnadiMda  Bakitxyu  huTiTxde.  
\end{mn}

\begin{mn}
nananx  AroVgayxvU  cenAnxgide  noVDu.  heMgasaralilx  sherxVSaThxLAda  I  siVteyiruvaLu.  Ikeyanunx  anuBavisutitxdedxVne.  
elAlx  rAjarU  adhiVnadalilxdAdxre.  parxjegaLelalxrU  dhamaRdiMda  kUDidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  acuytaneV,  niVnu  baMdudariMda  nanage  saMtoVSavAyitu.  AdarU  kUDa  oMdanunx  keVLikoLuLxtetxVne.  ninanxlilx  yAvAgalU  
nanage  Bakitxyirali.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV  nananx  maneyalilx  elAlx  dhamaRgaLanUnx  boVdhisutatx  IrUpiniMdaleV  mUruvaSaRgaLa  kAlaviru.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  heVLidanu :- eleY  rAmaneV, hAgeV  Agali.  elalxvU  ninage  uMTAgutatxde  eMdanu.  A  meVle  viSuNxvu  rAjiVvaloVcanAda  
rAmananunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu  heVLidanu :- eleY  rAmaneV,  nAnu  parxsananxnAgidedxVne.  EnubeVku  varavanunx,  keVLikoV  eMdanu.  adakekx  rAmanu  nAnu  
keVLikoLaLxtakakxdedxV  ilalxveMdanu
\end{mn}

\begin{mn}
nanage  beVkAdudanunx  shaMBuvu  koTuTxbiTaTxnu.  mikakxdedxxlalxvanUnx  heVLiyeV  idedxVne.  Adare  oMdanunx  keVLikoLuLxtetxVne.  
niVnu  yAvAgalU  nanage  parxsananxnAgiru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  hariyu  siVteyanunx  kuritu  ninage  parxsananxnAgidedxVne.  varavanunx  keVLikoV,  koDutetxVneMdanu.  Aga  siVteyu  iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
siVteyu  heVLidaLu :- nananx  gaMDanu  modaleV  varavanunx  keVLikoMDidAdxne.  beVre  varavanunx  nAnu  keVLuvudu  yoVgayxvalalx.  niVnu  
varavanunx  koDabeVkAgidadxre  nananx  manasusx  parapuruSaranunx  apeVkiSxsadirali.  sAvxmi,  ninage  namasAkxravu  eMdaLu.  anaMtara  A  
QuSigaLU  alilxdadxvarU  A  shivanArayaNaranunx  namasakxrisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga   shivanu  rAmananunx  kuritu  niVnu  baMdhugaLoDane  UTamADu.  nAnu  nananx  heMDatiyoDane  ninanx  EkAMtada  maneyalilxrutetxVne  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu  sakala  padAthaRgaLiMdalU  kUDi  lakiSxmXyoDane  beVre  maneyalilxrali.  avanu  yAvAgalu  loVlupanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  oMdu  shudadhxvAda  doDaDxmaneyalilx  piVThagaLu  bahaLavAgidadxvu.  aneVkavAda  BoVgapadAthaRgaLU  idudxvu.  alilx  aneVka  taTeTxgaLU  
idudxvu.  alilx  shiva  viSuNxgaLu  oMdu  jAgadalilx  kuLitaru.  avaredurige  vasiSaThxnu  kuLitanu.
\end{mn}

\begin{mn}
uLida  QuSigaLU,  rAjarU  vayasisxge  anuguNavAgi  obabxrAgutatxlobabxru  kuLitukoMDaru.  avaredurige  rAmanu  tamamxMdiroDane  kuLitukoMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vayasisxnalilx  samarAgidadx  yuvakaranunx  samavAgi  Asanavanunx  koTuTx  kuLiLxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVrAmanu  heVLidanu :- niVvugaLu  koMca  seVvemADutitxri. AmeVle  UTamADiri.  beVrenU  tiLidukoLaLxbeVDi  enanxlu,  avaru  hAgeV  AgaleMdu  
alilx  UTamADuvavarige  kAlu  keYgaLige  niVru  muMtAduvanunx  karxmavAgi  koDutAtx  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmana  hiMdumuMde  anusarisutitxruva  A  rAjarigelAlx  tAMbUlavanunx  koTuTx,  anaMtara  hanumaMtaneV  muMtAdavarige  UTamADisidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
elalxrU  UTamADida  meVle  A  rAmanu  diVnaru,  kurudaru,  kaqpqru,  pashu,  pakiSx,  maqgagaLigU,  UTamADisi  saMdhAyxvaMdaneyanunx  mADalu  
modalu  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
saMdhAyxkAlada  japavanunx  mADi  avarelalxrigU  namasAkxra  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  siMhAsanadalilx  kuLitu,  rAmanu  paTaTxNadavaru  deVshadavaru  ivareV  modalAdavariMda  seVveyanunx  hoMdutAtx  saMsAthxnadalilx  parxkAshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLa  parivAradiMda  deVveVMdarxnu  heVge  parxkAshisuvanoV  hAge  rAmanu  parxkAshisidanu.  tamamxMdiroDane  rAjakArayxvelalxvanUnx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hesaru  hiDidu  obobabxranUnx  kUgutAtx  A  rAmanu  elalxranUnx  kaLuhisidanu.  konege  tamamxMdiranUnx  hanumadAdigaLanUnx  kUDa  kaLuhisidanu.  
anaMtara  mahAteVjasivxyAda  vasiSaThxnu  rAmananunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vasiSaThxnu  heVLidanu :- eleY  rAmaneV,  nALe  beLagegx  mADabeVkAda  kelasavanunx  mareyabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
aMbikApatiyU  jaganAnxthanU  Ada  shaMBuvu  ninanx  maneyalilxyeV  idAdxne.  A  BagavaMtananunx  samxrisabeVku,  vaMdisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeV  AgaleMdu  heVLi  A  guruvanunx  namasakxrisi  kaLuhisidanu.  tAnU  kUDa  deVvadeVvana  samxraNemADutAtx  heMDatiya  baLige  hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu  heVLidaru :- eLe  guruveV,  rAmanu  beLagegx  edudx  Enu  mADidanu ?  adanunx  heVLu,  namage  bahu  kutUhalavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu  heVLidanu :- rAmanu  shaMBuvanunx  noVDi,  shaMkarana  katheyanunx  heVLu.  adanunx  keVLutitxdadxrU  taqpitxyeV  uMTAguvudilalx.  
avana  mahimeyu  pApanAshakavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- ninanx  parxshenxge  utatxravAgi  Ishavxranu  heVLidudanenxV  heVLutetxVne  keVLu.  anAyxyadiMda  taMda  padAthaRgaLiMda  
Ishana  pUjeyanunx  mADidare  avaru  aMgahiVnarAgi  huTuTxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
adu  heVgeMdare  obabx  rUpakaneMba  rAkaSxsanu,  anAyxyadiMda  saMpAdisida  padAthaRgaLiMda  shaMkarananUnx  pUjisi  A  haNadiMdaleV  
Ishavxra  pirxVtigoVsakxra  oMdu  GaMTeyanUnx  mADisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avana  maga  saMpAtiyeMbuvanu  parxsidadhxnAgi  kaLaLxtanadiMda  taMda  padAthaRgaLiMdaleV  shaMkarananunx  pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaribabxrU  oMdeV  divasa  satutxhoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaribabxrU  shivaloVkakekx  hoVdaru.  alilx  viVraBadarxnu  eleY  rUpakaneV,  anAyxyadiMda  saMpAdisida  pUjeyanunx  mADididxVye.  
GaMTeyanUnx  mADisididxVye.  A  kAraNadiMda  aMgahiVnanAgi  coVragaNanAgi  Agu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivaneMba  padavanunx  ucacxrisidare  A  GaMTeya  dhavxniyiMda  A  padavu  keVLisadiruvudariMda  itarara  kiviyu  hALAgi  kivuDAgutAtxre.  
kaNiNxgeV  kANisadeV  hoVgutatxde.  iSetxVne.  ivaru  Ishavxrana  pUjeyanunx  cenAnxgi  mADidAdxre.  AdadxriMda  Ishavxranalilx  Bakitxyu  
uMTAgutatxde  eMdu  viVraBadarxnu  anashanaveMba  gaNanige  saMcarisuvAga  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaribabxrU  hAgeV  AgidAdxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- inunx  keTuTxhoVda  darxvayxgaLiMda  pUjemADidare  EnAguvudeMbudanUnx  hanumaMtanige  maheVshanu  heVLidudanenxV  
heVLutetxVne.  eleY  rAGavaneV,  parxnathara  cariterxyanUnx  keVLu.  obobabxna  kamaRvipAkavanUnx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
avayavagaLu  nAshavAgiruva  gaNagaLa  viSayavanunx  heVLeMdu  hanumaMtanu  keVLalu,  shivanu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  heVLidanu :-  keTuTxhoVda  padAthaRgaLanunx  tiLidukoMDU  kUDa  yAvanu  Ishavxranige  samapiRsutAtxneyoV  adakekx  jAcnxnigaLu  
hiVgeMdu  heVLutAtxre  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivanu  sarAvxMgasevxVdilaneMbuvanu.  ivanige  yAvAgalU  meYyelAlx  bevarutatxde.  bevariniMda  baTeTxyu  odedxyAgirutatxde.  
bevariniMdaleV  meYyalilx  dhArAkAravAgi  niVru  hariyutatxde.  mUginatudiyalilx  bevarina  niVrina  haniyu  biVLutatxleV  irutatxde.  
muTuTxvudakekxayoVgayxnAgi  kANutAtxne.  ivanu  sevxVdakaraNaneMba  Ishavxrana  pUjeyanunx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  viSayadalilx  oMdu  katheyanunx  heVLuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
ceVkitAni  eMba  bArxhamxNanidadxnu.  avanu  uLutatx  vayxvasAya  mADutitxdadxnu.  avanu  nitayxvU  beLigegx  sAnxnamADi,  uLutatx  kaqSimADi,  
madhAyxhanxdalilx  japagaLanunx  mADutAtx  Ishavxra  pUjeyanunx  mADutatx, heMDatige  beVga  ananxvanunx  tegedukoMDu  bA  enunxtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaLu  taMda  ananxdiMda  beVga  shivapUjeyanunx  mADutitxdadxnu.  bisilinalilx  ayAsapaTiTxruvudariMda  yAvAgalU  bevaru  barutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMdha,  hU, akaSxtegaLelalxkUkx  A  bevarina  niVru  biVLutitxdidxtu.  AdudariMdaleV  pUjemADutitxdadxnu.  sAyaMkAlavAgutatxlU,  meYyanenxlAlx  
toLedukoMDu  A  kAladalilx  sikikxda  padAthaRgaLiMda  pUjemADutitxdadxnu.  hiVgiralu  A  budidhxvaMtanu  satutx  shivaloVkakekx  hoVdanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  viVraBadarxnu,  niVnu  sevxVdilagaNanAgu.  yAvAgalU  niVnu  bevariniMda  kaluSitavAda  padAthaRgaLiMda  shivananunx  pUjisutitxdedx.  
nitayxvU  bevariniMdaleV  kUDirutitxdedx.  AdadxriMda  sevxVdagaNanAgu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- viVraBadarxnu  heVLalu  matotxbabxgaNanu  alilxge  baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  GaMTAmuKananunx  noVDu.  ivanu  pUravxdalilx  obabx  veYshayxnu.  ivana  hesaru  viBAvasu  eMdu.  dhamiRSaThxnu,  mahAdAnagaLanunx  
mADidavanu,  parxtidinavU  bArxhamxNarige  BoVjanavanUnx  mADisutitxdadxnu.  pArxtaHkAladalilx  nitayxkamaRgaLanunx  mADikokxMDu  shivanige  
namasAkxramADi  hUviniMda  pUjemADi,  savxlapx  jAgavanunx  hasuvina  sagaNiyiMda  sArisi  padAmxdigaLanunx  baredu  deVvarige  apiRsutitxdadxnu.  
Adare  oDakalu  gaMTeyanunx  bArisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  heVLidanu :- adeVke  oDakalu  gaMTeya  dhavxniyanunx  mADutitxdadxnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- pUravxdalilx  obabx  soVmaneMba  hesaruLaLx  aDigeyavanidadxnu.  avanige  maMdaneMba  maganidadxnu.  avanige  
hatutxvaSaR  vayasAsxgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  adhaR  beMdiruva  bisi  akikxyanunx  GaMTeyalilx  hAkalu  GaMTeyu  aparishudadhxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  koMDukoLaLxlu  baMdavanu  idanunx  veYshayxnige  heVLidanu.  adanunx  keVLi  A  veYshayxnu  haNakoTuTxdariMda  shudidhxyAyiteMdu  
nishacxyamADikoMDu  hAge  heVLi  mAridanu.  alalxde  janagaLalilx  idu  baLakege  baruvaMte  mADidanu.  I  pApadiMda  ivanu  GaMTAmuKaneMdu  
athaRkekx  anusAravAda  hesaranunx  paDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAmanu  heVLidanu :- haNavanunx  koTuTx  koMDukoMDudariMda  A  GaMTeyu  shudadhxvAyitaSeTx ?  idaralilx  pApakekxkAraNaveVnu ?  
darxvayxdiMda  shudidhxyAdudu  sari.  haNa  koTaTxmeVle  heVgetAne  shudidhxyAgalilalx ?
\end{mn}

\begin{mn}
shaMBuvu  heVLidanu :- loVkavayxvahAradalilx  ninanx  Bakatxnu  niratanAgabAradu.  aMtahavaneV  shivaloVkavanunx  hoMdutAtxne.  
heVLatakakxvanU  lwkika  vayxvahAradalilx  niratanAgiradidadxre  avanU  shivaloVkavanunx  hoMdutAtxne. (lwkika  vayxvahAriyAda  
BakatxnU  adara  upadeVshakanU  shivasAthxnavanunx  hoMduvudilalx.) 
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu  heVLidanu :- eleY  bArxhamxNarirA,  yAvAnu  I  katheyanunx  loVkadalilx  heVLutAtxneyoV  avanu  A  GaMTAkaNaRnige  
samanAgutAtxne.  idu  guhayxgaLalilx  guhayxvAdudu.  shivajAcnxnavanunx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  viparxrirA !  idu  hecAcxda  puNayxvanUnx,AyasasxnUnx  koDutatxde.  idanunx  BakitxyiMda  keVLidavanu  shivaloVkadalilx  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
purANavanunx  heVLuvavanige  baTeTxgaLanUnx,  hasu,  cinanx,  oDavegaLanUnx  peYrupacecxgaLiMda  kUDida  BUmiyanUnx  shakitxganuguNavAgi  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  shivarAGavara  saMvAdasharxvaNavu  elAlx  pApagaLa  guMpanenxV  nAshamADutatxde.  idanunx  OdidavanU,  utatxmagatiyanunx  hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  padamxmahApurANada  pAtALaKaMDadalilx  shivarAGavasaMvAdadalilx,  rAmamoVkaSxveMba  nUra  hadimUraneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}

\begin{mn}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{mn}

\begin{mn}
iMtu  shirxV  mahAmuniyAda  vAyxsaru  racisida  padamx  mahApurANadalilx  nAlakxneyadAda  pAtALaKaMDavu  mugidudu.
\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}






\end{document}
