\documentclass{article}
\usepackage{kanlel}
\begin{document}

\begin{center}
 shirxV jayacAmarAjeVMdarx garxMthamAlA
\end{center}

\begin{center}
naM-16
\end{center}

\begin{center}
shirxV vAyxsamahaSiRparxNiVtaM
\end{center}

\begin{center}
padamxmahApurANaM
\end{center}

\begin{center}
(saMsakxqtamUla, kananxDadalilx athARnuvAdavivaraNegaLoDane)
\end{center}

\begin{center}
BUmiKaMDa-eraDaneya BAga
\end{center}

\begin{center}
(42-84 adhAyxyagaLu)
\end{center}

\begin{center}
anuvAdaka:
\end{center}

\begin{center}
beVladakere sUyaRnArAyaNashAsitxrxV
\end{center}

\begin{center}
kananxDapaMDita (meYsUru) kananxDavidAvxnf (madArxsu)
\end{center}

\begin{center}
parishoVdhaka:
\end{center}

\begin{center}
hAsanada paMDitf veMkaTarAvf
\end{center}

\begin{center}
meYsUru
\end{center}

\begin{center}
shirxV basaveVshavxra elekiTxrxkf perxsf
\end{center}

\begin{center}
1944
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx eraDaneya BAgada
\end{center}
\begin{center}
viSayAnukarxmaNike.
\end{center}

nalavatetxraDaneya adhAyxya-\\
sudeVveya cariterx. ikASxvxkurAjanU, avana patinxyAda sudeVveyU beVTege hoVguvudu. sudeVveya AcAra. haMdigaLa viVradhamaRvaNaRne\\
nalavatatxmUraneya adhAyxya-\\
ikASxvxkuvarAhara yudadhxda vaNaRne. ikASxvxkuseYnayxda soVlu\\
nalavatatxnAlakxneya adhAyxya-\\
varAhana maraNa, adara shApa nivaqtitx\\
nalavatetxYdaneya adhAyxya-\\
A varAharAjana heMDatiya maraNa.\\
nalavatAtxraneya adhAyxya-\\
sudeVva heNuNxhaMdigaLa saMvAdadalilx avara pUvaR cariterxgaLu\\
nalavatetxVLaneya adhAyxya-\\
haMdiyu sudeVvege tananx pUravxsamxraNeyuMTAgalu kAraNavanunx heVLidudu.\\
nalavatetxMTaneya adhAyxya-\\
padAmxvati ugarxseVnara cariterx\\
nalavatotxMBatatxneya adhAyxya-\\
padAmxvatiya vanavihAra, goVBilaneMba deYtayxnu avaLalilx ramisuvudu\\
aivatatxneya adhAyxya-\\
padAmxvati goVBilara dhamaRsaMvAda.\\
aivatotxMdaneya adhAyxya-\\
padAmxvatiyu taMdeya manege hoVguvudu. matetx gaMDana manege baruvudu. gaBaRvanunx nAshamADalu parxyatinxsalu gaBaRvu mAtanADuvudu. BikeSxmADutAtx Akeya gaMDana manege seVruvudu.\\
aivatetxraDaneya adAyxya-\\
shivashamaR, Atana heMDati maMgaLeyara saMvAda, sudeVveyu tananx duHKavanunx ikASxvxkuvina heMDatige heVLi avaLu koTaTx puNayxdiMda sudeVveya savxgaR gamana.\\
aivatatx mUraneya adhAyxya-\\
sukaleya pAtivarxtayx nAshakokxVsakxra iMdarx manamxthara parxyatanx. iMdarxna dUtigU sukalegU saMBASaNe. sukaleyu deVhavu asAravAdudeMdu vaNiRsidudu.\\
aivatatx nAlakxneya adhAyxya-\\
sukaleya pAtivarxtayxBaMgadalilx manamxthana hememxya mAtu. A sukaleya balavanunx noVDalu iMdarxnU viSuNxvU baruvudu.\\
aivatetxYdaneya adhAyxya-\\
sukaleya baLige baMda manamxthanu viPalanAguvudu.\\
aivatAtxraneya adhAyxya-\\
sukaleya dhamaRvanunx kuritu iMdarx madanaru matetx pariVkiSxsuvudu\\
aivatetxVLaneya adhAyxya-\\
kirxVDeyu sukaleya baLige baruvudu. avara mAtu. iMdarxkAmaru obabxrigobabxru hedarisuvudu.\\
aivatetxMTaneya adhAyxya-\\
sukaleya pariVkeSxge baMda iMdarxna avamAna.\\
aivatotxMbatatxneya adhAyxya-\\
sukaleya gaMDanAda kaqkalanige manege hoVguvaMte dhamaRnu heVLuvudu.\\
aravatatxneya adhAyxya-\\
kaqkalana baruvike, sukaleya pAtivarxtayxdiMda A daMpatigaLige deVvategaLu vara koDuvudu.\\
aravatotxMdaneya adhAyxya-\\
pitaqtiVthARraMBa. sukamaR cariterx.\\
aravatetxraDaneya adhAyxya-\\
sukamaRpipapxlara saMvAda. pipapxlanige pitaqBakitx naMbike\\
aravatatx mUraneya adhAyxya-\\
pitaq Bakitx mahime.\\
aravatatx nAlakxneya adhAyxya-\\
nahuSacarite. yayAticariterxya AraMBa. iMdarxna dUtanAda mAtaliyu baMdu yayAtiyanunx savxgaRkekx kareyuvudu.\\
aravatetxYdaneya adhAyxya\\
mAtaliyu pArxkaqta deVhadoDane savxgaRkekx baralu sAdhayxvilalxvenunxvudu.\\
aravatAtxraneya adhAyxya-\\
deVhoVtapxtitx vaNaRne. mupipxna vaNaRne. sAvina vaNaRne. dhamaRgaLa vaNaRne.\\
aravatetxVLaneya adhAyxya-\\
adhamaRda kamaRvu Pala koDuvudara vaNaRne.\\
aravatetxMTaneya adhAyxya-\\
dhamaRda Pala baruvike.\\
aravatotxMbatatxneya adhAyxya-\\
sheYvAgamada dhamaRnirUpaNe.\\
epapxtatxneya adhAyxya-\\
yamana bAdheya vaNaRne.\\
epapxtotxMdaneya adhAyxya-\\
deVvategaLa sithXti. shivaviSuNxgaLa aBeVda vaNaRne.\\
epapxtetxraDaneya adhAyxya-\\
yayAtiya savxgaRgamanatirasAkxra-mAtaliyu hiMtiruguvudu.\\
epapxtatxmUraneya adhAyxya-\\
yayAtiyu harinAma parxcArakokxVsakxra tananx deVshadalelxlAlx upadeVshakaranunx kaLuhisuvudu. harinAmasharxvaNada Palavu.\\
epapxtatx nAlakxneya adhAyxya-\\
yayAtiya deVshadalilx harinAmada upadeVsha\\
epapxtetxYdaneya adhAyxya-\\
harinAma mahime. yayAtiyanunx karetaruvaMte iMdarxnu madananige apapxNe mADuvudu, Atanu naTara veVSavanunx hAkikoMDu anuyAyigaLoDane baruvudu.\\
epapxtAtxraneya adhAyxya-\\
veVSadAriyAda manamxthanu ATavADalu yayAtiyu adanunx noVDuvudu\\
epapxtetxVLaneya adhAyxya-\\
yayAtiya beVTe, kADinalilx vishAleyeMba heMgasanunx noVDuvudu. avara mAtugaLu. Akeya mAtinaMte mupapxnunx kaLedu ywvanavanunx hoMdalu yayAtiyu makakxLanunx kareyuvudu.\\
epapxtetxMTaneya adhAyxya-\\
ywvanavanunx koDadiruva makakxLige shApavanunx koDuvudu. A ywvanavanunx koTaTx puruvige rAjayxvanunx koTaTxdu.\\
epapxtotxMBatatxneya adhAyxya-\\
ashurxbiMdumatiyu yayAtiyanunx moVhisuvudu\\
eMBatatxneya adhAyxya-\\
yayAtiyu mAtaqvadheyanunx tirasakxrisida yaduvige shApa koDuvudu.\\
eMBatotxMdariMda-eMBatatxmUraneya adhAyxyagaLu-\\
kAmakaneyx yayAtiyara saMvAda. yayAtiya savxgaRgamana, alilxMda barxhamx, viSuNx, shivaloVkagaLa gamana. avariMda varapArxpitx.\\
eMBatatxnAlakxneya adhAyxya-\\
pitaqtiVthaRda mahime.\\

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
nalavatetxraDaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. saKiyaru heVLidaru:-amAmx, niVnu heVLida sudeVve eMbuvaLu yAru? avaLa AcAraveVnu? adanunx namage nishacxyavAgiyU heVLu.\\
2. sukaleyu heVLutAtxLe:-ayoVdheyxyalilx dhamaRjacnxnU deVva bArxhamxNaralilx BakitxyutanU, manuputarxnU Ada ikASxkuveMba rAjanidadxnu.\\
3-4. Atana heMDatiyu puNayxvaMtaLu, pativarxteyu. AkeyoDane aneVka yajacnxgaLanunx mADidanu; tiVthaRgaLanunx seVvisidanu. Akeyu kAshiVrAjanAda deVvarAjana magaLu. Akeya hesaru sudeVvA eMdu\\
5-6. hiVge ikASxvxkurAjanu satayxshiVleyU, savARMgasuMdariyU Ada sudeVveyanunx maduveyAgi aneVka yajacnxgaLanunx mADidanu\\
7. AkeyoDane Atanu tananx aramaneyalilx suKavAgidadxnu. oMdusAri AkeyoDane A ikASxvxkuvu kADige beVTeyADalu hoVdanu.\\
8. Atanu gaMgAnadiya daDadalilxruva gayeyalilx siMha, haMdi, ememx, Ane muMtAda maqgagaLanunx beVTeyADi ramisutitxdadxnu.\\
9. Atanu beVTeyADutitxdAdxga oMdu haMdiyu tananx maga, momamxga, marimaga ivara guMpanunx kaTiTxkoMDu avana baLige baMditu\\
10-12. adara heMDatiyAda oMdu heNuNxhaMdiyu mAtarx adara pAshavxRdalilxtutx. A haMdiyu beVTeyADutitxdadx rAjananunx noVDi pavaRtada oMdu mareyAda sathxLadalilx niMtu, Atanu bahumaqgagaLanunx nAshapaDisutitxdudanunx noVDitu. tananx heMDati, makakxLu modalAda baLagagaLanunx kuritu A salaga haMdiyu heVLitu.\\
13. viVranU, koVsaladeVshada rAjanU, manuputarxnU, mahA balanU Ada ikASxvxkuvu beVTege baMdu ramisutitxdAdxne. bahuvAgi maqgagaLanunx saMharisutitxdAdxne.\\
14. Atanu nananxnunx noVDi baMdeVbarutAtxne. saMshayavilalx. mikakx saNaNx pArxNigaLige pArxNaBayavu KaMDitavAgiyU ilalx. nananx AkAravanunx rAjanu noVDidare kaSxmisuvudeV ilalx.\\
15-16. nananxnunx noVDi saMtoVSadiMda bANavanunx dharisi nAyigaLanunx karedukoMDu, beVDariMda kUDikoMDu nananxnunx KaMDitavAgiyU hoDeyutAtxne, saMshayavilalx.\\
17-18. heNuNxhaMdiyu heVLutatxde:- I mahAraNayxdalilx AyudhagaLanunx dharisiruva beVDaranUnx, avaroDaniruva nAyigaLanUnx kaMDAgalelalx I putarxpwtarxriMda kUDikoMDu dheYyaRvanunx biTuTx, BayadiMda kUDi, dUradUrakekx ODihoVguvudoLeLxyadu. rAjananunx noVDi niVnu hoMduva puruSAthaRvAdarU Enu? kAraNavanunx tiLisu.\\
19. A heNuNxhaMdiya mAtanunx keVLi hiVgeMditu:-namamx haMdigaLelalxvU dUravAgi hoVgiruvudanunx noVDiyU Eke hedaridedxVneMdare, heVLuvenu keVLu.\\
20. I beVDarelalxrU pApigaLu. giriya tapapxlalilx pApakelasagaLanenxV yAvAgalU mADutitxrutAtxre. ivaru mahAduSaTxru. mahApApigaLa vaMshadalilx huTiTxdAdxre.\\
21. avara keYyiMda sAyalu hedarutetxVne. satatxre tirugi pApiyAgiyeV huTuTxtetxVne. AdudariMda apamaqtuyxvige hedari dUravAda girikaMdarakekx hoVgutetxVne.\\
22. igoV puNayxsavxrUpanAda rAjanu baMdiruvanu. keVshavasavxrUpanU, pwruSavU vikarxmavU, uLaLx ivanoDane yudadhxmADutetxVne.\\
23. nananx baladiMda oMduveVLe rAjananunx jayisidare loVkadalilx kiVtiRbarutatxde. hAgalalxde, avana keYyiMda nAneV satatxre veYkuMThavanunx hoMdutetxVne.\\
24. nananx deVhada mAMsa, kobubx ivugaLiMda A rAjanu taqpitx hoMdidare, deVvategaLelalxrU taqpitxhoMdidareMdeV tiLi. ivanU katitxyanunx hiDidu yudadhxsananxdadhxnAgiyeV baMdiruvanu.\\
25. Itana keYyiMda satatxre nanage lABavU, utatxmanAda kiVtiRyU barutatxde AdudariMda BUmiyalilx yashasUsx, paradalilx veYkuMThaloVka pArxpitxyU laBisuvuvu.\\
26. nAnu pavaRtada tapapxlalilxruvudariMda Itanu koVpagoMDare nanageVnU Bayavilalx. pApada deseyiMda hedaridedxVne. dhamaRvanunx yoVcisi sithxranAgi niMtu yudadhx mADuvenu.\\
27. nAnu hiMdina janamxdalilx yAva pApavanunx mADi Iga haMdiyAgi huTiTxdenoV nanage gotitxlalxvAgide.\\
28-29. nAnu haritavAda bANagaLeMba niVriniMda pUvaRjanamxda GoVravAda pApavanunx toLedukoLuLxtetxVne. niVnu doDaDxvaru, cikakxvaru elalxrU iruva I kuTuMbavanunx karedukoMDu beTaTxda meVlakekx hoVgu. nananx moVhavanunx biDu.\\
30. sAkASxtf hariyeV rAjana rUpavanunx hoMdi nananxlilx senxVhavanunx biTuTx kolalxlu baMdiruvanu. Itana keYyiMda sAyutetxVne. adeV nanage moVkaSxdAyakavu.\\
31. deVvarU kUDa nanagoVsakxra savxgaRda bAgilanunx teredidAdxne. nAnu savxgaRkekx hoVgutetxVne eMdu heVLitu.\\
32. sukaleyu heVLutAtxLe:-gaMDuhaMdiya A mAtanunx keVLi duHKagoMDa heNuNxhaMdiyu heVLitu.\\
33-34. heNuNxhaMdiyu heVLutatxde:-yAva guMpinalilx makakxLu, momamxkakxLu, mitarxru, sahoVdararu matutx itara bAMdhavaru iruvaroV alilx niVnidadxre A guMpu bahu cenAnxgi shoVBisutatxde. niVnilalxdidadxre A guMpu cenAnxgiruvudilalx.\\
35. baliSaThxnAda niVnu mikakx haMdigaLanunx hedarisi, hatoVTiyalilxTuTxkoMDidadxre avelalxvU beTaTxdalilx nibARdhikavAgi saMcarisikoMDirutatxve\\
36. avu ninanx baladiMda niBaRyavAgi geDeDxgeNasugaLanunx tinunxtA dugaRgaLalUlx, kADinalUlx, tapapxlinalUlx, podarugaLalilxyU saMcarisikoMDirutatxve.\\
37. ninanx shakitxyiMda, niBaRyavAgi, siMhagaLigU, konege manuSayxrigU hedarade saMcarisuvavu.\\
38. nananx makakxLu inUnx cikakxvu. niVnu avanunx biTuTx horaTu hoVdare avugaLige dikikxlalxde, diVnavAgiyU, anAtharAgiyU Agi jAcnxnashUnayxrAgutAtxre.\\
39. makakxLu nitayxvU tamage suKavAda kelasagaLalilx toDagidarU, gaMDanilalxda heMDatiya suKadaMte, adu shoVBisuvudilalx.\\
40-42. suvaNaRmayavAda utatxmAlaMkAragaLiMdalU, ratanxgaLiMdalU, oLeLxya baTeTxgaLiMdalU, tAyi taMde sahoVdararu atetxmAvaMdirugaLiMdalU kUDidadxrU gaMDanobabxnilalxdidadxre A nAriyu caMdarxnilalxda rAterxyaMteyU maganilalxda vaMshadaMteyU diVpavilalxda maneyaMteyU parxkAshisuvudeV ilalx. adeVriVtiyAgi yajamAnanAda niVnilalxdidadxre I hiMDu shoVBisuvudilalx.\\
43. AcAravilalxda manujanaMteyU, jAcnxniyalalxda yatiyaMteyU, maMtArxloVcaneyilalxda rAjayxdaMteyU I hiMDu shoVBisuvudilalx.\\
44-45. nAvikanilalxda nAveyaMteyU, sAmAnilalxda vataRkara guMpinaMteyU, seVnApatiyilalxda seVneyaMteyU, niVnilalxdidadxre haMdigaLa I guMpu shoVBisuvudilalx.\\
46. A guMpu veVdavanunx Odada bArxhamxNanaMte diVnavAgi kANutatxde. nananxlilx I kuTuMbarakaSxNeya BAravanunx iTuTxhoVguvuducitaveV?\\
47. sAvu sulaBaveMdu tiLidu I riVti niVnu mADiruva parxtijecnxyu yoVgayxveV? ninanxnunx biTuTx nAnu pArxNagaLanunx dharisalAre.\\
48. nAnu ninonxDaneyeV savxgaR, BUmi, naraka ivugaLalilx suKa duHKagaLanunx anuBavisutetxVne, idu satayxvu.\\
49. makakxLu, momamxkakxLu modalAda baLagagaLiMda kUDiruva I yUthavanunx karedukoMDu nAvibabxrU dugaRvanAnxgaliV, guheyanAnxgaliV AsharxyisoVNa.\\
50. badukirabeVkeMba Aseyanunx biTuTx sAyuvudakekx sidadhxnAgi hoVguviyalAlx? A maraNadalilx lABaveVnide heVLu.\\
51. salaganu heVLitu:-viVrara dhamaRvu ninage gotitxlalx. adanunx heVLutetxVne keVLu. yudadhxvanunx apeVkiSxsuva viVranu matotxbabx viVrananunx yudadhxkoDeMdu yAcisuvanu. idu viVrara lakaSxNavu.\\
52-53. nanage yudadhxvanunx koDu, nAnu yudAdhxthiRyAgi baMdidedxVne eMdu matotxbabxnu keVLidare Aga avanu, kAma, Ase, moVha modalAdavugaLiMda yudadhxmADalu nirAkarisidare, avanu kuMBiVpAkaveMba narakadalilx sAvira yugagaLavaregU bididxrutAtxne.\\
54-56. kaSxtirxyaru yudadhxvanunx koDaleVbeVku. adu avara utatxmadhamaRvu. raMgaBUmiyalilx yudadhxvanunx koTuTx shaturxvanunx jayisidare yashasasxnunx anuBavisutAtxne. hAgalalxde, tAneV satatxre divayxvAda viVra loVkavanunx hoMdi alilx ipapxtotxMdusAviravaSaRgaLavaregU suKavAgirutAtxne. alalxde A viVrasavxgaRdalilx deVvaviVraroDane sarisamanAgigwravisalapxDuvanu.\\
57-58. manuputarxnAda ikASxvXkurAjanu baMdiruvanu. avanu savxtaH viVranu. adaralilx anumAnavilalx. avanu yudAdxthiRyAgi baMdiruvudariMda nAnu yudadhxvanunx koDabeVku. rAjanAda avanu viSuNxrUpanaSeTx? aMtaha viSuNxvige nAnu yudadhxrUpadiMda satAkxra mADabeVku. idu nananx kataRvayxvu.\\
59. heNuNxhaMdiyu heVLutatxde:-mahAtamxnAda A rAjanige niVnu yudadhxvanunx koDuvudAdare niVnu mahAviVraneV sari. iMtaha ninanx pwruSavanunx noVDabayasutetxVne.\\
60-64. hiVge heVLi A heNuNx haMdiyu tananx makakxLanunx karedu, eleY makakxLirA, nananx mAtanunx keVLi. sanAtananAda viSuNxveV yudAdhxthiRyAgi I rAjana rUpadiMda ililxge baMdidAdxne. nananx patiyu hoVguva jAgakekx nAnu hoVgabeVkAdudu dhamaRtAne? nimamx rakaSxkanAda I nananx patiyu ililxruvudaroLagAgiyeV niVvelalxrU dUravAgiruva dugaRvanAnxgali, giriya guheyanAnxgali seVrikoLiLxri. beVTegArariMda dUra horaTuhoVgi suKavAgi badukiri. nananx yajamAnana sathxLakekx nAnu hoVgutetxVne. nimemxlalxrigU gaTiTxganAda I sahoVdaranu nimamx guMpanunx yajamAnanAgi rakiSxsutAtxne. I nimamx cikakxpapxMdirU nimamxnunx kApADutAtxre.AdudariMda, eleY makakxLirA, namamxnunx biTuTx niVvelalxrU dUrakekx sariduhoVgiri eMdu heVLitu.\\
65. marigaLu heVLidavu:-I pavaRtadalilx yatheVcaCxvAgi geDeDxgeNasugaLU, niVrU ive. ililx suKavAgi jiVvana mADabahudu. Bayavu yArigetAne iruvudilalx?\\
66. niVvibabxru akasAmxtAtxgi odagiruva yudadhxBayavanunx heVLutitxVri. adara kAraNavanunx namage heVLi.\\
67-68. heNuNx haMdiyu heVLitu:-yamarUpiyAda ikASxvxkuveMba rAjanu I kADina beVTegoVsakxra baMdu kUrxranAgi elalx kaDeyalilxyU saMcarisutitxdAdxne. nimamxnunx kaMDare kolulxvanu. AdudariMda niVvu dUra hoVgiri.\\
69. marigaLu heVLidavu:-tAyi taMdegaLanunx biTuTx yAva pApiyu horaTu hoVgutAtxne? avanu GoVravAda narakavanunx hoMdutAtxneyeV horatu beVreyalalx.\\
70. tAyiya puNayxvAda satxnayxpAna mADi puSaTxnAgi beLedu baLika dayeyilalxde avaLanunx kaSaTxkAladalilx biTuTx hoVguvavanu kaqtaGanxnU, heVDiyU Agiruvanu.\\
71. hAge hoVdavanu, kiVvina narakavanunx hoMdi, alilx kirxmi kiVTAdigaLa dugaRMdhadiMda kUDi, adanenxV tiMdu, kuDidu duHKavananxnuBavisabeVkAgutatxde. AdudariMda amAmx, nAvu nimamxnunx biTuTx hoVguvudilalx. ililxyeV irutetxVve.\\
72. IriVti veVdavirudadhxvalalxda, dhamARthaRgaLiMda kUDida niNaRyavanunx mADi, A marigaLu vUyxharacanemADikoMDu, baladiMdalU, dapaRdiMdalU yudadhx sananxdadhxvAgi niMtavu.\\
73. alalxde shakitxyiMdalU, utAsxhadiMdalU, saMtoVSadiMdalU A rAjananunx noVDutAtx, pwruSaparxdashaRna mADuvaMte saMtoVSadiMda kUgutAtx alilxdadxvu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmikaMDada veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
sukalAcariterxyalilx nalavatetxraDaneya adAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
nalavatatx mUraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sukaleyu heVLidaLu-hiVge A haMdigaLelalx yudadhxkekx sidadhxvAduvu. A beVDarU kUDa rAjana edurinalilx beVTege sidadhxrAdaru.\\
2. atatx A doDaDx haMdiyU beTaTxda tapapxlanunx AsharxyisikoMDu, guMpiniMda kUDi, vUyxhavanunx racisikoMDu niMtitutx.\\
3. keMcage dapapxvAda, gaTiTxyAda doDaDxkoVrehalulxLaLx, agalavAda bAyuLaLx, sahisalasAdhayxvAda A haMdiyu gaTiTxyAgi kUgutitxtutx.\\
4-5. A ikASxvxkumahArAjanu, A haMdiyu sAlatAlavanagaLalilx avitukoMDiruvudeMdu tiLidu, A balvAda salagananunx hiDiyiri. baladiMda gaviRtavAda adanunx hoDeyiri eMdenunxtitxdadxnu.\\
6. AmeVle beVTeya madadalilx maganxrAgidadx A beVDaru kavacagaLanunx hAkikoMDu sidadhxrAgi nAyigaLoDane horaTaru.\\
7-8. mahAbaliSaTxnAda A cakarxvatiRyu, haSaRdiMda kUDikoMDu caturaMgaseVneyiMda sahitanAgi, kudureyanunx hatitx ratanxgaLiMdalU, dhAtugaLiMdalU, aneVka vaqkaSxgaLiMdalU alaMkaqtavAda gaMgAtiVradalilxruva meVru pavaRtavanunx hoMdidanu.\\
9. sukaleyu heVLidaLu:-A pavaRtavu sUyaRna kiraNagaLiMda parxkAshitavAgi tananx aunanxtayxdiMda gaganavanenxV cuMbisutitxde. bagebageya paravxtagaLa sAliniMda nibiDavAgi kaMgoLisutitxde.\\
10. A pavaRtavAdaroV aneVka yoVjanagaLavarege vAyxpisiruvudu. alilx hariyutitxruva gaMgAnadiyalilx gALiya hoDetadiMda ELutitxruva doDaDxdoDaDx alegaLu tiVradalilxruva kalulxbaMDege apapxLisutitxruvAga, niVrina tuMturugaLu meVlakekxdudx mutitxnaMte kaMgoLisutitxruvavu. iMtaha swMdayaRvuLaLx A beTaTxvu noVDalu bahu cenAnxgiruvudu.\\
11. deVvategaLu, cAraNaru, kinanxraru, gaMdhavaRru, vidAyxdhararu, sidadhxru, apasxrasitxrxVyarugaLu, munigaLu, nAgaru ivarugaLiMdalU, gaMdha, shirxVKaMDa, saraLa, sAla, hoMge, punAnxga, kalapxvaRkaSx modalAda aneVka bageya vaqkaSxgaLiMdalU I beTaTxvu parxkAshisutitxruvudu.\\
12. bagebageya dAtugaLiMda vicitarxvAgiyU, nAnAvidha ratanxgaLiMda BUSitavAgiyU, suvaNaRsatxMBagaLuLaLx vimAnagaLiMdalU, kalashagaLiMdalU A pavaRtavu kaMgoLisutitxruvudu.\\
13-15. teMgu, aDake, punAnxga, vakula, bALe, saMpige, pAdari, keVdage modalAda vaqkaSxgaLiMdalU, aneVkabageya baLiLxgaLiMdalU, padamxgaLiMdalU, inUnx eSoTxVvidhavAda maragaLiMdalU, alalxlilx thaLathaLisutitxruva saPxTikashilegaLa capapxDigaLiMdalU A pavaRtavu shoVBisutitxruvudu.\\
16. alilxna giriguhegaLalilx yoVgigaLu, yoVgiVMdarxru, sidadhxru modalAda tapasivxgaLu vAsamADutitxruvaru. alalxde ramayxvAda JarigaLu jinugutitxruva jalaparxvAhagaLu, nadiVparxvAhagaLu, ivugaLu alalxlilx saMgamavAgi A pavaRtada sobaganunx hecicxsutitxruvavu.\\
17-19. A pavaRtada tapapxlugaLalilx maDugaLu, kuMTegaLu, koLagaLu, modalAda jalAsharxyagaLu alalxlilx nibiDavAgiruvuvu. matutx sharaBagaLu, huligaLu, madAdxnegaLu, kADememxgaLu, jiMkegaLu, inUnx itaravidhavAda aneVka maqgagaLu alilx saMcarisutitxruvavu. ivugaLiMda A pavaRtavu shoVBisutitxruvudu.\\
20-21. ayoVdhAyxdhipatiyU, viVranU, manuvina putarxnU Ada ikASxvxku rAjanu tananx patinxyiMdalU, caturaMga seVneyiMdalU kUDi muMde horaTanu. avanamuMde beVDarU, nAyigaLU, shUrarU hoVgutitxdadxru. hiVge horaTu A rAjanu haMdigaLiruvalilxge horaTanu.\\
22. A doDaDx haMdiyu tananx parivAragaLAda aneVka haMdigaLoDane kUDikoMDu gaMgAtiVradalilxruva meVrupavaRtada tapapxlu parxdeVshadalilx niMtitutx. alilxge A ikASxvxku rAjanu baMdanu.\\
23. sukaleyu heVLidaLu:-A salagahaMdiyu heMDatiyanunx kuritu, eleY pirxyaLeV, koVsalAdhipatiyAda, baliSaThxnAda ikASxvxku rAjanu ililx baMdiruvanu, noVDu.\\
24. nananxnunxdedxVshisi A rAjanu beVTeyanAnxDutitxdAdxne. deVvAsuraru noVDi saMtoVSapaDuvaMtaha yudadhxvanunx avanoDane nAnobabxneV mADutetxVne eMdu heVLitu.\\
25. baLika teVjasivxyU, balashAliyU Ada rAjanu keYyalilx bANavanunx hiDidu, saMtoVSadiMda tananx patinxyanunx kuritu iMteMdanu.\\
26. eleY kAMteV, yamanaMte BayaMkaravAgi kANutitxruva I salagahaMdiyanunx noVDu. idu tananx parivAragaLoDane kUDi, meVGadaMte BayaMkara gajaRneyanunx mADutitxruvudu. idanunx edurisalu beVDarige asAdhayxvu.\\
27. I haMdiyu nanonxDane yudadxmADabeVkeMdeV ililxge baMdu nanenxdurinalilx niMtiruvudu. idanunx nananx keYyalilxruva haritavAda bANadiMda IgaleV kolulxvenu.\\
28. heMDatiyoDane hiVgeMdu heVLi tananx samiVpadalilx niMtiruva beVDaranunx kuritu, eleY mahAshUrarAda beVDareV, A salaga haMdiyanunx nananx kaDege aTiTxri eMdanu.\\
29. A shUrarAda beVDarige rAjanu hiVge heVLalu, avaru dheYyaRdiMda muMde nugigx gadadxlamADutAtx A haMdiyiruvalilxge ODidaru.\\
30. A haMdiyabaLige vAyuveVgadiMda ODihoVgi tamamx keYyalilxdadx haritavAda nAnAbageya AyudhagaLiMda, A viVrarUpiyAda haMdiyanunx hoDedaTiTxdaru.\\
31. sukaleyu heVLidaLu:- A beVDaru, beTaTxdameVle maLeyu eDabiDade suriyuvaMte bANa, toVmara, halelx modalAda AyudhagaLanunx A haMdigaLameVle vaSiRsidaru. hiVge aneVka bANagaLiMda haMdigaLanunx gAyagoLisalu, Aga salaganu yudadhxkekx baMditu.\\
32. I haMdiyu tananx samUhadiMda shaturxgaLanunx edurisutitxde. avugaLa koVredADeyiMda kolalxlapxTuTx beVDaru biVLutitxdAre, kelavara keYkAlugaLu muriduhoVgi avarU BUmiyameVle dopapxne biVLutitxdAre. shabadxvanunx saha mADade sAyutitxruva beVDaranunx A salaganu kaMDitu.\\
33. tananx shakitxyiMdalU, koVredADeyiMdalU elalxrU kolalxlapxTaTxru. gaTiTxganAda A rAjanu iruvalilxge mikakxvarelalxranUnx jiVvadiMduLisi, tAnu sAyuva udedxVshadiMda hoVyitu.\\
34. A salaganu A ikASxvxkuvina meVle balAtAkxradiMda biVLutAtx saMtoVSadiMda avanoDane yudadxvanunx apeVkiSxsutatxde.\\
35. I haMdiyu koVpagoMDu BUmiyanunx naDugisutAtx tananx daMSaTxrxdiMda yudadhxvanunx huDukutatxde matutx huMkAramADutAtx rAjananunx gavaRdiMda hoDeyalu hoVgutitxde. idanunx noVDi rAjanu viSuNxparAkarxmiyeMdu tiLidu saMtoVSagoLuLxtAtxne.\\
36. A rAjanu A haMdiya pwruSavanunx noVDi adanunx yamanige samAnaneMdu tiLidanu. hAgeyeV idu deVvAriyAda varAharUpiyAda rAkaSxsaneMdU tiLidanu. mahAbaliSaThxvAda I haMdiyanunx noVDi idanunx edurisuvudu yukatxveMdu tilidu A haMdiya nAshakokxVsakxra sidadxnAdanu.\\
37. anaMtara veVgavuLaLx AnegaLanUnx, rathagaLanUnx, seYnayxvanUnx kaLuhisidanu avaru bANa KaDagxgaLanunx dharisi, BusuMDimudagxragaLiMda hedarisutAtx, baleyanonxDiDxkoMDu kUgutitxrutAtxre. A haMdiyabaLige hoVgi adara gajaRneyanunx keVLida Ane kuduregaLu, eSuTx taDedu nililxsidarU nilulxvudeV ilalx.\\
38. oMdusAri kANisikoLuLxtatxde. matotxMdAvatiR mareyAgutatxde. oMdusAri hedarisutatxde. matotxMdusAri kuduregaLanunx nAshamADutatxde.\\
39. raNadalilx dujaRyavAda A haMdiyu shUrarAda BaTaranunx madiRsi koVpadiMda kaNuNxgaLanunx keMpage mADikoMDu GajiRsitu.\\
40. koVshalAdhipatiyAda ikASxvxku rAjanu, raNadujaRyavAda, meVGadaMte dhavxnimADuva, mahAkAyavuLaLx, yudadhxmADutitxruva haMdiyanunx noVDidanu.\\
41. A haMdiyu gajaRnemADutatxde, yudadhxvanunx mADutatxde, tananx shakitxyiMda viVrarameVle biVLutatxde. adara muKadalilxruva A koVrehalulx, moVDada madhayxdalilx kANuva miMcinaMte parxkAshisutatxde.\\
42. tananxvaru haritavAda bANagaLiMda A haMdiyanUnx adara guMpanUnx hoDeyutitxruvudanunx A ikASxvxkuvu noVDidanu.\\
43. A haMdiyu matetxmatetx yudadhxvanunx mADutitxrutatxde. idanunx noVDi, rAjanu tananx seYnikaranunx karedu, eleY shUrareV, niVveVke nimamx baladiMda adanunx hiDiyabAradu? haritavAda bANavanunx adarameVle biDi eMdanu.\\
44-45. koVpagoMDa A rAjana mAtanunx keVLi seYnikarelalxrU yudadhxkekx sidadhxrAdaru. kADina madhayxdalilx yudadhxkoDutitxruva A haMdiyanunx aneVka sahasarxBaTaru elAlx dikikxnalUlx niMtukoMDu hoDeyalu modaliTaTxru.\\
46. A raNaBUmiyalilx bANadeVTu, cakarxdeVTu, iveV modalAda hoDetagaLu A haMdiyameVle biVLalAraMBisidavu.\\
47. koVpagoMDa A haMdiyu horage horaTu hoVgadaMte kaTiTxda baleyalilx bidudx adanunx kitutxhAkikoMDu rakatxvanunx surisutAtx horaTitu.\\
48. A salaganu AneyanUnx, kudureyanUnx koVreyiMda siVLutitxtutx. viVrarAda kAlALugaLanunx koVreyiMda siVLuhAkitu. AnegaLa soMDilu katatxrisi bididxruvudanUnx, ETutiMda BaTaru keLaguruLiruvudanUnx noVDi saMtoVSagoMDitu.\\
49. A haMdigaLU, BaTarU, koVpagoMDu parasapxra yudadhx mADidaru.\\
50. A beVDaru haMdigaLanUnx, haMdigaLu beVDaranUnx parasapxra koMdaru. hiVge kolalxlapxTaTxvaru rakatxdiMda toVyidu keMpAgi BUmiyalilx bidadxru.\\
51. haMdigaLiMda kolalxlapxTaTx beVDaru yudadhxBUmiyalilx satutxbidadxru. beVDariMda kolalxlapxTaTx haMdigaLUkUDa alilx satutxbidadxvu.\\
52. A raNaBUmiyalilx elilx noVDidarU shUrarAda beVDarU, haMdigaLU satutxbididxdadxru.\\
53. dugaR, podaru, guhe, manegaLu ivugaLalilx aDagikoMDidadx eSoTxV haMdigaLanunx A beVDaru koMdaru.\\
54. adaraMteyeV haMdigaLa koVrehalulxgaLiMda siVLalapxTuTx maqtarAda beVDaraneVkaru viVra savxgaRvanunx hoMdidaru.\\
55. A haMdigaLigoVsakxra oDiDxdadx doDaDxbale, cikakxbale silukina kaNiNx, BUmiyalilx hUtumucucxva bale, avugaLige nilulxhAkuva dapapxdoNeNxgaLu ivelalxvU BUmiyalilx bidudx vayxthaRvAdavu.\\
56. I salaganu nAlekxYdu mumamxkakxLoDaneyU, tananx heMDatiyoDaneyU uLididadxrU kUDa yudadhxvanenxV apeVkiSxsutatxde.\\
57. heNuNxhaMdiyu salagananunx kuritu I marigaLU nAnU joteyalilx barutetxVve, elilxgAdarU hoVgoVNa naDe eMditu.\\
58. Aga A salaga haMdiyu- elilx hoVgali? yudadhxmADi GAyagoMDu daNidiruvenu. BUmiyalilxralu nanage jAgaveV ilalx. nAnu yudadhxdalilx parAjitanAgi maDidare I haMdigaLa hiMDu rakaSxkarilalxde nAsha hoMdutatxde.\\
59. eraDU siMhagaLa madhayxdalilx haMdiyu niBaRyavAgi niVranunx kuDiyabahudu. Adare eraDu haMdigaLa madhayxdalilx siMhavu niVrukuDiyalu hiMjariyuvudu.\\
60. haMdiya jAtiyalilx I riVtiyAda balavide. AdudariMda nAnu soVtu ODi hoVdare, kulada aMtaha pavitarxvAda kiVtiRyanunx nAsha mADidaMtAgutatxde.\\
61. sherxVyasasxnunx koDatakakx dhamaRsUkaSxmxvanunx tiLididedxVne. kAma, loVBa, Baya ivugaLiMda perxVritanAgi, yudadhxraMgaveMba raNatiVthaRvanunx biTuTx soVtu ODihoVdare avanu pApiyAgutAtxne. saMshayavilalx.\\
62-63. shUranAdavanu haritavAda shasatxrxgaLanunx noVDi saMtoVSagoLuLxtAtxne. raNaveMba nadiyalilx muLugi maqtanAdare, veYSaNxvaloVkavanunx hoMdi tananx vaMshada aneVka pitaqgaLanunx udAdhxra mADutAtxne.\\
64. aMtaha tiVthaRvu tAnAgiyeV pArxpatxvAgiruvAga, soVtu heVgetAne ODihoVgali? shasatxrxgaLiMda mADuva yudadhxvu viVrarige AnaMdavanunxMTumADutatxde.\\
65. hAge yudadhx samIpisi barutitxruvudanunx kaMDu yAvanu dheYyaRdiMda nugugxtAtxneyoV avanige hejejxhejejxgU gaMgAnadiya sAnxnada puNayxvu laBisutatxde.\\
66. yudadhxkekx hedari kAmaloVBagaLiMda hiMtegedare avananunx hetatx tAyiyu viVraLalalxveMbudanunx parxkAshapaDisi aMtahasitxrxVya saMgada pariNAmavAgi huTiTxdavanu kelasakekx baMdavaneV alalx enisikoLuLxtAtxne.\\
67. A raNaraMgaveV yAgavu, adeV tiVthaRvu. alilxyeV elalx deVvategaLU baMdu I AshacxyaRvanunx noVDutAtxre.\\
68. elilx parAkarxmavu parxkAshamAnavAgutatxdeyoV alilx mUru loVkadavarU irutAtxre. yudadhxdalilx soVtavananUnx avarelalxrU noVDutAtxre.\\
69. soVtuhoVda A ayoVgayxnanunx avarelalxrU bAribArigU hAsayxmADutAtxre. noVDi nagutAtxre. yamadhamaRnu avanige narakavanunx toVrisitAtxne. saMshayavilalx.\\
70. yudadhxdalilx shaturxvanunx edurisutAtx tananx taleya gAyadiMda haridu barutitxruva rakatxvanunx kuDidare ashavxmeVdhayAgada Palavanunx hoMdi iMdarxloVkavanunx paDeyutAtxne.\\
71. shaturxvanunx yudadhxdalilx jayisidare aishavxyaRvananxnuBavisi nAnA BoVgagaLanunx anuBavisutAtxne. idaralilx saMshayavilalx.\\
72. raNaraMgadalilx shaturxvanunx edurisutAtx asahAyanAgi pArxNabiTaTxre savxgaRvanunx hoMdi apasxrasitxrxVyaranunx paDedu suKisutAtxne.\\
73. I riVtiyAda dhamaRvanunx tiLididedxVne. soVtu heVge hoVgali? AdudariMda ivaroDane yudadhxvanunx mADiyeV mADutetxVne. saMshayavilalx.\\
74. manuvina maganAda ikASxvxkurAjanu parAkarxmashAliyu. ivanoDane yudadhxvanunx mADiyeV mADutetxVne. niVnu makakxLanunx karedukoMDu hoVgi suKavAgi baduku.\\
75. hiVge heVLida gaMDuhaMdiya mAtanunx keVLi heNuNxhaMdiyu heVLutatxde-namimxbabxrigU senxVha, gwrava, hAsayx, ratikirxVDe ivugaLa saMbaMdhaviruvudu. AdudariMda ninanxnunx biTuTx nAnu elilxgU hoVguvudilalx. nananx makakxLoDane ninenxdurige pArxNavanunx biDutetxVne.\\
76-77. I riVti avu parasapxra hitakAMkeSxyiMda mAtanADikoMDu yudadhxkekx nishicxtarAgi, koVsalAdhipatiyU, viVranU Ada ikASxvxkuvanunx edurunoVDutitxdadxvu.\\
78. muMgArumaLeya moVDagaLu AkAshadalilx miMcugaLiMda parxkAshisutAtx heVge gajiRsutatxveyoV hAge, A haMdiyu tananx heMDatiyoDane kUDikoMDu gajiRsutatx gorasugaLiMda nelavanunx kereyutatx rAjananunx yudadhxkekx kareyutitxtutx.\\
79. mahAtamxnAda I ikASxvxkurAjanu, gajiRsutitxruva I salagananunx noVDi, tAnu mahAbala parAkarxmiyAdudariMda dhamaRdiMda yudadhx mADabeVkeMdu ciMtisi, A haMdiya aBimuKavAgi yudadhxsananxdadhxnAdanu.\\

\begin{center}
iMtu padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnada
\end{center}
\begin{center}
sukalAcariterxyalilx nalavatatxmUraneya adhayxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
nalavatatxnAlakxneya adhAyxyavu.
\end{center}

1. sukaleyu heVLidaLu-baliSaThxvAda tananx seYnayxvu, baliSaThxvAda I salaganiMda jayisalapxTuTxdanunx noVDi dusasxhavAda A haMdiya meVle rAjanu koVpagoMDanu.\\
2. A rAjanu yamanige samAnavAda bilalxnunx tegedukoMDu, kudureya meVle kuLitu jAgarxteyAgi A haMdigedurAgiyeV horaTanu.\\
3. shUranAda, shaturxsaMhArakanAda, kudureyameVle barutitxruva A rAjananunx I salaganu noVDidoDaneyeV yudadhxBUmiyalilx edurige hoVyitu.\\
4. haritavAda bANadiMda hoDeyalapxTaTx A haMdiyu, rAjana kudureya kAlakeLage veVgavAgi nugigxtu.\\
5. A haMdiya koVreya ETiniMda kudureya kAlige ETu biVLalu adu naDeyalArade keLage bididxtu, oDaneyeV rAjanu hatitxra idadx oMdu rathakekx jAgarxteyAgi hatitxdanu.\\
6. A haMdiyu tananx jAtige yoVgayxvAda gajaRneyiMda gajiRsutitxralu, oDaneyeV A rAjanu gadeyiMda joVrAgi hoDedanu. raNamadhayxdalilx A ETanunx adu tiMditu.\\
7-8. A salaga haMdiyu rAjanoDane yudadhxmADi avana gadeya ETiniMda GAyavaDedu, gALiyiMda maravu biVLuvaMte BUmiyalilx bidudx pArxNavanunx biTiTxtu matutx utatxmavAda veYkuMThaloVkavanunx hoMditu. deVvategaLu adarameVle hUmaLegaredaru.\\
9. alalxde, A deVvategaLu, kalapxvaqkaSxgaLa suvAsaneyAda hUgaLanUnx, kuMkumagaLanUnx gaMdhagaLanUnx kUDa adara meVle celilxdaru.\\
10. rAjanu noVDutitxruvaMteyeV A haMdiya deVhadiMda horaTa Atamxnu viSuNxvinaMte nAlukx keYgaLanunx hoMdidavanAgi utatxmavAda vasAtxrxBaraNagaLanunx dharisi tananx teVjasisxniMda sUyaRnaMte parxkAshisutitxdadxnu.\\
11. I haMdiyu deVhavanunx biToTxDaneyeV utatxmavAda vimAnadalilx kuLitu deVvategaLiMda pUjisalapxDutAtx modalina gaMdhavaRrAjaneV Adanu.\\

\begin{center}
iMtu padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnada
\end{center}

\begin{center}
sukalAcariterxyalilx nalavatatxnAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
nalavatetxYdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sukaleyu heVLidaLu:-anaMtara shUrarU kUrxrarU, BayaMkararU Ada beVDarelAlx keYyalilx baleyanunx hiDidukoMDu uLidiruva heNuNxhaMdiyanunx hiDiyalu horaTaru.\\
2. tananx gaMDanu, makakxLu, mumamxkakxLu modalAdavaroDane yudadhxmADi maDidudanunx noVDi heNuNxhaMdiyu tAnU kUDa nAlukx makakxLoDane kUDi yudadhxkekx niMtitu.\\
3. nananx gaMDanu yoVcisidaMteyeV Ayitu. A mahAtamxnu viVranaMte yudadhxmADi deVvaSiRgaLiMda gwravisalapxTuTx, savxgaRvanunx hoMdidanu.\\
4. nAnU kUDa aMtaha viVrayudadhxvanenxV mADi savxgaRkekx hoVgutetxVne. alilx nananx gaMDanu nanagAgi kAdiruvanu, eMdu nishacxyisi tananx makakxLa pADeVneMdu yoVcisitu.\\
5. inUnx marigaLAda I nananx nAlukx makakxLu badukidare, I viVrana vaMshavu uLidaMtAgutatxde. ivaru badukuvaMte Enu upAya mADali?\\
6. I riVtiyAgi yoVcisi, pavaRtaparxdeVshadalilx iDukudiDuku parxdeVshavanunx noVDitu. alilx dAriyu doDaDxdAgidudx tapipxsikoMDu hoVguvudakekx sAdhayxvAgi kaMDitu.\\
7. putarxvAyxmoVhadiMda A haMdiyu-eleY makakxLirA, nAnu ililx niMtiruvudaroLage niVvu horaTuhoVgiri eMdu heVLitu.\\
8-9. A marigaLalilx hiriya mariyu tananx tAyiyanUnx kuritu, amAmx, nananx jiVvada meVlina AseyiMda nimemxlalxranUnx biTuTx hoVgaleV? aMtaha nananx badukanunx suDu. taMdeyanunx koMda veYravanunx tiVrisi koLuLxtetxVne. yudadhxraMgadalilx shaturxvanunx kolulxtetxVne. niVnu I cikakx marigaLanunx karedukoMDu I beTaTxda guhAparxdeVshakekx hoVgu.\\
10. tAyitaMdegaLanunx avara kaSaTxkAladalilx tayxjisi hoVgatakakx pApiyu kirxmikiVTagaLiMda kUDi GoVravAgiruva narakavanunx hoMdutAtxne. eMdu heVLitu.\\
11. apApx, maganeV, ninanxnunx biTuTx pApiyAda nAnu heVge hoVgali? I uLida mUvaru cikakxvarU horaTuhoVgi badukikoLaLxli eMdu adara tAyiyu heVLitu.\\
12. I eraDu doDaDx haMdigaLU hiMde niMtukoMDu A mUru marigaLanUnx dugaRda mAgaRdiMda A beVDaru noVDutitxruvaMteyeV kaLuhisidavu. Aga shakitxyiMdalU, dheYyaRdiMdalU padeV padeV gajiRsutitxdadxvu.\\
13. idanunx noVDi shUrarAda A beVDaru mUru cikakx haMdigaLu hoVda dAriyanUnx aDaDxgaTiTx tamamx parAkarxmadiMda edurisi niMtaru.\\
14. tAyimakakxLAda A eraDu haMdigaLU A dAriyanunx kaTiTx aDaDxlAgi niMtavu. beVDarU saha tamamx katitx, bilulx modalAda AyudhagaLanunx hiDidu avugaLa baLige hoVdaru.\\
15. A meVle avaru toVmara, cakarx, musala modalAda haritavAda AyudhagaLiMda A haMdigaLanunx hoDeyutitxdadxru. A gaMDu haMdiyu tananx tAyiyanunx hiMde nililxsi tAnu A beVDaroDane yudadhx mADitu.\\
16. kelavaranunx koVredADeyiMda tividu koMditu. kelavaranunx musuDiyiMda koMditu. metetx kelavaranunx kAlina gorasugaLiMda tuLidu koMditu. I riVti aneVka shUraru A yudadhxdalilx maDidaru.\\
17. I riVti haMdiyu yudadhxmADutitxdudxdanunx rAjanu noVDidanu. idu tananx taMdeyiMda yudadhxshikaSxNavanunx paDedu parAkarxmadiMda yudadhxmADutitxde eMdu tiLidu adaroDane yudadhxmADalu edurige hoVdanu.\\
18-19. parxtApashAliyAda rAjanu bANapANiyAgi, adhaRcaMdArxkAravAda haritavAda bANadiMda A haMdiyanunx edeyalilx hoDeyalu, A ETiniMda adu BUmiyalilx bidudx satitxtu.\\
20. putarxnameVlina pirxVtiyiMda duHKagoMDu A heNuNxhaMdiyu avara meVle nugigx musuDiyiMda aneVkaranunx koMditu.\\
21. A haMdiyu A seYnayxvanunx ODisikoMDu hoVgi tananx koVre dADeyiMda aneVka beVDaranunx sigiyitu. kelavaru gAyagoMDaru, kelavaru satatxru, matetx kelavaru hedari ODihoVdaru.\\
22. mahA BayaMkaravAda mATadiMda boMbeyu utapxnanxvAgi elalxranUnx heVge nAshamADuvudoV hAge A haMdiyu A seYnayxvanunx dhavxMsamADitu. adanunx noVDi rAjana patinxyu rAjananunx kuritu-\\
23. I haMdiyu I doDaDx seYnayxvanunx nAshamADutitxruvudanunx noVDiyU niVnu EtakoVsakxra upeVkeSxyiMdiruve? adara kAraNaveVnu? eMdu keVLidaLu.\\
24. I heNuNx haMdiyanunx nAnu kolulxvudilalx. sitxrxVvadheyanunx mADidare mahA doVSaveMdu deVvategaLu heVLidAdxre.\\
25. AdudariMda pApakekx hedarutetxVne. heMgasanunx nAnu kolulxvudilalx. adara vadhegoVsakxra yAranUnx kaLuhisuvudilalx eMdu heVLi rAjanu sumamxnAdanu.\\
26-27. BAgaRvaneMba beVDanu, I haMdiyu BaTaroDane kUrxravAda yudadhx mADutitxruvudanunx noVDi haritavAda bANadiMda adanunx hoDedanu.\\
28. A bANavu adara shariVradalilx nATi rakatxsuriyutitxralu, A haMdiyu koVpagoMDu inUnx hecicxna parAkarxmadiMda yudadhxmADalu modalumADitu.\\
29-30. A haMdiyu tananx musuDiyiMdaleV aneVkaranunx A yudadhxraMgadalilx koMdu keDavitu. rakatxsArxvadiMda dubaRlavAgidadxrU parAkarxmadiMda yudadhxmADutitxruva A haMdiyu JaNatAkxradiMda shabadx mADUtitxruva katitxya ETiniMda hoDeyalapxTuTx shariVravu siVLi hoVgalu BUmiyameVle bididxtu.\\
31. duHKadiMdalU, yAtaneyiMdalU, niTuTxsirubiDutAtx mUceCxRgoMDu neladameVle bididxtu. AdarU jiVvadiMditutx.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx
\end{center}
\begin{center}
nalavatetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
nalavatAtxraneya adhAyxyavu.
\end{center}

1. sukaleyu heVLidaLu:-makakxLameVlina pirxVtiyiMda yudadhxmADi gAyagoMDu BUmiyalilx bidudx niTuTxsiru biDutitxruva A haMdiyanunx noVDi A rAjana heMDatiyAda sudeVveyu KeVdagoMDu adara baLige hoVdaLu\\
2-3. taNaNxgiruva, gaMgAnadiya pavitorxVdakadiMda adara shariVravanunx taNaNxgAguvaMte cimukisi, bAyigU niVrubiTuTx adanunx upacarisidaLu. A haMdiyU Aga susavxravAda manuSayx mAtiniMda rANiyanunx kuritiMteMditu\\
4. amAmx, ninage maMgaLavAgali, niVnu nananxmeVle niVru cimikisi bAyige niVru biTaTxdadxriMdalU, ninanx hasatxsapxshaRdiMdalU nananx pApagaLelalxvU Iga nAshavAdavu eMdu heVLitu.\\
5. manuSayxBASeyalilx suPxTavAgi A haMdiyu mAtanADidudanunx kaMDu A rAjapatinxyu acacxrigoMDu-ideVnu? AshacxyaRvAgideyalalx?terxVtAyugadaMte pashujAtiyu manuSayxBASeyanAnxDutitxruvudalAlx!\\
6-7. I haMdiyu pashujAtige seVridAdxdarU, savxravayxMjanagaLanunx suPxTavAgi ucacxrisutAtx utatxmavAda saMsakxqtaBASeyanAnxDutitxruvudu eMdu saMtoVSAshacxyaRgaLiMda kUDi tananx patiyanunx kuritu-\\
8. eleY rAjaneV I apUvaRviSayavanunx noVDu. I haMdiyu pashujAtiyalilx huTiTxdarU manuSayxru mAtanADuvaMte mAtanADutitxde eMdu heVLalu,\\
9. jAcnxniyAda A rAjanu adanunx keVLi, idu AshacxyaRvu. iMtaha aduBxtaviSayavanunx nAnu eMdU kaMDu keVLi ilalx.\\
10. AdudariMda, niVnu yAru? ninanx vaqtAtxMtaveVnu? eMbuvudanunx keVLu eMdu tananx patinxge heVLidanu.\\
11. rAjana mAtanunx keVLi Akeyu adanunx kuritu, amamx niVnAru? manuSayxBASeyalilx mAtanADutitxruve. idu bahu AshacxyaRvAgideyalalx?\\
12. niVnu pashujAtiyalilx huTiTxdadxrU, jAcnxnadiMdalU, budidhxyiMdalU kUDi manuSayxraMte mAtanADutitxruve.\\
13. ninanx patiyu mahABaTanaMte parAkarxmadiMda yudadhxdalilx kAdi namemxdurige viVrasavxgaRvanunx paDedanaSeTx? A mahA viVranAru?\\
14. AdudariMda ninanx matutx ninanx gaMDana pUvaR vaqtAtxMtavanunx tiLisu eMdu heVLi sumamxnAdaLu.\\
15. A haMdiyu heVLitu:-amamx nananx matutx mahAtamxnAda nananx patiya pUvaRvaqtAtxMtavanenxlalx heVLutetxVne, keVLu.\\
16. I nananx patiyu pUvaRjanamxdalilx raMgavidAyxdaraneMba gaMdhavaRnu. avanu mahAjAcnxniyAgiyU, saMgiVtaveV modalAda sakala shAsatxrxgaLalilxyU pAraMgatanAgiyU idadxnu.\\
17-18. oMdAnoMdu kAladalilx I raMgavidAyxdaraneMbuvanu manoVharavAda meVrupavaRtakekx hoVdanu. alilx mahAteVjasivxyAda pulasatxyxnu nimaRlavAda manasisxniMda tapasusxmADutitxdadxnu.\\
19. tapasusx mADutitxdadx parxdeVshakekx samiVpadalelxV oMdu maradaneraLinalilx kuLitu I raMgavidAyxdaranu savxratALadiMdalU, layadiMdalU kUDi ucacxsavxradiMda saMgiVtavanunx aBAyxsamADutitxdadxnu.\\
20. A pulasatxyxQuSiyu A saMgiVtavanunx keVLi dhAyxnadalilx manasusx caMcalavAgalu, hADutitxruva A gaMdhavaRnanunx kuritu-\\
21. niVnu hADuva hADina savxrakUkx tALalayagaLigU deVvategaLU kUDa moVhagoLuLxtAtxre.\\
22-23. layaBAva, mUcaCxRne ivugaLiMda kUDi ninanx hADiniMda nananx manasUsx, dhAyxnadiMda hiMtirugitu. hADu aSuTx canAnxgide. nananx dhAyxnakekx toMdareyAguvudariMda I jAgavanunx biTuTx beVre jAgakekx hoVgi hADabAradeV eMdu heVLidanu.\\
24. giVtavidAyxdaraniMteMdanu:- I saMgiVtavideyxyu AtamxjAcnxnavideyxge samAnavAdudu. I videyxyu yArigU duHKavanunxMTu mADuvudilalx. loVkadalilx idu elalxrigU yAvAgalU suKavanenxV uMTumADuvudu.\\
25. I giVtadhavxniyiMda elalx deVvategaLU saMtoVSapaDutAtxre. Ishavxranu kUDa I saMgiVtadiMda saMtuSaTxnAgi hADuvavana samIpakekx barutAtxne.\\
26. hADinalilx elalx rasagaLU irutatxve. giVtavu AnaMdavanUnx koDutatxde. shaqMgArAdirasagaLu giVtavanUnx AsharxyisikoMDeV irutatxve.\\
27. veVdagaLU kUDa I giVtadiMda hADidare kAMtigoLuLxtatxve. giVtadiMdaleV elalx deVvategaLU saMtoVSavanunx hoMdutAtxre.\\
28. iMtaha I giVtavanunx niMdisutitxVye. nananxnunx bayuyxtitxVye. niVnu I riVti mADuvudu nAyxyaveMbudAgi nanage kANuvudilalx. eMdu nuDidanu.\\
29. pulasatxyxnu heVLidanu:-niVnu giVtada viSayadalilx heVLiruvudelAlx sari. satayxveMdu opapxleV beVku Adare koVpavanunx biTuTx nAnu heVLuva mAtanunx keVLu.\\
30. nAnu saMgiVtavanunx hAsayx mADutitxlalx. adanunx purasakxrisi vaMdisutetxVne. hadinAlukx videyxgaLalilx seVrida saMgiVtavideyxyu itara videyxge samanAdudeMdu tiLididedxVne.\\
31. Adare tapasasxnunx mADuvAga pArxNigaLa manasusx nishacxlavAgi dhAyxnadalelxV niratavAgiruvudariMda maMtarxvAgaliV tapasAsxgali sididhxsutatxde. manasusx caMcalavAdare sididhxsuvudilalx.\\
32. iMdirxyagaLu bahu caMcalasavxBAvavuLaLxvugaLu. ivu manuSayxnanunx yAvAgalU viSayasuKagaLa kaDegeV oyuyxtatxve.\\
33. A saMgiVtasharxvaNadiMda manasusx caMcalavAgi dhAyxnamADalu aDiDxyAguvudu. AdudariMda shabadx, rUpa (swMdayaR) yuvati ivarugaLilalxda sathxLakekx QuSigaLu hoVgi tapasusx mADutAtxre.\\
34. tapasisxdidhxgoVsakxra QuSigaLu aMtaha nijaRnaparxdeVshakekx hoVgutAtxre. ninanx saMgiVtavu sharxvaNeVMdirxyakekx bahu swKayxvanunx koDutatxde.\\
35. adariMda manasusx caMcalavAgi tapasisxge viGanxvuMTAguvudu. AdudariMda namamxMthavaru yAvAgalU yAva toMdareyU ilalxda vanavanenxV AsharxyisutetxVve. I kAraNakokxVsakxra niVnu beVre jAgakekx hoVgu ilalxdidadxre nAneV beVre sathxLakekx hoVgutetxVne eMdanu.\\
36. giVtavidAyxdaranu heVLidanu- iMdirxyagaLa samUhavanunx yAva puruSanu jayisiruvanoV A mahAtamxneV tapasivx, yoVgi, dhiVra, sAdhakaneMbudAgi heVLisikoLuLxtAtxne.\\
37. saMgiVtAdi shabadxvanunx keVLiyAgali, swMdayARdi rUpavanunx noVDiyAgali yAvana manasusx dhAyxnadiMda calisuvudilalxvoV avaneV dhiVranu, tapasAsxdakanu.\\
38. nimage A shakitxyeV ilalx. jiteVMdirxyaraMtU alalxveV alalx. nananx giVtavanunx dUSisuvudakekx deVvategaLigU sAmathayxRvilalx.\\
39. iMdirxyagaLanunx jayisalu keYlAgadavaru oMdu vanavanunx biTuTx matotxMdu vanakekx hoVdamAtarxkekx AguvudeVnu? I vanadalilxyeV tapasasxnunx mADalu anukUlavAgiruvudu, saMshayavilalx.\\
40. deVvategaLigU, itara pArxNigaLigU, ninagU I vanadalilx vAsisalu eSaTxramaTiTxge bAdhayxteyiruvudoV nanagU aSeTxV iruvudu. AdudariMda iMtaha vanavanunx biTuTx heVge hoVgali?\\
41. ninage tapoVviGanxvAguvudeMga Bayavidadxre, niVneV hoVgu. ilalxdidadxre iru. nanageVnU Bayavilalx eMbudAgi A giVtavidAyxdaranu heVLidanu.\\
42-43. anaMtara A pulasatxyxQuSiyu Atana utatxravanunx keVLi Enu mADidare oLeLxyadAgutatxdeMdu yoVcisi A vidAyxdharananunx kaSxmisi tAneV A jAgavanunx biTuTx beVre parxdeVshakekx hoVgi alilx yoVgAsanavanunx hAki kuLitu tapasasxnunx mADalu AraMBisidanu\\
44. alalxde kAmakorxVdhaloVBa moVhagaLanunx biTuTx, iMdirxyagaLanunx sAvxdhiVnadalilxTuTxkoMDu, manasasxnunx bigihiDidu tapasasxnunx mADutitxdadxnu.\\
45. sukaleyu heVLidaLu:-A QuSiyu horaTuhoVgalu, kAlagatiyodagida A giVtavidAyxdaranu-I QuSiyu nananx hedarikeyiMda horaTuhoVdanu eMdu tiLidanu.\\
46-47. matutx I pulasatxyxnu elilx hoVdanu? elilxruvanu? Enu mADutAtxne? avanu mADuva kAyaRveVnu? eMbudAgi varxtashAliyAda A pulasatxyxmuniya viSayavanunx tiLiyabeVkeMba kutUhaladiMda avana Asharxmakekx haMdiya AkAravanunx hoMdi hoVdanu.\\
48-49. Aga pulasatxyxnu Asanadalilx kuLitu tapasasxnAnxcarisutitxdadxnu. aginxyaMte teVjasivxyAda A mahAtamxnanunx noVDi I haMdiyu avana baLi gaTiTxyAgi kUgutAtx avana tapasisxge viGanxvanunx mADalu modaliTiTxtu. tananx mUtiyiMda A QuSiyanunx tividu hedarisutitxtutx. pashuveMbudAgi, A muniyu adara kArayxvanunx kaSxmisutitxdadxnu.\\
50-51. iSeTxV alalxde A tapasivxya muMde hoVgi kuNidADutatxlU jalamalavisajaRnemADi ashuciyanunxMTumADutatxlU ididxtu. idelalx pashupArxNiya savxBAvaveMdu A muniyu sumamxnirutitxdadxnu.\\
52-53. matotxMdu sAri adeV haMdiya rUpadiMda baMdu A muniya edurige kUgADuvudu, hAsayxmADuvudu, aLuvudu, oLeLxyasavxradiMda hADuvudu modalAda ceVSeTxgaLiMda A muniya manasasxnunx dhAyxnadiMda kadaluvaMte mADitu.\\
54-56. adara A ceVSeTxyanunx noVDi idu haMdiyalalx eMdu adara vaqtAtxMtavanunx tiLidu, huM, irali, pashuveMdu tiLidu sumamxne biTeTx. idu duSaTxnAda dayAvajiRta giVtavidAyxdharana vAyxpAravu. eMdu jAcnxnadaqSiTxyiMda elalxvanUnx tiLidu, koVpagoMDu niVnu haMdiya rUpadiMda nananxnunx hedarisutitxruveyAdudariMda, pApakaravAda haMdiya janamxvanenxV hoMdu eMdu shapisidanu.\\
57-59. I riVti muniyu shapisalu, gaMdhavaRnu BayadiMda naDugutAtx deVveVMdarxna baLige hoVgi, eleY iMdarxneV niVnu heVLidaMte mADidenu. ugarxvAda tapasasxnunx mADutatxliruva A munipuMgavana tapoVviGanxvanunx mADidudariMda avanu koVpagoMDu nananxnunx shapisidanu. adariMda nananx deVvarUpavu nAshavAyitu. pashuyoVniyanunx hoMdida nananxnunx niVneV kApADabeVku eMdu Binanxvisidanu.\\
60-61. iMdarxnu giVtavidAyxdharana vaqtAtxMtavanunx tiLidu avanoDane A QuSiyidadxlilxge hoVgi A QuSiyanunx kuritu, eleY QuSisherxVSaThxneV niVnu tapasisxdidhxyanunx paDeda mahAtamxnAgiruve. I gaMdhavaRnU ninanx viSayadalilx aparAdhavanunx mADiruvanu, ivana tapapxnunx kaSxmisi anugarxhamADu eMdanu.\\
62. pulasatxyxmuniyu heVLidanu:-eleY deVveVMdarxneV, QuSigaLige kaSxmAguNaveV muKayxvAgirabeVkAdudariMdalU, ninanx mAtina meVlina gwravakAkxgiyU nAnu ivananunx kaSxmisuvenu. muMde baliSaThxnU, manu putarxnU Ada ikASxvxkuveMba rAjanu huTiTx dhamaRdiMda rAjayxBAra mADuvanu.\\
63. avana keYyiMda I haMdige maraNavu saMBavisuvudu. Aga ivanu haMdiya deVhavanunx biTuTx savxMtavAda deVvarUpavanunx punaH paDeyutAtxne. idaralilx saMshayavilalx eMdu nuDidanu.\\
64-65. I riVti nananx patiyAda A haMdiya vaqtAtxMtavelalxvanUnx heVLidedxVne- inunx nananx cariterxyanunx heVLutetxVne. nAnu kUDa aneVka GoVravAda pApavanunx mADidedxVne. nAnu heVLuvudanunx ninanx gaMDanU, niVnU keVLi eMditu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx
\end{center}

\begin{center}
nalavatAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
nalavatetxVLaneya adhAyxyavu.
\end{center}

1-2. sukaleyu heVLidaLu-susharxvaLu adanunx kuritu niVnu haMdiyAdarU saMsakxqta mAtanunx heVge ADutitx? ninage I riVtiyAda mahA jAcnxnavu yAriMduMTAyitu? ninanx gaMDana matutx ninanx cariterxyanunx heVge tiLidukoMDiruve? eMdaLu.\\
3-4. haMdiyu heVLitu:-nanage pashujAtiyalilxdAdxga jAcnxnaviralilalx nAnu KaDagxdiMdalU bANadiMdalU hoDeyalapxTuTx bidadxnaMtara mUCiRtaLAde. jAcnxnatapipxtu. Aga ninanx pavitarxhasatxdiMda gaMgeya pavitorxVdakavu nananx meYmeVlU bAyiyalilxyU bididxtu.\\
5. shiVtaLavAda A puNoyxVdakavu pavitarxvAda ninanx keYyiMda cumukisalapxDutatxlU nananx deVhadalilx A mUCeRyU pashujAtiya moVhavU hoVdavu.\\
6. sUrayxna teVjasisxniMda katatxleyu hoVguvaMte niVnu niVru cumukisidudariMda nananx pApavu hoVyitu\\
7. ninanx parxsAdadiMda nanage jAcnxnavu uMTAyitu. utatxmavAda gati baruvudeMdu nanage gotAtxyitu.\\
8. nAnu pUravxjanamxdalilx bahaLa pApagaLanunx mADidedxVne. A pUravx cariterxyanunx heVLutetxVne keVLu.\\
9. kaliMgadeVshadalilx savaRsamaqdidhxgaLiMdalU, catuvaRNARsharxmajanariMdalU kaMgoLisutitxruva shirxVpuraveMba paTaTxNaviruvudu.\\
10-11. A paTaTxNadalilx bArxhamxNAcAraniratanU, satayxdhamaRparAyaNanU veVdaveVdAMgapAraMgatanU Ada vasudatatxneMba bArxhamxNaniruvanu. avanu barxhamxjAcnxniyAgiyU, sadAcAraniratanAgiyU, guNavaMtanAgiyU idadxnu. avanige dhanadhAnayxsamaqdidhxyU, putarxpwtArxdi saMtAnavU visheVSavAgididxtu.\\
12. nAnu A bArxhamxNana putirxyu, nanage sahoVdararU baMdhubaLagagaLU idadxru. vasAtxrxlaMkAragaLigU, vaDave vasutxgaLigU nanage korateyiralilalx.\\
13. nananx taMdeyu nanage sudeVve eMdu hesariTaTxnu. nAnUkUDa Atanige bahu pirxVtipAtarxLAgidedxnu.\\
14. rUpadalilx nananxMte matotxbabxriralilalx. saMsAradalilxmAtarx nAnu hiVgiralilx. rUpaywvanada gavaRdiMda madisihoVgidedxnu.\\
15. nAnu modaleV oLeLxya rUpavatiyu. idara jotege vasAtxrxdi BUSaNagaLiMda alaMkarisikoLuLxtitxdedxnu.\\
16-17. I riVti iruva nananxnunx noVDi namamx savxjanagaLu, baMdhugaLu, inUnx itara bArxhamxNarU maduvegoVsakxra nananx taMdeyanunx yAcisutitxdadxru. AdarU namamxtaMdeyu nananx meVlina pirxVtiyiMdalU moVhadiMdalU, Aga yArigU nananxnunx maduvemADikoDalilalx.\\
18-19. nananxlilx shaqMgArAdi ywvanavu taledoVritu. I BAvavanUnx ywvanavanUnx, rUpavanUnx, noVDi nananx tAyige bahu vayxtheyAyitu. nananxtaMdeyanunx kuritu, Ikege EtakokxVsakxra vivAhamADuvudilalx? ivaLige Iga ywvanavu pArxpatxvAgide. AdudariMda yAvanAdarobabx mahAtamxnAda bArxhamxNanige maduvemADikoDu, eMdu heVLidaLu.\\
20-23. Aga nananx taMdeyu tAyiyanunx kuritu I magaLalilx nanage perxVmavu adhikavAgiruvudu. I sudeVveyu nananx pArxNakikxMtalU nanage pirxVtipAtarxLu. ivaLanunx agali iralArenu. AdudariMda yAva bArxhamxNanu I kaneyxyanunx maduvemADikoMDu nananx maneyalilxyeV IkeyoDane irutAtxneyoV aMthavanige nananx putirxyanunx maduvemADikoDutetxVne idaralilx saMshayavilalx eMdu heVLi sumamxnAdanu.\\
24-27. hiVgiralu oMdudina kwshikanagoVtarxdavanU, saravxvidAyx vishAradanU, bArxhamxNanige beVkAda guNagaLiMda kUDi shiVlavaMtanU, guNavaMtanU shuciyAgiyU idadx obabx bArxhamxNanu veVdAdhayxyanasaMpananxnAgi veVdavanunx susavxravAgi heVLutAtx, BikeSxgoVsakxra namamx manege baMdanu. avanige tAyitaMdegaLArU iralilalx. avananunx noVDi namamx taMdeyu eleY viparxneV! niVnu yAru? ninanx hesareVnu? kulagoVtarxgaLAvuvu? AcAraveVnu? ivelalxvanUnx heVLeMdu keVLalu A bArxhamxNaniMteMdanu.\\
28-29. nAnu kwshikagoVtarxdavanu. veVdaveVdAMgagaLanunx OdidedxVne. nananx hesaru shivashamaRneMdu. nanage taMdetAyigaLilalx. veVdapAragarAda nAlavxru tamamxMdiridAdxre eMdu tananx kulavanUnx, AcAravanUnx heVLidanu.\\
30.idanunx keVLi shuBalaganx, shuBanakaSxtarx, shuBatithigaLanunx noVDi namamx taMdeyu Atanige nananxnunx maduvemADikoTaTxnu.\\
31-33. gaMDanoDane nAnobabxLeV taMdeya maneyalilxna savARdhikAravanunx mADutitxdedxnu. tAyitaMdegaLa beMbaladiMdalU, avara darxvayxdiMdalU, hememxyiMdalU pApiyAda nAnu avana keYkAlu amukuvudu, ratiBAvadiMda saMtoVSapaDisuvudu modalAda patishishUrxSeyanunx mADalilalx. kaDege oMdu oLeLxya mAtanUnx kUDa ADutitxralillalx.\\
34. pApiSaThxLAda nAnu Atananunx keTaTxbudidxyiMdaleV kANutitxdedx. gaMDubiVrigaLa sahavAsadiMda nAnU avaraMteyeV Adenu.\\
35.tAyitaMdegaLa seVveyanAnxgaliV, gaMDana seVveyanAnxgaliV, soVdarara hitavanAnxgaliV mADade sikikxdakaDege sevxVceCxyAgi hoVgutitxdedxnu.\\
36-37. IriVtiyAda nananx keTaTxkelasagaLanunx noVDi nananx gaMDanu atetx mAvaMdira dAkiSxNyxdiMda oMdu mAtanUnx ADutitxralilalx. nananx keTaTx naDateyanUnx sahaneyiMda kaSxmisutitxdadxnu. avarelalxrU pApiyAda nananxnunx AgAgegx keTaTxkelasamADabeVDaveMdu taDeyutitxdadxru.\\
38. A shivashamaRna shiVlavanUnx, sAdhutanavanUnx, nananx tAyitaMdegaLU, matetxlalxrU tiLidu, nAnu mADuva anAyxyada kelasakekx duHKisutitxdadxru.\\
39. hiVgiralu nananx gaMDanu nananx keTaTxkelasavanunx sahisalArade nananx maneyiMda horaTuhoVdadadxlalxde A gArxmavanUnx konege A deVshavanUnx saha tayxjisi elilxgoV horaTuhoVdanu.\\
40. nananx gaMDanu horaTuhoVgutatxlU nananx taMdeyu yoVcaneyalilx maganxnAdanu. nananx viSayavAda duHKadiMda vayxthepaDutAtx konege adariMdaleV roVgadalilx malagidanu.\\
41. nananx tAyiyu nananx taMdeyanunx kuritu eleY kAMtaneV, EtakokxVsakxra yoVcisutitxVye? ninanx duHKakAraNavanunx nanage heVLu eMdu keVLidaLu.\\
42. Aga nananx tAyige nananx taMdeyu heVLidanu:-nananx magaLanunxbiTuTx aLiyanu horaTuhoVdanu.\\
43. ivaLu keTaTxkelasadalilx nirataLAgidAdxLe. dayAshUnayxLu. pApi. ivaLeV gaMDananunx biTuTxbiTaTxLu.\\
44. nAnu nananx kuTuMbadavarelalxranUnx heVge noVDutetxVnoV hAgeyeV avananUnx kANutetxVne. AdarU sudeVveyanunx mAtanADisuvudeV ilalx.\\
45. paMDitanAda A budidhxvaMtanu sudeVvaLanunx beYyuvudU ilalx, tirasakxrisuvudU ilalx. swmayxBAvadiMda namamx maneyalilx vAsisutAtxne.\\
46. I sudeVvaLu duSaTxLAgirutAtxLe. kulanAshiniyU AgirutAtxLe. bArxhamxNAcArakekx virudadhxLAda Ikeyanunx nAnu biTuTxbiDutetxVne. Ikeyu mahApApiyu eMdu vayxsanapaTaTxnu.\\
47. eleY kAMtaneV, ninanx magaLu guNarahitaLeMbudu Iga ninage gotAtxyiteV? niVnu avaLameVle iTiTxruva moVhadiMdalU, senxVhadiMdalU Ikeyu hALAgi hoVdaLu. Iga nAnu heVLuvudanunx keVLu.\\
48. aiduvaSaRdavaregU makakxLanunx lAlisabeVku. anaMtara shikeSxyiMdalU, budidhxkalisuvudariMdalU, moVhadiMdalU poVSisabeVku.\\
49. sAnxna, baTeTx, tiMDi, UTa, tiVthaR, ivugaLanunx koTuTx rakiSxsabeVku. avaru guNavaMtarU, vidAyxvaMtarU AguvaMte parxyatinxsabeVku.\\
51. magana guNagaLanunx avanedurige vaNiRsabAradu. parxtidinavU tirasakxrisutitxrabeVku. kaThiNavAda mAtugaLanAnxDutitxrabeVku. mAtugaLiMda toMdarepaDisutitxrabeVku.\\
52. jAcnxnadiMda oLeLxya videyxyanunx gaLisuvaMte nitayxvU mADutitxrabeVku aBimAnadiMdAgali, kapaTadiMdAgaliV, haThadiMdAgali, pApakArayxvanunx mADabAradu. hiVgemADidare maganu videyxyalilxyU guNadalilxyU nipuNanAguvanu.\\
53. adaraMteyeV tAyiyu magaLanUnx, atetxyu soseyanUnx, guruvu shiSayxnanUnx, daMDisutitxrabeVku. hAgAdare mAtarx videyxgaLu barutatxve, ilalxdidadxre ilalx\\
54. heMDatiyanunx gaMDanU, maMtirxyanunx rAjanU, kudureyanunx viVranU, Aneyanunx mAvaTiganU, dineV dineV shikiSxsutitxrabeVku,\\
55. hAge shikiSxsidare avarelalxrU yoVgayxrAgutAtxre. niVnu hAge mADade Akeyanunx mudidxsi hALumADide. idaralilx saMshayavilalx.\\
56. oLeLxV yoVgayxnAda bArxhamxNanAda shivashamaRnU kUDa Akeyanunx maneyalilx bigiyilalxde biTuTx beLesida. AdadhxriMda Akeyu keTuTx hoVdaLu,\\
57. eMTu vaSaRvAguvavaregU maneyalilx magaLanunx iTuTxkoMDirabeVku. doDaDxvaLAdameVle KaMDita iTuTxkoLaLxbAradu.\\
58. taMdeya maneyalilx magaLiruvavaregU Ake mADida pApavu gaMDana maneyavarigU, taMdeya maneyavarigU ibabxrigU barutatxde.\\
59. AdadhxriMda samathaRLAda meVle magaLanunx tananx maneyalilxTuTxkoLaLxbAradu. yAvanige koTiTxdedxVvoV, avana maneyalelxV irabeVku.\\
60. alilx Akeyu BakitxyiMda yAva kelasavanunx mADutAtxLoV adariMda kulakekx kiVritx baritatxde. taMdeyU adariMda suKavAgirutAtxne.\\
61. A gaMDana maneyalilxdAdxga pApamADidare, A pApavanunx gaMDaneV anuBavisutAtxne, A gaMDana maneyalilxdudxkoMDu makakxLu momamxkakxLugaLiMda vaqdidhxhoMdidare magaLa oLeLxya guNagaLiMda taMdege kiVritx barutatxde.\\
62-64. AdadhxriMda gaMDanoDane magaLanunx maneyalilxTuTxkoLaLxbAradu. I viSayadalilx oMdu itihAsavu parxsidadhxvAgiruvudu. ipapxtetxMTaneya dAvxparayugadalilx yAdavasherxVSaTxnAda ugarxseVnaneMbavanidadxnu. avana cariterxyanunx heVLutetxVne sAvadhAnavAgi keVLu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx
\end{center}

\begin{center}
nalavatetxVLaneya adhAyxya mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
nalavatetxMTaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. bArxhamxNana heMDati heVLutAtxLe-madhura deVshada rAjadhAniyAda madhureyalilx ugarxseVnaneMba parAkarxmashAliyAda rAjanobabxnidadxnu.\\
2. avanu, veVdAdhayxyanasaMpananxnAgi, satayxdhamaRgaLa savxrUpavanunx cenAnxgi tiLidu mahAjAcnxniyAgidadxnu. tAnu savxtaH aishavxyaRvananxnuBavisuvudeV alalxde satApxtarxrige udAravAgi dAnamADuvudaralilxyU, itarara guNagarxhaNamADuvudaralilxyU caturanAgidadxnu.\\
3. viveVkiyAda A rAjanu rAjayxvanunx ALutAtx parxjegaLanunx dhamaRdiMda kApADutitxdadxnu. ideV riVtiyalelxV ugarxseVnaneMbuvanu rAjayxvALutAtx parxtApiyAgidadxnu.\\
4. hiVgiralu vidaBaRdeVshadalilx satayxkeVtuveMbuvanobabxnidadxnu. avanige padamxdaMtiruva muKavuLaLx satayx dhamaRgaLiMda kUDida padAmxvati eMba magaLidadxLu.\\
5. sitxrxV sahajavAda samasatx suguNagaLiMdalU kUDi Akeyu eraDaneya lakiSxmxyaMte beLagutitxdadxLu.\\
6. satayxveV modalAda tananx guNagaLiMda A padAmxvatiyu parxkAshisutitxdadxLu. madhureya ugarxseVnanu Akeyanunx maduve mADikoMDanu.\\
7. avaLoDane Atanu suKadiMdidadxnu. avaLa guNagaLiMda saMtoVSagoMDu suKisutitxdadxnu.\\
8. Akeya senxVhadiMdalU, pirxVtiyiMdalU, avanu maganxnAgiralu A padAmxvatiyu avanige pArxNapirxyaLAgidadxLu.\\
9. avaLilalxdeV UTamADutitxralilalx. avaLoDaneyeV ATavADuvanu. avaLilalxde utatxma suKaveMbudanenxV ariyanu.\\
10. hiVge avaru anoVnayx pirxVtivaMtarU, senxVhavaMtarU sherxVSaTx suKa BAgigaLU Agidadxru.\\
11. hiVgiralu Akeya tAyiyu, magaLanunx noVDabeVkeMbAseyiMda duHKagoLuLxvaLu. Aga satayxkeVtuvu padAmxvatiyanunx jAcnxpisikoLuLxvanu.\\
12-14. avaru madhurege dUtaranunx kaLuhisalu, avaru ugarxseVnanalilxge hoVgi avanigU, padAmxvatigU BakitxyiMda namasakxrisi, vinayadiMda arike mADidaru-satayxkeVtu mahArAjanu tAnu keSxVmavAgiruveneMdU, nimamx kushalavanunx keVLidaneMdU dUtaru ugarxseVnarAjanige binanxvisidaru.\\
15. ninage avaralilx pirxVti senxVhagaLidadxre, padAmxvatiyanunx kaLuhisu. avaru noVDabeVkenunxtAtxre.\\
16. ninanx pirxVtipAtarxLAda Akeyanunx noVDabeVkeMdu rAjanU rANiyU haMbalisutitxruvaru. AdudariMda padAmxvatiyanunx kaLuhisi avaranunx saMtoVSapaDisu eMdaru.\\
17-19. ugarxseVnanu A mAtanunx keVLi, avaLalilxruva pirxVtisenxhagaLiMdalU, satayxkeVtuvina dAkiSxNayxdiMdalU tananx pirxya maDadiyAda padAmxvatiyanunx kaLuhisalu, Akeyu saMtoVSadiMda horaTu taMdeya maneyanunx seVridaLu.\\
20-21. Akeyu alilxge hoVgi taMdeyeV modalAda maneyavaranunx noVDi avarige namasAkxravanunx mADalu, adanunx kaMDu vidaBARdhipatiyu saMtoVSagoMDanu.\\
22-23. rAjanu uDugoregaLiMdalU vasAtxrxBaraNagaLiMdalU padAmxvatiyanunx saMtoVSagoLisidanu. Akeyu alilx saKiyaroDane cikakxMdinalilxdaMteyeV iSaTxbaMdahAge ATavADutitxdadxLu.\\
24-25. mane udAyxnavana, kere, aramanegaLalilx bAlayxdaMteyeV lajejxyilalxde pativarxteyAda Akeyu haSaRdiMda kUDi savxlapxvU shaMkisade saKiyaroDane kirxVDisutitxdadxLu.\\
26-27. taMdeya maneya suKavu mAvana maneyalilx baruvudeV? eMdigU ilalx. matetx I vidhavAda suKavelilx baruvudu eMdu tiLidu, moVhadiMda ATapATagaLalilx AsakatxLAgi saKiyaroDane vanadalilxyU maneyalilxyU parxtinitayxvU viharisutitxdadxLu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
nalavatetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
nalavatotxMbatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1-4. bArxhamxNiyu heVLutAtxLe. hiVgiralu oMdusAri padAmxvatiyu kirxVDisalu paravxta samiVpadalilxruva vanakekx hoVdaLu. A vanadalilx bALe, sAla, tALe, hoMge, teMgu, aDake, mAdaLa, heVriLe, neVriLe, saMpige, pAdari, geVdage, ashoVka, vakula, ivugaLu hUbiTuTx shoVBisuvudariMda elalx kaDeyalilxyU ramayxvAgididxtu. alalxde aneVka bageya dhAtugaLiMda kUDi nAnA baNaNxvuLaLxdAdxgi shoVBisutitxtutx.\\
5-10. alolxMdu kereyididxtu. adaralilxdadx kamala, sugaMdhavAda kanenxYdele, biLikamala, keMpukamala, ivugaLa suvAsaneyiMdalU, alalxlilx saMcarisutitxruva niVrukoVLi, inUnx aneVkavAda niVrina hakikxgaLiMdalU, niVrinalilxruva geYrikAdi dhAtugaLiMdalU kUDi ati manoVravAgiruvudu. noVDuvudakekx A saroVvaravu bahu shuBarxvAgi kANutitxruvudu. alalxde, koVgile muMtAda pakiSxgaLa susavxragaLiMdalU navilugaLa keVkAravadiMdalU duMbigaLa JeVMkAra dhavxnigaLiMdalU, elAlx kaDeyalUlx manoVharavAgiruvudu. I riVti elalx vidhadalilxyU ramayxvAda kereyanunx noVDidaLu.\\
11-13. A padAmxvatiyu A kereyanunx noVDi kereya parxBAvadiMdalU, tananx sitxrxVsavxBAvada cApalayxdiMdalU, saMtoVSadiMdalU, saKiyaroDane jalakirxVDeyADutAtx, adara daDadalilxdudxkoMDu, nagutatxlU, hADutatxlU suKadiMda alilx kirxVDisutitxdadxLu.\\
14-15. I riVti suKadiMdirutitxralu, kubeVrana seVvakanAda goVBilaneMba rAkaSxsanu samasatx veYBavadiMda kUDi AkAsha mAgaRdalilx vimAnadiMda barutAtx I kereya meVlu BAgakekx baMdu alilx;\\
16. Bayavilalxde saMcarisutitxruva, heMgasaroLage sherxVSaThxLada I ugarxseVnana heMDatiyanunx kaMDanu. loVkadalilx IkeyaMte suMdariyu matotxbabxLilalx. Akeyu rUpiniMda loVkadalilx savARMga suMdariyu.\\
17-18. avaLeVnu ratideVviyeV, lakiSxmxyeV, ilalxveV shaciVdeVviyeV, yArirabahudu? heMgasaralilx iSuTxmaTiTxge utatxmaLAgiruvaLalalx?\\
19-20. I BUmaMDaladalilx iMtahavaLu matotxbabxLilalx. nakaSxtarxgaLa madhayxdalilx caMdarxnu saMpUNaRvAgi elAlx kaDegaLiMdalU heVge shoVBisutAtxnoV hAge guNa, rUpa, videyxgaLiMda Ikeyu saKiyara madhayxdalilx shoVBisutitxruvaLu. koLagaLalilx haMsavu shoVBisuvaMte Ikeyu manoVharavAda muguLunageyiMda shoVBisutitxruvaLu.\\
21. AhA! ivaLa rUpaveSuTx cenAnxgiruvudu? hAva bAvavilAsa veYyAyxrAdigaLu ivaLige eSuTx cenAnxgi opupxvavu? Ike yAru? yAra magaLirabahudu? hiVgeMdu\\
22-23. A goVBilanu padAmxvatiyanunx noVDi kaSxNakAla yoVcisi jAcnxna daqSiTxyiMda ivaLu veYdhaBiRyeMdU, ugarxseVnana heMDatiyeMdU tiLidu ivaLu pativarxteyeMdU manasisxnalelxV tiLidukoMDanu.\\
24. inonxbabxra joteyalilx tananxSaTxkekx tAneV iruvaLu. ivaLa patiyAda ugarxseVnanu mahA mUKaRnu. I utatxmaLAda sitxrxVyanunx obabxLanenxV hiVge kaLuhisiruvanalalx?\\
25-26. taMdeya manege I riVti kaLuhisabahude? avanu hiVna adaqSaTxdavanu. ivaLanunx biTuTx heVge jiVvisiruvanu? avaneVnu kuTila budidhxyuLaLxvanoV athavA napuMsakanoV? Akeyanunx noVDi A goVBilanu kAmaparavashanAdanu.\\
27-28. ivaLoV pativarxte. parapuruSarige sikukxvavaLalalx. nAnu heVge ivaLanunx anuBavisali? kAmavu bahaLavAgi piVDisutitxruvudu, Enu mADali? anuBavisadeV hoVdare A yoVcaneyiMdaleV sAvu nanage KaMDita. AmeVleVke? IgaleV sAvu sidadhx. kAmanu bahu baliSaTxnu. nananxnunx bahubAdhisutitxruvanu. hiVge yoVcisi oMdu upAyavanunx kaMDuhiDidanu.\\
29-32. ugarxseVnanu yAvariVti iruvanoV adeV riVtiyAgi mAyAkAravAda rUpavanunx hoMdi elAlx viSayadalilxyU elAlx aMgagaLalilxyU, naDege, baTeTx, savxra, hU, gaMdha, ABaraNagaLu elalxdaralUlx AtanaMte Agi,\\
33-35. mAyAbaladiMda A ugarxseVnana rUpu, tAruNayxgaLiMda kUDikoMDu alilxruva beTaTxda tudiyalilx ashoVkamarada neraLinalilxdadx oMdu kalulx capapxDiyameVle kuLitukoMDu susavxravAgi parxpaMcavanenxV moVhagoLisuva, tAla matutx kirxyegaLiMda kUDida hADugaLanunx hADutAtx daMDadiMda viVNeyanunx bArisutAtx, A duSATxtamxnu avaLa rUpadalilx moVhitanAgidadxnu.\\
36. IriVti A duSaTxnu pavaRtadameVle saMtoVSadiMda hADutitxruvAga I padAmxvatiyu saKiyara madhayxdalilxdudxkoMDu I tALa muMtAduvugaLiMda kUDida susavxravAda giVtavanunx keVLi,\\
37. I utatxmavAda BAvagaBiRtavAda giVtavanunx hADuva dharAmxtamxnAru? bahu swKayxvAgiruvudalalx? eMdukoMDu\\
38-39. saKiyariMda kUDi bahu AseyiMda Akeyu ashoVka vaqkaSxda neraLinalilx kalilxnameVle kuLitu rAjanaveVSadiMda hADutitxruva A dAnavAdhamanAda goVBilananunx noVDidaLu. avanu puSapx mAleyanunx\\
40. dharisi oLeLxya gaMdhavanunx pUsikoMDu sarAvxBaraNashoVBitanAgidadxnu. Atananunx pativarxteyAda padAmxvatiyu noVDidaLu.\\
41. dhamaRparAyaNanAgiyU madhurAdhipatiyAgiyU iruva nananx gaMDanu rAjayxvanunx biTuTx iSuTxdUra yAvAga baMdanu?\\
42. ivaLu hiVge yoVcisutitxruvaSaTxralilx A pApiyu, vasAtxrxlaMkAraBUSitaLAgiruva Ikeyanunx noVDi pirxyaLeV ililx bA eMdu karedanu.\\
43-45. Akeyu cakitaLAgi saMshayagoMDu, A dharAmxtamxnu ililxge heVge baMdanu? eMdukoMDu lajejxyiMdalU duHKadiMdalU muKavanunx bagigxsikoMDu, nAnu pApiyu. durAcAriNiyu, nishashxMkaLAgi naDedukoLuLxtitxruvenalAlx? hiVgiruvudariMda koVpamADikoLuLxvanu saMshayavilalx. eMdu ivaLu yoVcisutitxruvaSaTxralilx A pApiyu, pirxyaLeV bA, bA, eMdu matetx karedanu.\\
46. ninanxnunx biTuTx iruvudariMda jiVvitavanunx dharisalu sAdhayxveV ilalx. ninanx senxVhadiMda mUDhanAgi ninanxnunx biDalu sAdhayxveV ilalxdavanAgidedxVne eMdu avaLanunx pArxthiRsidanu.\\
47-48. bArxhamxNana heMDatiyu heVLidaLu:-hiVge heVLalu, Akeyu lajejxyiMda veVSadhAriyAda goVBilana baLige hoVdaLu. nijaRna parxdeVshakekx Atanu A padAmxvatiyanunx karedukoMDu hoVgi yatheVcaCxvAgi kAmasuKavanunx anuBavisidanu.\\
49. sukaleyu heVLidaLu:- daMpatigaLu suKapaDutitxruvAga kelavu saMkeVtagaLuMTaSeTx? adanunx alilx tiLiyadiralu Aga Akeyu saMdeVhagoMDu tananx seraganunx mucicxkoMDu duHKitaLAdaLu.\\
50. Aga Akeyu koVpagoMDu goVBilanAda A ayoVgayxnanunx kuritu I pApakelasavanunx mADida niVnAru? dayAshUnayxnAda rAkaSxsanAgiruve. eMdu koVpadiMda heVLidaLu.\\
51. duHKadiMda kaNuNxgaLalilx niVrusurisutAtx A duHKavanUnx sahisalArade naDugutAtx Atanige shApakoDalu sidadhxLAdaLu.\\
52-54. duSaTxnAda niVnu nananx gaMDana rUpiniMda baMdu nananx dhamaRmUritxyAda I deVhavanUnx utatxmavAda pAtivarxtayxvanUnx hALu mADididxVye. hiVgeMdu bahuvAgiduHKisi, matetx avananunx kuritu nananx I janamxvanunx niVnu hALumADide. nananx balavanunx ilelxV noVDu. GoVravAda shApavanunx koDuvenu eMdu heVLutitxruvaSaTxralilxyeV Akeyanunx kuritu goVBilanu heVLida.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
nalavxtotxMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aivatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sukaleyu heVLidaLu:-goVBilanu Akeya mAtanunx keVLi, niVnu nananxnunx shapisuvudakekx kAraNaveVnu? heVLu\\
2-3. niVnu shApakoDalu sidadxLAgiruveyalalx. nananxlilxruva doVSaveVnu? nAnu goVBilaneMba rAkaSxsanu. kubeVrana seVvakanu. deYtayxra AcAravuLaLxvanu. utatxmavAda videyxgaLanUnx veVdashAsAtxrxthaRgaLanUnx balelxnu. Adare deYtayxra AcAravanunx heVLuvenu keVLu.\\
4. parara savxtatxnUnx, parara heMDiranUnx balAtAkxradiMda anuBavisuvudu deYtayxra sahaja savxBAvavu. adaraMteyeV nAnu Acarisuvenu.\\
5. nAvu deYtayxru, AdudariMda deYtAyxcAradiMda vatiRsutetxVve. alalxde mikakxvaralilx jAcnxti BAvavaninxTuTxkoMDu devxVSisi anuBavisutetxVve. I mAtu satayxveMdu matetx matetx heVLutetxVne. alalxde,\\
6. parxtidinadalilxyU bArxhamxNaralilx Cidarxvanunx huDukutatxleV irutetxVve. avara tapasasxnunx viGanxgaLiMda nAshamADutatxleV irutetxVve.\\
7. avara CidarxgaLanunx huDukuvudeV namamx kelasavu. avaru mADuva deVvayajacnxvanunx nAshamADutetxVve.\\
8. oLeLxya bArxhamxNaranUnx nArAyaNananUnx biTuTx mikakxvara yajacnxgaLanunx, dhamaRgaLanUnx nAshamADutetxVve. idaralilx saMshayavilalx.\\
9. pativarxteyAdavaLu, gaMDanalelxV AsakatxLAgidadxre avaLanunx dUradalelxV biTuTxbiDutetxVve. avaLa taMTege hoVguvudilalx. idu nishacxyavu.\\
10. oLeLxya bArxhamxNaru, hariyu, ivaru teVjoVvaMtaru. ivaranunx dUradalelxV biTuTx saMcarisutetxVve. Adare pativarxteyarAda itara sitxrxVyarU, deYtayxrU shApakoDalu samathaRralalx.\\
11. pativarxte, viSuNx, subArxhamxNa, ivara BayadiMda rAkaSxsaru dUradalelxV irutAtxre. hatitxra hoVguvudeV ilalx.\\
12. nAnu A rAkaSxsadhamaRvanunx anusarisutAtx saMcarisutitxdedxVne. niVnu shApakoDalu kAraNavAdarU Enu? nananxlilx doVSaveVnide? yoVcisu eMdanu.\\
13-14. padAmxvatiyu heVLidaLu nananx dhamaRvU, I oLeLxya shariVravU, nininxMda dUSitavAyitu. nAnu pativarxte, sAdhivx, tapasivxni. yAvAgalU patiyalelxV iSaTxvuLaLxvaLu. nananx dhamaRdalilx nAnidudxkoMDu idedxnu. niVnu adanunx mAyeyiMda nAshamADide. AdadxriMda ninanxnunx dahisutetxVne saMshayavilalx eMdaLu.\\
15. goVBilanu heVLidanu aginxhoVtirxya matutx pativarxteyadhamaRgaLanunx heVLutetxVne. iSaTxvidadxre keVLu.\\
16. yAvanu aginxmaMdiravanunx biDade tirxkAladalilxyU aginxhoVtarx mADikoMDu, visheVSakAladalilx yAgAdigaLanunx mADikoMDirutAtxnoV avaneV aginxhoVtirxyu.\\
17-18. alalxde BaqtayxdhamaRvanunx heVLutetxVne, keVLu. kAyA, vAcA, manasA, nitayxdalUlx shudadhxnAgirabeVku. nitayxvU yajamAnana apapxNeyanunx pAlisutitxrabeVku. tiMDi tinunxvAga upacArAdigaLanunx mADutAtx edurigirabeVku. avaneV BaqtayxneMbuvanu. avaneV puNayxvaMtanu. saMshayavilalx.\\
19-20. maganu guNavaMtanAgi taMdetAyigaLanunx atishaya sharxdAdhxBakitxgaLiMda kApADutAtx, kAyA vAcA manasA oMdeVriVti irutAtxnoVavanige parxtidinavU BAgiVrathisAnxnamADidaSuTx puNayxbarutatxde hAgilalxdidadxre Atanu pApiyAgutAtxne. saMshayavilalx.\\
21-23. pAtivarxtayxdhamaRvanunx heVLutetxVne, keVLu. manoVvAkAkxyagaLiMda gaMDananunx nitayxvU shushUrxSemADabeVku. gaMDanu saMtoVSagoMDare tAnu saMtoVSapaDabeVku. gaMDanu koVpiSaTxneMdu biDabAradu. avanalilxruva doVSagaLanunx garxhisabAradu. hoDedarU koVpagoLaLxde saMtoVSadiMdirabeVku. gaMDanu mADabeVkAda kelasagaLalilx tAnu muMdAgi barabeVku. aMtaha sitxrxVyu pativarxteyeMdenisikoLuLxtAtXLe.\\
24. makakxLa dhamaRvanunx heVLuvenu keVLu taMdeyu patitanAgidadxrU, bahudoVSagaLiMda kUDidadxrU avananunx biDabAradu. koVpiyAgali, kuSiThxyAgali Atananunx sharxdedhxyiMda seVvisabeVku.\\
25. IriVti makakxLu tAyitaMdegaLanunx shushUrxSisabeVku. avaru utatxmagatiyanunx hoMdutAtxre. paramapadavAda veYkuMThakekx hoVgutAtxre.\\
26. hiVge sAvxmiyanunx upacAramADida Baqtayxru sAvxmiya anugarxhadiMda oDeyana loVkavanunx hoMdutAtxre.\\
27. aginxyanunx biDade shushUrxSemADida bArxhamxNanu barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxne. aginxyanunx biTaTxvananunx vaqSaliVpati eMdenunxtAtxre.\\
28. Baqtayxnu sAvxmiyanunx tayxjisidare sAvxmidorxVhiyAgutAtxne. AdadxriMda aginxyanUnx, taMdeyanUnx, sAvxmiyanUnx biDakUDadu.\\
29. ALugaLu tamamx sAvxmiyanunx yAvAgalU biDabAradu. biTuTx hoVdare narakavanunx hoMdutAtxre. idu satayxvu.\\
30. gaMDanAdavanu, jAtigeTaTxvanu, roVgi, aMgavikala, kuSaThxroVgi, savaRdhamaRvajiRta, pApi AdavanAdarU patinxyu avananunx biDabAradu. biDadidadxre sherxVyasusxMTu. biTaTxre sherxVyasisxlalx.\\
31. beVre kelasakAkxgi gaMDananunx biTuTxhoVdare Akeyu puMshacxliyAgutAtxLe (gaMDubiVri) savaRdhamaRdiMdalU Akeyu bahiSakxqtaLu.\\
32. gaMDanu ilalxdakAladalilx vasatxrxBUSaNAdigaLiMda alaMkarisikoMDu mereyuva heMgasu puMshacxliyu.\\
33. I dhamaRvu veVdashAsatxrxgaLige saMmatavAdudeMdu tiLi. dAnavaru, rAkaSxsaru, perxVtagaLu ivanunx barxhamxnu Eke saqSiTxmADidaneMbudakekx kAraNavanunx heVLutetxVne keVLu.\\
34-35. dAnavarigU, rAkaSxsarigU, pishAcagaLigU, bArxhamxNadhamaRvanunx heVLide. A dhamaRvanenxlAlx avaru Odibalalxru. sakalavanUnx tiLididAdxre. Adare Acarisuvudilalx.\\
36. dAnavaru tiLuvaLikeyilalxde kirxyegaLanunx vidhivatAtxgi mADuvudilalx. mAnavaru anAyxyavAgi adanenxV anusarisutAtxre.\\
37-38. avarugaLu anusarisabeVkAda AcArAdi niyamagaLanunx barxhamxneV nimiRsiruvanu, matetx beVre alalx. yAva narAdhamaru vidhihiVnavAgi A kamaRvanunx mADutAtxroV, avaranunx nAvu doDaDx shikeSxyiMda shikiSxsutetxVve. niVnu dayeyilalxde, A dhamaRvanunx vidhivatAtxgi mADade, kUrxravAgi Acariside.\\
39. gaqhasathxdhamaRvanunx biTuTx ililxgeVtakekx baMde? nAnu pativarxteyeMdu bAyibiTuTx heVLutitxruveyalalx?\\
40. A pAtivarxtayxvanunx kAyaRtaH niVnu toVrisutitxlalx. nishashxMkeyiMda matatxLAgi beTaTxdalUlx, kADinalUlx ODADuveyalalx?\\
41. AdadxriMda pApiyAda ninanxnunx nAnu daMDisiruvenu. gaMDananunx biTuTx niVneVke ililxge baMde?\\
42. IriVti shaqMgArAdi BUSaNagaLiMda alaMkarisikoMDu ililx niMtiruveyalalx? IriVti mADikoMDiruvudu EtakekxMdu nanage heVLu\\
43. niVnu adhamaRdalilxdidxVye, gaMDananunx biTuTx baMdu duSaTxLAgididxVye, ninage pAtivarxtayxvelilxde? nanenxdurige toVrisu.\\
44-45. niVnu gaMDananunx biTuTx baMdiruvudariMda puMshacxliyu. heMgasu gaMDanoDanirade beVre hAsigeyalilx malagidareVne puMshacxli eninxsikoLuLxtAtxLe. hiVgiruvAga gaMDananunx biTuTx niVnu nUrAru yoVjanagaLa dUradalilxdidxVye. puMshacxliyaMte Acarisutatxliruva ninage pAtivarxtayxvelilxde? dayAshUnayxLeV, niVnu duSaTxLu, nilalxRjejxyiMda nanenxdurige Enu bogaLutitx?\\
46. ninage tapasusx, teVjasusx ivugaLa balavelilxde? elilx noVDoVNa ninanx parAkarxmavanunx Iga toVrisu eMdanu.\\
47. padAmxvatiyu heVLuvaLu:-eleY asurAdhamaneV, nananx meVlina pirxVtiyiMda nananxnunx gaMDana maneyiMda taMdeya maneyavaru karetaMdidAdxre. adaralilx pAtakaveVnide?\\
48. nAnu kAmadiMdAgali, loVBadiMdAgali, moVhadiMdAgali, matasxradiMdAgali gaMDananunx biTuTx baMdavaLalalx, patiyanenxV samxrisutitxruvenu.\\
49. niVnu nananx gaMDanaveVSadiMda ililxge baMdu nananxnunx vaMciside. niVnu madhurAdhipatiyeMdeV ninanx baLige nAnu baMdenu.\\
50. niVnu mAyAviyeMdu tiLididadxre oMdu huMkAradiMdaleV ninanxnunx suTuTx bUdiyanAnxgi mADutitxdedxnu enanxlu,\\
51. goVBilanu heVLuvanu:-kuruDarige kaNuNx kANuvudilalx. ninage dhamaRveMba kaNiNxlalx. nananxnunx heVge tiLiyuve?\\
52. taMde manege hoVgabeVkeMba aBipArxya ninage baMdAgaleV pAtivarxtayx hoVyitu. patidhAyxnavu alilxgeV niMtitaSeTx?\\
53. tiLivaLikeyu hoVda naMtara haqdayadalilx sethxYrayxviruvudilalx. jAcnxna cakuSxsisxlalxdudariMda nananxnunx heVge tiLiyutitxVye?\\
54. tAyi, taMde soVdara, savxjana baMdhugaLu eMba mamateyu yArige irabeVkeMbudu gotetx? pativarxtegalalx, itararige. pativarxtege avara sAthxnadalilx patiyobabxneV irabeVku eMdare pativarxtege patiyanunx biTuTx beVre baMdhugaLilalx.\\
55. hiVgeMdu heVLi A goVBilanu nakukx, Iga ninagU Bayavilalx nanagU Bayavilalx gaMDubiVriyeV, keVLu.\\
56. ninanx koVpadiMdeVnAgutatxde? vayxthaRvAgi naDagutitxruveyalalx. nananx manege bA. baMdu manasisxge baMda BoVgagaLanunx anuBavisu eMdu avaLanunx balAtakxrisidanu.\\
57-58. padAmxvatiyu heVLidaLu-eleY pApiyeV, ililxMda horaDu. lajejxyilalxde Enu bogaLutitxVye? nAnu patiparAyaNeyAgidedxVne. pativarxteyAda nanage hiVge heVLutitxdadxre ninanxnunx suDutetxVne.\\
59-60. hiVgeMdu heVLi Akeyu neladameVle kuLitu duHKisutitxdadxLu. Aga goVBilanu punaH padAmxvatiyanunx kuritu, ninanx udaradalilx nAnu viVrayxvanunx biTiTxdedxVne. adariMda mUru loVkavanUnx talalxNisuvaMte mADuva obabx maganu huTuTxtAtxne eMdu heVLi A goVBilanu alilxMda horaTu hoVdanu.\\
61. A pApiyu horaTuhoVgutatxlU, bahu duHKagoMDu Ikeyu aLutitxdadxLu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx
\end{center}

\begin{center}
aivatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aivatotxMdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. A pApiyAda goVBilanu horaTuhoVgutatxlU bahu duHKadiMda kUDi padAmxvatiyu aLutitxdadxLu.\\
2-4. avaLu aLutitxruvudanunx keVLi Akeya saKiyarelalxrU baMdu A rAja putirxyanunx saMteYsutAtx, amamx saKi Eke aLuve? niVnu BayapaDalu kAraNaveVnu? Enu naDeyitu heVLu, ninanx gaMDanAda madhurAdhipatiyu elilxge hoVdanu? ninanxnunx kareda Atanu ninanxnunx biTuTx elilx hoVdanu eMbudanunx heVLu eMdu keVLidaru. Aga padAmxvatiyu bAribArigU aLutatx A saKiyaranunx kuritu.\\
5. alilx naDeda anathaRgaLanenxlAlx Akeyu heVLidaLu. duHKadiMda naDugutitxdadx Akeyanunx A saKiyaru taMdeya manege karedukoMDu hoVgi Akeya tAyiyoDane naDeda viSayavanunx heVLidaru.\\
6-7. idelalxvanUnx Akeyu keVLi, tananx gaMDanidadxlilxge hoVgi magaLa samAcAravanenxlalxvanUnx gaMDanige tiLisidaLu. rAjanu adelalxvanUnx keVLi bahaLa duHKagoMDanu.\\
8. baLika beVkAda uDugaregaLanunx koTuTx magaLanunx parivAradoDane madhurege kaLuhidanu. Akeyu gaMDana manege hoVdaLu. magaLa I doVSavanunx tAyitaMdegaLu yArigU tiLisade mucicxdaru.\\
9-12. dhamARtamxnAda ugarxseVnanu padAmxvatiyu baMdudanunx noVDi saMtoVSagoMDanu. Akeyanunx kuritu eleY pirxyaLeV, ninananxnunx biTiTxralAre. niVnilalxdidadxre jiVvaveV uLiyuvudilalx. guNashiVlagaLiMda pirxVtiyanunxMTumADutAtx nanage bahaLa cenAnxgi kANutitxVye. eleY kAMteLeV, BakitxyiMdalU satayxdiMdalU pAtivarxtayxdiMdalU nanage bahaLa saMtoVSavanunxMTu mADutitxVye eMdu padAmxvatiyanunx rAjanu shAlxgisi avaLoDane kirxVDisutitxdadxnu.\\
13. hiVgiralu saravxloVka BayaMkaravAda avaLa A gaBaRvu beLeyutitxtutx. padAmxvatiyobabxLu mAtarx A gaBaRda kAraNavanunx balalxLu.\\
14-15. tananx hoTeTxyalilx beLeyutitxruva A gaBaRda vicAravanunx padAmxvatiyu hagalU, rAtirx yoVcisidaLu. loVka kaMTakanAgi huTuTxva I maganiMda, adaralUlx I duSaTxniMda nanagAgabeVkAdedxVnU ilalx eMdu yoVcisi gaBaRvanunx nAshamADikoLaLxlu elalxranUnx auSadavanunx keVLuvaLu.\\
16. Akeyu dinadinakUkx oMdoMdubageya auSadiyanunx tiLidu mADutAtx, gaBaRpAtakekx aneVka upAyagaLanunx mADidaLu.\\
17. savaRloVkaBayaMkaravAda gaBaRvu beLeyutatxleV ididxtu. AmeVle A gaBaRvu tAyiyAda padAmxvatiyanunx kuritu heVLitu.\\
18. amamx, dinadinadalUlx auSadimADutAtx Eke duHKapaDutitxVye. puNayxdiMda Ayususx hecucxtatxde. pApadiMda Ayususx kiSxVNisutatxde.\\
19. pArxNigaLu tamamx pApapuNayxbaladiMdaleV jiVvisutAtxre athavA sAyutAtxre. inUnx kelavu loVkadalilx gaBaRpatanadiMda sAyutatxve.\\
20. matetx kelavu huTiTxdoDaneyeV sAyutatxve. eSoTxV ywvanadiMda kUDiyU, bAlarAgiyU, vaqdadxrAgiyU, taruNarAgiyU AyuSamxMtarAgiyU irutAtxre.\\
21. elalxrU kamaRvipAkadiMda jiVvisutAtxre matutx sAyutAtxre. auSadigaLu, maMtarx, deVvategaLu, badukuvudakUkx, sAyuvudakUkx nimitatxmAtarxgaLaSeTx? avugaLige badukisuva athavA sAyisuva shakitxyilalx.\\
22-24. nAnu yAva riVtiyAdavaneMbudanunx niVnu tiLiye. kAlaneVmiyeMba mahAbaliSaTxnAda rAkaSxsananunx niVnu hiMde keVLirabahudu. noVDiyU irabahudu. avaneV nAnu. nAnu dAnavaralilx bahu baliSaTxnu. mUruloVkakUkx Bayaparxdanu. A deVvAsurara mahAyudadhxdalilx viSuNxvu nananxnunx koMdanu. A viSuNxvinalilx veYra sAdhanegoVsakxra ninanx gaBaRkekx baMdidedxVne. sAhasa kelasavanUnx, sharxmavanUnx inunx meVle dinadinadalUlx mADabeVDa. eMdu A gaBaRvu tAyige heVLi sumamxnAyitu.\\
25-27. tAyiyU kUDa duHKadiMda gaBaRpAta saMbaMdhavAda kelasagaLa mADuvudanunx biTuTx sumamxnAdaLu. hatutxvaSaR tuMbuvavaregU gaBaRvu vaqdidhxyanunx hoMditu. A meVle obabx putarxnanunx hetatxLu. avaneV kaMsaneMba mahAbaliSaTxnAgi mUruloVkadavaranUnx toMdarepaDisutitxdadxnu. anaMtara avanu vAsudeVvaniMda hatanAgi moVkaSxpadaviyanunx hoMdidanu.\\
28. I riVti nAnu keVLidedxVne. AdudariMda Aguvudu AgiyeV Agutatxde. tapupxvudilalx. elalx purANadalUlx hiVge nishacxyisalapxTiTxruvudanunx ninage heVLidedxVne.\\
29. magaLu taMdemaneyalilxdadxre hiVge hALAguvaLu. maneyalilxTuTxkoLuLxva moVhavanunx magaLaviSayadalilx mADabAradu.\\
30. ivaLu pApiyu. I duSaTxLanunx biTuTx sithxravAgiru. mahApApagaLU dAruNavAda duHKagaLU barabeVkAgidadxre baMdeVbarutatxde. loVkadalilx sherxVyasakxravAda suKagaLanunx nanonxDane anuBavisu. yoVcisabeVDa eMdu heVLidaLu.\\
31-34. haMdiyU muMduvaridu heVLitu- sumaMtarxnu I mAtanunx keVLi nananxnunx biTuTxbiDabeVkeMdu yoVcisi, nananxnunx karedu samasatx vasutx oDavegaLanUnx nanage koTuTx, ninanx ayoVgayxtanadiMdaleV ninanx gaMDanAda shivashamaRnu horaTuhoVdanu niVnu duSaTxLu. kulakekx keTaTxtanavanunx tarutitxVye. AdudariMda niVnu ililxrabeVDa. ninanx gaMDaniruvalilxge hoVgu. ilalxdidadxre ninage beVkAda jAgakekx hoVgu. athavA ninanx iSaTxbaMdaMte mADu. eMdu heVLi tAyitaMde maneyavarelalxrU nananxnunx biTuTxbiTaTxru. lajejxyilalxde nAnu alilxMda horaTuhoVdenu.\\
35. oLeLxya vAsasAthxnaveV nanage sigalilalx. janaru nananxnunx noVDi ivaLu gaMDubiVriyu, hAdaragititxyu baMdaLeMdu bayuyxtitxdadxru.\\
36. kuladiMda bahiSakxqtaLAgi, mAnamayARdeyilalxde, A deVshadiMda horaTe. gujaRra deVshadalilx puNayxvAda swrASaTxrxdalilx PalavatAtxda vanasathxLaveMba Urinalilx oMdu shivamaMdiravide. alilxge hoVdenu.\\
37. hasivu nananxnunx bahaLavAgi bAdisutatxlitutx AdudariMda keYyalilx karaTavanunx hiDidukoMDu BikeSxge pArxraMBisidenu.\\
38-39. bahuduHKadiMda maneya bAgilige BikeSxge hoVdare janaru nananx rUpavanunx noVDi beYyuyxtitxdadxru. pApiyu baMdaLeMdu nanage BikeSxyanenxV hAkutitxralilalx\\
40-42. hiVge duHKagoMDu mahA roVgapiVDitaLAgi sututxtitxruvAga doDaDx pwLigoVDegaLuLaLx oMdu divayx maMdiravu kaMDubaMditu. alilxdadx veVda pAThashAleyalilx bArxhamxNaru paThisutitxdadx susavxravAda veVdaGoVSavu keVLibarutitxtutx. A maMdiradalilx aneVka bArxhamxNarU, dhanadhAnayx samaqdidhxyU alaMkaqtarAda dAsa dAsiyarU beVkAdahAgidadxru. lakiSxmxya savxyaMmaMdiravoV enunxvaMte A maMdiravu bahu saMBarxmagaLiMda kUDitutx.\\
43. maMgaLaparxdavU vishAlavU Ada A maneyu nananx gaMDanAda shivashamaRnadu. A manege hoVgi BikeSxkoDi eMbudAgi sudeVveyu duHKadiMda keVLidaLu.\\
44. alilxdadx shivashamaRnu I BikeSxkoDi eMba shabadxvanunx keVLidanu. Itanu nananxnunx biTaTxmeVle lakiSxmxyaMtiruva maMgaLA eMba beVre huDugiyanunx maduveyAgidadxnu.\\
45. shivashamaRnu nagutatx A maMgaLeyanunx kUgi, balahiVnaLAgi BikeSxge baMdiruva nananxnunx AkegetoVrisi, eleY pirxyaLeV, BikeSxge baMdiruva Ikeyanunx karedu BoVjanamADisu eMdanu.\\
46-47. nAnu BikeSxge hoVdudanunx tiLidu bahu dayegoMDu A maMgaLeyu Ikege oLeLxya UTavanunx mADisutetxVneMdu gaMDanoDane heVLi, nanage ruciruciyAda ananxvanunx baDisi UTamADisidaLu.\\
48-49. A dhamARtamxnAda shivashamaRnu nananxnunxkuritu niVnAru? ililxge baMda kAraNaveVnu? parxpaMcavanenxVke sututxtitxruve? ninageVnu kelasa? ivelalxvanUnx heVLeMdu nananxnunx keVLidanu.\\
50. gaMDanAda A shivashamaRna A mAtugaLanunx keVLutatxlU dhavxniyiMda Itanu nananx gaMDaneMdu tiLidenu.\\
51-52. nAnu I avasetxyalilx gaMDananunx noVDidoDaneyeV lajejxyiMda talebagigxsikoMDu niMtenu. suMdariyAda A maMgaLeyu gaMDananunx kuritu, Ike yAru? ninanxnunx noVDi lajejxgoLuLxtAtxLalalx? dayeyiTuTx ivaLAreMbudanunx nanonxDane heVLeMdaLu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx
\end{center}

\begin{center}
aivatotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu,
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aivatetxraDaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. eleY maMgaLayeV, ivaLa viSayavanunx keVLideyalalxve? heVLutetxVne keVLu.\\
2-3. Iga BikuSxkiyAgi baMdiruva ivaLu vasudatatxneMba bArxhamxNana magaLu. Ikeya hesaru sudeVveyeMdu. Ikeyu nanage pirxVti pAtarxLAda heMDatiyu. EnoV kAraNAMtaradiMda A deVshavanunx biTuTxbaMdidAdxLe.\\
4. nananxnunx biTuTx viyoVgadiMda noMdidAdxLe. nAnu ililxruvudanunx tiLidu BikuSxka rUpadiMda ililxge baMdidAdxLe.\\
5. eleY BaderxyeV, idanunx tiLidu Ikege utatxmavAda Atithayxvanunx mADu. nanage pirxyavanunx mADabeVkeMdidadxre hAge saMdeVhapaDade mADu.\\
6-7. patiyeV tananx deYvaveMdu tiLididadx A maMgaLeyu gaMDana mAtanunx keVLi, saMtoVSagoMDu tAneV avaLige sAnxnamADisi vasAtxrxdigaLanunx koTuTx BoVjanAdigaLanunx mADisidaLu. ratanx suvaNaRgaLiMda kUDiruva ABaraNagaLanunx koTaTxLu.\\
8. patiya pirxVtigoVsakxra nanage elalx alaMkAravanUnx mADidaLu. IriVti avaLu nananxnunx Adarisi sAnxna, pAnagaLiMda suKavAguvaMte mADidaLu.\\
9. gaMDanU kUDa nananxnunx gwravisidanu. idanunx noVDi nananx manasisxnalilx mahatAtxda nAcikeyuMTAgi, savaRpArxNagaLanUnx nAshamADuva apAravAda duHKavuMTAyitu.\\
10. avaLu mADida gwravavanunx noVDidenu. nAnu Acarisida pApavanunx yoVcisidenu. Aga nanage pArxNagaLu hArihoVguvaSuTx bahuvAda duHKavuMTAyitu.\\
11-13. pApiyAda nAnu oMdusAriyAdarU oLeLxya mAtanAnxDalilalxvalAlx? Itanige yAvAgalU keDakanenxV mADutitxdedxnu. kAlanUnx toLeyutitxralilalx. keYkAlugaLanunx otatxlU ilalx. EkAMtadalilx Itananunx suKapaDisaleV ilalx. Iga ivaLoDane I pApiyAda nAnu heVgetAneV mAtanADali. rAtirxyelalxvU IriVti duHKadalelxV maganxLAgidedxnu.\\
14. hiVge rAtirxyelAlx yoVcisutitxruvAga haqdayavu oDeduhoVgi alilxyeV pArxNagaLu hArihoVdavu.\\
15. anaMtara keYyalilx gade, cakarx, katitxgaLanunx hiDidu kUrxrarAda yamadUtaru alilxge baMdaru.\\
16. avaru sarapaNigaLiMda nananxnunx kaTiTxhAki aLutitxruva nananxnunx yamana paTaTxNakekx karedukoMDu hoVdaru.\\
17. mudagxradiMda hoDeyutAtx, kaSaTxvAda dAriyalilx oyuyxtAtx, hedarisi bayuyxtAtx, nananxnunx yamana muMdakekx karedoyadxru.\\
18. koVpagoMDa yamarAjanu kUrxradaqSiTxyiMda nananxnunx noVDidanu. avana ALugaLu Atana apapxNeyiMda nananxnunx beMkiya madhayxdalilx hAkidaru. AmeVle narakagaLige nUkidaru.\\
19. kabibxNadiMda puruSAkaqtiyanunx mADi beMkiyiMda kAyisi gaMDanige vaMcanemADida nananxnunx edeyiMda apipxkoLuLxvaMte mADidaru.\\
20. inUnx nAnA piVDegaLiMda duHKapaTeTxnu. narakAginxyalilx beMdenu. kAdiruva eNeNx kopapxrigeyalilx dUDidaru. kAda maraLinemeVle nililxsidaru.\\
21. katitxgaLiMda katatxrisidaru. narakadalilx katitxyaMtiruva elegaLanunx biDuva maragaLive. avugaLa keLage pApigaLanunx karedoyuyxtAtxre. keLage bididxruva katitxgaLaMtiruva avanunx tuLiyuvudariMda kAlu katatxrisihoVgutatxde. meVle elegaLu biVLuvudariMda meY katatxrisihoVgutatxde. niVrina yaMtarxgaLiMda sutitxsidaru. bUrugada maragaLa tudiyalilx nililxsidaru.\\
22-24. toMdareyanunxMTumADuva tiVvarxvAda aneVka narakagaLalilx hAkidaru. kiVvu, rakatx, ameVdayxgaLiMda kUDi huLubididxruva bAvige taLiLxdaru. garagasadiMda koyadxru. shakAtxyxyudhadiMda hoDedaru. inUnx aneVkabageyAda beVrebeVre narakagaLalilx hAkidaru. ikakxLadaMtiruva yoVniRkatxrxveMba Ayudhadalilx sikikxsidaru.\\
25. IriVti dhamaRrAjanu aneVka narakagaLalilx hAki bahu kaSaTxpaDisidanu. baLika, aneVka janamxgaLanunx hoMdi, aneVka duHKagaLanunx anuBavisidenu.\\
26. nari, nAyi, hAvu, koVLi, bekukx, ili, ivugaLa hoTeTxyalUlx huTiTxdenu.\\
27. IriVtiyAgi yamanu pApavAda beVrebeVre janamxdalilx hAki toMdarepaDisidanu.\\
28. avaneV nananxnunx BUmiyalilx I haMdiya janamxdalilx hAkidanu. eleY puNayxvaMteLeV, ninanx keYyalilx aneVka tiVthaRgaLive.\\
29. niVnu A tiVthaRgaLiMda nananxnunx sAnxnamADiside. ninanx parxsAdadiMda nananx pApavelalxvU hoVyitu.\\
30. ninanx teVjasisxna puNayxdiMdaleV nanage isuTx jAcnxnoVdayavAyitu. I narakadalilx bididxruva nananxnunx Iga niVnu udadhxrisamAmx.\\
31. niVnu Iga udAdxra mADadidadxre punaH narakavanenxV hoMdutetxVne. diVnaLAda, nirAshirxtaLAda nananxnunx udadhxrisamAmx, ninanxnunx keVLikoLuLxtetxVne eMdu pArxthiRsitu.\\
32. susharxveyu heVLidaLu:-nAnu mADiruva puNayxkelasavAdarU Enu? ninanxnunx kApADalu nanage yAva shakitxyiruvudu? adananx Iga nanage heVLeMdu keVLalu,\\
33. haMdiyu heVLitu:-I rAjanu mahAnuBAvanAda viSuNxvu. niVnu lakiSxmxyeV horatu beVreyalalx.\\
34. niVnu patiparAyaNeyAda pativarxteyu. niVnu yAvAgalU satiyu. savaRtiVthaRsavxrUpaLu.\\
35. niVneV savaRmayiyAda deVviyu. niVneV loVkadalilx mahA pativarxteyu. rAjanige pirxyaLAdavaLu.\\
36. niVnu gaMDananunx bahuvAgi seVvemADididxVye. saMshayavilalx. A patishusUrxSeya oMdudinada puNayxvanunx nanage koTuTx nananxnunx udadhxrisu.\\
37. patishusUrxSeya PaladiMda nanage oLeLxyadanunx mADidare, niVneV nanage taMde. niVneV tAyi. niVneV nanage utatxma guruvu.\\
38. nAnu pApiyu, durAcAraLu, anaqtavAdiniyu, ajAcnxniyu, yamana shikeSxyiMda hedari paritapisutitxruva nananxnunx kApADamamx eMdu beVDikoMDitu.\\
39. sukaleyu heVLutAtxLe:-idanunx keVLi rANiyu rAjana muKavanunx noVDi ivaLeVnu heVLutAtxLe keVLideyA? Iga EnumADali? eMdaLu.\\
40-41. ikASxvxkuvu heVLidanu:-pApayoVniyanunx hoMdi duHKagoMDa I diVnaLanunx puNayxdAnadiMda udadxrisu. ninage oLeLxyadAgutatxde eMdu rAjanu heVLutatxlU A susharxveyu tananx oMdu vaSaRda puNayxvanunx A haMdige koDutetxVneMdaLu.\\
42-44. hiVge heVLida oDaneyeV Ake rUpaywvanavuLaLxvaLAgi mAleyanunx hAkikoMDu, oLeLxV deVhavuLaLxvaLAgiyU, teVjoVvatiyAgiyU, savaRBUSaNavatiyAgiyU, ratanxgaLiMda shoVBiteyAgiyU, oLeLxya gaMdhavanunx leVpisidavaLU Agi, divayxvimAnavanunx hatitx aMtarikaSxkekx hoVdaLu.\\
45. Aga A suMdariyu rANige namasakxrisi amAmx, ninage maMgaLavAgali. ninanx anugarxhadiMda nAnu pApadiMda mukatxLAgi puNayxtaravU shuBavU Ada savxgaRvanunx hoMdutetxVne eMdaLu\\
46-47. hiVge sudeVvaLu rANige namasakxrisi savxgaRvanunx hoMdidaLu. I riVti sukaleya cariterxyelalxvanUnx ninage heVLidedxVne.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx
\end{center}

\begin{center}
aivatetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aivatatxmUraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sukaleyu heVLidaLu - I riVtiyAda dhamaRgaLanunx nAnu purANagaLalilx keVLiruvaMte heVLidedxVne. gaMDanilalxde nAnu heVgetAneV BoVgagaLanunx anuBavisali? pApiyAguvenalalx?\\
2. gaMDanilalxdidadxre jiVvavu nananx deVhadalilx nilulxvudeV ilalx. utatxmavAda pativarxtAdhamaRvu I riVtiyAgi heVLalapxTiTxde.\\
3-4. heMgasarige gatidAyakavAda, utatxmavAda, I sitxrxV dhamaRvanunx keVLi I heMgasarelalx saMtoVSagoMDu dhamaRvatasxleyAda sukaleyanunx hogaLutAtxre, bArxhamxNarU kUDa hogaLutAtxre.\\
5. viSuNxvu heVLidanu-patiyalelxV apeVkeSxyuLaLx avaLa dhAyxnadariVtiyanUnx patiBakitxyanUnx keVLi iMdarxnu bahaLavAgi yoVcisi saMtoVSapaTaTxnu.\\
6. sukaleya utatxmaBAvavanUnx, acalavAda dheYrayxvanUnx pariVkiSxsutetxVneMdukoMDanu.\\
7-8. Aga iMdarxnu jAgarxteyAgi barabeVkeMdu manamxthananunx samxrisidanu. A manamxthanu puSapxcApavanunx sarimADikoMDu oDaneyeV alilxge baMdu pirxyaLAda ratiyiMda kUDikoMDu sahasArxkaSxnige kANisikoMDu keYkaTiTxkoMDu niMtu,\\
9. eleY sAvxmiyeV nananxnunx Iga Eke samxriside? nAnu mADabeVkAda kAyaRveVnu? apapxNekoDu eMdanu.\\
10. iMdarxnu heVLutAtxne- sukaleyu pativarxtaparAyaNeyAgi tapasusxmADutitxdAdxLe. avaLanunx pariVkiSxsaloVsuga tapoVhiVnaLanAnxgi mADabeVkeMdirutetxVne. I viSayadalilx nanage sahAyavanunx mADu eMdanu.\\
11-12. iMdarxna mAtanunx keVLi manamxthanu eleY sahasArxkaSxneV ninanx apeVkeSxyaMte saMshayavilalxde sahAya mADutetxVne. nAnu deVvategaLanUnx QuSigaLanUnx munigaLanUnx jayisabalelx. nanage aSuTx sAmathaRyxvide.\\
14. heMgasaranunx jayisuvudu oMdu lekakxve? avara deVhadalilx balaveV ilalx. alalxde avara aMgadalelxV nAnU vAsavAgidedxVne.\\
15-16. muKa, keVsha, kaNuNx, kuca, hokakxLu, soMTa, pirerxgaLu, toDe, yoVni tuTi, halulx, kaMkuLu. I sathxLagaLalilx saMshayavilalxde vAsavAgirutetxVne. idU alalxde inUnx itara aMga parxtayxMgagaLalUlx, vAsavAgidedxVne.\\
17. sitxrxVyeV nanage AvAsasAthxnavu. alilx yAvAgalU vAsavAgirutetxVne. alilxdudxkoMDu gaMDasarelalxranUnx kAmabAdheyiMda kolulxtetxVne. saMshayavilalx.\\
18-19. heMgasaru savxBAvavAgiyeV abaleyaru. nananx bANagaLiMda noMdameVlaMtU avarige soVdara, taMde, itara savxjanabAMdhavaru, inUnx rUpavuLaLxvarugaLanunx noVDidare manasusx oDaneyeV calisutatxde. saMdeVhavilalx. adariMda Aguva PalitAMshavanunx yoVcisabeVkAdadedxV ilalx.\\
20. aMtaha suMdarapuruSaranunx noVDidare heMgasarige guhayxsAthxnavU hArutatxde. matutx satxnagaLU hArutatxve. avarige dheYrayxveV ilalx. A sukaleyanunx nAshamADuvudu nanage eSaTxra kelasa? eMdanu.\\
21. iMdarxnu heVLidanu- eleY manamxthane, dhana rUpu, guNagaLiruva manuSayxnAgi nAnu AgutetxVne. AseyiMda Ikeya manasusx tiruguvaMte mADutetxVne.\\
22. eleY- manamxthaneV, Akeyanunx kAma, hedarike, Ase, moVha, koVpagaLoMdanUnx toVrisade Akeya manasusx calisuvaMte KaMDitavAgi mADutetxVne.\\
23-24. Akeya pAtivarxtayxvu heVge nilulxvudeMdu noVDutetxVne. ililxMda hoVgi adanunx eLedu bisADutetxVne. niVnu moVhavanunx mAtarx uMTumADu eMdu kAmanige apapxNemADi, deVveVMdarxnu horaTuhoVdanu.\\
25-26. baLika Atanu rUpa, guNa, ABaraNa, BoVga, audArayxgaLiMda kUDikoMDu, manamxthanaMte suMdarAkAravanunx hoMdi kaqkalana heMDatiyAda A deVviyiruvalilxge hoVgi tananx beDaganUnx rUpavanUnx guNavanUnx toVrisi mereyutitxdadxnu.\\
27. rUpavaMtanAda A puruSananunx Akeyu daqSiTxsi noVDutatxleV iralilalx. AdarU avaLu elelxlilxhoVdare alalxlilxge tAnU hoVguvanu.\\
28. aBilASeyanunx, horapaDisuva manasisxniMda Akeyanunx noVDuvanu. kAmaceVSeTxgaLanunx AkeyamuMde toVrisuvanu.\\
29. biVdiya cwka, dAri, tiVthaRgaLu modalAda sathxLagaLalilx Akeyu elelxlilxhoVdarU tAnU alalxlilx hoVgi Akeya edurige suLidADutitxruvanu.\\
30. iSeTx alalxde iMdarxnu Akeya baLige obabx dUtiyanunx kaLuhisidanu. Akeyu avaLa baLige hoVgi A sukaleyanunx kuritu nagutatx heVLidaLu.\\
31. amamx sukale, Itana, dheYrayx, satayx, kiVtiR, kaSxmegaLu asAdhAraNavAduvu. Itanige saMsAradalilx sariyAdavaLobabx heMDatimAtarx ilalx.\\
32. amAmx niVnAru? yAra heMDati? niVnu yArige heMDatiyoV AtaneV loVkadalilx dhanayxnu. eMdu heVLalu, avaLa mAtanunx keVLi avaLanunx kuritu sukaleyu iMteMdaLu.\\
33-37. veYshayxjAtiyalilx huTiTxda dharAmxtamxnU, satayxsaMdhanU, Ada kaqkalaneMba obabx puruSaniruvanu. nAnu A puNAyxtamxna heMDatiyu. A puNAyxtamxnAda nananx gaMDanu tiVthaRyAterxge hoVgiruvanu. Atanu tiVthaRyAterxge hoVgi ililxge mUru vaSaRgaLAdavu. AdakAraNa avanilalxdudariMda nAnU duHKiyAgidedxVne. nananx elAlx viSayagaLanUnx ninage heVLidenu. niVnAru? nananxnunx iSuTxvidhavAgi keVLutitxruveyalalx? heVLu enanxlu,\\
38. A dUtiyu sukaleya I mAtanunx keVLi nananxnUnx niVnu keVLuva pakaSxdalilx nananx vaqtAtxMtavanenxlalxvanUnx heVLutetxVne.\\
39. nAnu ninanx baLige oMdu kelasakokxVsakxra baMdidedxVne. adanunx keVLi manasisxge taMdukoV.\\
40. A dayAhiVnanAda ninanx gaMDanu ninanxnunx biTuTx horaTu hoVdanu ninanxMtaha heMDatige anAyxyamADida avananunx kaTiTxkoMDu niVneVnu mADutitx?\\
41-42. pativarxtAparAyaNaLAda ninanxnunx biTuTxhoVda Atananunx yoVcisi PalaveVnu? hoVda avananenxV kaTiTxkoMDu ninageVnu upayoVga? avanu badukidAdxnoV athavA ilalxvoV oMdU gotitxlalx. aMtavananunx kaTiTxkoMDu EnumADutitxV? vayxthaRvAgi duHKisutitxVye. cinanxdaMtiruva I ninanx deVhavanunx EtakokxVsakxra vayxthaRmADutitxVye?\\
43-44. manuSayxnu bAlayxvayasisxnalilx bAlakirxVDe eMba oMdu suKavanunx horatAgi matetxVnanUnx tiLiyanu. mupipxnalilx duHKagaLodagutatxve. mupupxdeVhavanunx nAshamADutatxde. AdadhxriMda tAruNayxdalilxyeV BoVgagaLanUnx, suKagaLanUnx anuBavisabeVku.\\
45. tAruNayxviruvavaregU manuSayxnu suKaBoVgAdigaLanunx sevxVceCxyiMda anuBavisabeVku.\\
46. tAruNayxviruvavaregU BoVgagaLanunx anuBavisadidadxre tAruNayx vayasusx hoVdanaMtara EnumADutitxVye?\\
47. mupupx baMdameVle oMdu kelasavanUnx mADalAguvudilalx. mupupx tapasisxgU yoVgayxvAda kAlavalalx.\\
48. niVru hoVdameVle aNekaTiTxdaMtAgutatxde. A tAruNayxvu hoVdameVle kAlavu upayoVgavilalxdAdxgutatxde.\\
49. AdadxriMda saMtoVSapaTuTxkoMDu divayxvAda pAnagaLanunx pAna mADu. I kAmanu ninanx I suMdaravAda avayavagaLanunx suDutitxruvanalalx.\\
50. igoV, ilolxbabx puruSanu baMdiruvanu. avanu rUpavaMta, guNavaMta, noVDuvudakekx bahu cenAnxgidAdxne, savaRjacnxnu, dhanavaMtanu.\\
51. ninanxlilx nitayxvU senxVhadiMdiruvanu. ivanige mupepxV ilalx. tAnu sidadhxnAgidAdxne. itararigU sididhxyanunxMTumADutAtxne.\\
52. Itanu deVvapuruSanAdudariMda Itanige mupepxMbudeV ilalx. matutx ivanu apeVkASxrahitanu. beVkAdadadxnunx koDatakakxvanu. Atamxna savxrUpadiMdidAdxne.\\
53. parxpaMcadalilx maneyu yAvariVti iruvudoV deVhavU hAgeyeV iruvudu. eMdare deVhaveV oMdu mane, A maneyanunx baDagiyu heVge nUliniMda aLeyutAtxnoV, hAge deVhavanunx (barxhamxnu) aLeyutAtxne.\\
54. kalulx, mara, maNuNx, niVrugaLiMda iSuTxbeVkeMdu aLate mADuvaMte deVhakUkx aLatemADi seVrisutAtxne.\\
55. maragaLanunx baNaNxgaLiMda leVpisutAtxne. citarxgaLiMda citirxsutAtxne. sUtarxvanunx hiDidu noVDutitxruvudariMda buDadiMdalU maneyu oMdu rUpakekx barutatxde.\\
56. parxtidinavU leVpanAdigaLiMda A maneyanunx balapaDisutAtxne. adu nitayxvU gALibiVsutitxdadxre koLeyAgutatxde.\\
57. madhayxmakAlavu A manege vaqdidhxkAlaveMdu heVLutAtxre. rUpa hAniyAdAga sAvxmiyu adakekx baNaNx baLiyutAtxne.\\
58. maneya yajamAnanu iSaTxbaMdaMte maneyanunx rUpagoLisabahudu. hiVge mADidare A manege saMpUNaRte uMTeMdu heVLidaMtAyitu. bahaLakAlavAdameVle marada shilapxgaLu haLeyadAgi nAshavAgitatxde. pArxNigaLa deVhagaLU hiVgeyeV iruvuvu.\\
59. sukaleyu heVLutAtxLe:-jiVvakekx bAlayxvilalx. tAruNayxvU ilalx. hAgeNisuvavaru budidhxhiVnarAgi sAthxnaBarxSaTxrAgutAtxre. avaru pArxyavanenxV hALumADikoLuLxtAtxre.\\
60. meVlina kaTuTxbaNaNxvu maneyanunx BadarxpaDisuvudilalx. idadx sithxtiyiMdaleV irutatxde. AdhAradiMdaleV badukutatxde. ideV manege mupupx baMdide enisikoLuLxvudu.\\
61. gaqhasAvxmiyu mane biVLutitxruvudanunx noVDi A maneyanunx biTuTxbiDutAtxne. beVre maneyanunx noVDikoMDu jAgarxte horaTu hoVgutAtxne. aMteyeV bAlayx, tAruNayx, vaqdadhxtavxgaLu manuSayxrige barutatxve.\\
62-64. avanu bAlayxdalilx jAcnxnahiVnanAgi vasAtxrxlaMkAragaLanUnx, leVpanagaLanUnx, tAMbUlAdigaLanUnx apeVkiSxsutAtxne. deVhavu tAruNayxvanunx hoMdidare atirUpavanunx hoMdi parxkAshavAgutatxde. deVhada meVluBAgavanUnx, horaBAgavanUnx, adakekx anukUlavAda rasagaLiMda poVSisabeVku.\\
65. A riVti poVSisuvudariMda puSaTxvAgitatxde. A rasagaLiMda mAMsada vaqdidhxyAgutatxde.\\
66. aMgagaLanUnx AyA riVtiyiMda saMtoVSapaDisidare visAtxravAgutatxde. AyA rasagaLiMda parxtiyoMdu aMgavU avugaLu irabeVkAda riVtiyanunx hoMdutatxve.\\
67. halulx, tuTi, satxna, toVLu, soMTa, paqSaThx, toDe, keY, kAlu, hejejx aMteyeV budidhxgaLU hecucx vaqdidhxyanunx hoMdutatxve.\\
68. A oLagina, horagina, poVSaNeyiMda avu vaqdidhxhoMdutatxve. I aMgagaLu rasamAMsagaLiMda tamamx tamamx savxrUpa sithxtiyanunx hoMdutatxve.\\
69. avugaLa A savxrUpadiMda manuSayxnu rasadiMda beLedavanAgutAtxne. I riVtiyAda manuSayxna rUpavuMTAgutatxde. hiVge uMTAdudu heVge pirxyavAdiVtu?\\
70-71. malamUtarxgaLige I deVhavu AvAsasAthxnavalalxveV? I deVhadiMda apavitarxvAda niVrugaLu yAvAgalU biDade jigiyutitxruvavu. hiVgiruvAga adara rUpavanenxVke variNxsutitxVye adu niVrina meVlina guLeLxyaMte ashAshavxtavAdudu.\\
72-74. aivatutx vaSaRgaLAguvavaregU shariVravu gaTiTxyAgirutatxde. AmeVle dinadinakUkx kaSxyavuMTAgutitxrutatxde. halelxlalxvU alAlxDutatxve. bAyalilx jolulx biVLutatxde. kaNuNx kANuvudilalx. kivi keVLuvudilalx. naDeyuvudakekx kAlU kelasamADuvudakekx keYyU sAdhayxvAguvudilalx. hiVge mupipxna kAladalilx deVhavu shakitxhiVnavAgutatxde. Aga aginxyiMda kAyisalapxTuTx A rasavu shoVSisutatxde.\\
75. eleY dUtiyeV, hiVgAgi balaguMdutatxde. rUpanunx koDatakakx rakatxveV hiVgAgi nAshavAguvudariMda deVhavu balaguMdutatxde. maneyu jiVNaRvAgutatxlU nAshahoMdutatxde. saMshayavilalx. A maneyaMteyeV mupipxnalilx I deVhavu kaSxyavanunx hoMdutatxde.\\
76. adeV sithxtiyalilx nananx rUpavU dinadinakekx hiVgAgide yAru tAneV nanage rUpanunx kUDisidaru? yAvanu tAneV rUpanunx seVrisabalalx?\\
77. yAvudariMda puruSanu baliSaThxnAdanoV adariMdaleV jiVraNxnAgutAtxne. niVnu yAvanigoVsakxra baMdiruveyoV avanige saMshayaveVnide?\\
78. nananx avayavadalilx Enu atishayavanunx noVDide? heVLu. avana avayavakikxMtalU nananx avayavagaLalilx visheVSaveVnU ilalxvaSeTx.\\
79. niVnu heVgoV avanU hAgeyeV. avanu hegoV nAnU hAgeyeV. idaralilx saMshayavilalx. rUpavu yArige loVkadalilxlalx? rUpilalxda heMgasu obabxLU loVkadalilxlalx.\\
80. utakxSaRteyu athavA beLavaNigeyu, deVhavu nAshavAgi biVLuvavarege iruvudu. paravxtagaLu, beTaTxgaLU kUDa kAlakarxmadiMda nAshavAgutatxve. adaraMteyeV, pArxNigaLU kUDa nAshavanenxYduvuvu. idaralilx saMshayavilalx.\\
81. rUparahitanAda, utakxqSaTxnAda Atamxnu carAcaragaLelalxdaralUlx idAdxne.\\
82. maDakegaLalilx shudadhxvAda niVriruvaMte obabxneVAtamxnu elalxdaralUlx shudadhxnAgidAdxne. A maDakegaLu nAshavAdare oMdoMdu saMKeyxyu hoVgutatxde. niVrumAtarx nAshavAgade oTuTxgUDi irutatxde. oMdara BAva mAtarx uLiyutatxde. adaraMteyeV,\\
83. paMcaBUtarUpavAda I piMDa nAshavAdameVle A Atamxnu EkarUpavAgirutAtxne. nAnu, saMsAradalilxruvavaru oMdeV rUpareMdu tiLididedxVne. yAvanigoVsakxra baMdididxVyoV avanalilxge hoVgi hiVgeMdu heVLu.\\
84. nananxnunx niVnu anuBavisabeVkAdare ninanxlilxruva apUravx viSayavanunx toVrisu. eMdare yAralilxyU ilalxda atishayaveVnideyoV adanunx tiLisu.\\
85. vAyxdiyiMda piVDitanAgi kaPadiMda kUDikoMDu avayavadalilx rakatxvelAlx nAshavAdAga manuSayxna rUpavu nAshavAgitatxde. kiVlugaLalelxlAlx oLage deVhadalUlx kUDa mAMsavu nAshavAgutatxde. Aga puruSanu tananx rUpavanunx biDutAtxne.\\
86. anaMtara adu ameVdayxvAgutatxde. adaralilx huLugaLu biVLutatxve. AriVti duHKakaravAda shariVradalilx nijavAda rUpavu nAshavAgutatxde.\\
87. huLu, dugaRMdhagaLiMda kUDidameVle rUpatavxvu hoVgutatxde. A rUpatavxvu hoVdameVle siVrAgaliV, natAtxgali huTuTxtatxve. saMshayavilalx.\\
88. A kaqmiyu guLeLxyanunxMTumADutatxde. adu hecAcxgi kaDitavAgutatxde. adaralilx kiVvubaMdu savARMgavanUnx alAlxDisutatxde (toMdare koDutatxde).\\
89. uguriniMda keredare A naveyu hoVgutatxde. adaraMteyeV avaroDane meYthunadiMdAgutatxde. saMshayavilalx.\\
90. manuSayxnu rasagaLanunx kuDiyutAtxne. oLeLxya UTagaLanunx mADutAtxne. deVhadalilxruva vAyuvu avanunx pAkavAguva sAthxnakekx hoVguvaMte mADutatxde.\\
91. pAkasAthxnakekx hoVda A AhAravu aSUTx alilx pAkavAgi shariVrakekx seVri, upayoVgavilalxdudx malavAgi horakekx biVLutatxde.\\
92. sAraBUtavAda rasavu rakatxgatavAgutatxde. A rakatxdiMduMTAda nimaRlavAda viVrayxvu barxhamxsAthxnakekx hoVgutatxde.\\
93. samAnaveMba vAyuvu, hoVgutitxruva A viVrayxvanunx eLeyutatxde. viVrayxvu tAnu hoVgalu parxyatanxpaDutatxde. aMtU IriVti sAthxnavilalxde caMcalavAgi A viVrayxvirutatxde.\\
94. pArxNigaLa kapAladalilx aidu huLugaLirutatxve. avugaLalilx eraDu kiviya mUladalilxrutatxve. mikakxvu neVtarxsAthxnadalilxrutatxve.\\
95. avu kirubeTiTxna dapapxkekx keMpubAlavuLaLxdAdxgirutatxve matutx agaseVhUvinaMte kapupxkUDida niVlibaNaNxvAgiyU irutatxve.\\
96-97. avugaLa hesaranunx heVLutetxVne keVLu:-piMgaLe, shaqMgali, eMberaDu kirxmigaLu kiviya mUladalilxve. capala, pipapxlaveMbudu mUgina tudiyalilxde. shaqMKala, jaMgaLigaLu kaNuNxgaLa madhayxdalilxve. aidusAvira kirxmigaLu adeV riVtiyAgive.\\
98. avu sAsuveya parxmANakikxdudx haNeyalilxrutatxve. ivelalxvU kapAlaroVgavanunxMTumADutatxve.\\
99. putorxVtapxtitxyAguva mahAkirxmi matotxMdanunx heVLuvenu keVLu. avu akikxkALinaSuTx dapapxvidudx adeV baNaNxkikxve.\\
100. avugaLige eraDeraDu kUdaluLaLx miVse ide. anaMtara A pArxNigaLu nAshavAguva bageyanunx keVLu.\\
101. barxhamxraMdarxveMba tananx jAgadalilxdadxrU avana viVrayxrasarUpadiMda keLage eLeyalapxTuTx biVLutatxve.\\
102. adu bAyiMda A viVrayxvanunx kuDidu surisutatxde. anaMtara bAyina AciVceyu davaDeyalilxrutatxde.\\
103. iDApiMgaLaveMba nADigaLu sUkaSxmxdiMdirutatxve. A caMcalavAda huLugaLu nADiyanunx alAlxDisutatxde.\\
104. Aga elAlx pArxNigaLigU kAmada nave huTuTxtatxde. gaMDasigU heMgasigU Aga guhayxsAthxnagaLu meDeyutatxve.\\
105. anaMtara sitxrxVpuruSaru anumatisidavarAgi saMgamavanunx hoMdutAtxre. deVhadiMda deVhavanunx GaSiRsi meYthunadiMda swKayxvanunx hoMdutAtxre.\\
106-107. Aga uMTAguva swKayxvu kaSxNakAlamAtarxvirutatxde. naveyu yathAparxkAravuMTAgutatxde. IriVtiyAda aBipArxyaveV elAlx kaDeyalUlx kaMDubarutatxde. idaralilx atishayaveVnide? AdudariMda ninanx jAgakekx niVnu hoVgu. ililx apUvaRveVnU ilalx. nanagAvudU apUravxvenisuvudilalx. nAnu hiVge tapasusxmADutetxVne, idu nishacxyavu eMdu heVLidaLu.\\

\begin{center}
ililxge padhamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx
\end{center}

\begin{center}
aivatatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aivatatx nAlakxneya adhAyxyavu
\end{center}

1-2. viSuNxvu heVLidanu-sukaleyu hiVge heVLalu A dUtiyu alilxMda horaTu avaLu heVLida satayxdhamaRgaLiMda kUDida mAtanunx iMdarxnige heVLidaLu. iMdarxnu A mAtugaLanunx AloVcisi, Akeya sAhasa, dheYrayx, jAcnxnagaLanunx AloVcisi noVDidanu.\\
3. heMgasAdavaLu obabxLU loVkadalilx I riVti heVLuvudilalx. sidadhxvAda yoVgavanunx kUDa jAcnxnaveMba niVriniMda toLedaLu. yoVgakikxMta jAcnxnaveV meVleMdu heVLidaLu.\\
4. Ikeyu pavitarxLu. satayxrUpaLu. I viSayadalilx saMshayavilalx. mUruloVkavanUnx dharisalu Ikeyu shakatxLAgidAdxLe.\\
5. idanunx vicArisiyeV, iMdarxnu manamxthananunx kuritu, kaqkalana heMDatiyAda sukaleyanunx nAnu noVDabeVkeMdidedxVne bA hoVgoVNaveMdu heVLidanu.\\
6-7. baladiMda kobibxda manamxthanu eleY deVveVshaneV naDe. A pativarxteyidadxlilxge hoVgoVNa. Akeyu jAcnxna, viVrayx, bala, dheYrayx, satayx parAkarxmagaLanunx nAnu oMdu nimiSadalilx nAshamADutetxVne. adu eSaTxradu? eMdanu.\\
8-9. iMdarxnu manamxthana matanunx keVLi, eleY dUtaneV, niVnu duDuki mAtanADabeVDa. Akeyu satayxviVrayxgaLiMda daqDhaLAgidAdxLe. dhamaR kamaRdalilx sithxraLAgidAdxLe. AdadxriMda I sukaleyanunx niVnu jayisalAre. A pwruSa ninagilalx eMdanu.\\
10-11. I mAtanunx manamxthanu keVLi koVpagoMDu iMdarxnanunx kuritu QuSigaLa matutx deVvategaLa manasesxthxYyaRvanunx nAnu nAshamADidedxVne. Ikeya manoVdADhayxRvu eSaTxradu? eleY iMdarxneV, niVneV noVDu. A heMgasanunx IgaleV nAshamADuvenu eMdanu.\\
12. niVnu mAtarx avaLa edurigidadxre ninanxnunx noVDi kAmAturapaDabeVku. hAge Ikeyanunx rUpateVjasusxgaLiMda maDutetxVne noVDu.\\
13. alilxge naDe. alilx I mahAtAkxrayxvAgabeVku. KaMDita. nananx shakitxyanunx tiLididadxrU Eke tirasakxrisutitxVye? nananx teVjasusx mUru loVkavanUnx nAshapaDisabalalxdu.\\
14. viSuNxvu heVLidanu- manamxthana I vAkayxvanunx keVLi, eleY kAmaneV, Ikeyu ninage sAdhayxLalalx. dhamaR, viVrayx, satayx, sadAcAra, modalAda puNayx parxvaqtitxgaLu Ikeyalilx mUtiRmatAtxgi nelesive. Ikeya citatxvanunx caMcalagoLisuvudu aSeTxVnU sulaBavalalxveMdu nanage toVruvudu. eMdu iMdarxnu heVLidanu.\\
15. dhanurALiyada ItanoDane hoVgi ivaLa teVjasusx, viVrayx, ivanunx pariVkiSxsi noVDoVNaveMdu ratiyanUnx dUtiyanAnxgi mADikoMDu manamxthanoDane horaTanu.\\
16. A sukoVmaleyAdaroV tananx patiya virahadiMda EkAkiniyAgidudx dhAyxnadalilxyeV maganxLAgidadxLu. punaH tananx patiya samAgamavanenxV yavAgalU yoVcisutitxruvaLu. keTaTxBAvanegaLalilx avaLa manasusx parxveVshisutitxralilalx. iMtaha daqDhanishacxyavuLaLx A sAdhivxVshiroVmaNiya citatxvaqtitxyanunx duSaTxvAda kAmavikArAdigaLiMda caMcalagoLisalu samathaRnAvanu?\\
17. atayxduBxta rUpa, utatxmavAda shariVra kAMti, sAladudakekx kaMdapaRneV jotegAra, satupxruSarige saMtoVSavanunxMTumADuva liVle, BAvagaLiMda kUDida riVtiyalilx A iMdarxnu Akeya edurinalilx suLidADutAtx kANisikoMDanu.\\
18. liVleyukatxnAda A puruSananunx noVDidarU sukaleya manasusx A iMdarxna rUpa, guNa teVjasusxgaLa kaDege hoVgaleV ilalx.\\
19. padamx patarxdameVle bidadx niVru, adaralilx aMTikoLaLxde atitxtatx ODADuvaMte, athavA adanenxV biTuTx dUra hoVguvaMte saMdeVhagoMDa Ikeya manasusx iMdarxnanunx oDaneyeV biTuTx dUrahoVyitu.\\
20. ivaniMda kaLuhisalapxTaTx dUtiyAda ratiyu punaH iMdarxna baLige baMdu guNajacnxnAda ninage liVleyiMdaleV AtamxsavxrUpavanunx toVrisutAtxLeMdaLu. jiVvAtamxnigU, paramAtamxnigU aBeVdavanunx toVrisutAtxLe. niVnu nAneMba BeVdavilalxveMdU elalxvU AtamxsavxrUpaveMdU avaLa BAvavu.\\
21. ninanx meVlina AseyiMdaleV ninanx gaMDanu hoVgidadxrU moVhadiMda jAgarxte barabeVkAgididxtu. hAge bAradudariMda avanu badukiralAra niVneVke vayxthaRvAgi kaSaTxpaDutitxVye eMdu samAdhAna paDisidenu.\\
22. nananx aBipArxyavanunx tiLidu-nananx gaMDanu budidhxvaMtanAdudariMda eSuTxkAla beVkAdarU jiVvisiruvanu. nananx deVhavu Iga BAvarahitavAgi shUnayxvAgide. ceVSeTxmADadidadxre satatxMteyeV tAne? eMdare nananx BAvavanunx tiLidiruva avanu eSuTx kAlavAdarU baMdeV baruvanu. avanoDane nAnu seVruvenu. athavA avanu satitxdadxre nAnU ceVSATxvihiVnaLAdudariMda avanaMte satitxdedxVne eMdu tananx aBipArxyavanunx sapxSaTxpaDisidaLu.\\
23. senxVhitana kAyaRvanunx neraveVrisalu kAmanu niraparAdhigaLAda parxjegaLige kAmabAdheyanunx uMTumADi anAyxyavAgi avaranunx kolulxtitxruvanu. paramAtamxnige samAnanAda nananx kAMtananenxV A kAmanu kaMtihiVnananAnxgi mADiruvanu.\\
24. tananx hegalina meVle nataRnamADutitxruva kAmananunx hiVge sotxVtarxmADalu avanu haSaRyukatxnAdanu. nananxnunx BoVgisalu yAvanu apeVkiSxsutAtxnoV avanu I riVti mAtanADuvudu sahajaveV tAne?\\
25. A mahA satiyu hiVge bahaLa hotutx yoVcisi, pAtivarxtayxveMba pAshadiMda badadxLAgi eMdare pAtivarxtayxvanunx biDade tananx patiyanenxV ananayxBAvadiMda yoVcisutAtx tananx maneyoLakekx hoVdaLu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx
\end{center}

\begin{center}
ililxge aivatatxnAlakxneya adhAyxyavu mugidudu
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aivatetxYdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. deVveVMdarxnu Akeya BAvavanunx tiLidu kAmananunx kuritu satayxdiMdalU dhAyxnadiMdalU muMduvaridiruva A sukaleyanunx jayisalu sAdhayxvAgalAradu eMdanu.\\
2. Akeyu dhamaRveMba dhanusasxnunx keYyalilx hiDidukoMDu kobibxda viVranaMte Iga yudadhxkekx niMtiruvaLu.\\
3. Ikeyu puruSAthaRgaLanenxV jayisuvavaLAgiruvaLu. niVnu ninanx shwrayxda riVtiyalilx hoVgabeVDa. AtamxvAdavanunx muMdumADikoMDu ninanx sAmathayxRvanunx toVrisu. deVvategaLU saha Ikeyanunx jayisalAraru muMdAgatakakxdudx nanage gotetxVyide.\\
4. hiMde niVnu mahAtamxnAda shaMBuvinoDane viroVdhavanunx kaTiTxkoMDu suTuTxhoVde. A keTaTx kelasadiMda niVnu BasamxvAgi hoVde. iMtaha shikeSxyu KaMDitavAgiyU Ayitu.\\
5. niVnu hiMde mADidaMteyeV IgalU bahu kaSaTxvAda kelasakekx keYyiTiTxdidxVye. AdudariMda niVnu apakiVtiRyanunx hoMduvudu KaMDita. ninanx meVle AkeyU nAnU ibabxrU koVpisikoLuLxvudu KaMDita.\\
6. loVkadalilx jAcnxnavilalxdavaru mahAtamxroDane veYramADikoLuLxtAtxre. eleY manamxthaneV, Ikeya tapoV vinAshamADuvudariMda nAvibabxrU apAravAda duHKavanunx anuBavisabeVkAgutatxde.\\
7. eleY kAmaneV, nAvibabxrU I tapasusxmADutitxruva satiyanunx biTuTxbiTuTx sumamxne horaTu hoVgoVNa. satiya viSayadalilx keY hAkidudariMdaleV hiMde nAnu keTaTx Palavanunx hoMdidedxVne.\\
8. A cariterxyanunx niVnu balelx. gwtamaniMda shApahoMdi, nanage meYyalAlx Bagada AkAravAgiruvudu. Aga niVnu nananxnunx biTuTx horaTuhoVde.\\
9. satiyarigiruva teVjaHparxBAvavu asadaqshavAdudu. barxhamxnobabxneV adanunx sahisabalalxnu. sUrayxnu kUDa sahisalAranu. modaleV gwtamanu shApakoTaTxdadxriMda I deVhavu keTiTxde. adara jotege anasUye beVre tapasusxmADutitxdAdxga shapisidAdxLe. iveraDanUnx hoMdiruva I deVhavanunx nAnu kApADikoLaLx beVkAgide.\\
10. kwMDikana maganAda mAMDavayxna heMDatiyu tananx gaMDanige mAraneya dina maraNavAguvudanunx tiLidu, Akeyu mAraneya dinaveV AgadiraleMdu sUrayxnudisadahAge sUrayxgatiyanunx taDegaTuTxva kayaRvanunx tananx pAtivarxtayxdiMdaleV mADidaLu. Ake koTiTxruva shApavanAnxdarU balelxyA?\\
11. pativarxteyAda atirxya heMDati anasUyeyu tirxmUtiRgaLanUnx kUDa mUru makakxLanAnxgi mADikoMDaLu. idelalxvanunx niVnu keVLi balelxyaSeTxV? AdudariMda pativarxteyaranunx satAkxramADabeVke horatu tirasakxrisabAradu.\
12. satutx yamaloVkakekx hoVgidadx tananx gaMDananunx dumatesxVnana magaLAda sAvitirxyu, yamaniMda karesikoMDaLu. I riVtiyAgi satayxvatiyara cariterxyu pUjayxvAgide.\\
13. aginxya shiKeyanunx yAvanu keYyiMda muTaTxlu parxyatinxsutAtxne? katitxge kalalxnunx kaTiTxkoMDu yAvanu tAneV samudarxdalilx Ijuvudakekx hoVdAnu? adaraMteyeV sAyalicicxsuvavanu mAtarx satiya pAtivarxtayxniyamavanunx keDisalu parxyatinxsuvanu.\\
14. iMdarxnu kAmanige budidxvAda rUpada iSuTx niVtigaLanunx heVLidanu. idanunx A kAmanu keVLi iMdarxnanunx kuritu hiVgeMdanu.\\
15. ninanx apapxNeyiMdalalxveV nAnu ililxge baMdudu? dheYrayx, senxVha puruSAthaRgaLanunx A hedarikegoVsakxra biTuTx, dheYrayxhiVnavAda heVDitanavanunx toVrisuva I mAtanunx niVneV ADutitxruveyalalx?\\
16. eleY sureVshaneV, budidhxgeTuTx nAnu hiMdakekx hoVdare loVkadalilx nananx kiVritx nAshavAguvudu. alalxde ivaLiMda nAnu soVtaMtAgi elalxrU nananxnunx keYlAgadavanu, mAnahiVnanu eMdenunxtAtxre.\\
17. nAnu hiMde yava deVvategaLanUnx, munigaLanUnx, jayisiruvenoV avarelalxrU nananxnunx heMgasige soVtu hedari ODihoVdaneMdu hAsayxmADutAtxre.\\
18. eleY iMdarxneV, ninonxDane Akeya baLige hoVgutetxVne. Akeya bala, mAna, dhana, dheYrayx, teVjasusx, elalxvanUnx nashamADutetxVne. niVneVke hedarutiVye?\\
19-20. hiVge iMdarxnige heVLi, tAnu bilulxbANagaLanunx tegedukoMDu ratiyanunx kuritu niVnu mAyeyanunx uMTumADi muMdehoVgi puNayxvatiyU satayxvatiyU Ada A veYshayxna heMDati sukaleya baLige hoVgi, nanage sahAyarUpavAda kelasavanunx mADu eMdanu.\\
21. I riVti ratige heVLi, hoVgutitxdadx Akeyanunx punaH karedu nananx kelasavanunx heVgAdarU KaMDitavAgi mADaleV beVku. Akeyanunx oLeLxya mAtugaLiMda vashamADikoV.\\
22. I manoVharavAda kaNuNxgaLuLaLx sukaleyu iMdarxnanunx noVDi moVhagoLuLxvaMte ninanx parxBAvadiMdalU oLeLxya matiniMdalU nananx bANakekx vashaLAgi kAmabAdheyiMda duHKapaDuvaMte mADu.\\
23. vanadalilxruva vaqkaSxgaLu puSapxPalaBaritavAgiruvaMteyU, duMbigaLa JeVMkAra ravadiMdalU, koVgilegaLa kuhU shabadxdiMdalU ati manoVharavAgiruvaMteyU mADi, mAyAmayavAda ninanx naMdanarUpavanunx dharisi nananx kayaRkekx anuvAgu eMdu ratige heVLi,\\
24-25. manasisxge AhAlxdavanunxMTumADuva suraBiyukatxvAda makaraMdananunx melalxne biVsuva maMdAnilananUnx karedu, avaranunx tamamx tamamx kAyaRgaLalilx niyamisi, iMdarxnoDane A mahAsatiyanunx moVhapaDisalu parxyANamADidanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahapurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx
\end{center}

\begin{center}
aivatetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aivatAtxraneya adhAyxyavu
\end{center}

1-2. viSuNxvu heVLidanu-Akeya satayxvanunx nAshamADuvudakekx uduyxkatxrAgi manamxthanU, iMdarxnU horaTaru. Aga satayxvu dhamaRnanunx kuritu eleY pArxjacnxnAda dhamaRneV, ninanx matutx mahAtamxnAda puNayxna nAshakokxVsakxra manamxthanu mADuva ceVSeTxyanunx noVDu.\\
3. eleY dhamaRneV, satayxneMdu parxsidadhxnAda viparxnAda A sudeVvana shariVraveMba utatxmavAda suKavanunx koDuva maneyanunx biTuTxbiDutetxVne.\\
4. I shaturxvAda, duSaTxnAda kAmanu tiLidare A sudeVvananUnx namamxnUnx saha nAshamADuvanu. saMshayavilalx.\\
5. Akeya gaMDanoV tapasivxyAda viparxnu. heMDatiyu mahA pativarxteyu. satayxveV rAjanu. dhamaRveV nanage maneyu.\\
6. nAnu elilx vaqdidhxyiMda kUDirutetxVneyoV, alilx niVnu vAsa mADutitxVye. alelxV puNayxvU baMdu sharxdedhxyoDane kirxVDisutatxde.\\
7-8. shAMtiyiMda kUDiruva kaSxmeyu nananx manege barutatxde. saMtoVSa, dama, daye, swhAdaR, parxjecnX, niloRVBa, ivu nAnidadxlilxge barutatxde. shuciparxBAvavU kUDa satayxda baMdhugaLeV.\\
9. asetxVya, ahiMse, titikeSx, oMdoMdU nananx manege barutatxve. nananx dhanayxteyeSiTxrabahudu? niVneV noVDu.\\
10. Aga gurugaLU, pitaqgaLU, lakiSxmxVnArAyaNanU, aginxyeV modalAda deVvategaLU saha nananx manege barutAtxre.\\
11. jAcnxna, udAratanagaLiMda yAvanu moVkaSxmAgaRvanunx huDukutAtxnoV avanalilxyU, dhamaRvatiyarAda pativarxteyaralilxyU nAnu vAsa mADutetxVne.\\
12. nanage maneyaMtiruva elAlx sAdhugaLalilxyU nananx BakatxriMdalU kuTuMbadoDaneyU, ninonxDaneyU, seVri vAsamADitetxVne\\
13. gaTiTxgarAda sAdhugaLanunx barxhamxnu nanage maneyanAnxgi mADikoTiTxdAdxne. nirAtaMkavAgiyU naBaRyavAgiyU sevxVceCxyiMda alelxlAlx saMcarisutetxVne.\\
14. jagatitxge sAvxmiyU, tirxshUladhAriyU, vaqSaBavAhananU, maMgaLakaranU Ada Ishavxranu nanage maneyu.\\
15. nanage gaqharUpanAda maheVshavxrananunx alilxdudxkoMDu yAcisutetxVne. shaMkaraneMba nananx maneyanunx hiMde manamxthanu nAshamADidanu.\\
16. ugarx tapasasxnunx mADititxdadx mAhAtamxnAda vishAvxmitarxnanunx saha kAmanu meVnakeyanunx Asharxyisi avaLa mUlaka nAshamADidanu.\\
17. gwtamana heMDatiyU, pativarxteyU Ada ahaleyxyanunx pUravxdalilx manamxthanu satayxmAgaRdiMda agalisidanu.\\
18. satayx dhamaRgaLanunx balalx inUnx eSoTx QuSigaLU, pativarxteyarAda heMgasarU, Aseyanunx hoMdi kAma vahinxge bidadxru.\\
19. durAtamxnAda ivanu taDeyalasAdayxnu. pApiyU nidaRyanU Ada I kAmanu yAvAgalU nananxnenxV noVDutAtxne. beMkiyiMda beMdavanu elilx nilulxvanu?\\
20. nAnu iruvudanunx tiLidare keYyalilx bANavanunx hiDidu alilxge baMdeV barutAtxne. A pApiyu nananx maneyanunx beMkiyiMda suDutAtxne.\\
21. Aga pApigaLu, suLuLxgAraru, pASaMDigaLu, ivaru savxbudidhxyiMdaleV nanage shaturxgaLu. avarelalxrU satayxnAda nananx maneyanunx nugugxtAtxre.\\
22. A kAmana seVnAdhipatiyAda asatayxnu kapaTadiMda nananx maneyanunx nAshamADi keTaTx shasatxrxgaLiMda nananx maneyanunx keDavi tuLiyutAtxne.\\
23. mahA baliSaThxnAda kAmanu nananxnunx I riVti piVDisutAtxne. avaniMda nananx maneyU nAshavAdameVle nAnU nAshavAgi hALAgutetxVne.\\
24. AdudariMda satayxvU, dhamaRvU, uLaLx hosadAda sitxrxVrUpavAda oMdu maneyanunx apeVkiSxsutetxVne. adu kaqkalaneMba pirxyeyAda maMgaLarUpaLAda sukaleyu.\\
25. A pApiyu sukaleyeMba hesaruLaLx A maneyanunx suDuvudakekx uduYxkatxnAgidAdxne. I baliSaThxnAda iMdarxnU avana joteyalilx baMdidAdxne.\\
26. A iMdarxnu kAmana joteyalilxdudxdariMda pUravxdalilx tanagAda toMdareyanenxVke tiLidukoLuLxvudilalx? ahaleyxyalilx parxveVshamADidudariMda avana puMsatxvxveV nAshavAyitalalx?\\
27. satayxnanunx tirasakxrisidudariMda A iMdarxna pwruSaveV naSaTxvAyitu. alilx niMtiruva deVveVMdarxnu kAmana sahavAsa doVSadiMda keTuTx hoVdanu.\\
28. kaThiNavAda shApadiMda atiduHKavanunx anuBavisidanu. AdarU avanige budidhx baMdilalx. dhamaRcAriNiyAda kaqkalana heMDatiyanunx I kAmiyAda iMdarxnu apaharisuvudakekx uduYxkatxnAgidAdxne.\\
29. I kAmanu iMdarxnoDane hoVgadaMte mADu. eleY dhamaRrAjaneV niVnu budidhxvaMtaralilx sherxVSaThxnu. ninage A shakitxyide. enanxlu,\\
30. dhamaRrAjanu heVLidanu-I iMdarxna teVjasasxnunx kaDimemADutetxVne. manamxthanigU maraNavanunxMTumADutetxVne. IgaleV avaru nAshavAguva upAyavanunx kaMDuhiDididedxVne.\\
31. I mahApArxjecnxyu hakikxya rUpavanunx hoMdi alilxge hoVgali. gaMDana Agamanavanunx Akege tiLisali.\\
32. hakikxya A mAtina parxBAvadiMdalU, gaMDanu baruvudariMdalU, Akeyu saMtoVSagoMDu haqSaTxpuSaTxLAgi sithxramanasusxLaLxvaLAgutAtxLe. saMshayavilalx. eMdu heVLi,\\
33. A satayxnu parxjecnxyanunx kaLuhisalu avaLu sukaleya manege hoVdaLu. alilx hakikxya rUpavanunx tALi saMtoVSagoMDu adaqSaTxdoyxVtakavAda mahAshabadxvanunx mADitu.\\
34. idanunx keVLi Akeyu A hakikxyanunx gaMdhAdigaLiMda pUjisi, gwravisidaLu. joyxVtiSakxnAda bArxhamxNananunx karedu, nananx gaMDanu yAvAga baruvanu eMdu keVLidaLu.\\
35. bArxhamxNanu heVLidanu-ninanx gaMDana baruvikeyanunx I pakiSxyu heVLutatxde, idu nija. Adare ninanx gaMDanu oMduvArada meVle barutAtxne. saMshayapaDabeVkAgilalx eMdanu..\\
36. I riVtiyAda maMgaLakaravAda mAtanunx keVLi Akeyu saMtoVSagoMDaLu. dhamaRjacnxnAda, yoVgayxteyanunx paDeda tananx kAMtanu baMdaneMdeV tiLidu haSiRtaLAdaLu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
aivatAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aivatetxVLaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. viSuNxvu heVLidanu- itatx ratiyu heMgasina rUpavanunx tALi A pativarxteya manege hoVdaLu. hAge baMda A suMdariyanunx sukaleyu noVDi niVnu yAramamx eMdu AdaradiMda mAtanADisidaLu.\\
2. manege baMdameVle nAlAkxru oLeLxya kushala parxshenxgaLAda naMtara A ratiyu sukaleyanunx noVDi nagutatx, mAyArUpavAda matutx vishavxkekxlAlx vimoVhakavAda, satayxdaMte toVruva mAtanAnxDidaLu.\\
3-4. idanunx keVLi sukaleyu-nananx gaMDanu kaqkalanu. Atanu mahA guNavaMtanu, dhiVranu, vidAvxMsanu, mahA mahimeyuLaLxvanu. kArAyxMtaradiMda nananxnunx biTuTxbiTuTx horaTu hoVgidAdxne, avanu hiMtirugi baMdu nananxnunx AlaMgisi pirxVtiyukatxvAda mAtugaLanunx ADi nananxnunx saMtoVSagoLisuvanu. eMdu muMtAgi sukaleyu oLeLxya cATumAtugaLiMda A ratiyanunx mAtanADisutatxlidadxLu.\\
5. idanunx keVLi ratiyu ninanx gaMDanu iMtaha suMdariyAda sAdhivxVmaNiyanunx biTuTx Eke hoVdanu? ninanx manege baMdiruva nAnu ninanx Apatx saKiyeMdu tiLidu ninanx gaMDana viSayavelalxvanUnx nanage tiLisu. enanxlu,\\
6. kirxVDeyu heVLida A mAtige A sukaleyu nananx gaMDanu satayxvaMtanu sadABAvaniSaThxnu. nAnu avanige yAvAgalU pirxVtipAtarxLu. avanu heVLidudanenxlAlx mADikoDutetxVne.\\
7. A nAthanu manasisxnalilx mADikoMDare sAku. nAnu adanunx tiLidukoMDu elalxvanUnx mADutetxVne. Atanu guNiyu. avanADuva EkAMtada mAteV nanage hitavu.\\
8. A riVtiyAda gaMDanu maMdaBAgayxLAda nananxnunx biTuTx hoVdaneMdare adu nananx pUravxjanamxda pApasheVSavalalxde beVreyalalx. A pApakamaRvu Iga PalakoDutatxde.\\
9. elw saKiye, nananx I pArxNa uLiyuvudilalx. nAnu I deVhavanunx dharisalAre. heMgasaru gaMDanilalxdidadxre suKavAgi jiVvisuvudu heVge?\\
10. rUpa, swBAgayx, shaqMgAra, suKa, saMpatutx ivelalxvU heMgasarige gaMDaneV eMbadAgi shAsatxrxgaLalilx heVLide eMdaLu.\\
11. kirxVDeyu adelalxvanUnx keVLi Ikeya satayxbudidhxyanunx tiLidukoMDaLu. viSayavelalxvanUnx garxhisidaLu.\\
12. hiVge heVLi pativarxteyAda A sukaleyu gaMDananunx nenedu duHKitaLAdaLu matutx tAnu mADuva kelasagaLige anusAravAda mAtanAnxDidaLu.\\
13-14. tiVthaRyAtArxsakatxnAgi gaMDanu hoVda riVtiyanUnx, tananx pUravx vaqtAtxMtavanUnx saMgarxhavAgi Akege tiLisi tananx suKaduHKagaLanunx heVLikoMDu niTuTxsirubiDutAtx duHKagoMDaLu. kirxVDeyu Akeyanunx samAdhAnapaDisi pUravx sithxtige taMdaLu.\\
15. sUtanu heVLidanu- hiVgiruvalilx oMdu sAri A kirxVDeyu, sukaleyanunx kuritu eleY saKiyeV, I vanavanunx noVDu eSuTx ramayxvAgide. manoVharavAda maragaLiMda alMkaqtavAgide.\\
16. alilx aneVkavAda baLiLxgaLiMda capapxradaMtiruva latAgaqhagaLiMda soVBisutatxliruva, pApanAshakavAda oMdu tiVthaRvide. nAvibabxrU aMtaha pavitarxvAda sathxLakekx vihArAthaRvAgi hoVgoVNa eMdaLu.\\
17. hAgeyeV AgaleMdu A sukaleyu mAyAvatiyAda kirxVDeyoDane naMdanavanadaMte divayxvAda A vanakekx hoVdaLu.\\
18-20. A divayxvanavAdaroV I sukaleya budidhxyanunx caMcalagoLisuva saluvAgiyeV manamxthaniMda racisalapxTiTxdidxtu. AdudariMda adara sobaganunx keVLabeVke? alilxruva vaqkaSxgaLu samasatx QutugaLa puSapxgaLiMda alaMkaqtavAgidadxvu. duMbigaLa JeVMkAradhavxniyu, paMcamasavxradiMda dhavxnigeYyuyxtitxruva koVgilegaLa kuhUravavu, caMdana vaqkaSxgaLa GamaGamisutitxruva parimaLada suvAsaneyu, madhuravAgi gAnamADutitxruva pakiSxgaLa kilakiladhavxniyu ivugaLiMda A vanavu atiramayxvAgi, noVDuvavara manasasxnunx sUregoLuLxtitxtutx.\\
21. saravxviSayadalUlx pUtiRyAgi kaMgoLisutitxruva A vanavanunx kirxVDeyoDane hokakxLu. Adare adara mAyABAvavanunx mAtarx tiLiyalilalx.\\
22-23. hiVge A kirxVDeyoDane AshacxrayxdiMda deVvanimiRtavAda A vanavanunx noVDutitxruvalilx A ratiyoDagUDi kAmanU, iMdarxnU, alilxge baMdaru.\\
24-25. savxraBoVgagaLanUnx anuBavisutAtx kAmaliVlegaLiMda kUDida A iMdarxnu kAmananunx kuritu igoV A sukaleyu baMdidAdxLe. kirxVDeyu mAyeyanunx tALi avaLanunx ninenxdurige karetaMdidAdxLe. kirxVDeya muMdugaDe barutitxruva Akeyanunx ninanx puSapxbANadiMda hoDe. niVnu dheYrayxvaMtanAgidadxre elilx ninanx pwruSavanunx toVrisu eMdanu.\\
26. kAmanu heVLidanu-liVleyiMda kUDiruva manoVharavAda ninanx suMdarAkAravanunx Akege toVrisu. Aga nAnu paMcabANagaLiMda Akeyanunx parxharisutetxVne enanxlu,\\
27. iMdarxnu heVLidanu- eleY mUDhaneV, loVkada janaranenxlAlx moVhagoLisida A ninanx pwruSavelilx? Iga nananxnenxV AdhAravAgiTuTxkoMDu yudadhxmADabeVkenunxveyalAlx?\\
28. A deVvadeVvanAda shaMBuvu pUravxdalelxV nananx deVhavanunx nAshamADidanu. nanage shariVraveV ilalxvalalx?\\
29. kAmanu heVLidanu- ayAyx keVLu. nAnu heMgasanunx bANadiMda hoDeyabeVkAgi baMdAga gaMDasara deVhavanAnxsharxyisi nananx rUpavanunx toVrisikoLuLxtetxVne.\\
30. gaMDasanunx hoDeyabeVkAdalilx heMgasina deVhavanunx AsharxyisutetxVne.\\
31. A nAriV rUpavanunx ciMtisutitxruva gaMDasige A heMgasanunx kANadaMte mADi adeV ciMteyiMda Atanu hucacxnAguvaMte mADutetxVne.\\
32. adeV riVti heMgasanunx Asharxyisi, avaLige suMdara puruSananunx toVrisi avanalilx AsakitxyuMTAguvaMte mADi baLika A heMgasanunx hucacxLanAnxgi mADutetxVne. I riVti pirxya vasutxvanunx cenAnxgi samxraNemADuvudariMda samxraneMdu nanage hesarAyitu.\\
33-34. nAnu oMdu vasutxvanunx Asharxyisuvudalalxde adakekx vayxtirikatxvAda padAthaRvanUnx AsharxyisutetxVne. nananx teVjasusx elilxdeyoV adu bAdhakavAgiyU matotxMdu bAdayxvAgiyU Agutatxde. bAdhakaveMdare toMdarepaDisuvudu. bAdayxveMdare toMdare hoMduvudu, eMdare heMgasina rUpa hoMdi dhiVranAda gaMDasanUnx, gaMDasanunx hoMdi pativarxteyAda heMgasanunx sAvxdhiVnapaDisikoLuLxtetxVne.\\
35. eleY iMdarxneV, nAnu AkAravilalxdavanu. AdadhxriMda nanage beVroMdu AkAravu Avashayxkavu. ninanx AkAravanunx hoMdi eMdare ninanx AkAradalilx avaLige kAmavikAravuMTAguvaMte mADi avaLa citatxsethxYyaRvanunx nAshamADutetxVne.\\
36. hiVgeMdu heVLi, vasaMtanAda A kusumAyudhanu (manamxthanu) iMdarxna deVhavanunx Asharxyisidanu.\\
37. A kusumAyudhanu iMdarxna shariVravanunx Asharxyisi A kaqkalana heMDatiyanunx bANadiMda hoDeyalu bANapANiyAgi, Akeya kaNaNxnunx guriyAgiTuTxkoMDu adanenxV noVDutitxdadxnu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx
\end{center}

\begin{center}
aivatetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aivatetxMTaneya adhAyxyavu
\end{center}

1-2. itatx A veYshayxna heMDatiyu kirxVDeyiMda perxVritaLAgi A kADige hoVdaLu. alilx manoVharavAda A vanavanunx noVDutAtx saKiyanunx kuritu I araNayxvu puNayxparxdavAdudu. noVDuvudakekx bahu cenAnxgide. manasisxge haSaRvanunxMTumADutitxde. manasisxge iSaTxvAda elAlx padAthaRgaLiMdalU tuMbide. manamxthana udAyxnavanadaMtiruva I vanavu yAradamamx, eMdaLu.\\
3. kirxVDeyu heVLidaLu-elw saKiyeV, I divayxvAda savxBAvasidadhxvAda puSapxgaLiMda alaMkaqtavAda I vanavu kAmanadu noVDu eMdaLu.\\
4. I vanavu duSaTxnAda kAmanadeMdu keVLida kUDale, iduvaregU haSaRdiMdidadx sukaleyu A vanada sobaginalilx AsakitxyilalxdavaLAdaLu.\\
5-6. alilx vAyuvu suraBiya sugaMdhadiMda melalxne biVsutitxdadxrU adara sapxSaRvu Akege beVDavAyitu. kAmanu parxyoVgisida I maMdamArutaveMba bANavu ivaLa vicAradalilx nirathaRkavAyitu.\\
7. PalagaLa rasavanUnx Akeyu rucinoVDalilalx. idanunx noVDi kAmana saKanAda makaraMdanu,\\
8. beVre mAtina nevadiMda lajijxtanAdanu. haNuNxgaLu, hUgaLu, nelakekxbidudx vayxthaRvAgutitxdudxdanunx noVDi nananx kAyaRvu niSaPxlavAyitalAlx eMdu lajejxgoMDu duHKisidanu.\\
9-11. divayx PalagaLa makaraMda rasavanunx keVLuvavareV ilalx. adu mUKaRra mAtinaMte yArigU beVDavAgi noNagaLige mAtarx AhAravAgididxtu. neladameVle bidudx vayxthaRvAgi haridu hoVgutitxruva A makaraMda rasavanunx noVDi A vanadalilxdadx pakiSxgaLu kalakala dhavxniyanunx mADutAtx hAsayxmADuvaMtidadxvu. idanenxlAlx noVDi makaraMdanu I sukaleyiMda tAnu parAjitanAdeneMdu tiLidu lajejxyiMda tagAgxda parxdeVshakekx haridu hoVgi avitukoMDaMte toVridanu.\\
12. Aga kAmana heMDatiyAda ratiyu idanunx noVDi sukaleyanunx hAsayxmADutatx, amamx ninage maMgaLavAgali. susAvxgatavu. ratiyoDane pirxVtiyiMda ililx saMcarisu. eMdaLu.\\
13. ratiyU, kirxVDeyU I riVti heVLuvudanunx keVLi A sukaleyu nananx gaMDanu ratiyanunx tananx joteyalilx tegedukoMDu hoVgiruvanu.\\
14-15. nananx gaMDaniruva jAgadalilx mAtarx nAnu ratiyiMda kUDirutetxVne. alilxyeV kAmanu ratiyukatxnAgirutAtxne. patiyilalxdadxriMda I deVhavu ililx kAmavikAravilalxde nirAsharxyavAgiruvudu eMdu Ake heVLidudanunx ratipirxVtigaLibabxrU keVLi lajejxgoMDu kAmanidadxlilxge hoVdaru.\\
16-17. iMdarxna deVhavanAnxsharxyisi neVtarxgaLanunx guriyanAnxgi mADikoMDu alilx dhanasasxnunx eLeyutitxruva A kAmananunx noVDi, I sukaleyu dujaRyaLu. ninanx pwruSavanunx biDu. Ikeyu patiyanenxV yAvAgalU apeVkiSxsuva pativarxteyu eMdaru.\\
18. kamanu heVLidanu-ivaLu iMdarxna manoVharavAda I rUpavanunx noVDidedxV Adare Aga nAnu KaMDitavAgiyU Akeyanunx moVhagoLisutetxVne enanxlu,\\
19-20. utatxmavAda deVhavanunx dharisiruva deVveVMdarxnu tAnu AsakatxnAgidadx sukaleyanunx anusarisutAtx, hAvaBAva vilAsaveYyAra modalAda kAmaceVSeTxgaLiMdalU, sarAvxBaraNagaLiMdalU shoVBitanAgi divayxvAda mAlegaLanunx hAkikoMDu gaMdhavanunx pUsikoMDu ratiyoDane A pativarxteyiruva sathxLakekx baMdanu.\\
21-22. Atanu sukaleyanunx kuritu eleY puNAyxtamxLeV, modaleV dUtiya muKAMtara nananx pirxVtiyanunx ninage tiLiyapaDisidedxnaSeTx? adanenxVtakekx manasisxge taMdukoLaLxlilalx? elw maMgaLAMgi, igoV nAneV ninanxlilxge baMdidedxVne. nananxnunx kUDi suKisu eMdanu.\\
23. sukaleyu heVLidaLu-ayAyx, nananxnunx nananx gaMDana makakxLugaLAda mahAtamxru kAdukoMDidAdxre. nAnu obabxLeV idadxrU sahAyavu nanagiruvudariMda yAra BayavU nanagilalx. shUrarAda puruSara AkAravuLaLx avaru elAlx riVtiyiMdalU nananxnunx rakiSxsutitxrutAtxre.\\
24. A patiya kamaRdalilx AsakatxLAgiruva nanage ninonxDane hecucx mAtADalu samayavilalx. repepx mucicx biDuvavaregU ninage avakAsha. aSaTxra oLage mAtanADi horaTu hoVgu.\\
25. pativarxteyAda nanonxDane sarasasalAlxpagaLanUnx, pirxVtiya mAtugaLanUnx ADalu ninage nAcikeyAguvudilalxveV? niVnAru? maqtuyxvigU hedarade nananx baLige baMdiruveyalAlx? eMdaLu.\\
26. iMdarxnu heVLidanu-kADina madayxdalilx baMdiruva I ninonxbabxLanenxV noVDutitxdedxVne. I vanada madhayxdalilx niVnobabxLeV nanage kANisutitxVye. ninanx gaMDana makakxLeMdU, shUrareMdU, avaru kApADuvareMdU heVLideyalalx? avarelilxruvaru? nanage toVrisu enanxlu,\\
27. sukaleyu heVLidaLu-moVkaSxda Adhipatayxdalilx nananx deVharUpavAda maneyanunx iTuTx alilx dheYrayx, mati, gati, budidx yeMbavaroDane satayxvanUnx, adaralilx kUDisi calisada samasatx dhamaRgaLuLaLx mahAtamxnAda dhamaRnu shamadamadoDane nananxnunx sadA kApADutitxdAdxne. eMdare nAnu dhamaRvanenxV sithxravAgi hiDididedxVne. adu calisadaMte dheYrayx, budidhx, vimashaRnegaLU iMdirxya nigarxhavU nanage ide eMdu BAvavu.\\
28. A sudhamaRnu yAvAgalU nananxnunx damAguNadiMda kApADutAtxne. shAMti kaSxmegaLoDane ninenxdurige baMdiruva satayxnanunx noVDu satayxnu bahu kiVratxvaMta. mahAbaliSaThx. nananxnunx yAvAgalU biDuvudilalx. A satayxneV nananxnunx balavAda kaTuTxgaLiMda kaTiTx puNAyxtamxnAgi baMdu biTiTxdAdxne. eMdare shamadamagaLiMda kUDida dhamaRvanunx nAnu AcarisutetxVne. satayxvanunx biDuvudilalx. A satayxkekx beMbalavAda shAMti kaSxmegaLu nananxlilxve. I riVtiyAda dhamaRvidadxre puNayxveMbudu tAnAgi barutatxdeMdu tAtapxrayxvu.\\
29. dhamaRveMba guNadalilx AsakatxrAda dama, budidx, parAkarxmagaLU satayxnU nananxnunx Iga kApADutitxdAdxre keVLu.\\
30. avaru nananxnunx elAlx kaDeyalUlx jAgarUkateyiMda noVDikoLuLxtitxdAdxre. nananxnunx Eke balAtakxrisutAtx pArxthiRsutitxVye? Bayavilalxde dUtiyoDane baMdiruva niVnAru?\\
31. satayx dhamaRru muMdAgiruva jAcnxnAdigaLu nananx gaMDana makakxLu. avaru nananx gaMDanige sahAyakarAgi nananxnunx yAvAgalU kApADutAtxre.\\
32. AdudariMda nAnu yAvAgalU rakaSxNeyiMda kUDidedxVne, dama shAMtigaLalilx AsakatxLAgidedxVne. parxtayxkaSxvAgi iMdarxneV baMdarU nananxnunx jayisalu samathaRnAgalAranu.\\
33. viVranAda manamxthanu kUDa nananxnunx jayisalAra. satayx, budidhx ivarugaLu parxyAsadiMda nanage ukikxna kavacagaLanunx toDisi yudadhxdalilx nipuNaranAnxgi mADidAdxre.\\
34. nananx viSayadalilx A manamxthana bANagaLu parxyoVjanavilalxde hoVgutatxve. saMshayavilalx. paraMtu baliSaThxrAda dhamARdhigaLu duSAkxyaRdalilx AsakatxnAda ninanxnenxV hoDeyutAtxre AdudariMda,\\
35. tapipxsikoMDu dUra ODihoVgu. nananx edurinalilx nilalxbeVDa. beVDaveMdarU niVnu niMtare BasamxvAgi hoVgutitxVye.\\
36. niVnu nananx gaMDanilalxdiruvAga nananx rUpavanunx noVDidare, beMkiyu swdeyanunx suDuvaMte suTuTxbiDutetxVne.\\
37. Akeyu iMdarxnige hiVge heVLalu iMdarxnu edurigiruva manamxthananunx noVDi ivara pwruSavanunx noVDu. ninanx pwruSadiMda yudadhxmADu eMdanu.\\
38. Aga elalxrU shApada hedarikeyiMda kUDi, baMdaMteyeV iMdarxnoDane tamamxtamamx sAthxnakekx horaTuhoVdaru.\\
39. avarelalxrU horaTu hoVdameVle pativarxteyAda sukaleyu patiyanenxV dhAyxnamADutAtx manege hoVdaLu.\\
40. A pativarxtAshiroVmaNiyu vAsamADuva gaqhavAdaroV parama pavitarxvAdudu. samasatx tiVthaRgaLU, yajacnxgaLU A maneyalilx nelesiruvavu. iMtaha puNayxkaravAda tananx manege A sukaleyu hiMtirugi baMdaLu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
aivatetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aivatotxMBatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1-2. viSuNxvu heVLutAtxne-tiVthaRyAterxge hoVgidadx kaqkalanu saravxtiVthaRgaLanUnx seVvisi bahu saMtoVSagoMDu, nananx saMsAravu saPalavAyitu. nananx pitaqgaLelalxrU savxgaRkekx hoVgutAtxre. eMdu nitayxvU yoVcisutAtx tananx joteya vataRkaroDane manege hiMtirugi baralu horaTanu.\\
3-7. aSaTxroLage divayxrUpadAriyAda, diVGARkAranAda obabx puruSanu avana pitAmahAdigaLanunx keYkAlukaTiTx parxtayxkaSxvAgi taMdu ninage utatxmavAda puNayxvilalx. ninage tiVthaRyAterxya PalavU ilalx. sumamxne sharxmapaTeTx aSeTx. niVneVnoV saMtoVSapaDabahudu. Adare ninage A puNayxvilalx eMdu heVLalu, I mAtanunx keVLi veYshayxnAda kaqkalanu duHKagoMDu niVnAru? hiVgeVke heVLuve? nananx pitAmahananunx EtakokxVsakxra kaTiTxdidxVye? adu yAva doVSadiMda? adara kAraNavanunx nanage heVLu. matutx nanage tiVthaRyAterx PalaveVkilalx? niVnu tiLididadxre ivelalxvanUnx vayxkatxvAgi heVLu eMdanu.\\
8. dhamaRnu heVLidanu-eleY kaqkalaneV keVLu. namarxLU, sAdhivxyU, puNayxvatiyU Ada heMDatiyanunx biTuTx yAvanu hoVgutAtxnoV avanu mADuva puNayxgaLelalxvU vayxthaRvAgutatxve.\\
9-10. dhamARcAraLU, sAdhivxyU, pativarxteyU, guNavatiyU, Ada heMDatiyanunx biTuTx tAnobabxneV tiVthaRyAtArxdigaLige hoVdare aMthavanu mADuva dhamaRvelalxvU vayxthaRvAgutatxde. idu satayxvu.\\
11-12. satAyxcAraparaLU, dhanayxLU, dhamARBimAniyU, pativarxteyU, saravxjacnxLU, Ada heMDati yAvanigidAdxLeyoV avana maneyalilx utakxqSaTxvAda deVvategaLelalxrU sadA vAsavAgirutAtxre.\\
13. avana maneyalilx pitaqdeVvategaLidudxkoMDu avanige yashasusxgaLanunx koVrutAtxre. gaMgAdi puNayxnadigaLU, pavitarxvAda samudarxgaLU, avana maneyalilxrutatxve.\\
14. puNayxvatiyAdaheMDatiyu yAvana maneyalilxrutAtxLoV alilx yajacnxgaLU, deVvategaLU, goVvugaLU, (dhamaRvU) QuSigaLU, irutAtxre.\\
15. iMtaha guNavatiyAda patinxya sAnidhayxdiMda alilx saravxtiVthaRgaLU parxtayxkaSxvAgirutatxve.\\
16-18. puNayxvatiyAda heMDatiya saMbaMdhadiMdaleV oLeLxya gaqhasathxtanavuMTAgutatxde. gaqhasathxtanakikxMta sherxVSaTxvAda matotxMdu dhamaRvu loVkadalilxlalx. EkeMdare gaqhasathxnanenxV AsharxyisikoMDu elalxrU jiVvisutAtxre. idu loVkAnuBavavu. aMtaha utatxmavAda matotxMdu Asharxmavanunx nAnu noVDilalx.\\
19. A maneyalilx maMtarx, paThana, aginxhoVtarx, deVvatArAdhane, dAnadhamaRgaLU, AcAragaLU, sadA naDeyutitxrutatxve\\
20-21. heMDatiyilalxdavana maneyu kADinaMtirutatxde. yajacnxgaLU, dAnagaLU Atanige sididhxsuvudilalx. heMDatiyilalxdavanige varxtagaLU kUDa sididhxsuvudilalx. dhamaRkAyaRgaLAgali Palavanunx koDuvudilalx.\\
22. tiVthaRyAterx mADuvavanige heMDatigiMta beVre tiVthaR beVkilalx. AdudariMda keVLayAyx! kaqkalaneV, gaqhasathxnige idakikxMta mUru loVkadalUlx beVre dhamaRvilalx.\\
23-24. heMDatiyiruvalilxyeV gaqhasathxna maneyu beVreyilalx. UrinalAlxgali, kADinalAlxgali, tiVthaR, suKa, puNayx, ivugaLu heMDatiyanunx biTuTx matotxMdilalx. adeVhitavu, savxgaRparxdavAdudu.\\
25. dhamaRdalAlxsakatxLAda, satiyAda, heMDatiyanunx biTuTx hoVguva ayoVgayxnu gaqhasathxdhamaRvanunx biTaTxMteyeV Ayitu. avana dhamaRkekx PalavelilxMda baMdiVtu?\\
26. aMtaha suguNeyAda heMDatiyanunx biTuTx niVnobabxneV tiVthaRdalilx shArxdadhxdAnagaLanunx mADiruve. A doVSadiMda ninanx pUravxda pitaqgaLu badadxrAgidAdxre.\\
27. dAnAdigaLanunx koTaTx niVnU kaLaLxnu. saMtoVSadiMda avugaLanunx sivxVkarisidavarU kaLaLxreV. avaLilalxde niVnu dAnamADida shArxdadhxvU I riVti niSaPxlavu.\\
28. heMDatiyu mADikoTaTx piMDavanunx yAva yoVgayxnAda manuSayxnu shArxdadhxdalilx dAnamADuvanoV avana puNayxvanunx heVLuvenu keVLu.\\
29. amaqtapAna mADidare pitaqgaLige yAva riVtiyAda taqpitxyuMTAgutatxdeyoV adeV riVtiyAda taqpitxyu avana pitaqgaLiguMTAgutatxde. saMdeVhavilalx.\\
30. gaqhasathxnige heMDatiyu dhamaRrUpaLu. avaLilalxdidadxre dhamaRvilalx. avaLilalxde niVnu shArxdAdhxdigaLanunx mADidudariMda kaLaLxtana mADida hAgAyitu. BoVjanamADida viparxrU kaLaLxreV Adaru. EkeMdare I kAyaRdiMda yArigU EnU parxyoVjanavilalx.\\
31-32. heMDatiyu amaqtakekx samAnavAda ananxvanunx pAkamADuvaLu. A ananxvanenxV pitaqgaLu saMtoVSadiMda tinunxvaru. AdadxriMdaleV avaru taqpitxhoMdi saMtoVSapaDutAtxre. AdadhxriMda heMDatiyilalxde gaMDasarige dhamaRvu sididhxsuvudilalx.\\
33. yoVgayxrAdavarige utatxmagati koDuva BArAyx tiVthaRkekx samavAdudu matotxMdilalx. heMDatiyilalxde Acarisuva dhamaRvu Palisuvudilalx.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
aivatotxMbatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aravatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kaqkalanu keVLidanu-nanage A dhamaRda sididhxyu heVge uMTAgutatxde?pitaqgaLa vimoVcanavUkUDa heVgAgutatxde? eleY dhamaRrAjaneV adanunx nanage visAtxravAgi heVLu enanxlu,\\
2-3. dhamaRrAjanu heVLidanu-eleY mahAnuBavaneV niVnu Iga manege hoVgu. niVnilalxdudariMda Ake duHKagoMDidAdxLe. hoVgi Akeyanunx mAtanADisi samAdhAna paDisu. A puNayxvatiyu ninanxnenxV edurunoVDutitxdAdxLe. shArxdadhxvanunx Akeyu keYmuTiTx mADuva parikayaRgaLiMda mADu. matutx puNayxtiVthaRgaLanunx samxrisikoMDu deVvategaLanunx pUjisi taqpitxpaDisu. Aga ninage tiVthaRyAterxya Palavu barutatxde.\\
4. heMDatiyilalxde dhamaRvanunx mADalu loVkadalilx apeVkiSxsuvavanu gaqhasathx dhamaRvanunx loVpamADikoMDu kADinalilx obabxneV saMcarisidaMtAguvudu.  avanu mADidudelalxvU PalavilalxdAdxguvudu. deVvategaLU saha avana ananxvanunx tinunxvudilalx.\\
5. heMDati ilalxda maneyalilx yajacnxgaLu sididxhoMduvudilalx. dhamARthaRgaLanunx sAdhisalu avanobabxneV samathaRnAgalAranu.\\
6-7. viSuNxvu heVLidanu- dhamaRnu hiVgeMdu heVLi baMdaMteyeV horaTuhoVdanu. kaqkalanU kUDa alilxMda horaTu tananx manege hoVgi A pativaqteyanunx noVDi manasisxnalilx saMtoVSagoMDanu.\\
8. Akeyu dhamiRSaThxnAda tananx gaMDanu baMdudanunx tiLidu, avana Agamanadalilx AgabeVkAda maMgaLa kamaRgaLanunx naDesidaLu. baLika A puNAyxtamxnu dhamaRrAyanu mADida kelasagaLanunx heVLalu,\\
9-10. Akeya saMtoVSavanunxMTumADuva gaMDana A mAtanunx keVLi dhamaRrAyananunx hogaLi, A riVti mADalu anumatisidaLu. adaraMte kaqkalanU kUDa, avaLoDane shArxdAdhxdigaLanUnx deVvapUjeyanUnx maneyalilxyeV mADidanu.\\
11. alilxge pitaqgaLu, deVvategaLu, gaMdhavaRru, munigaLu, A mahAtamxrAda daMpatigaLanunx hogaLidaru.\\
12. viSuNxvAda nAnu, barxhamxnu, pAravxtiVparameVshavxraru, deVvategaLU, gaMdharAvxdiyAgi elalxrU Akeya satayxdiMda saMtoVSisidevu.\\
13. anaMtara nAvelalxrU hoVgi eleY suvarxtanAda kaqkalaneV, heMDatiyoDane kUDida ninage maMgaLavAgali. nimamx satayxkekx mecicxdedxVve. beVkAda varavanunx keVLiri eMdevu.\\
14. kaqkalanu heVLidanu-eleY deVvategaLeV, niVvu nanage varavanunx koDutetxVveMdu heVLidiraSeTx? aMtaha varavanunx paDeyalu nAnu mADida puNayxvAvudu? yAva tapasasxnunx mADi nimamxnunx mecicxsiruvenu? idanunx heVLabeVkenalu,\\
15. iMdarxnu heVLidanu- I sukaleyu maMgaLeyu, pativarxteyu, Ikeya satayxdiMda saMtuSaTxrAgi varakoDalu nAvu baMdidedxVve.\\
16. iMdarxnu Akeya viSayavanunx saMgarxhavAgi heVLidanu. adanunx keVLi gaMDanu saMtoVSagoMDanu.\\
17. adariMduMTAda saMtoVSadiMda Atana kaNiNxnalilx AnaMda bASapxgaLu tuMbidavu. Aga A daMpatigaLibabxrU deVvategaLige daMDa parxNAmamADi keYmugidukoMDu,\\
18-20. tirxmUtiRgaLU, mikakxdeVvategaLU, QuSigaLU nananx meVle kaqpemADi saMtoVSagoLiLxri. parxti janamxdalilxyU nAnu deVvategaLa meVle hiVgeyeV BakitxyiTiTxruvenu. dhamaRdalilxyU satayxdalilxyU tamamx anugarxhadiMda AseyuMTAgali. eleY deVvategaLeV, niVvu saMtoVSagoMDare A meVle heMDati, pitAmaharoDane veYSaNxva loVkavanunx hoMdalicicxsutetxVne. eMdu heVLidanu.\\
21. deVvategaLu heVLidaru- ninanx patinxyAda I sukaleyu mahA puNayxvatiyAdudariMda ninage elalxvU laBisutatxde. hAgeyeV Agali eMdaru.\\
22-24. viSuNxvu heVLidanu-hiVgeMdu heVLi avaribabxrameVlU puSapxvaqSiTxyanunx mADidaru. oLeLxya mAtugaLiMda hogaLidaru. madhuravAda mAtugaLanAnxDidaru. gaMdhavaRru gAnamADidaru. apasxrasitxrxVyaru nataRnamADidaru. A meVle mikakx deVvategaLUkUDa varavanunx koTuTx tamamxtamamx sathxLagaLige hoVdaru. IriVti nAriVyeMba tiVthaRvanunx heVLidudAyitu. Iga inenxVnanunx heVLali?\\
25. I puNayxvAda katheyanunx heVLidedxVne. idanunx keVLidare saravxpApagaLU hoVgutatxve.\\
26-27. sirxVyaru I sukalAdeVviya divayxcariterxyanunx sharxvaNamADidare, swBAgayx satayx, putarxpwtArxdi saMtAna, dhanadhAnayx samaqdidhx ivugaLuMTAguvudalalxde avaru parxti janamxdalilxyU pativarxteyarAgi tamamx gaMDaMdiroDane suKisutAtxre. idu nishacxyavu.\\
28-29. bArxhamxNanu keVLidare veVdavanunx tiLidavanAguvanu. kaSxtirxyanu vijayiyAguvanu. veYshayxnu dhanadAnayxBaritanU dhamaRjacnxnU, sadAcArashiVlanU AgutAtxne. shUdarxnu suKavanUnx putarxpwtArxdi saMtAnavanUnx hoMduvudalalxde avanu dhanadhAnayx samaqdidhxyanUnx, vipula saMpatatxnUnx paDedu suKisuvanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx
\end{center}

\begin{center}
aravatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aravatotxMdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. veVnanu heVLidanu-saravxtiVthaRgaLigU utatxmavAda BArAyxtiVthaRvanunx heVLide. putarxrige utatxmagatidAyakavAda pitaqtiVthaRvanunx heVLu.\\
2. viSuNxvu heVLidanu-mahA puNayxparxdavAda kurukeSxVtarxdalilx kuMDalaneMba obabx bArxhamxNanidadxnu A mahAtamxnige sukamaRneMba obabx oLeLxya maganidadxnu.\\
3. A sukamaRna tAyitaMdegaLu mudukaru. dhamaRvanunx tiLidavaru. shAsatxrxvanunx racisabalalxvaru. hiVgiralu avaribabxrU mupipxniMda bahuvAgi piVDitarAdaru.\\
4. dhamaRvanunx balalx I sukamaRnu yavAgalU oLeLxya aBipArxyadiMdalU hecAcxda BakitxyiMdalU, avaranunx shushUrxSe mADutitxdadxnu.\\
5. A taMdeyiMda veVdagaLanunx shAsatxrxgaLanunx kaliyutitxdadxnu. AcArashiVlanAgiyU satayxvaMtanAgiyU jAcnxniyAgiyU idadxnu.\\
6. avarige keYkAlu otutxvudu, kAlu toLeyuvudu, sAnxna BoVjanagaLanunx mADisuvudu iveV muMtAda kelasagaLanunx tAneV mADisutitxdadxnu.\\
7. savxBAvavAda BakitxyiMda avanu seVveyalilxyeV liVnanAgidadxnu. I riVti avanu tAyitaMdegaLa shushUrxSemADutitxdadxnu.\\
8. sUtaru heVLidaru- adeV kAladalilx kAshayxpara vaMshadalilx huTiTxda pipapxlaneMba obabx bArxhamxNanidadxnu.\\
9-10. avanu dhamiRSaThxnu, jiteVMdirxyanu, damashwcagaLiMda kUDidavanu. kAmakorxVdhagaLilalxdavanu. jAcnxnashAMtigaLiMda kUDida Atanu dashAraNayxneMba vanakekx hoVgi sarevxVMdirxyagaLanunx nigarxhisi tapasusx mADutitxdadxnu.\\
11. avana tapaH parxBAvadiMda pArxNigaLu roVgarahitavAdavu. aNaNx tamamxMdiraMte senxVhavAgi vAsamADutitxdadxvu.\\
12. avana A riVtiyAda tapasasxnunx QuSigaLu noVDi AshacxyaR hoMdidaru. ivanu mADuvaMte yArU kUDa tapasusx mADalilalxveMdukoMDaru.\\
13. iMdarxneV modalAda deVvategaLu bahu AshacxyaRpaTaTxru. ivana tiVvarxvAda tapasUsx sharxmavU, iMdirxya nigarxhavU AshacxyaRvAduveMdaru.\\
14. ivanu nirivxkAranAgidAdxne. udevxVgaveMbudeV ivanigilalx. kAmakorxVdhagaLilalxveV ilalx. shiVtavAta, bisilu ivugaLanunx sahisuvanu. adariMda beTaTxdaMte sithxravAgiruvanu.\\
15. viSayasuKagaLalilx vimuKanAgi dhiVrabudidxyiMda, manasisxgU atiVtavAdudanunx saMgarxhisutitxdadxnu. oMdu shabadxvanUnx kUDa keVLutatxliralilalx.\\
16-17. aMtaha shabadx kivige biVLada jAgakekx hoVgi EkAgarxmanasisxniMdidudx barxhamxdhAyxnamADutAtx AnaMdavuLaLxvanAgi kalulx kaTiTxgegaLaMte nishecxVSaTxnAgirutitxdadxnu. hiVge tapasusx mADutitxdAdxga dhamaRvatasxlanAda Itanu sithxranAgi moVTumaradaMte kANutitxdadxnu.\\
18. matutx Itanu tuMbA sharxdedhxyuLaLxvanAgidadxnu. asUyeyanunx biTiTxdadxnu. tapasisxniMda nashisida shariVravuLaLxvanAgidadxnu. I riVtiyAgi A puNAyxtamxnu tapasusx mADutitxruvAga oMdu sAvira vaSaRgaLu kaLedavu.\\
19-20. gedadxlu huLugaLu avana sutatxlU gUDukaTiTxduvu. avanameVle hutatxda koVvegaLAdavu. A hutatxda madayxdalilx jaDanAgi Itaniruvanu. IriVtiyAgi pipapxlanu ugarxvAda tapasasxnunx mADutatxlidadxnu.\\
21. avananunx sutatxlU kaqSaNxsapaRgaLu sutitxkoMDirutitxdadxvu. A teVjasivxyAda bArxhamxNananunx ugarxviSagaLiMda A sapaRgaLu kaDiyuvuvu.\\
22. AdarU A viSagaLu avana camaRvanenxV BeVdisutitxralilalx. avana teVjasisxniMda A hAvugaLu tamamxSaTxkekx tAvu sumamxnAgutitxdadxvu.\\
23. avana deVhadiMda horaTa kAMtimatAtxda jAvxlegaLu nAnAbageyAgi beVrebeVre kANutitxdadxvu.\\
24. beMkiya jAvxlegaLu kANutitxdadxMte Itana teVjasusx kANutitxtutx. meVGada madhayxdalilxruva sUyaRnu kAMtigaLiMda parxkAshisuvaMte hutatxdalilx aDagiruva I viparxnu teVjasisxniMda parxkAshisutitxdadxnu.\\
25. sapaRgaLu Atananunx koVpagoMDu kacicxdarU Atana camaRvanunx BeVdisalAgutitxralilalx.\\
26. I riVti tapasusx mADutitxruva Atanige oMdusAvira vaSaRgaLu kaLeduvu.\\
27-28. tirxkAladalUlx liVleyiMdaleV suKavAgi tapasusx mADutitxruva Itanige bahukAlavu kaLeyitu. AnaMtara AhAravanunx tayxjisi, keVvala vAyuvanenxV seVvisutAtx tapasusx mADutitxdadxnu. iVriVti matetx mUru sAvira vaSaRgaLu kaLedavu\\
29. hiVge tapasusx mADutitxruva Itana taleyameVle deVvategaLu saMtoVSagoMDu puSapxvaqSiTxyanunx surisidaru. anaMtara deVvategaLu avananunx kuritu eleY mahAnuBavaneV, niVnu barxhamxjacnxnU, dhamaRjacnxnU, saravxjacnxnU saha AgididxVye. idaralilx saMshayavilAlx.\\
30. niVnu EneVnanunx apeVkiSxsutitxVyoV avelalxvU ninage laBisutatxve. saravx iSaTxvanUnx koDuva tapasisxdidhxyu ninaguMTAgide enalu,\\
31-33. pipapxlanu A mAtanunx keVLi deVvategaLanunx BakitxyiMda namasakxrisi, namarxteyiMda taletagigxsikoMDu niMtu, bahu saMtoVSagoMDavanAgi deVvategaLanunx kuritu eleY deVvategaLirA, I jagatetxlalxvU nananx vashavAguvaMte mADikoDi. nAnu vidAyxdharanAgabeVkeMdu heVLidanu.\\
34. A bArxhamxNananunx kuritu A deVvategaLu hAgeyeV AgaleMdu heVLi varavanunx koTuTx horaTuhoVdaru\\
35. A deVvategaLu hoVgalu A pipapxlanu bArxhamxNayxvanunx sAdhisutAtx parxpaMcavu tananx vashavAguvudanunx ciMtisutitxdadxnu.\\
36. adu modalu pipapxlanu vidAyxdharanAgi iceCxbaMdaMte saMcarisutAtx suKavAgidadxnu.\\
37. hiVge A pipapxlanu vidAyxdharapadaviyanunx hoMdi saravx vidAyxvishAradanAgi samasatx loVkakUkx oDeyanAdanu\\
38. oMdusAri mahAteVjasisxniMda gaviRtanAgi I pipapxlanu - parxpaMcaveV nanage sAvxdhiVnavAgirutatxde. nanage deVvaru A riVti varavanunx koTiTxdAdxne. eMdu yoVcisi,\\
39. adanunx nidhaRra mADikoLaLxbeVkeMdu nishacxyisidanu. anaMtara yAvu yAvudanunx manadalilx ciMtisuvanoV avanenxlAlx vashamADikoLuLxtitxdadxnu.\\
40. I riVti A naMbikeyanunx tiLidukoMDu nananx samAnanAda manuSayxnu loVkadalelxV ilalxveMdu manasisxnalilx ahaMkAra paTuTxkoMDanu.\\
41-43. hiVge mahAtamxnAda pipapxlanu yoVcisutitxruvudanunx tiLidu saroVvarada tiVradalilxdadx oMdu sArasa pakiSxyu avananunx kuritu, oLeLxya savxradiMda tiLiyuvaMte O pipapxlaneV, saravxvanUnx vashamADikoLuLxva shakitxyu nanagobabxnigeV ide eMba sAvxBimAnavanunx Eke hoMdididxVye? adu ninagobabxnigeV ilalx.\\
44.vashAyxvashayxveMba kelasavu IginakAladudx aSeTx! eleY pipapxlaneV niVnu daDaDxnu hiMdinadanunx tiLiyalAreyaSeTx?\\
45. niVnu mUrusAvira vaSaRgaLu tapasusx mADideyAdarU, niVnu daDaDxnAgiyeV ililxge baMdididxVye.\\
46. kuMDalana maganAda sukamaRneMbuvanobabxnidAdxne. avanu mahA budidhxvaMtanu. avanige I parxpaMcavelalxvU vashayxvAgide.\\
47. adalalxde avanu hiMdina muMdina vaSayagaLanenxlAlx balalxnu. avanaMtaha mahAjAcnxniyu loVkadalilx matotxbabxnilalx.\\
48. avanu dAna mADalilalx, dhAyxna mADalilalx. yajAcnxdigaLanUnx mADalilalx.\\
49. tiVthaRyAterx sadugxrUpAsane ivugaLanUnx mADalilalx. dhamaRseVveyananxMtU mADaleV ilalx.\\
50. iSaTx baMdaMte saMcarisutAtxne. jAcnxniV, taMdetAyigaLeV Atana senxVhitaru. veVdAdhayxyana mADiruvanu. shAsatxrxgaLalilx paMDitanAdavanu.\\
51. huDuganAdarU A sukamaRnigiruva jAcnxnavu ninagilalx. hiVgidadxrU vayxthaRvAgi gavaRpaDuviyalalx? eMditu.\\
52. pipapxlanu heVLidanu-pakiSxveVSadiMda nananxninxMtu tirasakxrisuva niVnAru? EtakokxVsakxra nananx jAcnxnavanunx niMdisutitxVye? parAciVna jAcnxnaveMthAdudx?\\
53. ninage A jAcnxnavu heVge baMditu? avARciVna parAciVna jAcnxnagaLa savxrUpaveMthAdudx? dayaviTuTx heVLu.\\
54. eleY pakiSxsherxVSaThxneV A jAcnxnavanenxlAlx visAtxravAgi heVLu. niVnu barxhamxnoV? viSuNxvoV? shivanoV? niVnAru? eMdu keVLidanu.\\
55. sArasavu heVLitu-eleY pipapxlaneV, ninage tapasisxna PalavAgaliV veVdAdigaLanunx Odida PalavAgaliV ilalx.\\
56. kuMDalana maganAda sukamaRnu bAlanAdarU avanigiruvaSuTx parAciVnajAcnxnavu ninagilalx. AdudariMda ililxMda niVnu alilxge hoVgi nananx rUpavanunx keVLu. A dharAmxtamxnu saravxjAcnxnavanUnx ninage heVLutAtxne. eMditu.\\
58. viSuNxvu heVLidanu-sArasa pakiSxyu heVLida A viSayavelalxvanUnx keVLi oDaneyeV A pipapxlanu barxhamxjAcnxniyAda sukamaRna baLige hoVdanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
aravatotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aravatetxraDaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. A pipapxlanu satayxdhamaRgaLiMda kUDiruva kuMDalana Asharxnakekx hoVgi, alilx tAyitaMdegaLa seVveyalAlxsakatxnAda sukamaRnanunx noVDidanu.\\
2-3. satayxvaMtanU, mahAteVjasivxyU, mahAjAcnxniyU Ada A sukamaRnu tananx taMdetAyigaLa kAlina baLiyalilx kuLitu avaranunx mahABakitxyiMda shushUrxSemADutitxdadxnu.\\
4-5. pipapxlanu bAgilige baMdudanunx noVDi kuMDalana maganAda sukamaRnU kUDa piVThadiMda beVganedudx, eleY mahAmatiyAda vidAyxdharaneV bA eMbudAgi sAvxgatisi avananunx oLakekx karedukoMDu hoVgi,\\
6. Asana, pAdayx, aGayxRgaLanunx koTuTx satakxrisi, ninanx tapasusx niviRGanxvAgi naDeyutitxdeyeV? ninage kushalaveV? roVgabAdheyeVnU ilalxveV? eMdu kushala parxshenx mADidanu.\\
7-8. baLika avananunx kuritu niVnu ililxge baMda viSayavelalxvanUnx heVLutetxVne. mUrusAvira vaSaRgaLavaregU niVnu tapasasxnunx mADi deVvategaLiMda varavanunx paDedididxVye.\\
9. mUruloVkavanUnxvashamADikoLuLxvashakitxyanunx hoMdididxVye. iSaTxbaMdaMte saMcAramADuva sAmathayxRvU ninage varadiMda pArxpatxvAgide. adariMda kobibx viveVkashUnayxnAgididxV. ahaMkAradiMda mereyutitxruve.\\
10. ninanx I riVtiyAda naDateyanunx noVDi mahAtamxnAda sArasanu nananx hesaranunx heVLi nananx utatxmavAda jAcnxnavanunx heVLidanu. enanxlu,\\
11. pipapxlanu heVLidanu-A sArasanAru? avanu sarasitxVradalilxralu kAraNaveVnu? nananxnunx kuritu saravxjAcnxnavanunx heVLidenalAlx A parxBuvu yAru?\\
12. sukamaRnu heVLutAtxne-ninage saroVvarada tiVradalilx viSayagaLanunx heVLidavanu bArxhamxNarUpanAda parameVshavxraneMdeV tiLi. avanu matAtxrU alalx. inenxVnu keVLutitxVyoV keVLu. adanUnx heVLutetxVne eMdanu.\\
13-14. viSuNxvu heVLidanu- hiVge heVLidudanunx keVLi pipapxlanu sukamaRnanunx kuritu eleY sukamaRneV parxpaMcavu ninage vashayxvAgideyeMdu keVLidedxVne. A viSayadalilx nanage AshacxyaRvAgide. A AshacxyaRvanunx toVrisu enanxlu,\\
15-16. vashAyxvashayxkekx kAraNavAda kwtukavanunx noVDu, toVrisutetxVne eMdu sukamaRnu pipapxlanige heVLi, baLika pipapxlanige naMbikeyanunxMTumADalu A sukamaRnu deVvategaLanUnx, iMdArxdi loVkapAlaranUnx, nAga vidAyxdhararanUnx, samxrisidanu. A kUDaleV avarelalxrU alilxge baMdaru.\\
17. hAge samxrisalu baMda avarelalxrU namamxnenXke samxriside? adara kAraNavanunx heVLu. eMdu sukamaRnanunx keVLidaru.\\
18. sukamaRnu heVLidanu-vidAyxdharanAda pipapxlaneMbuvanu atithiyAgi baMdidAdxne. nananxnunx vishavxvashayxkekx kAraNaveVneMdu keVLutAtxne.\\
19. I mahAnuBAvana naMbikegoVsakxra nimamxnunx karedenu. aSeTxV horatu inenxVnU kelasavilalx. inunxmeVle nimamx nimamx jAgakekx hoVgiri eMdu A deVvategaLanunx kuritu heVLidanu.\\
20-21. anaMtara deVvategaLu sukamaRnanunx kuritu namamx dashaRnavu yArigU viPalavAguvudilalx eMdare namamxnunx karedavarige nAvu parxtiPalavununxMTumADiyeV hoVguvevu, AdudariMda ninanx manasisxge beVkAda varavanunx keVLikoV adanunx koDutetxVve. saMdeVhavilalx eMdu heVLidaru.\\
22-23. Aga avanu BakitxyiMda avaranunx namasakxrisi, tAyitaMdegaLalilx tanage acalavAda Bakitx uMTAgabeVku. nananx tAyitaMdegaLu utatxmavAda viSuNxloVkavanunx hoMdali. ideV nanage beVkAda varavu. beVreyadu beVDa, eMdu keVLikoMDanu.\\
24. deVvategaLu heVLidaru-niVnu pitaqBakatxnAgididxVye. ninage oLeLxya Bakitxyirali. yAvAgalU ninanxlilx pirxVtiyiMdidedxVve.\\
25. hiVgeMdu heVLi deVvategaLu savxgaRloVkakekx hoVdaru. sukamaRnu hiVge pipapxlanedurige AshacxyaRvanunx toVrisidanu.\\
26-27. pipapxlanu sukamaRnanunx kuritu idu AvARciVnavAda rUpavAyitu. pArxciVnavAda rUpaveMtiruvudu? eraDara parxBAvavU heVgide eMbudanunx dayaviTuTx tiLisu. enanxlu,\\
28-29. sukamaRnu heVLidanu-avARciVnada rUpada gurutanunx heVLutetxVne. adu iMdArxdigaLanUnx loVkagaLanUnx moVhagoLisutatxde. avARciVnaveMba vasutxveV jaganAnxthanu. saravxvAyxpiyu. utatxmanu. ivana rUpavanunx yAva yoVgiyU noVDilalx. shurxtiyeV hAgeMdu heVLutatxde. adU kUDa pUtiRyAgi heVLalAradu.\\
30-32. avanige keYyilalx, kAlilalx, kivimuKagaLilalx. AdarU mUru loVkadavarU mADida kelasagaLanunx noVDutAtxne. avaru heVLidudanunx kiviyilalxdidadxrU, keVLutAtxne. naDeyilalxdidadxrU naDeyutAtxne. elelxlUlx kANutitxrutAtxne. keYkAlugaLilalxdidadxrU kelasamADutAtxne. ODADutAtxne. kAlilalxdidadxrU elAlx kaDeyalUlx vAyxpisikoMDu kANutitxrutAtxne.\\
33. yAvananunx deVveVMdarxnU munigaLU noVDalAraroV avanu satAyxsatayxgaLanunx tiLiyutAtx avarelalxranUnx noVDutAtxne.\\
34. vAyxpakanU, parishudadhxnU, sidadhxnAdavanU, sididxyanunx koDuvavanU, saravxnAyakanU, Ada Atananunx dhamaRjAcnxniyAda vAyxsanobabxnu mAtarx tiLididAdxne.\\
35. avanu teVjoVmUtiRyu, avaneV AkAshavu, oMdeV baNaNxvuLaLxvanu. AdarU bahurUpanu. ivananunx vAyxsanu tiLididAdxne. ivaniruva jAgavanunx mAkaRMDeVyanu balalxnu.\\
36-37. inunx parAciVnavanunx heVLutetxVne keVLu. yAva sAvxmiyu elalxvanUnx tananxlilx aDagisikoMDu, sheVSananunx hAsige mADikoMDu niVrinalilx malagiruvanoV avaneV sAvxmiyAda janAdaRnanu.\\
38-40. niVru katatxlegaLiMda toMdarepaTuTx A muniyAda mAkaRMDeVyanu oMdu jAgavanunx huDukutAtx duHKadiMda sututxtitxdudx, konege sheVSanameVle malagiruva koVTisUrayxraMte parxkAshakanAda, divAyxBaraNagaLanunx dharisikoMDiruva, mAlegaLanunx hAkikoMDiruva, saravxvAyxpiyAda, yoVganiderxyanunx hoMdiruva, shaMKacakarxgadAdharananunx noVDidanu.\\
41. alilx kapupxbaNaNxda koVredADegaLiMda BayaMkaravAda oMdu sitxrxVrUpavanunx kaMDanu. avaLu ivananunx noVDi hedarabeVDaveMdu heVLidaLu.\\
42-43. aidu yoVjana visAtxravuLaLx oMdu kamalada patarxvu alilxtutx. A patarxvanunx A shakitxyu mAkaRMDeVyanige toVrisi, ninage ililx Bayavilalx. kUtukoV eMditu.\\
44. amAmx niVnAru? eMdu Akeyanunx mAkaRMDeVyanu keVLidanu.\\
45. hiVge avanu keVLutatxlU adaroDane Akeyu heVLidaLu. nAgaBoVgadalilx malagiruva keVshavana veYSaNxvashakitxyeV nAnu. nananx hesaru kALarAtirxyu.\\
46. eleY bArxhamxNaneV! nananxnunx saravxmAyeyeMdu tiLi. purANagaLalilx nananxnenxV jagatatxnunx ajAcnxnadalilx keDahuva mahAmAyeyenunxtAtxre.\\
47. IriVti heVLi A deVviyu aMtadhARnaLAdaLu. A deVviyu horaTuhoVdameVle, A sAvxmiya nABiyalilx huTiTxruva cinanxda baNaNxda kamalavanunx kaMDanu.\\
48-49. A kamaladiMda loVkapitAmahanAda barxhamxnu huTiTxdanu. A barxhamxniMda carAcaragaLelalxvU huTiTxduvu. iMdArxdiloVkapAlakarU deVvategaLU avaniMdaleV huTiTxdaru.\\
50. IriVti arAvxciVnavAda savxrUpavanunx nAnu ninage toVrisidenu. ideV arAvxciVna shariVraveMbudu. parAciVnaveMba deVhakekx Asharxyavilalx.\\
51. avanu deVhavanunx toVrisabeVkeMdu iSaTxpaTATxga, A parAciVnagaLu deVhasavxrUpavAgi arAvxciVnagaLAgi deVhasavxrUpadiMda kANutatxve. A arAvxciVnagaLeV barxhAmxdiyAda elalxvU Agive.\\
52. loVkatarxyada I pArxNigaLelAlx arAvxciVnagaLu. parAciVnaveMbudu vishavxrUpavAdudu. yoVgigaLige mAtarx tiLiyutatxde.\\
53. adeV moVkaSxrUpavAda utatxma sAthxnavu. parabarxhamxsavxrUpavAdudu. vayxkatxvilalxdudx, nAsharahitavAdudu. haMsaveMba hesaruLaLxdudx, saravxsididhxyiMdalU kUDiruvudu.\\
54. eleY vidAyxdharaneV, parAciVnada viSayavanunx ninage heVLidenu. inenxVnu heVLabeVku? keVLu, heVLutetxVne.\\
55. vidAyxdharanu heVLidanu-eleY puNAyxtamxneV, ninage I mahAjAcnxnavu heVge huTiTxtu? arAvxciVna parAciVna gatigaLanUnx, terxYloVkayxjAcnxnavanUnx, niVnu heVge tiLidiruve? avu ninanxlilxveyalalx?\\
56. ninanxlilx tapasasxnUnx kANe, yAva atishayavU ilalx. yAvudariMda ninage I jAcnxnagaLelAlx baMduvu? ninanx parxBAvavanunx nanage tiLisu eMdanu.\\
57-58. sukamaRnu heVLidanu-adeV nanage gotitxlalx. nAnu deVhakAshayxRvanunx hoMdidavaneV alalx. yajAcnxdigaLanunx mADisuvudAgaliV mADuvudAgaliV ilalx. beVre yAva bageyAda puNayxparxdavAda kelasagaLanUnx mADilalx. Adare tAyitaMdegaLa shushUrxSeyoMdanunx cenAnxgi balelx.\\
59. tAyitaMdegaLa pAdaparxkASxLanavu puNayxparxdavAdudu. adanunx nAneV savxtaH mADutetxVne.\\
60. avara keYkAlu amukuvudu, UTamADisuvudu, ivugaLanUnx, tirxkAlada saMdhAyxvaMdanAdigaLanUnx parxtidinavU nAneV mADisutetxVne.\\
61. tAyitaMdeyara pAdoVdakavanUnx parxtidinavU BakitxyiMda tegedukoLuLxtetxVne. BakitxyiMda pUjemADutetxVne.\\
62. nananx mAtApitaqgaLAda gurugaLu elilxyavarege badukirutAtxreyoV alilxyavarege nanage bahuvAda lABavide.\\
63. shudadhxvAda BAvadiMda tirxkAladalUlx avaranunx pUjisutetxVne. IriVti savxcaCxMdavAgidedxVne.\\
64. nanage beVre tapasisxniMda upayoVgaveVnu? deVhakaqshakaragaLAda tapasusx tAne Etakekx? tiVthaRyAterx, mikakx puNayxparxdavAda kelasagaLu tAne nanageVtakekx?\\
65. yAgagaLiMda yAvariVtiyAda puNayxbarutatxdeyoV adeV puNayxvu pitaqshushurxSeyiMda barutatxdeMdu nAnu tiLididedxVne.\\
66. hAgeyeV tAyiya seVveyU makakxLige gatiyanunx koDutatxde. ivu mUruloVkadalUlx saravxdhamaRda sAragaLu.\\
67. savxgaRvu mAtaqshushurxSeyiMda barutatxde. taMdeya shushUrxSeyiMdalU mahA puNayxvu barutatxde.\\
68. elilx tAyitaMdeyariruvaroV adeV maganige gaMgA, yamune puSakxrAdi saravxtiVthaRgaLU Agive.\\
69. pitaqshushUrxSaNeyiMda jagatitxna tiVthaRgaLelAlx maganige laBisutatxde.\\
70. pitaqshushUrxSaNeyiMda mahAdAnagaLa Palavu barutatxde. avanu beVre kamaRgaLanunx AsharxyisabeVkAgilalx.\\
71. pitaqshushUrxSeyiMda maganu bahaLavAda puNayxvanunx hoMdutAtxne. AdudariMda sukamaRnige ihaparagaLeraDaralUlx puNayxvuMTu.\\
72. tAyitaMdegaLu jiVvaMtarAgidudx avaranunx shushUrxSisutitxdadxre, avanige uMTAguva Palavanunx heVLuvenu keVLu.\\
73. avana viSayadalilx deVvategaLU, QuSigaLU, munigaLU, saMtoVSagoLuLxtAtxre. mUru loVkagaLU kUDa pitaqshushUrxSeyiMda saMtoVSagoLuLxtatxve.\\
74. nitayxvU tAyitaMdeyara kAlutoLedu porxVkiSxsikoMDare, adu nitayxvU BAgiVrathi sAnxnadaMte puNayxvanunx koDutatxde.\\
75. maqSATxnanxdiMda taMdetAyigaLanunx taqpitxpaDisidare avanige baruva puNayxvanunx heVLutetxVne keVLu.\\
76-77. avanige ashavxmeVdhayAgamADida puNayxvu barutatxde. tAMbUla, hodidxke, pAna, BoVjanagaLanunx BakitxyiMda mADisidare saravxjAcnxniyAgi kiVtiRyanunx hoMdutAtxne.\\
78. tAyitaMdegaLanunx saMtoVSadiMda mAtanADisidare nidhigaLu saMtoVSagoMDu avana maneyalilx vAsisutatxve. maneyalilx elalxrU avanige senxVhitarAgi yAvAgalU suKavanenxV uMTumADutAtxre.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
aravatetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aravatatxmUraneya adhAyxyavu
\end{center}

1.sukamaRnu heVLidanu-tAyitaMdegaLu sAnxnamADuvAga avara niVrina kaNagaLu meVlebidadxre A maganige saravxtiVthaRsAnxnavAdaMtAgutatxde.\\
2. patitaru, hasidavaru, vaqdadhxru, ashakatxru, roVgigaLu, kuSiThxgaLu, AgidadxrU iMthA tAyitaMdegaLanunx shushUrxSemADuva magana puNayxvanunx heVLutetxVne keVLu.\\
3. avanige viSuNxvu parxsananxnAgi AgutAtxne. saMshayavilAlx. yoVgigaLigU sikakxda veYSaNxva loVkavanunx hoMdutAtxne.\\
4-5. shoVcayxrU, vaqdadhxrU, duHKitarU, roVgigaLU Ada tAyitaMdegaLanunx seVvisade udAsiVna mADuva pApiyAda maganu kUrxravAda narakavanunx hoMdutAtxne.\\
6. vaqdadhxrAda mAtApitaqgaLu kUgidare yAvanu hoVguvudilalxvoV avanige baruva pApavanunx heVLutetxVne keVLu.\\
7. avanu ameVdhayxvanunx tinunxva huLuvAgi adaralelxV huTuTxtAtxne, sAvira janamx kaLeyuva parayxMtavU nAyAgi huTuTxtAtxne.\\
8-9. maneyalilx tAyitaMdegaLidadxrU avaranunx biTuTx UTamADidare aMtaha maganu modalu haMdiyAgi huTuTxtAtxne. sAvira janamxgaLavaregU malamUtarxgaLanunx tinunxtAtxne. A meVle munUnxru janamxgaLavarege kaqSaNxsapaRvAgi huTuTxtAtxne.\\
10. yAvanu taMdetAyigaLanunx avamAnapaDisutAtxnoV avanu nUrukoVTi janamxparayxMtavU hadAdxgi huTuTxtAtxne.\\
11. avaranunx keTaTxmAtugaLiMda niMdisidare avanu huliyAgi huTiTx A meVlU duHKiyAgi huTuTxtAtxne.\\
12. avarige namasakxrisadidadxre sAviravaSaRgaLu kuMBiVpAkaveMba narakadalilx vAsamADutAtxne.\\
13. tAyitaMdeyarige samavAda utatxma padAthaRvilalx. ihaparagaLeraDakUkx saha avaru nArAyaNa samaru.\\
14. AdudariMdaleV nAnu mAtApitaqgaLanunx sAdayxvAdaSuTxmaTiTxge pUjisutetxVne.\\
15. A taMdetAyiyavara parxsAdadiMdaleV utatxmavAda jAcnxnavanunx hoMdidenu. adariMdaleV mUru loVkagaLU nanage vashavAgive.\\
16-17. parxpaMcasavxrUpavAda arAvxciVnajAcnxnavU, vAsudeVva savxrUpavAda parAciVnajAcnxnavU mAtApitaqgaLa anugarxhadiMdaleV baMdiruvudu. AdadxriMda jAcnxniyAda yAvanu tAneV mAtApitaqgaLanunx pUjisuvudilalx?\\
18. yAvanu taMdeyanunx pUjisuvudilalxvoV avanu sAMgoVpAMgavAgi veVdavanunx Odidare tAneV Enu parxyoVjana?\\
19. yAvanu tAyiyanunx pUjisuvudilalxvoV avanige yajacnxgaLU tapasusxgaLU, dAnavU, pUjeyU, nirathaRkavu.\\
20. tAyiyanunx pUjisadidadxre ivelalxvU viPalavAgutatxde. hAgeyeV jiVvaMtanAda taMdeyu maneyalilxdAdxga avananunx pUjisadidadxre elalxvU viPalavAgutatxde.\\
21. guruseVve mADuvudu maganige modalaneya dhamaRvu. manuSayxrige adeV tiVthaRvu, ideV maganige moVkaSxvu, janamxsAPalayxvu, shuBavu. ideV maganige yajacnxvu, dAnavu. moVkaSxvU kUDa pitaqseVveyeV. idaralilx saMshayaveVnide?\\
22. tAyitaMdegaLanunx nitayxvU BakitxyiMdArAdhisuvudeV samasatx jAcnxnaparxdavu eMdu modaleV heVLidedxVne.\\
23. tAyiyanenxV pUjisidare dAna, tiVthaR, yajacnxgaLa Palavu laBisutatxde idu nAyxyavu\\
24. taMdeyanunx nitayxvU seVvisidare avanige yajacnxveV muMtAda puNayxkirxyegaLu sididhxsutatxve.\\
25. idariMdaleV elAlxshAsatxrxgaLU nanage tiLidive. AdadhxriMda maganu pitaqgaLalilx BakitxyuLaLxvanAgirabeVku. taMdeyu saMtoVSagoMDadadxriMdaleV yaduvu suKavanunx hoMdidanu.\\
26. taMdeyu koVpagoMDare mahApApa saMBavisutatxdeMdu tiLi. pwravanu taMdeya koVpakekx guriyAgi, shApahoMdi aneVka kaSaTxgaLanunx hoMdidanu.\\
27. idanunx nAnu tiLideV A ibabxranUnx seVvisi avara parxsAdadiMdaleV I riVtiyAda Palavanunx hoMdidenu. eMdu mAtApitaqgaLa shushUrxSeyiMduMTAguva PalagaLanunx vivarisidanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
aravatatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aravatatxnAlakxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. pipapxlanu heVLidanu- eleY sukamaRne, taMdeya anugarxhadiMda yaduvu utatxmavAda suKavanunx hoMdidaneMdu heVLideyalalxve, A vicAravanunx nanage visAtxravAgi heVLu,\\
2. A maganu yAvudariMda parxBAvavanunx hoMdidanu? avelalxvanUnx saha visAtxravAgi tiLisu eMdanu.\\
3. sukamaRnu heVLidanu-eleY pipapxlaneV, keVLu, nahuSana matutx yayAtiya pApanAshakavAda cariterxyanunx heVLutetxVne keVLu.\\
4-7. nahuSanu soVmavaMshadalilx huTiTxdanu. dAnadhamaRvanunx bahuvAgi mADidanu. nUru ashavxmeVdhagaLanUnx nUru vAjapeVyagaLanUnx inunx aneVka yajacnxgaLanUnx mADi tananx puNayxparxBAvadiMda iMdarxloVkavanunx hoMdidanu. dhamiRSaThxnU satayxvaMtanU, dhAmiRkanU, budidhxvaMtanU, Ada yayAtiyeMba magananunx rAjananAnxgi mADi, A nahuSanu iMdarxpadavanunx hoMdidanu.\\
8. satayxsaMdhanAda A yayAtiyu parxjegaLanunx satayxdiMda kApADidanu. Atanu tAnAgiyeV parxjegaLa kelasagaLanunx noVDutitxdadxnu.\\
9. dhamaRvanunx tiLidu yajacnxgaLelalxvanUnx mADidanu. dAnagaLanUnx, tiVthaRgaLa saMcAravanUnx mADutAtx kaSxtarxdhamaRdiMda rAjayxvanunx pAlisutitxdadxnu.\\
10. I riVti rAjayxBAravanunx mADutitxruvalilx eMBatutxsAvira vaSaRgaLu kaLedavu.\\
11-13. avanige parAkarxma shAligaLAda nAlavxru makakxLu. avara hesaranunx heVLutetxVne. modalaneyavanu ruru. eraDaneyavanu puru. mUraneyavanu kuru. nAlakxneyavanu yadu. IriVti yayAtige nAlavxru makakxLAdaru. avarelalxrU shakitxyiMdalU, parAkarxmadiMdalU taMdege samavAgidadxru.\\
14. hiVge yayAtiyu dhamaRdiMda rAjayxBAramADutatx yashasusx kiVtiRgaLanunx mUruloVkadalilxyU parxsididhxyAguvaMte mADidanu.\\
15. viSuNxvu heVLidanu-bArxhamxNoVtatxmanAda nAradanu oMdusAri iMdarxnanunx noVDalu iMdarxloVkakekx hoVgalu,\\
16-17. aginxyaMte divayxteVjasisxniMda beLagutitxruva, savaRjacnxnAda I nAradamuniyanunx iMdarxnu noVDi, avananunx madhupakARdigaLiMda pUjisi, BakitxyiMda tananx Asanadalilx kUrisi, IriVtiyAgi keVLidanu.\\
18. iMdarxnu heVLidanu-eleY jAcnxniyAda nAradaneV, Iga niVnu yAva loVkadiMda baMde? baMda kAyaRnimitatxveVnu? ninage naninxMdeVnAgabeVku? idelalxvanUnx dayaviTuTx heVLabeVkenalu,\\
19. naradanu heVLidanu eleY deVvarAjaneV, BakitxyiMda mAtanADisidudariMdaleV elalxvanUnx mADidaMtAyitu. ninanx upacAragaLiMda nAnu taqpatxnAgidedxVne. ninanx parxshenxge utatxravanunx heVLutetxVne keVLu.\\
20. BUloVkadiMda ninanx loVkakekx Iga baMdenu. alilx nahuSanamaganAda yayAtiyanunx noVDi ninanxlilxge baMdidedxVne eMdanu.\\
21-22. iMdarxnu heVLidanu:-eleY viparxvayaRneV? satayx dhamaRgaLiMda kUDi parxjegaLanunx BUmiyalilx pAlisuva rAjanAvanidAdxne? jAcnxni, guNi, bArxhamxNapirxya, veVdavitf, shUra, yAgashiVla I guNagaLuLaLx rAjanu BUmiyalilx Iga iruvaneV? idadxre avanAru? eMdanu.\\
23. nAradanu heVLidanu-niVnu heVLida elAlx guNagaLiMdalU nahuSana maganAda yayAtiyu kUDidAdxne. avana satayx matutx parAkarxmadiMdaleV elAlx loVkagaLU niMtive.\\
24. avanu ninanxMteyeV iruvanu. niVnu savxgaRkekx heVge iMdarxnoV avanu BUloVkakekx hAge iMdarxnu. niVnu savxgaRdalilxdidxVye, avanu BUmiyalilxdAdxne. aSeTx BeVda.\\
25. avanu taMdegiMtalU sherxVSaThxnAgidAdxne. nUru ashavxmeVdhagaLanUnx nUru vAjapeVyagaLanUnx mADidAdxne.\\
26-27. avanu BUdAnaveV modalAda aneVka vidhavAda dAnagaLanunx BakitxyiMda mADiruvanu. aneVka koVTi goVdAnagaLanUnx mADiruvanu. aneVka koVTi hoVmagaLanunx mADiruvanu. bArxhamxNarige BUdAnavanUnx bahuvAgi koTiTxruvanu.\\
28. sAMgoVpAMgavAda dhamaRvanunx avaneV pAlisutitxruvanu. A yayAtiyu I riVtiyAda guNagaLiMda kUDiruvanu.\\
29. Atanu ninanxMteyeV satayxdiMda eMBatutx sAvira vaSaRgaLu rAjayxvALidanu.\\
30. sukamaRnu heVLidanu-I riVti nAradanu heVLidudanunx iMdarxnu keVLi, dhamaRvanunx avanu pAlisutitxruvudariMda tananx padavige elilx cuyxtibaruvudoV eMdu hedaridanu. matutx I riVti yoVcisidanu.\\
31. nUruyajacnxgaLa parxBAvadiMdaleV nahuSanu iMdarxpadaviyanunx kitutxkoMDu deVvarAjanAdanu. Adare parasitxrxVyAda shaciyalilx anurakatxnAgalu, shaciya budidhxparxBAvadiMda padabarxSaTxnAdanu.\\
32-33. ItanU kUDa taMdege samAnanAda parAkarxmiyAgi kANutAtxne. nananx iMdarxpadavanunx apaharisutAtxne. hiVgeMdu yoVcisi A yayAtiyiMda hedarida iMdarxnu heVgAdarU mADi A rAjananunx savxgaRkekx karesutetxVneMdu yoVcisidanu.\\
34-35. adaraMteyeV mADalu nishacxyisi, avananunx karetaralu dUtananunx kaLuhisabeVkeMdu, A nahuSana putarxnAda yayAtige vimAnavanunx koTuTx karetaralu mAtaliyanunx kaLuhisidanu.\\
36. A iMdarxniMda kaLuhisalapxTaTx mAtaliyu yayAtiyiruvalilxge hoVgi,\\
37-38. sudhamaRneMba deVvasaBeyalilx iMdarxnu parxkAshisuvaMte yayAtiyu tananx saBeyalilx parxkAshisutitxruva satayxsaMdhanAda yayAti mahArAjananunx kuritu iMteMdanu-eleY mahArAjaneV, nAnu\\
39. deVvarAjanAda iMdarxna sArathiyu. avanu ninanxbaLige nananxnunx kaLuhisidAdxne. avanu heVLiruvudanunx heVLutetxVne keVLu. adaraMte mADu.\\
40. niVnu rAjayxvanunx maganalilxTuTx ninanx utatxrakirxyegaLanunx mADisikoMDu iMdarxloVkakekx IgaleV KaMDitavAgiyU barabeVku.\\
41-43. ila, purUrava, viparxcititx, shibi, manu, sagara, nahuSa, kaqtaviVrayx, shaMtanu, Barata, yuvanAshavx, kAtaRviVyaR, muMtAda rAjarelalxrU yajacnxgaLanunx mADi savxgaRdalilx suKisutitxdAdxre.\\
44. inunx uLida rAjarU, yAgamADidavarU saha alilx suKisutAtx iMdarxniMda seVvisalapxDutitxdAdxre.\\
45. niVnAdaroV Iga BUloVkadalilx saravxdhamaRdalilxyU niratanAgi ididxVye. inunxmeVle savxgaRloVkadalilx iMdarxnoDane suKapaDu eMdanu.\\
46. yayAtiyu heVLidanu-eleY dUtaneV, iMdarxnige nAnu mADiruva satAkxyaRgaLeVnu? avanu nananxnunx savxgaRkekx kareyuvaMtaha kelasavanenxVnU mADilalxvalalx? hAgeVnAdarU mADidadxre adanunx dayaviTuTx heVLu enanxlu,\\
47. mAtaliyu heVLidanu-eleY rAjaneV, niVnu oMdu lakaSx varuSagaLavaregU dAna, yajAcnxdigaLanunx mADi dhamaRvanunx sAdhisididxVye.\\
48. A puNayxkamaRdiMda niVnu savxgaRkekx hoVgalu ahaRnAgiruve. AdudariMda alilx iMdarxnoDane senxVhamADikoMDidudx suKavAgiru.\\
49. pAMcaBwtikavAda shariVravanunx tAyxgamADibiDu. divayxvAda utatxma shariVravanunx hoMdi manoVharavAda BoVgagaLanunx anuBavisu.\\
50. niVnu BUmiyalilx yajacnx dAnagaLanunx mADida hAgelAlx savxgaRBoVgagaLu ninanxnunx alilxge barabeVkeMdu pArxthiRsutatxve.\\
51. yayAtiyu heVLidanu-yAva shariVradiMda BUmiyalilx puNayxpApagaLu sididhxsutatxveyoV, puNayxpApakamaRgaLa sAdhanaBUtavAda aMtaha I shariVravanunx heVge biTuTx adariMda oMdu loVkavanunx hoMdali enanxlu,\\
52. mAtaliyu heVLidanu-elilx paMcaBUtAtamxkavAda shariVravanunx hoMdutAtxnoV alelxV adanunx biTuTx, utatxma deVhadiMda elalxrU divayx loVkavanunx hoMdutAtxre.\\
53. rAjareV modalAda manuSayxru pApapuNayxgaLanunx I BUloVkadalilx sAdhisikoMDu avaru I BUmiyalelxV A deVhavanunx biTuTx savxgaRvanunx hoMdutAtxre.\\
54. yayAtiyu heVLidanu- manuSayxnu I paMcaBUtAtamxka shariVradiMda puNayxpApagaLanunx mADikoMDu beVrerUpadiMda savxgaRkekx hoVgutAtxre.\\
55. pApapuNayxgaLa parxBAvadiMda deVhanAshavAgutatxde. BUmiyalilx deVhavanunx biTuTx beVre shariVravanunx hoMduvudariMda visheVSaveVnide?\\
56. eleY sUtaneV, BUmiyalilx daqSATxMtagaLu sikukxtatxleV ive. dhamaRkUkx puNayxkUkx visheVSavanenxVnU kANenu.
57. satayxdhamARdigaLAda puNayxvanunx manujanu yAvashariVradiMda saMpAdisutAtxnoV aMtaha shariVravanunx Eke visajiRsabeVku?\\
58. Atamx deVhagaLeraDU kUDa mitarxgaLu. deVhaveMba mitarxnanunx biTuTx Atamxnu hoVgutAtxne idu nishacxyavalalxveV?\\
59. mAtaliyu heVLidanu-eleY doreyeV, niVnu heVLidudu nishacxya. deVhavanunx biTuTx Atamxnu horaTu hoVgutAtxne. deVhakUkx AtamxkUkx saMbaMdhavilalx.\\
60. I deVhavu paMcaBUtAtamxkavAdudu. kiVlugaLalilx saDilavAguvudu. mupipxniMda kUDikoMDu nAshavAguvudu. AdudariMda jiVvavu idanunx biDalu yoVgayxvAdudu.\\
61. jareyiMda dUSitavAda I shariVradalilx A Atamxnu iralu apeVkiSxsuvudilalx. bahuvAgi duHKapaTuTxkoMDu I deVhavanunx biTuTx hoVgutAtxne.\\
62-63. satayx, dAna, puNayx, dhamaR, niyama ashavxmeVdhAdi yajacnx, tiVthaRgaLu, I puNAyxdigaLiMdalU vAdhaRkayxdiMdalU deVhavu bAdhepaDuvudilalx. pApagaLiMda mAtarxveV toMdare paDutatxde.\\
64. yayAtiyu keVLidanu-jareyu Eke huTiTxtu? adu EtakoVsakxra deVhavanunx piVDisutatxde? nanage adanunx visAtxravAgi tiLisu enanxlu,\\
65. mAtaliyu heVLidanu-ayoyxV! jareyu deVhamadhayxdalilx huTaTxlu kAraNaveVneMbudanunx heVLutetxVne keVLu.\\
66. paMcaBUtagaLiMdalU, paMceVMdirxyagaLiMdalU kUDida yAva shariVravanunx Atamxnu biDutAtxnoV A deVhavu suDalapxDutatxde.\\
67. beMkiyanunx A deVhakekx hacicxdAga rasavidadxrU adu uriyutatxde. adaraMte inUnx aneVka padAthaRgaLu uriyutatxve. adariMda hogeyu barutatxde. hogeyiMda meVGavuMTAgutatxde.\\
68. meVGadiMda niVruMTAgutatxde. A niVriniMda BUmiyu huTuTxtatxde. muTATxda heMgasige heVge avayavagaLu horage barutatxveyoV hAge niVriniMda meVlakekx BUmi huTuTxtatxde.\\
69. A BUmiyiMda gaMdhavu huTuTxtatxde. gaMdhadiMda rasavu huTuTxtatxde. rasadiMda ananx, ananxdiMda shukarxvu utapxtitxyAgutatxde.\\
70. shukarxdiMda deVhoVtapxtitxyAgutatxde. A deVhavu BUmiya rUpavAdudu. paqthiviyu gaMdhavanunx utapxtitxmADuvaMteyU, rasagaLiMda calisuvaMteyU\\
71. rasAdhAravAda deVhavu saMcarisutatxde. adariMda gaMdhahuTuTxtatxde. punaH adariMda rasa huTuTxtatxde ideV paripATiyu.\\
72. A rasadiMda punaH beMkiyuMTAgutatxde. ililx daqSATxMtavanunx heVLutetxVne keVLu. kaTiTxgeyiMda beMki huTiTx punaH adanenxV heVge suDutatxdoV hAge deVhamadayxdalilx rasadiMda aginxyu huTiTx A deVhavanenxV suDutatxde.\\
73-74. deVhadalilx huTiTxda A rasadalilx beMkiyuMTAgi deVhavanunx vaqdidhxhoMdisutatxde. rasavu elilxyavaregU adhikavAgideyoV alilxyavaregU jiVvavu shAMtavAgirutatxde. beMkiyu oLage dahisutAtx hasivina rUpadiMdirutatxde.\\
75. niVriniMda kUDidare hecucxtatxde. punaH adariMda muKayxvAda ananxvanUnx niVranUnx hoMdutatxde.\\
76. adeVriVti beMkiyu rakatxvanUnx viVrayxvanUnx tiMdu hAkutatxde. anaMtara deVha nAshakavAda yakaSxmx (kaSxya) roVgavuMTAgutatxde.\\
77. rasavu hecAcxdare beMkiyu maMdavAgutatxde. rasavu toMdare paDisuvudariMda javxravu barutatxde.\\
78. katutx, soMTa, naDu, gude, I saMdhiparxdeVshagaLalelxlAlx aginxyu nilulxtatxde. anaMtara deVhadalelxlAlx hecucx javxra barutatxde.\\
79. A rasa hecicxdare adanunx anihxyu tiMdu deVhavanunx puSiTxmADutatxde. rasavu vaqdidhxyAdare balarUpavAgi balabarutatxde.\\
80. balavu hecAcxdare adu tananx shakitxyiMda mamaRsAthxnagaLanunx alAlxDisutatxde. adariMda kAmavuMTAgutatxde. adu kaDameyAdare manuSayxnu samanAda sithxtiyalilxruvanu.\\
81. A kAmAginxyu balanAshakaveMdu heVLutAtxre. meYthunadiMda deVhadalilx adU nAshavAguvudalalxde deVhavUkUDa nAshavAgutatxde.\\
82-83. A kAma vanihxyiMda piVDitanAgi heMgasara keYhiDiyutAtxne. A meVle meYthunada parxsaMgadiMda kAmavu hecucxtatxde. manasasxnunx kudisutitxrutatxde. adariMda deVhavu kAMtigeDutatxde. balahiVnavU Agutatxde.\\
84. balahiVnavAdAga deVhadalilx vanihx hecicx mikakxvu kaDimeyAgutatxde. beMki hecAcxguvudariMda deVhavanunx tiMduhAkutatxde. hAgeyeV shukarxvanUnx shorxVNitavanUnx tiMduhAkutatxde.\\
85. shukarxshoVNitagaLu hoVdameVle deVhavu shUnayxvAgutatxde. anaMtara bahu vAyuvuMTAgi adeV dAruNavAgutatxde. anaMtara vivaNaRnAgutAtxne. duHKiyAgutAtxne budidhxkeDutatxde.\\
86. kaMDa keVLida heMgasaralilx manavuLaLxvanAgi sututxtAtxne. taqpitxyuMTAguvudilalx. caMcalavAda citatxvuLaLx deVhadalilx taqpitxyu uMTAguvudeV ilalxvu.\\
87-88. dhAyxnadiMda AgAga kAMtihiVnanU kAMtivaMtanU AgutAtxne. kAmiyu balahiVnanAdameVle rakatxmAMsagaLu kaSxyisi mupupxbarutatxde. hiVge kAmiyu dinadinakUkx hiVgAgi vaqdadhxnAgutAtxne.\\
89. hiVge teVjasisxniMda vaqdidhxshUnayxnAda manuSayxnu heMgasanunx suratadalilx ciMtisidahAgelAlx teVjasisxna hAniyanunx hoMdutAtxne.\\
90. AdadxriMda nAsharUpanAda kAmanu hiVge uMTAgi pArxNigaLige kAlarUpadiMda hecAcxgi javxra barutatxde.\\
91. carAcaragaLu iMtu javxradiMda toMdarepaTuTx aneVkabageyalilx nAshahoMdutatxve.\\
92. IriVtiyAgi deVhavu jiVNaRhoMdutatxde. idelalxvanUnx heVLiruvenu. Iga inenxVnu heVLali keVLu eMdu mAtaliyu heVLalu, adanunx keVLida rAjanu punaH avananunx kuritu heVLidanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
aravatatxnAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aravatetxYdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. yayAtiyu heVLidanu:-eleY mAtaliyeV, deVhavu AtamxnoDane kUDiruvAga dhamaRkekx rakaSxkavAdudu, eMdare sAdhanaBUtavAdudu. Adare I deVhavu savxgaRkekx hoVguvudilalx. kAraNaveVnu? heVLu.\\
2. mAtaliyu heVLidanu:-paMcaBUtagaLigU AtamxnigU seVruvikeyilalx. AtamxviruvudariMda avu BadarxvAgive, aSeTx.\\
3. I deVhada avayavagaLa samUhadalilx elalxvU oMdAgiruvudilalx. mupupxbaMdanaMtara tamamxtamamx jAgakekx hoVgutatxve.\\
4. paqthiviyu rasAdhikavAdudeMdu heVLalapxDutatxde. rasadiMda adu nenedare metatxgAgutatxde.\\
5. A metatxgAdudanunx iruvegaLU, iligaLU, tUtumADutatxve. hAgeyeV doDaDx podaruLaLx hutatxvAgutatxde.\\
6. adaraMteyeV deVhadalilx gaMDamAleyeV modalAda podaruLaLx gAyagaLuMTAgutatxve. avu huLugaLiMda BeVdisalapxDutatxve. deVhada sithxtiyu ideVneV. deVhadalilx hiVgAgutatxde.\\
7. oDaneyeV toMdarekoDuva poTaTxregaLu A tUtugaLalilx uMTAgutatxve. I deVhavu iSoTxMdu doVSagaLiMda kUDide.\\
8. aMtaha deVhavu AtamxnoDane heVgetAne savxgaRkekx hoVdiVtu? deVhadalilx I paqthiviya BAgavu AtamxnoDane heVgetAne samanAgirutatxde?\\
9. AdudariMda deVhavu savxgaRvanunx hoMduvudilalx. BUmiyu heVgirabeVkoV hAgirutatxde. IriVtiyAgi paqthivxya doVSavanunx heVLidedxVne.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
aravatetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aravatAtxraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. yayAtiyu heVLidanu:-deVhavu pApadiMda nAshavAdaMte puNayxdiMdalU nAshavAdare, pApakUkx puNayxkUkx iruva visheVSaveVnu? idara vayxtAyxsavu nanage tiLiyadu.\\
2. hiMde nAshavAdaMteyeV tirugi deVhavu utapxtitxyAgutatxdaSeTx? adu heVge huTuTxtatxde? adakekx kAraNaveVnu adanunx heVLu enanxlu,\\
3. mAtaliyu heVLidanu:- narakakekx hoVguva manuSayxrige adhamaRdiMdaleV oMdu kaSxNadoLage narakayoVgayxvAda shariVravu huTuTxtatxde.\\
4. adeVriVti savxgaRkekx hoVguvavarige avara dhamaRdiMda deVvategaLige yoVgayxvAda divayxshariVravu paMcaBUtagaLa sAradiMdaleV huTuTxtatxde.\\
5. kamaRgaLa yathAyoVgayxvAda misharxNadiMda mahAtamxra shariVra muMtAduvu utapxnanxvAgutatxde. A kamaRvayxtAyxsada pariNAmadiMdaleV pArxNigaLige nAlukxbageyAda shariVragaLuMTAgutatxve.\\
6-7. acaragaLAda maragiDagaLelalxvU biVjadiMda huTuTxvuvu. avu udiBxjajxgaLenisikoLuLxtatxve. bevariniMda huTuTxva huLuhupapxTe pataMga muMtAda kaqmikiVTagaLu, sevxVdajagaLu. miVnu, mosaLe, pakiSx muMtAda moTeTxyiMda huTuTxva jiVvigaLu, aMDajagaLu. jarAyu eMbudu oMdu nara. A naradiMda sutatxlapxTuTx huTuTxva manuSayxrU matutx catuSApxdagaLuLaLx pashugaLU saha jarAyujagaLu.\\
8. niVriniMda neneda neladalilxna ananxvu AviyarUpavAgirutatxde. vAyu biVsutatxlU BUmiyalilx biVjavAgi Agutatxde.\\
9. uSaNxdiMda beMda biVjavu, niVriniMda nenedunenedu maqduvAgutatxde. A maqdutavxveV aMkurakekx mUlavu.\\
10. A mUladiMda moLike barutatxde. A moLakeyiMda elegaLu huTuTxtatxve. elegaLiMda nALa huTuTxtatxde. nALadiMda kAMDa uMTAgutatxde. kAMDadiMda hoDeyuMTAgutatxde.\\
11. A hoDeyiMda hAlU, hAliniMda akikxyU, akikxyiMda pAkavU uMTAgutatxde.\\
12. I riVti BatatxveV modalAda yavadhAnayxgaLuMTAgutatxve. ivugaLalilx hatutxvidhagaLive. ivu auSadhigaLu, PalaveV sAravAgi uLaLxvu, sherxSaThxvAduvu matutx shudadhxvAduvu.\\
13. I auSadhigaLanunx munigaLu madiRsi mora, oraLu, onake, pAterx, sAthxlipAka, niVru, beMkigaLiMda saMsAkxramADirutAtxre.\\
14. avu tamamx ruci BeVdadiMda ArubageyAgirutatxve. A Arubageyanunx oMdoMdakekx seVrisidare aneVkabageyAda ruciyanunx hoMdutatxve.\\
15. tiMDigaLu, UTagaLu, kuDitagaLu, naMcikoLuLxva padAthaRgaLu, soredukoMDu UTamADuva padAthaRgaLu, kaDidu tinunxva tiMDigaLu eMdu I rUpadalilx Aru BeVdagaLAgutatxve. madhurAdi Aru guNagaLiMda ivu matetx Aru rUpagaLu Agutatxve.\\
16. A ananxvu piMDa, kavaLa, gArxsa I rUpadiMda pArxNigaLiMda tinanxlapxTuTx I sUthxladeVhadalilx oLagaDeyiruva elAlx pArxNagaLanUnx sariyAda riVtiyalilxDutatxde.\\
17. nAvu tiMda ananxda madhayxdalilx vAyuvu parxveVshisi modalu eraDu BAgagaLanAnxgi mADutatxde. anaMtara adanunx pakavx mADutatxde.\\
18. aginxya meVle niVru idudx A niVrinameVle ananxvaninxDutatxde. niVrina keLagaDe pArxNavAyuvu jaTharAginxyanunx Udi hatitxsutatxde.\\
19. vAyuviniMda hotitxsalapxTaTx beMkiyu niVranunx kAyisutatxde. A uSaNxdiMda ananxvu elAlx kaDeyalUlx pAkahoMdutatxde.\\
20. A ananxvu kiTaTx, rasa, eMdu eraDu BAgavAgutatxde. deVhada hanenxraDu shudadhxkaraNAMgagaLiMda A kiTaTxrUpada malavu horage hoVgutatxde.\\
21. camaR, kivi, kaNuNx, mUgu, nAlige, halulx, tuTi, mUtarxjanakAMga, paqSaThx, mala, mUtarx, ivU hanenxraDu BAgagaLAgihoVgutatxve. I malagaLu aMgaBeVdadiMda hesarugaLalilx vayxtAyxsahoMdutatxve.\\
22-23. A rasagaLiMdalU ameVdhayxgaLiMdalU, elAlx naragaLU kaTaTxlapxDutatxve. pArxNavAyuvu A nADigaLa muKadalilx sUkaSxmxvAda rasavaninxTuTx A rasadiMda A naragaLanunx tuMbirutatxde. pUNaRvAda A nALagaLu deVhadalelxlAlxkaDegU rasavanunx koDutAtx taqpitxpaDisutatxde.\\
24. A naragaLa madhayxdalilxruva shariVrada BAgagaLalilxruva rasavu punaH kudisalapxDutatxde. kudida A rasavu punaH eraDu vidhavAgutatxde\\
25. A rasavu camaR, mAMsa, mULe, kobubx, meVdasusx rakatxvAgi Agutatxde. rakatxdiMda kUdalu, mAMsa, saNaNx kUdalugaLU, mAMsadiMda naragaLU, uMTAgutatxve.\\
26. naragaLiMda kobubx, mULegaLU uMTAgutatxve. majajxdiMdalU, mULeyiMdalU kobubxMTAgutatxde. A majajxda AkAravAgiyeV gaBaRdhAraNege yoVgayxvAda shukarxshoVNitagaLu uMTAgutatxve.\\
27. I riVti ananxdiMda hanenxraDu vidhavAda pariNAmagaLuMTAgutatxve. ananxda pariNAmavu shukarxrUpavAgi Agi A shukarxdiMda deVhoVtapxtitxyAgutatxde.\\
28. nidoRVSavAda I shukarxvu QutukAladalilx yoVniyalilx seVridare Aga pArxNavAyuviniMda sapxshiRtavAgi sitxrxVrakatxdoDane seVri oMdAgutatxde.\\
29. tananx pUvaRkamaRdiMda cAlitanAda jiVvanu kAraNashariVradoDane yoVniyalilx shukarxvu biVLuvAgalelAlx parxveVshisutatxleV irutAtxne.\\
30. rakatxvU, shukarxvU, oMdAgi, oMdeV dinadalilx kalala (aMbali) rUpavAgi Agutatxde. A kalalavu aidudinada meVle budubxda (guLeLx) rUpavanunx hoMdutatxde.\\
31. oMdu tiMgaLAgutatxlU, A budubxdavu aidubage vayxtAyxsa hoMdutatxde. katutx, tale, Buja, beninxnamULe, hoTeTx I aidU uMTAgutatxde.\\
32-33. keY, kAlu, pakaSxgaLu, soMTa, shariVra ivu karxmavAgi eraDu tiMgaLige uMTAgutatxve. mUrutiMgaLaveVLege sUkASxmxvayavagaLa moLakegaLAgutatxve. nAlakxneV tiMgaLalilx beraLugaLu huTuTxtatxve.\\
34. aidaneV tiMgaLalilx muKa, mUgu, kivi, ivu huTuTxtatxve. halilxna paMkitxyu, osaDu, nAlage, kiviya raMdharxgaLu Araneya tiMgaLalilx huTuTxtatxve.\\
35-36. aMDu, taraDu, yoVni, liMga, shariVradalilxruva kiVlugaLu ELaneV tiMgaLalilx huTuTxtatxve.\\
37. aMgagaLelalxvU saMpUNaRvAgi, avu beVrebeVre kANuvaMteyU, taleyalilx kUdalUsaha eMTaneV tiMgaLalAlxgutatxde.\\
38. IriVti paMcaBUtagaLiMda kUDida paripakavxvAda shariVravuLaLx I piMDavu tAyiyu tegedukoLuLxva AhArada Arubageya rasagaLanunx hokakxLinalilx saMbaMdhisikoMDiruva nALadiMda tegedukoLuLxtAtx dinadinakUkx beLeyutatxde.\\
39. I shariVravu saMpUNaRvAgutatxlU, jiVvanu jAcnxnavanunx hoMdutAtxne. niderxyiMda malagirutAtx pUvaRjanamxdalilx mADida suKaduHKagaLanunx IriVti yoVcisutitxrutAtxne.\\
40. satetx, huTiTxde, matetxsatetx, matetxhuTiTxde. ideV riVti bagebageyAda aneVka janamxgaLanunx aneVkabAri noVDidedxVne.\\
41. Iga huTuTxtatxlU, nanage saMsAkxragaLelAlx AdameVle punaH gaBaRdalilx huTaTxdaMte oLeLxya gatiyanunx sAdhisutetxVne.\\
42. nAnu gaBaRdiMda horage hoVdameVle saMsAra nAshakavAda veVdAMtajAcnxnavanunx adhayxyana mADutetxVne.\\
43. IriVtiyAgi jiVvanu kamaRvashadiMda gaBaRduHKadiMda piVDitanAgi moVkoSxVpAyavanunx yoVcisutatxliruvanu.\\
44. pavaRtada guheyoLage sikikxkoMDavanobabxnu heVge duHKadiMda irutAtxneyoV hAge I deVhavuLaLx jiVvavu jarAyuveMba nALada paMjaradiMda sutatxlapxTiTxdudx duHKapaDutitxruvudu.\\
45. samudarxdalilx bidadxvanu heVge duHKadiMdirutAtxneyoV hAge jiVvanu gaBaRda niVriniMda neneda avayavavuLaLxvanAgi duHKagoMDirutAtxne.\\
46. kabibxNada biMdigeyoLage hAki beVyisidare heVge duHKapaDutAtxneyoV aMteyeV gaBaRkuMBadalilx bidudx duHKisutAtxne.\\
47. sUjigaLanunx kAyisi cucucxtitxdadxre heVge duHKavAgutatxdeyoV hAgeyeV gaBaRdalilxruvavanige adara eMTaraSuTx duHKavAgutatxde.\\
48. gaBaRvAsakikxMta hecAcxda kaSaTxvu matotxMdilalx. adu pArxNigaLige bahu GoVravAda saMkaTavu.\\
49. carAcara pArxNigaLa yoVgayxteganusAravAgi gaBaRduHKavanunx heVLidAdxyitu.\\
50. yoVniyiMda horagebarutitxruvAga mUCeRhoVguva sithxtiyalilxruva pArxNige gaBaRvAsakikxMtalU koVTiyaSuTx hecAcxgi piVDeyAgutatxde.\\
51. pApaveMba mudagxradiMda kaDidu, pArxNiyu horakekxbaruvAga, kababxnunx Alege koTaTxMte piVDisalapxDutAtxne. Aga sUtikAvAyavu horanUkutitxdadxre koVTipAlu vayxteyAgutatxde.\\
52. Aga bahu duHKavuMTAgutatxde. rakaSxkareV avanigiruvudilalx. yaMtarxdiMda jajajxlapxTuTx kabubx heVge nisAsxravAgi horage biVLutatxdeyoV hAgeyeV I shariVravu yoVniyalilx piVDisalapxTuTx horage biVLutatxde.\\
53-60. hAge baruva shariVravu heVgiruvudeMdare:-mULeyiMda kUDida vatuRlanAda AkAradalilxruvudu. naragaLiMda kaTaTxlapxTuTx rakatx, mAMsa kobubxgaLiMda kUDi malamUtarxgaLeMba darxvayxdiMda kUDiruvudu. doDaDx kUdalu roVmagaLiMdalU, ugurugaLiMdalU, kUDi roVgakekx tavarumaneyAgi nADi, bevarugaLiMdalU kaPa, pitathxgaLiMdalU mupupx duHKagaLiMdalU kUDi yamanabAyalilx bididxruvudu kAmakorxVdhagaLiMda AkarxmisalapxTiTxruvudu, gALiyiMda baDiyalapxTiTxruvudu. BoVgaveMba AseyiMda kUDi, rAgadevxVSakekx vashavAgiruvudu. avayavagaLelAlx jarAyuveMba nALadiMda kaTaTxlapxTiTxruvudu. bahu saNaNxdAda matutx kaSaTxvAda yoVnimAgaRdiMda horakekx barabeVkAgiruvudu. mala, mUtarx, rakatxgaLiMda neneda shariVradiMdalU, Aru koVshagaLiMdalU, mULeyeMba paMjaradiMdalU kUDi I shariVraviruvudu. alalxde idu munUnxra aravatutx aidunUru eMdare mUvatAtxru sAvirada ainUru saNaNxsaNaNx garxMthigaLuLaLxdudx. mUrUvarekoVTi roVmagaLiMda kUDide. iriVti shariVravu dapapx saNaNx kANuva kANada padAthaRgaLiMda kUDiruvudu.\\
61. mUrUvarekoVTi nADigaLiMdalU kUDide. bevariniMda ashuciyAgide. oLage A nADigaLiMda kUDide. adariMdalU ashuciyAgide.\\
62. mUvatetxraDu halulxgaLive. ipapxtutx ugurugaLive. pitatxvu oMdu kuDava parxmANavU, kaPavu adARDhaka parxmANavU iruvuvu.\\
63. kobubx mUvatutx palavide. kalalaveMbudu hadineYdu palavide. meVdasusx hatutx palavide.\\
64. mUru palagaLu mahArakatxvide. majejxyu hanenxraDu palavide. shukarxvu adhaR kuDavavide. balavu kAlu palavide,\\
65. mAMsada oMdu uMDege palasahasarxveMdu hesaru. rakatxvu nUru palagaLirutatxve. malamUtarxgaLige parxmANaveV ilalx.\\
66. ideV deVhaveMba gaqhavu. idu ashudadhxvAdudu. Atamxnu shudadhxnAgidadxrU kamaRbadadhxnAgi iMtaha deVhavanunx huDukutatxne.\\
67. shukarx shoVNitagaLa saMyoVgadiMda deVhavu kelaveDegaLalilx huTuTxtatxde. malamUtarx, mAMsagaLiMda tuMbi ashuciyAgide.\\
68. maladiMda kUDiruva biMdigeyu meVle shuciyAgiruvaMte I deVhavide. paMcagavayxgaLu shudidhxmADutitxdadxrU shudidhxyAguvudeV ilalx.\\
69. ati pavitarxvAda paMcagavayxgaLU, havisUsx yAva deVhavanunx hoMdida mAtarxdiMdaleVashucigaLAgutatxveyoV aMtaha deVhakikxMta ashuciyAda padAthaRvu matAtxvudU ilalx.\\
70. suvAsaneyiMda kUDida ananxpAnAdigaLu deVhada oLage seVridoDaneyeV avugaLu malamUtarxgaLAgi mApaRTuTx ashuciyAguvavu. AdudariMda yAva padAthaR tAneV shuciyenanxlapxDuvudu? elalxvU ashuciyeV.\\
71. eleY janagaLirA! Eke niVvu noVDuvudilalx? yAva ashuciyAda malamUtarxgaLU duvARsaneyU dinavU yAvudariMda barutatxdeyoV adakekx AdhAravAda I deVhavu heVge tAne shuciyAgididxVtu?\\
72. ididxlanunx tikikxdarU adu heVge nimaRlavAguvudilalxvoV hAge paMcagavayx daBeRgaLiMda shudidhxmADutitxdadxrU nimaRlavAguvudilalx.\\
73. yAva deVhadalilx kaPamUtArxdigaLa parxvAhavu hariyutitxrutatxvoV aMtaha ashuciyAda deVhavu heVgetAneV shudidhxyAgutatxde?\\
74. saravx ashucigaLiMda kUDida I deVhadalilx shuciyAda oMdu BAgavU ilalxveV ilalx. oMdoMdu jAgavU kUDa ashuciyAgiyeV iruvudu.\\
75. deVhadalilx hiVge hariyuvudanunx noVDi janaru maNuNx niVrugaLiMda shudidhx mADutAtxre. AdarU I ashuciyiMda avaru virakatxrAguvudeV ilalx.\\
76. bagigxruva nAyabAlavanunx sarimADidarU tananx savxBAva biDadaMte deVhavanunx agaru dhUpAdigaLiMda saMsakxrisidarU I deVhavu tananx savxBAvavanunx biDuvudilalx.\\
77. huTuTxvAgaleV kapApxgiruva uNeNxyu beLaLxge Aguvudakekx heVge sAdayxveV ilalxvoV, hAge deVhavanunx eSuTx shoVdhisi shudidhxmADidarU nimaRlavAguvudilalx.\\
78. loVkadalilx janavu tananx dugaRMdhavanunx mUsutitxdadxrU, tananx ameVdhayxvanunx noVDutitxdadxrU mUginiMda yAvAgalU siMbaLavanunx hiMDutitxdadxrU tananx deVhavu ashuciyeMdu tiLidu veYrAgayxvanunx hoMduvudeV ilalx.\\
79. janavu tananx doVSagaLanunx mUsi, muTiTxnoVDi mADutitxdadxrU veYrAgayx hoMduvudilalxvalAlx? moVhada mAhAtamxyxveMtirabeVku?\\
80. tananx deVhada ashucigaMdhadiMda yAvanu veYrAgayx hoMdutAtxnoV avanige veYrAgayxkAraNavu beVreVnubeVku?\\
81. jagatitxnalilxruva elAlx vasutxgaLU shudadhxvAduvu. deVhavoMdeV ashuciyu, huTuTxvudariMdalU avayava seVruvudariMdalU matatxvu shuciyAdarU ashuciyAgutatxve.\\
82. gaMdhaleVpagaLu hoVguvudakokxVsakxraveV deVhakekx shwcavidhAnavanunx heVLide. adU ilalxdavanu BAvadiMda shudadhxnAdare shudidhxyu.\\
83. deVhavu BAvadiMda duSaTxvAgidadxre gaMgeya niVrelalxvanUnx taMdu, beVkAdaSuTx maNuNxgaLanunx hAki toLedarU dugaRMdhavuLaLx deVhavu shudidhxyAguvudilalx.\\
84. duSATxtamxnu tiVthaRsAnxnadiMdalU tapasisxniMdalU shudadxnAguvudilalx. niVriniMdeSuTx toLedarU, deVhavu shudidhxhoMduvudilalx.\\
85. aMtarAtamxnu duSaTxnAgidadxre beMkige bidadxrU, avanige savxgaRvAgali moVkaSxvAgali ilalx. deVhakekx toMdare mAtarx uMTAguvudu.\\
86. BAva shudidhxyeV utatxmavAda shwcavu, elAlx kelasakUkx BAvanAshudidhxyeV parxmANavu. heMDatiyanunx AliMgisuva BAvaveV beVre. magaLanunx AliMgisuva BAvaveV beVre.\\
87. beVre beVre vasutxgaLalilx manuSayxnige beVrebeVre BAvavu huTuTxtatxde. heMgasu, gaMDananunx beVre BAvadiMda noVDutAtxLe. magananUnx beVre BAvadiMda noVDutAtxLe.\\
88. savxBAvavananxnusarisi eMdare tananx patinxyalilx anurAgaviruvAga avaLoDane samAgamadiMda saMtoVSavuMTAgutitxdadxrU, kAraNAMtaragaLiMda avaLanunx biTaTxmeVle avaLalilx pirxVtiyU, kAmavU huTuTxvudeV? eMdigU ilalx.\\
89. ideVriVti vividhavAda ananx BakaSxyxgaLu vAsaneyuLaLxvAgidadxrU, oMdu BAvadiMda beVkilalx. oMdu BAvadiMda beVkAgutatxde. eMdare hasivAgiruvavanige ananxvu beVkAgutatxde. adeV manuSayxnige asivilalxdiruvAga ananxvu eSuTx utatxmavAgidadxrU beVDavAguvudu. AdudariMda elalxkUkx BAvaveV kAraNavu.\\
90. parxyatanxpaTuTx citatxvanunx shoVdhisu. bAhayxvAda shudidhxyiMda parxyoVjanavilalx. BAvadiMda shuciyAdavanu mAtarx savxgaRvanUnx moVkaSxvanUnx hoMdutAtxne.\\
91. manuSayxnige jAcnxnaveMba niVru, veYrAgayxveMba maNuNx, ivugaLiMda shoVdhisidare avideyx, rAga, malamUtarxgaLeMba leVpanagaLu nAshavAgutatxve.\\
92. AdudariMda jAcnxnigaLu, hiVgiruva I shariVravu savxBAvavAgi ashuciyeMdu tiLiyutAtxre. AtAmxloVcaneya sAradiMda idu nisAsxravAgi bALeyoLagina sAravilalxda riVtiyaMte kANutatxde.\\
93. pArxjacnxnAdavanu I deVhada doVSavanunx tiLidu Aseyanunx biDabeVku. avanu saMsAravanunx dATutAtxne. daqDhavAgi nilulxtAtxne.\\
94. I riVtiyAgi janamxduHKavu mahA kaSaTxvAgi heVLalapxTiTxde. manuSayxra ajAcnxnadoVSadiMdalU, nAnA bageyAda kamaRvashadiMdalU, janamxtALidAga yAva budidhxyirutatxdoV adu huTiTxdanaMtara nAshavAgutatxde.\\
95-96. yoVniyeMba yaMtarxdiMda baruvAga piVDisi hiMDalapxTiTxruvudariMdalU, horagina GALiya hoDetadiMdalU, matutx horagina A gALiyiMda baruva moVhadiMdalU, A vAyuvu muTiTxdoDaneyeV javxravu barutatxde.\\
97. A javxradiMda mahA moVhavu uMTAgutatxde. A moVhadiMda hiMdina jAcnxpakavu nAshavAgi hoVgutatxde.\\
98. samxqti nAshavAdoDaneyeV pUravxkamaRdiMduMTAda kelasagaLalilx pUNaRvAda Aseyu huTuTxtatxde. A kamaRdalilx AseyuMTAgalu manuSayxnu keTaTxkelasadalilx toDagutAtxne.\\
99. Aga A jaMtuvu AtamxnanAnxgali, savxgaRvanAnxgaliV, deVvaranAnxgaliV tiLiyuvudeV ilalx.\\
100. tananx sherxVyasasxnUnx gamanisuvudilalx. kaNiNxdadxrU noVDuvudilalx. sariyAda dAriyalilx hoVgutitxdadxrU bAribArigU tapupxtitxrutAtxne.\\
101. tiLidavaru ecacxragoLisutitxdadxrU, ajAcnxnavanunx biDuvudilalx. matetx I jaMtuvu AseyiMda saMsAradalilx kelxVshapaDutatxde.\\
102. gaBaRda saMbaMdhavAda jAcnxpakavu hoVgalAgi punaH nAnA duHKagaLanunx nAshamADikoLaLxlu, savxgaRmoVkaSxgaLa sAdhaneyanunx mADikoLaLxbeVkeMdu utatxmavAda shAsatxrxdalilx shivaniMda heVLalapxTiTxde.\\
103. dhamaRvAda kamaRgaLa sAdhanaBUtavAda parAtapxra vasutxvu I shAsatxrxdiMda tiLidarU kUDa tanage beVkAda sherxVyasisxna kelasagaLanunx mADikoLuLxvudilalx. idu AshacxyaRvalalxde matetxVnu?\\
104. bAlayxdalilx iMdirxyapATavagaLu cenAnxgilalxdiruvudariMda oLeLxyadanunx mADuvudakUkx, bAyalilx heVLuvudakUkx sAdayxvilalxdeV iruvudariMda bahu duHKavuMTAgutatxde.\\
105. adU alalxde bAlayxdalilx baratakakx roVgagaLiMdalU, bAlagarxhAdigaLiMdalU bahu duHKavanunx anuBavisutAtxne.\\
106. hasivu bAyArikegaLiMda kaMgeTuTx hoVgutAtxne, nilulxtAtxne, toMdarepaDutAtxne. jalamalagaLa sAnxnavanenxV ajAcnxnadiMda maguvu mADutatxde.\\
107. kwmAra vayasisxnalilx kivicucucxvudeV modalAda tAyitaMdegaLa pAlaneyiMdalU, akaSxrABAyxsa, Oduvike iveV muMtAdavugaLalilx guruvu mADuva shikeSxyiMdalU duHKagoLuLxtAtxne.\\
108. ywvanadalilx iMdirxyagaLu kAmada apeVkeSxyalilxruvudariMdalU, deVhavu roVgadiMda kUDiruvudariMdalU, jiVvanige swKayxvelilx baMtu?\\
109. ISeyxRyiMdalU, hecucxduHKavuMTAgutatxde. A ISeyxR moVhagaLiMda koVpagoMDare A apeVkeSxyu duHKavanunx uMTumADutatxde.\\
110. kAmAginxyiMda kUDida Atanige rAterxyalilx nidedxyeV baruvudilalx. duDuDx saMpAdisuva yoVcaneyalilx hagalu tAne suKavelilxde?\\
111. meYthunaveV parxdhAnavAgi uLaLx I deVhadalilx iruva shukalxda biMdugaLu beverina hanigaLaMte suKakekx huTiTxduvugaLalalxveMdu tiLiyabeVku.\\
112. kuSiThxgU, kajijxbaMdiruvavanigU, kirxmigaLiMda toMdarepaDuvAga keredare Enu suKavu uMTAguvudoV adeV suKavu sitxrxVyaralUlx iruvudu.\\
113. haNa saMpAdisuva ciMteyiMdeVnu swKayxvuMToV adeV swKayxvu sitxrxVyaralUlx uMTAguvudu. adakikxMta hecicxna suKavilalx.\\
114. yAvudilalxdidadxre manasisxge shAMtiyiruvudilalxvoV adeV manuSayxnige duHKaveMbudu. AdudariMdaleV avugaLu sikakxbeVkeMdu apeVkiSxsutAtxne. konege adeVneV veYrAgayxkekx kAraNavAguvudu.\\
115. AdudariMda I deVhavu mupipxniMdalU, roVgadiMdalU, kUDiruvudariMda idu pirxyavalalx. mupupxbaMda tananx deVhavu hiMdidadxMte iruvudilalxveMdu tiLidU yAvanu veYrAgayxvaMtanAguvudilalxvoV avanigiMtalU ajAcnxniyuMTeV?\\
116. mudukanAdavanu heMDatimakakxLiMdalU, tirasakxrisalapxDutAtxne. keYlAgadiruvudariMda anAcAragaLiMdalU, ALugaLiMdalU, tirasakxqtanAgutAtxne.\\
117. mupipxniMda kUDidavanu dhamaR, athaR, kAma, moVkaSxgaLanunx sAdhisalAranu. AdudariMda ywvanadalelxV dhamaRvanunx mADabeVku.\\
118. vAtapitatxkaPagaLa ubabxraviLitagaLeV roVgaveninxsikoLuLxtatxde. I vAta pitatx kaPagaLiruvudariMdaleV idakekx deVhaveMdu hesaru baMdide. AdadhxriMdaleV Atamxna I shariVravu roVgamayavAdudu.\\
119. I deVhavu vAtAdi vayxtirikatxvAda roVgagaLige paMjararUpavAdudu. AdudariMda nAnA vidhavAda roVgagaLu barutatxve. avugaLelalxvU tanageV gotAtxgutatxve. inenxVnu beVku, keVLu.\\
120. I deVhadalilx nUroMdu maqtuyxgaLu kUDive. koneya maqtuyxvu kAlavanunx anusarisi baruvudu. mikakxvu AgAgeyx madhayxdalilx baratakakxvu.\\
121. AgaMtukagaLAda maqtuyxgaLu auSada, japa, hoVma, dAnagaLiMda nAshavAgutatxve. kAlamaqtuyxvu yAvudariMdalU nAshavAguvudilalx.\\
122. oMduveVLe apamaqtuyxgaLu bAradidadxre viSavanunx kuDiyabahudalalx? eMdare manuSayxnu adakUkx hoVguvudilalx. apamaqtuyxvige manuSayxnu hedarutAtxne.\\
123. nAnA bageyAda roVgagaLU, sapARdi viSapArxNigaLU, viSagaLU, mATa modalAdavU pArxNigaLa sAvige dArigaLu.\\
124. dhanavxMtariyU kUDa tAneV elAlx roVgagaLiMdalU kUDirutAtxne. kAlamaqtuyxvige A dhanavxMtariyU kUDa parxtiVkAramADalAranu.\\
125. kAlamaqtuyxviniMda kUDida manujananunx auSadha, tapasusx, dAna, maMtarxgaLAgali, baMdhubAMdhavarAgali yArU kApADalu sAdhayxvilalx.\\
126. rasAyana, tapasusx, yajacnx, sidadhxru, mahAtamxrugaLiMda apamaqtuyxgaLige shAMtiyAgi kAlamaqtuyxvanunx hoMdutAtxre. satatxmeVle kamARdhiVnadiMda aneVkakoVTi yoVnigaLalilx huTuTxtAtxre.\\
127. kamaRda nAshadiMda eMdare kamARnusAravAgi Palavanunx anuBavisidanaMtara beVre deVhakekx hoVguvudanunx nAshavenunxtAtxre. manuSayxrige adu yathAthaRvAgi maraNavalalx.\\
128. mahatAtxda tapasasxnunx mADalu kUtiruvavanige manasasxnunx viSayagaLa kaDege hoVgadaMte bigihiDiyalu toMdarepaDutitxruvAga yAva duHKavuMTAgutatxdeyoV, adeV duHKavu maraNadalilx uMTAgutatxde. adakekx hoVlikeyeV sikukxvudilalx.\\
129. Aga sAyuvAga apApx, amAmx, kAnetx, eMbudAgi aLutitxruvanu. hAvu kapepxyanunx hiDidiruvaMte I jagatutx maqtuyxviniMda hiDiyalapxTiTxde.\\
130. bAMdhavarelalxrU avananunx toreyutAtxre. pirxVtiyuLaLxvaru mAtarx sutatxlU irutAtxre. Aga niTuTxsiru biDutAtx muKadalilx kAMti hiVnanAgutAtxne.\\
131. hAsigeyalilx horaLADutitxdadxre bAribArigU hiDidukoLuLxtAtxre. anaMtara jAcnxnatapipx keYkAlugaLanunx atitxtatx hAkutAtxne.\\
132. hAsikeyiMda nelakUkx neladiMda hAsikegU odAdxDutAtxne. sAvxdhiVnavilalxdavanAgi lajejxyilalxde, malamUtarxgaLiMda baLiyalapxTaTxvanAgirutAtxne.\\
133. gaMTalu tuTi davaDegaLu oNagi niVranunx keVLutitxrutAtxne. nananx I duDeDxlalxvU nAnu satatxmeVle yArige hoVguvudeMdU, nAshavAguvudalAlx eMdU yoVcisutitxrutAtxne.\\
134. kAlapAshadiMda kaTiTx yamadUtariMdeLeyalapxTuTx sAyutAtx kutitxgeyalilx GuruGuru eMdu shabadxmADutitxrutAtxne.\\
135. jiVvavu oMdu janamxdiMda matotxMdu janamxkekx eMdare oMdu deVhadiMda matotxMdu deVhakekx I karxmadalilx muMdina saMbaMdhavanunx hoMdi I deVhavanunx biDutatxde.\\
136. viveVkigaLige maraNa duHKakikxMtalU yAcaneya duHKavu hecAcxdudu. maraNa duHKavu kaSxNikavAdudu. yAcaneya duHKavu yAvAgalU iratakukxdu.\\
137. jagatitxge oDeyanAda viSuNxveV yAcanemADuvAga vAmananAdanu. (bagigxhoVdanu) avanigiMta doDaDxvarAru? yAru tAneV yAcanemADuvAga lAGavavanunx hoMduvudilalx?\\
138. Iga nanage gotAtxyitu. maqtuyxvigiMta oMdu padAthaRvu doDaDxdide. matotxbabxranunx yAcisabAradu. AseyeV lAGavakekx kAraNavu. savxBAvavAgi I duHKaparaMparegaLu udadxkUkx idedxV irutatxve.\\
139. duHKadiMdaleV kaLeduhoVguva CAtumARsayxgaLanunx yoVcisuvudilalx. punajaRnamxvanUnx yoVcisuvudilalx. A janamxdiMda veYrAgayxvanunx hoMduvudilalx.\\
140. hecucx tiMdare saMkaTavAguvudu. tinanxde hasidukoMDidadxre AturapaDabeVkAguvudu. UTamADuvAga gaMTalu noVyuvudu. inunx suKavelilxde?\\
141. hasiveMbudu elAlxroVgagaLalilxyU doDaDx roVgavu. A hasiveMba roVgavu, beVkAda AhAraveMba auSadhadiMda shAnatxvAgutatxde. adU kaSxNamAtarx.\\
142. hasiveMba roVgada veVdaneyu tiVvarxvAdudu. balavelalxvanUnx nAshamADuvaMtahadu. adu kUDa manujananunx hiMDi itara vAyxdhigaLaMte avananunx kolulxtatxde.\\
143. AhAradalilx tAneV swKayxvelilxde? AhArada swKayx tiLiyabeVkAdare rucisUcakavAda nAlageya tudiyalilx AhAravirabeVku. AhAravu bAyalilx hAkikoMDa adhaRkaSxNadalilxyeV gaMTalanunx hoMdi keLage horaTu hoVgutatxde.\\
144. hasiveMba roVga baMdavarige ananxvu auSadaveMdu heVLalapxTiTxde. adanunx paMDitaru suKavAdudeMdu BAvisabAradu.\\
145. satatx manuSayxnu elAlx kelasavanUnx biTuTx bididxruvudanunx edurige noVDutetxVve. tapasusxmADi adariMdaleV kaqshanAdavanigeVnu swKayxvide?\\
146. kelasagaLiMda toMdarepaTaTxre, adaralUlx beVsAya, vAyxpAra, seVve, goVrakeSxgaLa rUpadiMda kelxVshisade Atamxnanunx taDedare tAneV Enu swKayx?\\
147. pArxNigaLu beLagegx malamUtarxdiMdalU, madAyxhanxdalilx hasivu bAyArikegaLiMdalU, adAdameVle kAmadiMdalU, rAterxyalilx nidedxyiMdalU, bAdhisalapxDutatxve. eMdare oMdAgutatxloMdu duHKavu barutatxleV iruvudu.\\
148. haNavanunx saMpAdisuvudaralilx duHKavuMTAgutatxde. saMpAdisidudanunx kApADuvudaralilx AmeVle duHKa barutatxde. nAshavAdarU duHKa, KacuR mADidarU dhuHKa, duDiDxniMda suKavelilxde?\\
149. pArxNige maqtuyxvina deseyiMda BayaviruvaMte duDiDxruvavanige kaLaLx, niVru, beMki, savxjanagaLu, rAja ivarugaLiMda Bayavu yAvAgalU idedxV irutatxde.\\
150. mAMsavu aMtarikaSxdalilx pakiSxgaLiMdalU neladalilx kUrxramaqgagaLiMdalU, niVrinalilx miVnugaLiMdalU, heVge tinanxlapxDutatxdeyoV hAge haNavaMtananunx elAlx kaDeyalUlx elalxrU kitutx tinunxtAtxre.\\
151. haNavu manuSayxnanunx saMpatitxnalilx moVhagoLisutatxde. kaSaTxdalilx duHKa koDutatxde. saMpAdaneyalilx kaSaTxkoDutatxde. AdudariMda duDuDx heVgetAne suKavanunx koDabalalxdu?\\
152. modalu haNavilalxveMdu duHKapaDutAtxne. anaMtara adeV haNavu Asheyanunx biDisutatxde. haNa baMdudariMda pArxNiyu suKiyU duHKiyU kUDa AgutAtxne.\\
153. himanatx shishira QutugaLalilx caLiya duHKavu. girxVSamxQutuvinalilx bahuvAda sheKeyu. maLegAladalilx savxlapxvAda maLeyiMdalU toMdarepaDutAtxne. kAladalilx tAneV suKavelilxde?\\
154-155. maduveyalilx ADaMbarada duHKa. A meVle gaBaRvanunx dharisalilalxveMba duHKa. dharisidameVle herigeya duHKa. anaMtara A maguvina jalamalabAdhegaLanunx baLiyuva duHKa. A meVle maganige halulxnoVvu kaNuNxnoVvugaLu baMdare kaSaTxvu. ayoyxV kaSaTxvu EnumADali? danagaLu hoVdavu, kaqSinAshavAyitu, heMDati horaTuhoVdaLu.\\
156-157. heMDatiyu eLe maguvanunx kaTiTxkoMDidAdxLe. nananx haNavanunx EnumADutAtxLoV? magaLige maduve kAlavu. varanu eMthavanu sikukxtAtxnoV? eMba I riVtiyAda ciMteyiMda kUDiruva saMsArige suKavelilxyadu?\\
158. kuTuMba ciMteyiMda kUDiruva manuSayxnige, hasiya maDakeyalilx niVru hAkidare niVru maDakeyoDane nAshavAguvaMte avara Odu, shiVla, guNagaLu ivelalxvU deVhadoDaneyeV nAshavAgutatxve.\\
159. rAjayxdalilxyU kUDa saMdhisamaragaLa yoVcaneyiruvudariMda swKayxvilalx. rAjayxsuKadalilx maganiMdaleV rAjanige aneVkaveVLe Bayaviruvalilx swKayxvelilxMda baMdiVtu?\\
160. elAlx pArxNigaLigU savxjAtiyiMda Baya hecucx. oMdeV padAthaRdalilx AseyuLaLx nAyigaLaMte avara janadiMdaleV avarige BayavuMTu.\\
161. elalxvanUnx tirasakxrisi niBaRyanAgi kADige hoVgi suKavAgidadx rAjanu BUloVkadalilx parxKAyxtanAdavanobabxnU ilalx.\\
162. obabx parxtApashAliyAda QuSiputarxnu pUjayxnU shakatxnU Ada kAtiRviVrayxna sAvira toVLugaLanunx yudadhxdalilx katatxrisidanu.\\
163. mahAtamxnAda parashurAmana aparxtimavAda parAkarxmaveMba kiVtiRyanunx dasharatha maganAda rAmanu nAshamADidanu.\\
164. jarAsaMdhanu balarAmana yashasasxnunx soVlisi nAshamADidanu. A jarAsaMdhananunx BiVmanu soVlisidanu. A BiVmananunx hanumaMtanu nibaRlananAnxgi mADidanu.\\
165-166. A baliSaThxrAda hanumaMtananunx Baratanu anAyAsadiMda taLiLxbiTaTxnu, baliSaThxnAda nivAtakavacaru ajuRnaniMda soVlisalapxTaTxru. A ajuRnanu goVpariMda jitanAdanu. hiVge eSuTx parAkarxmashAliyAdarU avananunx soVlisalu matotxbabxnu idedxV iruvanu.\\
167-169. sUrayxnu parxtApashAliyAdarU meVGagaLu avananunx mucucxtatxve. A meVGagaLanunx gALiyu ODisutatxde. A gALiya balavu beTaTxgaLamuMde naDeyuvudilalx. A beTaTxgaLanunx beMkiyu suTuTx hALumADutatxde. A beMkiya niVriniMda taNaNxgAgutatxde. A niVru sUrayxniMda nAshavAgutatxde. aMtaha aneVka sUrayxru niVrinoDaneyU mUruloVkadoDaneyU, barxhamxniMda nAshavAgutAtxre. A barxhamxnu deVvategaLoDane shivaniMda nAshapaDisalapxDutAtxne.\\
170. I riVti saMsAradalilx A paramAtamxnAda jaganAnxthananunx biTuTx yAvanU doDaDxvanalalx.\\
171. I riVti deVvategaLU kUDa edurisade kAlakekx tutAtxgutAtxre. I jagatitxnalilx hiVgiruvAga paMDitanAru? pAmaranAru? AdudariMda saravxjacnxnU ilalx. mUDhanUkUDa elUlx ilalx.\\
172. yAvayAvanu yAvayAva vasutxvanunx tiLididAdxnoV avanavanu adaralilx paMDitanu.\\
173. sAvadhAnadiMda noVDidare elalxralUlx oMduriVtiyAda mahime idedxV iruvudu. hecAcxgi elolxV oMdoMdeDeyalilx adara parxBAvavu kANutatxde.\\
174. rAkaSxsaru deVvategaLanunx gedadxru. anaMtara deVvategaLu A rAkaSxsaranenxV gedadxru. I riVtiyAgi jayaparAjayagaLu parasapxra idedxV ive.\\
175. I riVti uDalu eraDu vasatxrxgaLu, tinanxlu oMdu pAvu akikx mAtarx manuSayxnige sAku. mAna, Catirx, Asana, ivelalxvU suKa, athavA duHKakekx mAtarx kAraNavu.\\
176. cakarxvatiRyu sharxdAdhxvaMtanAgi AgutAtxne. adu sAvira kalashagaLa niVriniMda aneVka janaranunx AyAsapaDisi tAnU AsepaTuTx paTATxBiSikatxnAgutAtxne.\\
177. beLagegx paTaTxNadalilxruvavaru avanige maMgaLaGoVSavanunx mADutAtxre. I rAjayxvu nananxdu, I maneyu nananxdu eMba aBimAnavu avanigU iruvudu.\\
178-179. ABaraNagaLU, gaMdhAnuleVpanagaLU, oLeLxya mAtugaLU, saMgiVtagaLu manasisxge saMtoVSavanunxMTumADuva mAtugaLu ivelalxvU rAjanige iruvuvu. AdarU vicAramADidare I riVtiyAda rAjayxBoVgadiMda swKayxvelilxde? EkeMdare rAjarige parasapxra jayisuvudaralilx yoVcaneyirutatxde.\\
180. nahuSaneV modalAda cakarxvatiRgaLu sAdhAraNavAgi lakiSxmxya madadiMdaleV savxgaRvanunx hoMdi keLaguruLidaru. saMpatitxniMda suKavelilx baMdiVtu?\\
181. obabxrigiMta matotxbabxru atishayadiMda bALuva A deVvategaLa saMpatatxnunx noVDi A savxgaRdalilx tAne swKayxvelilxyadu?\\
182. manujaru mUlavanunx katatxrisikoMDu eMdare tAvu saMpAdisida puNayxbaladiMda savxgaRdalilx suKavanunx anuBavisutAtxre. EtakokxVsakxra nAvu kelasamADuvevoV adaralilx bahuvAda doVSaviruvudu.\\
183. buDavanunx kaDida maravu AsharxyavilalxdeV heVge BUmiyalilx biVLuvudoV hAge puNayxvu kaSxyisidameVle savxgaRdiMda keLage biVLutAtxre.\\
184. suKadalelxV manasusxLaLx, suKagaLa parxvAhagaLalilx OlADutitxruva, deVvategaLu saha savxgaRdiMda jAri akasAmxtf savxlapx kaSaTxbaMdarU adu mahA duHKaveV Aguvudu.\\
185. yoVcisidare savxgaRdalUlx deVvategaLige suKavilalx. kamiRgaLige viSayagaLu sididhxsidare, savxgaRvu BoVgakokxVsakxra ilalxdidadxre adariMda avarige nAshaveV horatu beVreyilalx.\\
186. narakadalUlx kUDa I deVhigaLige manoVvAkAkxyagaLiMduMTAda nAnABAvagaLiMda gaLisida pApagaLiMda avarananxginxyalilx hAki bahaLa kaSaTxvanunxMTumADi duHKakoDutAtxre.\\
187-188. vaqkaSxgaLa viSayadalilx janaru avanunx koDaliyiMda kaDiyutAtxre. meVlina togaTeyanunx ketutxtAtxre. birugALibaMdu ele, koMbe, haNuNxgaLanunx keDavutatxde. AnegaLu buDavanenxV kiVLutatxve. mikakx pArxNigaLU kUDa peYranenxV nAshamADutatxve. kALikxcucxbidadxre, himabidadxre, maragaLigelAlx bahu kaSaTxvAgi nAshavAgutatxve. I riVti sAthxvaragaLigU kaSaTxvuMTu.\\
189-191. pashugaLukUDa sAvxtaMtarxvilalxdeV duHKapaDutatxve. alalxde ETugaLu biVLutatxve. cAvaTiya hoDeta, katitxge kAlige marakaTuTxvudu, hagagxkaTuTxvudu, sarapaNi hAkuvudu, ivugaLiMda kaSaTxvuMTu. manasusx BAvagaLa kelxVshavaMtU heVLabeVkAdudilalx. koTaTx tiMDiyanunx BakiSxsabeVku. iSaTxbaMdAga kAmaveVdhe tiVrisikoLaLxbeVkAguvaMtilalx. tananx guMpiniMda balAtAkxravAgi eLedukoMDu hoVdAga duHKa, I riVti pashugaLa deVhakUkx nAnA teranAgi duHKagaLive.\\
192. maLe, caLi, bisilu, ivugaLa kaSaTxvu pakiSx matutx manegaLigive. I riVti deVhigaLige aneVka kaSaTxgaLuMTu.\\
193-195. I riVti pArxNige gaBaRvAsadalilx duHKa, huTuTxvudaralilx duHKa, bAlayxdalilx duHKa, kwmAradalilx gurushAsanada duHKa, ywvanadalilx kAmeVceCxgaLiMda duHKa, alalxde hoTeTxkicicxniMda duHKa, matutx vayxvasAya, vAyxpAra seVvA goVrakASxdi kelasagaLalilx duHKa. mupipxnalilx jarA vAyxdhigaLa duHKa, maraNadalalxMtU asAdhayxvAda duHKa, pArxthaRneyalalxMtU maraNakikxMtalU hecAcxda duHKa, I riVti duHKaparaMparegaLu pArxNigaLigiruvuvu.\\
196-197. rAja, aginx, siDilu, kaLaLx, shaturxgaLiMda deVhagaLige mahAduHKavuMTu. modalu haNavanunx saMpAdisuva duHKa, saMpAdisidudanunx kApADuva duHKa, anaMtara adara nAshavAdare duHKa, haNa hecAcxdare jipuNatana, mAtasxrayx, udevxVga I duHKagaLu baMdu Bayavanunx hecicxsutatxve. haNavu keTaTx kelasakekx keY hAkisutatxde, I riVti haNagArarige bahu duHKagaLuMTu.\\
198-199. ALutana, baDiDx, ALige haNakoDuvudu, pararige moVsa, iSaTxvAdudu laBisade beVDadidudxdu baruvudu, ivugaLiMdalU duHKavuMTAgutatxde. duBiRkaSx, ayoVgayxvAgiruvudu, mUKaRnAgiruvudu, baDatana, kiVLu meVlu BAva, rAjayxdalilx parAkarxma, ivelAlx duHKakArakagaLeV.\\
200. parasapxra kalahadiMda duHKa. obabxru matotxbabxranunx jayisuva duHKa, obobxbabxra manaHkalamxSagaLu, ivu rAjayxvALuvavarige baruva duHKagaLu.\\
201-202. tAnu mADida utatxma kelasavu shAshavxtavAgilalxdiruvike, parasapxravAgi duHKakoDalu avara kaDeyavarigivaru, ivara kaDeyavarigavaru, suMka hAkuvudu. I riVti pApadiMda kaNuNxkANade parasapxraranenxV tinunxva parxyatanx, ivelalxvU duHKagaLu.\\
203. deVvategaLiMda hiDidu manuSayxravaregiruva I carAcaragaLu iveV modalAda duHKagaLiMda kUDiruvudariMda tiLidavanu ivelalxvanUnx biTuTxbiDabeVku.\\
204. horeyanunx hegaliniMda hegalige badalAyisikoLuLxtAtx vishArxMti baMteMdu manuSayxnu tiLidukoLuLxvaMte I loVkadalilx iruvuvelalxvU hAgeyeV. duHKavu matotxMdu duHKadiMda shAMtiyAguvaMte toVrutatxde.\\
205. deVvategaLalUlx kUDa obabxrigobabxru meVlAda aishavxyaRvananxnuBavisabeVkenunxtAtxre. hAge mADidare dhamaRvelalxvU nAshavAguvudeMdu mahA duHKavAgutatxde. aneVka janamxgaLanunx hoMduvudu. nAnA bageyAda roVgagaLu ivU kUDa deVvaloVkadalilxve.\\
206. yajacnxda taleyanunx kaDidubiTaTxru. ashivxniVdeVvategaLu punaH adanunx seVrisidaru. adariMda adakekx talenoVvu savxgaRdalilxdedxV ide.\\
207-208. mAtaRMDarige kuSaThxroVga, varuNanige jaloVdhara, pUSaneMbuvanige halelxV ilalx. iMdarxnige keY alAlxDisalAgadapAshavxRvAyu, caMdarxnige kaSxyaroVga, dakaSxnige mahAjavxra, hiVge savxgaRdalUlx roVgagaLuMTu.\\
209-211. parxti kalapxdalUlx doDaDxdoDaDx deVvategaLU nAshahoMdutAtxre. parAdhaRdavxya kAlavu AgutatxlU barxhamxna kAmisidanu. koVpadiMda caMDikeyanunx viSuNxvu shapisidanu. elilx kAmakorxVdhagaLiveyoV alilx adeVriVtiyAda doVSagaLive. A kAmakorxVdhagaLiruvalilx elAlx duHKagaLU irutatxve. saMshayavilAlx.\\
212-213. agaluvike, huTuTxvike, sAyuvike, elalxvanUnx BakiSxsuvike, I doVSagaLu aginxge pArxpatxvAgide. sitxrxVvadhe, kAmiyAgiruvike, ajuRnanige sArathayx ivu viSuNxvige pArxpatxvAgive. rudarxnu tirxpuragaLanunx suTaTxnu, matutx dakaSxyajacnxvanunx nAshamADidanu, matutx sakxMdana huTuTxvikeyalilx ayoVgayxtana ivelalxvU duHKagaLalalxveV?\\
214. I riVti tirxmUtiRgaLU kUDa doVSadiMda kUDidAdxre. ivarelalxrigiMta obabx parxBuvidAdxne. Atanu shAMtanu, paripUNaRnu, mukitxkoDatakakxvanu.\\
215. IriVti jagatutx oMdakokxMdu hecicxnadeV horatu kaDime ilalxda duHKadiMda kUDide AdudariMda veYrAgayxvanunx hoMdabeVku.\\
216. nirevxVdadiMda Ase hoVgutatxde. AsebiTaTxre jAcnxnavuMTAgutatxde. jAcnxnadiMda A paravasutxvanunx tiLidu maMgaLakaravAda moVkaSxvanunx hoMdutetxVve.\\
217. I riVti AsebiTaTxvanu sakalavAda duHKagaLanUnx kaLedukoMDu tAnidadxlilxyeV suKiyAguvanu. saravxjacnxnAguvanu. alalxde pUNaRnU, mukatxnU eMdeninxsikoLuLxtAtxne.\\
218. mAtaliyu heVLidanu:-niVnu keVLidudanenxlAlx heVLidenu. dhamaR adhamaR viveVka, savaRjAcnxnagaLa vivaraNegaLanUnx mADidedxVne. Iga nAnu iMdarxna apapxNeyaMte iMdarxloVkakekx hoVgabeVku eMdanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
aravatAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aravatetxVLaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. yayAtiyu heVLidanu:-eleY mAtaliyeV, nananx BAgayxdiMda ninanx dashaRnavAyitu. nanage bahuvAda sherxVyasusxMTAgide.\\
2. manuSayxru I matayxRloVkadalilx kUrxravAda pApagaLanunx mADutAtxre. avara kamaRvipAkagaLanunx dayaviTuTx heVLuviyA? eMdanu.\\
3. mAtaliyu heVLidanu:-pApAcArada lakaSxNavanunx heVLutetxVne keLu. adanunx keVLuvudariMdaleV I loVkadalilx mahAjAcnxnavuMTAgutatxde.\\
4. veVdaniMde, bArxhamxNAcArada tirasAkxra, ivu mahApAtakagaLu. avanunx paMDitaru tiLidirabeVku.\\
5. sAdhugaLanunx piVDisuvudU mAhApAtakavu. adakekx pArxyashicxtatxvilalx.\\
6. tananx kulada AcAravanunx biTuTx parara AcAravanunx Asharxyisuvudu pApakaraveMdu tiLidavaru heVLutAtxre.\\
7. tAyi taMdegaLanunx bayuyxvudu; taMgiyanunx hoDeyuvudu. taMdeya soVdariyanunx bayuyxvudu. akakxnanunx bayuyxvudu ivelalxvU pAtakagaLu.\\
8-9. shArxdadhxkAladalilx hadineYdu meYliyoLagidadxre aLiya, soVdariyara makakxLu, taMdeya soVdariyaru, ivaranunx devxVSAsUyegaLiMda biTuTx, matotxbabxranunx yAvAgalU UTamADisabAradu.\\
10. avarige shArxdadhxviGanxvAdaMtAgi pitaqgaLu A shArxdadhxdalilx UTa mADuvudilalx. idu mahApApa. pitaqhateyxge samavAdudu.\\
11-12. dAnakAladalilx bahaLajana bArxhamxNaru baMdare BUridAnavanUnx elalxrigU koDade kelavarige mAtarx koDutAtxne. obabxnige koTaTxdadxkUkx PalavilalxvAgutatxde.\\
13. dAnamADatakakxvana manege bArxhamxNaru avarAgi baMdare avarige dAnakoDade, avaru hoVdameVle tanage beVkAdavarige dAnakoTaTxre adu dAnavalalx, adakekx dAnada PalavU ilalx.\\
14. samasatx sadAcAragaLiMda kUDi puNayx kelasagaLanunx mADutitxruva, tananxnenxV AsharxyisikoMDiruva manuSayxnanunx elAlx kAladalUlx gwravisi avanige dAnavanunx koDutitxrabeVku.\\
15. aMtaha Ashirxtananunx biTuTx beVre bArxhamxNanige dAnamADidare A dAnavu PalahiVnavAgutatxde. saMshayavilalx.\\
16. bArxhamxNa kaSxtirxya, veYshayx, shUdarxru, yAreV Agali puNayxkAlagaLu baMdAgalelAlx baDavanAda bArxhamxNananunx dAnamAnagaLiMda kApADabeVku.\\
17. hAge baDavanAdavanu mUKaRnAgali, vidAvxMsaneV Agali bAdhakavilalx avanige koTaTxre ashavxmeVdha yajacnxda Palavu laBisutatxde.\\
18-19. AdudariMda baMdavarige sAdayxvAdaSuTx koDabeVku. adeV shArxdadhxkAladalilx beVrobabx manuSayxnu baruvanu. Aga baMdavananUnx Asana UTa uDugegaLiMdalU, dakiSxNe tAMbUlagaLiMdalU, satakxrisabeVku. Aga avana pitaqgaLu saMtoVSagoLuLxtAtxre.\\
20. shArxdadhxdalilx UTamADidavanige dakiSxNekoDadidadxlilx goVhatAyx pApa barutatxde.\\
21. AdudariMda shArxdadhxdalilx A eraDu bageyavaranUnx pUjisabeVku. baDavanAdare obabxnanAnxdarU pUjisabeVku.\\
22. amavAseyx, pitaqpakaSx, aparAhaNx, daqtiVpAta, veYdaqtigaLalilx bArxhamxNAdi vaNaRdavaru tamamx jAtiyavaranunx karedu shArxdadhxdigaLanunx mADabeVku.\\
23. yajacnxdalilx QutivxkukxgaLanunx gwravisi dAnakoDuvaMte shArxdadhxdalilxyU mADabeVku.\\\
24. tiLiyadeV iruvavananunx shArxdadhxdalilx pUvaRpaMkitxge bArxhamxNananAnxgi mADabAradu. avana vaMshavanUnx mUrutaleyavaregina kulAcAragaLanUnx tiLidu cenAnxgidadxre aMtahavananunx bArxhamxNananAnxgi kareyabeVku.\\
25. yAvana kulavu gotAtxguvudilalxvoV, avana AcAravanAnxdarU tiLiyabeVku. shArxdadhxdalUlx, dAnadalUlx mUKaRnAdarU, kula AcAragaLidadxre avanu shudadhxneV.\\
26. veVda veVdAMga pAraganAdavanu namage aparicitanAdarU aMtavananunx karedu shArxdadhxvanunx mADabeVku. avanige heVLabeVku.\\
27. A manuSayxnige visheVSavAgi Atithayxvanunx mADabeVku. hAge mADadidadxre pApiyAgi narakavanunx hoMdutAtxne.\\
28. AdudariMda shArxdadhxdalUlx, dAnadalUlx, yoVgayxrAda bArxhamxNaranunx kareyabeVku. modalu avaranunx pariVkiSxsi anaMtara dAnamADabeVku.\\
29. yAvanu mADuva shArxdadhxdalilx bArxhamxNaniruvudilalxvoV A shArxdadhxdalilx pitaqgaLu UTamADuvudilalx. alalxde avarige shApakoTuTx hoVgutAtxre. avanu barxhamxhatayx mADidavaneMdu parigaNisalapxDutAtxne.\\
30. tananx taMdeya AcAravanunx biTuTx yAvanirutAtxnoV avanu saravxdhamaRdiMda biDalapxTaTx mahApApiyu.\\
31. yAru shivana AcAravanUnx, viSuNxvina AcAravanUnx niMdisutAtxroV matutx bArxhamxNa dhamaRvanenxV niMdisutAtxroV avaru pApigaLeMdu tiLiyabeVku.\\
32. shivana AcAravanunx biTuTx shivaBakatxranunx niMdisutatx, hariyanunx niMdisutatx bArxhamxNananUnx AcAravanUnx niMdisuvavaru mahApApigaLu.\\
33. modalu sacicxdAnaMda savxrUpanAda parabarxhamxnanUnx anaMtara BAgavata, viSuNxpurANa, harivaMsha, matasxyx kUmaR, pAdamxgaLeMba purANagaLanUnx pUjisabeVku. avarige baruva sherxVyasasxnunx heVLutetxVne.\\
34-35. hAgemADidare viSuNxvanunx parxtayxkaSxvAgi pUjemADidaMtAgutatxde. AdudariMda viSuNxpirxyavAda veYSaNxva jAcnxnavanunx pUjisabeVku. deVvasAthxnadalilx veYSaNxva saMbaMdhavAda pusutxkagaLanunx pUjisabeVku. A pusutxkavanunx pUjisidarU viSuNxvanunx pUjisidaMteyeV Agutatxde.\\
36-39. hariya jAcnxnavanunx pUjemADade OdabAradu, bareyabAradu. tiLuvaLikeyilalxde matotxbabxrige koDabAradu. keVLabAradu, iTuTxkoLaLxbAradu. mArabAradu. A pusutxkagaLanunx sArisi guDisida sathxLadalilxDabeVku. A hariya jAcnxnavanunx (pusutxkavanunx) keSxVmavAda jAgadalilx parxkAshapaDisabeVku. ashuci jAgadalilx athavA ashuciyAgi OdabAradu. koDabAradu, alilx heVLalU bAradu. keVLalU bAradu. hAge mADidare guruniMde mADidaMtAgutatxde. saMkeSxVpavAgi idanunx heVLidedxVne.\\
40. gurupUjeyanunx athavA guru shushUrxSeyanUnx mADade I shAsatxrxvanunx keVLidare AjAcnxBaMgada doVSabarutatxde.\\
41-42. A guruvina vAkayxvanunx keVLadidadxre, athavA guruvige edurutatxra koTaTxre baruva pApavanunx heVLutetxVne. guruvina kelasavanunx mADalu sAdayxvidadxrU upeVkiSxsabAradu. guruvu kaSaTxdalilxdadxrU, ashakatxnAgidadxrU, beVresathxLakekx hoVgidadxrU, shaturxgaLiMda tirasakxqtanAdarU aMtaha guruvanunx biDabAradu. hAge guruvanunx kaSaTxkAladalilx biDuva pApiyu purANAdigaLanunx OdidarU avanige adariMda yAva PalavU uMTAguvudilalx. pApaveV barutatxde.\\
43. I meVle heVLidaMte mADidare avanu hadinAlukxjana iMdarxra rAjayxBAra mugiyuvavarege kuMBiVpAtakadalilxrutAtxne. tanage pAThaheVLutitxruva guruvanunx upeVkiSxsidare bahukAla GoVravAda narakapArxpitxyAguvudu.\\
44. A guruvina heMDati, makakxLu, mitarxralilx tirasAkxra toVrisidare adu guruniMdAsamavAda mahApApavu.\\
45. bArxhamxNananunx koMdavanu, cinanxvanunx kadiyuvavanu, goVvanunx kolulxvavanu, guruvinaheMDatiyalilx ramisuvavanu, yoVgavanunx nAsha mADuvavanu ivaru mahApAtakigaLu.\\
46. koVpa, devxVSa, Baya, Ase ivugaLiMda bArxhamxNanige niMdAvAkayxgaLanAnxDidare avanu barxhamxGanxnenisutAtxne.\\
47. BikeSxbeVDuva baDavanAda bArxhamxNananunx kUgi karedu, anaMtara EnU ilalxveMdu heVLidare avanu barxhamxGanxnenisuvanu.\\
48. yAvanu vidAyxmadadiMda saBAmadayxdalilx udAsiVnarAda bArxhamxNaranunx avamAna mADutAtxnoV avanu barxhamxGanxnu.\\
49. yAvanu suLuLxheVLi tanage pwrxDhime toVpaRDisikoLuLxtAtxnoV, matutx guruvanunx nidedxyiMdebibxsutAtxnoV avanu barxhamxGanxnu.\\
50. hasivu bAyArikegaLiMda kUDidavanobabxnu matotxbabxna manege UTakekx hoVgidAdxga UTakekx viGanxvanunx mADidare avanu barxhamxGAtakanu.\\
51. cADikoVra, matotxbabxralilx keTaTxdadxnenxV huDukuvavanu, pararanunx koVpagoLisuvavanu, kUrxri, ivariSuTx janagaLU barxhamxGAtakaru.\\
52. deVvategaLu, bArxhamxNaru, goVvugaLu, ivugaLige dhamARthaRvAgi biTiTxruva BUmiyanunx keTuTxhoVgidadxrU kUDa adanunx dAna tegedukoMDare avanu barxhamxGAtakanu.\\
53. bArxhamxNana haNavanunx kadiyuvudu, pararu kaSaTxpaTuTx saMpAdisiruvudanunx kadiyuvudu, ivu barxhamxhateyxge samanAda pApagaLu.\\
54-56. aginxhoVtarx mADadiruvudu, barxhamxyajAcnxdigaLanunx mADadiruvudu. tAyitaMdegaLu, gurugaLu ivara shushUrxSemADadiruvudu, suLuLxsAkiSxheVLuvudu, shivana Bakatxrige keDakumADuvudu, tinanxbAradudanunx tinunxvudu, kADinalilxruva niraparAdhigaLAda pArxNigaLanunx kolulxvudu, hasugaLa koTiTxge, deVvasAthxna, paTaTxNa, gArxmagaLige beMkihAkuvudu iMtaha pApagaLu kUrxravAduvu. ivu barxhamxhateyxge samavAduvu.\\
57-58. baDavara sotatxnenxlAlx apaharisuvudu, parasitxrxV, parara Ane, parara kudure, parara goVvu, BUmi, beLiLx, ratanx, davasadhAnayxgaLu, rasa, (upupx tupapx) caMdana, agaru, kapURra kasUtxri, sihipadAthaR, baTeTx ivugaLanunx kadiyuvudu, pararu iTiTxreMdu koTaTxdanunx kadiyuvudu. eMdare hiMdakekx koDadiruvudu ivelalxvU savxNaRsetxVyakekx samAnavAduvu. paMcamahApAtakadalilx seVriruvudu.\\
59-60. maduveyAgalu vayasAsxgiruva huDugiyanunx yoVgayxnAda varanige koDadiruvike, sose, athavA senxVhitana heMDatiyalilx ramisuvike, soVdariyaralilx gamana mADuvudu, maduveyAgadavaLa gamana, anatxyxja sitxrxVyanunx seVvisuvudu, tananx sagoVtarxdavaLalilx ramisuvike, iviSUTx guruvina heMDatiyalilx gamana mADidaSuTx pApavanunxMTumADuvudu. I pApa mADidavaru mahApAtakigaLAgutAtxre.\\
61. mahApAtakakekx samaveMdu iruva pApagaLanenxlAlx heVLide. ivugaLu pAtakagaLenisikoLuLxtatxve. A meVle heVLuvudu upapAtakagaLu.\\
62. bArxhamxNanige haNakoDutetxVneMdu mAtukoTuTx koDadidadxre athavA adanunx samxrisadidadxrU adu upapAtakakekx samavu.\\
63-68. bArxhamxNana haNavanunx apaharisuvudu, bArxhamxNanige marAyxde mADadiruvudu, hecucx sAvxBimAniyAgiruvudu. hecucx koVpamADuvudu, DaMBAcAra mADuvudu, viSaya suKavAda sitxrxVloVlupate, kaqpaNatana, kapaTatana, mAtasxrayx , pararaheMDatiyalilx ramisuvudu, pativarxteyAda kaneyxyaranunx keDisuvudu, avaranunx dUSisuvudu. (aNaNx maduveyAgade tamamxnige maduveyAdare hiriyavanu parivititx kiriyavanu pariveVtAtx enisuvanu) pariveVtatxrige dAnamADuvudu. A kaneyxge dAnamADuvudu, avarige havayx kavayxgaLanunx mADisuvudu putarxru, mitarxru, itarabaMdhugaLu ilalxdavarige tAneV sAvxmiyAguvudu, heMDatiyanunx biTuTxbiDuvudu, sAdhugaLu, tapasivxgaLu, goVvugaLu, kaSxtirxyaru veYshayxru, sitxrxVyaru, shUdarxru ivarugaLanunx kolulxvudu, shivadeVvasAthxna, maragaLu, hUvinatoVTa ivanunx nAshamADuvudu, Asharxmadavarige alapxvAdarU piVDemADuvudu, tananx ALu, paricArakaru, shUdarxrigiMta niVcarAda beVDaru muMtAdavara baTeTx, dhAnayx pashugaLanunx kadiyuvudu, ivelAlx upapAtakagaLu.\\
69. beVDalu anahaRrAdavaralilx yAcisuvudu, yajacnxmADi pararige mAruvudu, toVTa, kere, heMDati, maga ivaranunx mAruvudu, ivU upa pAtakavu.\\
70-71. tiVthaRyAterx, upavAsa, varxta, matutx oLeLxya kelasagaLu ivanunx mAruvike, sitxrxVdhanadiMda jiVvisuvudu. sitxrxVyarige koTaTx BUmiya ananxdiMda jiVvisuvudu ivU upapAtakagaLu. ivalalxde adhamaRvanunx heVLi mADisuvavanu, adhamaRvanunx vaNiRsuvavanu, parara doVSavanunx heVLuvavanu, parara CidarxvanenxV noVDuvavanu, ivaru upapAtakigaLu.\\
72. paradarxvayxvanunx apeVkiSxsuvavanu, parara heMDirananxpeVkiSxsuvavanu, ivaru goVhatayxmADida pApavanunx hoMdutAtxre.\\
73-75. shasatxrxgaLanunx mADuvavanu, shasatxrxvanunx kadiyuvavanu, hasuvanunx mAruvavanu, Baqtayxralilx dayavilalxdavanu. pashugaLanunx shikiSxsuvavanu, suLuLxheVLuvavanu, adanunx keVLuvavanu, sAvxmi, mitarx, gurugaLalilx dorxVha mADuvavanu, mAyAviyu, capalanu, ayoVgayx heMDati, makakxLu, mitarxru, bAlaru, mudukaru, kaqsharu, ALugaLu, atithigaLu, baMdhugaLu, hasidiruvavaru, ivarugaLanunx biTuTx UTamADuvavanu, ivarelalxrU upapAtakigaLu.\\
76. yAru maqSATxnavanunx itararige hAkade tAveV UTamADutAtxroV avaru beVre aDigeyavaneMdu heVLisikoLuLxtAtxre. avananunx dhamiRSaThxru bayuyxtAtxre. avanu upapAtakiyu.\\
77-78. niyamavanunx modalu sivxVkarisi, iMdirxya cApalayxdiMda madhayxdalelxV biDutAtxnoV avanU, guMpinalilx senxVhadiMda iruvavaranunx beVpaRDisuvavanu, madayxkuDidavaroMdige seVridavanu ivaru upapAtakigaLu. ETu bidudx duHKisutitxruva hasuvanunx kApADadavanu, hasivu bAyArikeyuLaLx hasuvige adanunx shamanamADadavanu, ivaru goVhaMtakaru matutx upapAtakigaLu.\\
79-80. elAlx pApa kelasagaLalUlx AsakatxrAgiruvavaru, goVmALavanunx hALumADuvavaru, sAdhugaLu, bArxhamxNaru, gurugaLu, goVvugaLu ivanunx hoDeyuvavaru, sAdhivxyAgiruva heMgasanunx hoDeyuvavaru, soVmAritanadiMda padeV padeV malaguvavaru ivaru narakaBAgigaLu.\\
81-82. balavilalxda pashuvanunx gADi muMtAduvakekx kaTuTxvudu, balAtAkxradiMda ODisuvudu, atiyAda BAravanunx horisuvudu, gAyavAdavugaLa keYli kelasamADisuvudu, hoVrigaLige hiDa baDeyuvudu goVvugaLanUnx, saNaNx saNaNx karugaLanUnx hoDeyuvudu, ivelalxvU mAhA pAtakagaLige samAnagaLu.\\
83. AshepaTuTxkoMDu hasivu bAyArikegaLiMda baMda atithiyanunx gwravisadavaru, narakaBAgigaLu.\\
84. anAtharu, aMgahiVnaru, baDavaru, makakxLu, mudukaru, hasidavaru, ivaralilx daye toVradidadxre, avaru narakagAmigaLAgutAtxre.\\
85-86. ADu ememxgaLiMda jiVvisuvavaru, shUdarxjAtiyavaLanunx maduveyAdavanu, bArxhamxNakaSxtirxyara AcAradalilxruva shUdarxnu, shilapxvanunx mADuvavanu, gArekelasa mADuvavanu, veYdayx, deVvasAthxnadalilx pUje mADuva acaRkaru, saMbaLategedukoMDu kelasamADuvavaru, dUtaru ivarelalxrU tamamx kelasagaLanunx sariyAgi mADadidadxre narakagAmigaLAguvaru.\\
87-88. shAsatxrxdalilx heVLiruvudakikxMtalU hecucx kaMdAyavanunx tegedukoLuLxvavanu, tapipxlalxdidadxrU shikiSxsuvavanu, ivarU narakagAmigaLu. yAvana rAjayxdalilx laMca, adhikArigaLiMda toMdare, kaLaLxriMda bAdhegaLiruvuvoV A rAjanu narakagAmiyAgutAtxne.\\
89. anAyxya mADuva rAjaniMda dAnategedukoLuLxva bArxhamxNanU narakaBAgiyAgutAtxne.\\
90. deVshadavaru pApamADidare rAjanige seVrutatxde. AdudariMda rAjanu pApamADuva parxjegaLanunx nigarxhisabeVku.\\
91. kaLaLxnalalxdavananunx kaLaLxnaMteyU, kaLaLxnanunx kaLaLxnalalxdavanaMteyU vicArisade shikiSxsidare avanige narakavu.\\
92-96. tupapx, eNeNx, pAnamADatakakx vasutxgaLu jeVnu, mAMsa, heMDa, AsavaveMba madhayx, belalx, kabubx, hAlu, kAyipalayxgaLu, mosaru, geNasu, haNuNx, hululx, swde, hU, ele, kaMcu, beLiLxya sAmAnugaLu, beLiLx, kera, catirx, gADi, meVna, maqduvAda padAthaRgaLu, tAmarx, siVsa, hitAtxLe, kaMcu, shaMKa muMtAdavugaLu, vAdayxgaLu, koLalu, maneya padAthaRgaLu, kaMbaLi, shAlu, hatitxbaTeTx, reVSemxbaTeTx, siVsada oDave, inUnx sUkaSxmxvAda itara padAthaRgaLu, ivanunx kadadxre avaru yAvAgalU narakadalelxV iruvaru. yajamAnananunx hoDedu daroVDeyiMda taMdarU narakagAmigaLAgutAtxre.\\
97. inonxbabxnige seVrida savxtatxnunx, adu hecAcxgali savxlapxvAgali, AgidadxrU kadadxre narakavanunx hoMdutAtxre.\\
98. aveV muMtAda pApagaLanunx, mADuvavara shariVravu, satatxmeVle shikeSxyananxnuBavisuvudakekxVne I AkAravanunx hoMdide.\\
99. iMtahavaru yamana AjecnxyiMda shariVradoDane yamaloVkakekx hoVgutAtxre. hoVguvAga yamana dUtaru kaSaTxkoDutAtx ivaranunx karedoyuyxtAtxre.\\
100. deVvategaLu, manujaru, pashu muMtAdavugaLAdarU, adhamaRdalilx kUDidadxre, avarige GoVravAda shikaSxkanu yamanu.\\
101. vinaya AcAragaLiMda kUDidavaru parxmAdadiMdAgali kelasavu alapxveMdAgali kANade tapupx mADidare avarige shikaSxkanu guruvu. yamanu A vicAradalilx keY hAkuvudilalx.\\
102. itararaheMDira sahavAsa, kaLaLxtana, anAyxyada kelasagaLu ivanunx mADuvavarige rAjanu shikaSxkanu. ivu tiLiyadaMte mucicxdadxre, dhamaRrAjaneV eMdare yamaneV shikaSxkanu.\\
103. AdudariMda mADida tapipxge pArxyashicxtatxvAgaleV beVku. adilalxdidadxre koVTikalapxgaLAdarU hoVguvudilalx.\\
104. yAvanu yAva kamaRmADutAtxnoV avaneV adara Palavanunx anuBavisabeVku. manoVvAkAkxyagaLiMda keTaTxdu mADidare adhoVgatiyeV Palavu.\\
105. I riVti kAyaka vAcika, mAnasikagaLeMba pApaBeVdagaLanunx heVLidudAyitu. pApigaLAdavara citarxvAda gatigaLanunx heVLutetxVne keVLu.\\
106. eleY doreye, dhamaRPalagaLelalxvanUnx visAtxravAgi heVLide. inenxVnu heVLali, keVLu.\\
107. adhamaRda Palavanunx heVLidenu. inunx dhamaRda Palavanunx heVLutetxVne. matutx dhamaRvicAragaLalilx puNAyxdi kAyaRgaLanunx mADi, mahAtamxreMdu KAyxtipaDeyuva riVtiyanunx heVLuvenu eMdu dhamaRvatasxlanAda yayAtige mAtaliyu heVLidanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
aravatetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aravatetxMTaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. yayAtiyu heVLidanu:-eleY sUtaneV, adhamaRda Palavanunx keVLide. dhamaRda PalavanUnx heVLu keVLabeVkeMbAse bahaLavAgide. Iga adanunx heVLu.\\
2. mAtaliyu heVLidanu:-barxhamx, kaSxtirxya, veYshayx shUdarxru tamamx tamamx pApagaLiMda GoVravAda yamaloVkavanunx hoMdutAtxre.\\
3. gaBaRdalilxruvavaru, huTiTxdavaru, bAlaru, taruNaru, madhayxvayasakxru, vaqdadhxru, gaMDu, heNuNx, napuMsakaru elAlx pArxNigaLU maqtarAda meVle yamana baLige hoVgaleV beVku.\\
4. saravxdashiRgaLAda citarxgupAtxdigaLu deVhiyu mADida shuBAshuBa kamaRgaLanunx alilx vivarisutAtxre.\\
5. yamana baLige hoVgadiruva pArxNiyeV ililxlalx. ililx samxqtiyalilx heVLiruvaMte A pApakekx shAMtikamaR mADikoMDiruvudanunx vicArisutAtxre.\\
6. yAru I loVkadalilx oLeLxyavarAgi oLeLxya kelasagaLanunx mADutAtxroV avaru swmayxBAvadiMda yamana baLige hoVgutAtxre.\\
7. yAvanu bArxhamxNarige kera, pAdukegaLanunx dAna koDutAtxnoV avanu doDaDxvimAnadalilx kuLitu suKavAgi yamana baLige hoVgutAtxre.\\
8-9. CatarxdAna mADidare maragaLa neraLinalilx hoVgutAtxre. vasatxrx dAnamADidadxre utatxmavAda vasatxrxvanunxTuTx hoVgutAtxre. palalxkikx dAnamADidadxre vimAnadalilx hoVgutAtxre. Asana dAnamADidadxre suKavAgi yamaloVkakekx hoVgutAtxre.\\
10. toVpugaLanunx hAkisiruvavanu taNaNxgiruva neraLinalilx hoVgutAtxne. puSapxmAle dAnamADidavaru puSapxyAnadiMda hoVgutAtxre.\\
11. deVvasAthxna, yatigaLige Asharxma, anAtharige, roVgigaLige sathxLa vasati mADisidavaru oLeLxya maneyalilx kirxVDisutAtxre.\\
12. deVvaru, aginx, guru, bArxhamxNaru, tAyitaMdegaLanunx pUjisuvavaru, guNigaLAda bArxhamxNarige manekoTaTxvaru, ivaru barxhamxloVkakekx hoVgi saravxkAmavanUnx hoMdutAtxre.\\
13. sharxdedhxyiMda bArxhamxNanige oMdu kAsu koTaTxvanU kUDa, savxgaRdalilx deVvategaLige atithiyAgutAtxne. AdudariMda sharxdedhxyiMda dAna mADabeVku. hAgAdare KaMDitavAgi Palabarutatxde.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx
\end{center}

\begin{center}
aravatetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
aravatotxMbatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. mAtaliyu heVLidanu:- shivanu shivAgamada dhamaRgaLanunx heVLidAdxne. kamaR, yoVga, eMba eraDu BeVdagaLu adaralilxve.\\
2. A shivAgamagaLu utatxmavAdavugaLAgiyU, pArxNihiMseyeV modalAdavugaLanunx mADakUDadeMbudAgiyU sArutatxve. yArigU kelxVshavanUnx AyAsavanUnx mADakUDadeMtalU savaRBUtagaLigU hitavanenxVmADabeVkeMtalU GoVSisutatxve. AdudariMda shivAgamatatavxgaLu shudadhxvU, sUkaSxmxvU Agive.\\
3. ivu aneVka shAKegaLAgive. elalxkUkx shivaneV mUla. jAcnxna dhAyxnagaLeraDU beVku. shivadhamaRgaLu sanAtanavAduvu.\\
4. shivananunx yAvAgalU dharisirutAtxre. shivanu heVLida AcAravanenxV AcarisutAtxre. AdudariMda saMsAravanunx dATisuva A shivatatatxvxgaLanunx Acarisuvavaru shivadhamARshirxtareMdu heVLalapxDuvaru.\\
5. ahiMse, kaSxmA, satayx, lajejx, sharxdedhx, iMdirxyanigarxha, dAna, yAga mADuvudu, dhAyxna, dhamaR, I hatutx I matada dhamaRgaLu.\\
6. I shivadhamaRgaLanunx oMdoMdanenxV Agali, elalxvanUnx seVrisiyAgali Acarisabahudu. hAge mADidare shivasAthxnavu sikukxtatxde. idanunx biTaTxre beVre gatiyeV ilalx.\\
7. BUmiyu elAlx pArxNigaLigU sAdhAraNavAda sAthxnaveMdu iruvaMte shivaBakatxrige A dhamaRgaLeV sAthxnagaLu,\\
8. ililx saravxpArxNigaLigU BoVgagaLu heVge atishayavAgiveyoV A shivapuradalilx (keYlAsadalilx) puNayxvisheVSadiMda elAlx BoVgagaLU dorakutatxve.\\
9. I shuBAshuBagaLa Palavanunx manuSayxru I loVkadalelxV anuBavisutAtxre. shivadhamaR oMdakekx mAtarx alilx Palavu anuBavisalapxDutatxde,\\
10. sharxdedhxyiMdalU pAtArxpAtarxviveVcaneyiMdalU yAvanu puNayxkamaRvanunx mADuvanoV avanige avelalxdara BoVgavU shivapuradalilx sikukxtatxve.\\
11. I dhamaRdavarige sAthxnavu oMdeV bageyAdudu. boVgagaLu shAMtiyiMda kUDive. mahAyoVgavanunx kaliyabeVkeMba icecxyiMda alilx hoVgabeVkaSeTx.\\
12. A sathxLadalilx elalxkUkx atishayavAdudu AtamxyoVga jAcnxnaveV. shivaneV saravxjagatitxge oDeyanaSeTx?\\
13. jAcnxnayoVgadalilxruva manuSayxru kelavaru keYlAsadalilxyeV idudxbiDuvaru. matetx kelavaru saMsArApeVkeSxyiMda ililx baMdu huTiTx saMsArigaLAgutAtxre.\\
14. mukitxyananxpeVkiSxsuvavaru BoVgApeVkeSxyanunx biDabeVku. virakatxrAgi shAnatxrAgiruvavaru mAtarx shivajAcnxnavanunx hoMdutAtxre.\\
15. beVre deVvaralilx AsakatxnAdarU Ishavxrananunx pUjisidare avanige yoVgayxvAda sAthxnavanunx shivanu koDutAtxne.\\
16. itara deVvateyanunx modalu pUjisi, baLika shivananunx A deVvategiMta kamimxyAgi BAvisi pUjisuvavarige pishAcaloVkapArxpitxyAgi duHKa paDuvaru.\\
17. elAlx pArxNigaLU duHKadiMda tapisi sAyutAtxre. adaralilx ananxkoTaTxvananunx pArxNakoTaTxvanaMte BAvisabeVku.\\
18. AdudariMda ananxdAnamADidare saravxdAnaPalavU barutatxde, ananxdAnamADidavanu mUruloVkada ratanxgaLanUnx sitxrxVvAhanagaLanUnx hoMdi ihaloVka paraloVkagaLalilx BoVgisutAtxne.\\
19. A ananxdiMda beLeda shariVravuLaLxvanAgi puNayxvanunx saMpAdisuvudariMda A puNayxvu ananxdAtanige adhaRvU, mADidavanige adhaRvU saha haMcalapxDutatxde.\\
20. dhamaR, athaR, kAma, moVkaSxgaLigelalxkUkx deVhaveV beVkAda muKayxsAdhanavu. A deVhavirabeVkAdare ananx niVru beVku. AdudariMdaleV deVhavU, ananxvU saravxsAdhanagaLu.\\
21. ananxveV barxhamxnu, ananxveV shivasavxrUpavu. ananxveV viSuNxsavxrUpavu, AdudariMda ananxsamavAda dAnavu hiMdU ilalx muMdU iruvudilalx.\\
22. mUruloVkakUkx niVreV AdhAravu, pavitarxvAdudu. shudadhxvAdudu. idu saravxrasavanUnx oLagoMDiruvudu.\\
23. ananx, pAna, kudure, goVvu, vasatxrx, shayeyx, dAra, maMdalige, ivu eMTU perxVtaloVkadalilx parxshasatxvAduvu.\\
24. I dAnagaLiMda manuSayxnu dhamaRrAjana loVkavanunx suKavAgi hoMdutAtxnAdadhxriMda dhamaRvanunx mADabeVku.\\
25. kUrxrakamiRyAgidudx, dAnamADadidadxvanu narakadalilx kaSaTxvAda duHKavanunx anuBavisutAtxne.\\
26. mahatAtxgi dAnamADidavaru hAgeyeV suKavanunx anuBavisutAtxre. kamaRyoVgadalAlxsakatxrAdavarige savxtaH wKayxvuMTAgutatxde.\\
27. iMtaha upakAramADidavaru elAlx BoVgagaLanUnx koDuva aneVka vimAnagaLiMda utatxma loVkagaLige hoVgutatxleV iruvaru.\\
28. rudarxloVkaveMbudu sAvirAru caMdarxrige samavAda athavA sUrayxteVjasisxge samavAdudu. adu bahuvAda guNagaLiMda kUDide.\\
29-30. elAlx shivaBakatxrugaLigU, rudarxkeSxVtarxdalilx maqtarAda carAcaragaLigU, I puravu utatxmavAdudeMdu heVLalapxTiTxde. oMdu dina mAtarxvAdarU shaMkarananunx BakitxyiMda pUjisidavanu keYlAsavanunx hoMduvanu. aneVkabAri shivAcaRneyanunx mADatakakxvanu hoVgutAtxneMbudaralilx saMdeVhaveV ilalx.\\
31. veYSaNxvarU, viSuNxBakatxrAda itararU, viSuNxvanunx dhAyxnamADuvavarU, kUDa veYkuMThavanunx hoMdi viSuNxvina samiVpadalelxV irutAtxre.\\
32. barxhamxvAdiyU, dhamARtamxnAdavanU, barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxne. puNayxmADidavanu puNayxloVkavanunx hoMdutAtxne.\\
33. AdudariMda Ishavxrananunx manasisxnalilx sadA BajisabeVku. athavA hariyanAnxgaliV sadAjAcnxnadiMda BajisutitxrabeVku. AdudariMda BakitxBAvavanunx muKayxvAgiTuTxkoMDu sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku.\\
34. I riVtiyAgi viSuNxvina parxBAvadiMda avanalelxV manasisxTuTx BajisoVNadariMda nararu A veVSa, A BAvagaLiganurUpavAda sAthxnavanunx hoMdutAtxre.\\
35. I riVtiyAda shivapura athavA keYlAsaveMba matotxMdu sAthxnavanUnx heVLidaMtAyitu. kamiRgaLAda deVhigaLige punarAvqtitxyu saMsAradalilx uMTu.\\
36. keYlAsakikxMtalU, veykuMThavu meVliruvudu. adanunx viSuNx dhAyxnAsakatxrAda veYSaNxvaru hoMdutAtxre.\\
37. sadAcArigaLAda barxhamxniSaThxru barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxre. yAgamADida puniVtarU vidAvxMsarU A barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxre.\\
38. yudadhxdalilx maqtarAda kaSxtirxyaru iMdarxloVkavanunx hoMdutAtxre. beVrebeVreyAda puNayxgaLanunx mADidavaru itara puNayxloVkagaLanunx hoMdutAtxre.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx
\end{center}

\begin{center}
aravatotxMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
epapxtatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. mAtaliyu heVLidanu:-inunxmeVle mahAdAruNavAda yamapiVDegaLanunx heVLutetxVne. barxhamxhatayxmADida pApigaLu alilx narakavanunx anuBavisutAtxre.\\
2. oMdu jAgadalilx tiVvarxvAda narakAginxyiMda pApigaLu suDalapxDutAtxre. oMdu sathxLadalilx siMha, matotxMdukaDe huli, inonxMdeDe toVLa, magadoMdeDe kADukoVNa, soLeLx muMtAda keTaTx pArxNigaLu, ivelalxvU pApigaLanunx hiMsisutatxve.\\
3-5. jigaNe, ajagaraveMba sapaR, noNa, viSasapaR, madAdxne, koVpavuLaLx cUpAda koMbuLaLx hoVrigaLu, doDaDx koVDuLaLx ememxgaLu, dAkinigaLu, BayaMkararAda rAkaSxsaru, kUrxravAda vAyxdhigaLu, ivugaLiMda piVDisalapxDutAtx pApigaLu narakakekx hoVgutAtxre.\\
6-7. doDaDxdAda uyAyxleyalilx hatitxsi veVgavAda gALiyiMdADisi tUgi dUrakekx eseyalapxDutAtxre. kAlanunx katatxrisuva kalulxgaLa meVle hoVguvaMte mADi kAlu katatxrisuvaMte mADutAtxre.\\
8. siDalinaMte shabadxmADutAtx biVLutitxruva koLiLxgaLanunx meVle hAkutAtxre. parxkAshamAnavAda keMDada maLeyanunx meVle surisutAtxre.\\
9. bahaLavAda dhULanunx meVle hAkutitxrutAtxre. I riVti pApigaLu pApavanunx anuBavisutAtx dAriyalilx hoVgutAtxre.\\
10. pApigaLAda nararu bahupiVDeyiMda kUDida narakavanunx hoMdi alilx duHKavanunx anuBavisutAtxre.\\
11. I riVti pApapuNayxgaLa viveVcaneyanunx heVLidenu. matAtxva dhamaRvanunx heVLali, keVLu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx
\end{center}

\begin{center}
epapxtatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
epapxtotxMdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. yayAtiyu heVLidanu:-niVnu heVLida utakxqSaTxvAda dhamARdhamaRgaLanunx keVLida nanage avugaLanunx inUnx keVLabeVkeMba sharxdedhxyU, puNayxvU hecucxtitxve.\\
2. deVvaloVkadalilx eSuTx sAthxnagaLive? yAvayAva puNayxdiMda yAru yAru yAva yAva loVkavanunx hoMdutAtxre? avelalxvanUnx heVLabeVkenalu,\\
3. mAtaliyu heVLidanu:-yoVgadiMdalU, tapasisxniMdalU, saMpAdisabahudAda matUtx deVvategaLige suKadAyakavAda sAthxnagaLanunx heVLutetxVne.\\
4. modalu kaSaTxdiMda saMpAdisida dhamaRgaLanunx heVLutetxVne. A meVle meVliruva loVkagaLa savxrUpavanunx karxmavAgi heVLutetxVne.\\
5. I BUmiyalilx mAMsAhAradiMda uMTAguva swKayxda eMTaraSuTx suKavu A loVkadalulxMTAguvudu. AdudariMda hosadAgi AgatAne A loVkakekx hoVda manuSayxrige adu utatxmavAgi kANutatxde.\\
6. A loVkakekx bahu dAvxragaLive. hadinAru BAgagaLive. avelalxvU pAthiRva ( paqthivxya saMbaMdha) vAdudariMda aidu bageyavu. adaralilxyU eraDu hecucx parxkAshavAdudu. oMdu bageyadu elalxrigU samAnavAgi sAmAnayxvAdudu. matotxMdu visheVSavAdudu. beVrebeVre puNayxdavarige beVrebeVreyAgi salalxtakakxdudx. adu avara kula teVjasusxgaLige yoVgayxvAdudu.\\
7. adu gaMdhavaRru, vAyavayxrugaLigelalxrigU saMbaMdhisidudu. alilx avareV hecucx. adu paMcaBUtagaLiMda kUDidudu. iMdarxnadu, ipapxtatxnAlakxraSuTx migilAdudu. matutx mahatAtxdudu. soVmanadu mAnasavAdudu. eMdare manasisxge saMbaMdhapaTuTxdu, divayxvAdudu. vishevxVshanadu paMcaBUtagaLiMda kUDiruvudu. eMdare paMcaBUtAtamxkavAda vasutxgaLiMda nimiRtavAdudu.\\
8. soVmasAthxnavu parxjApatigaLigU, IsharigU, seVridudu. ahaMkAradiMda A sathxLavu kUDiruvudu. bArxhamxsAthxnavu aravatutxnAlukx guNagaLuLaLxdu. budidhx aishavxrayxgaLiMda kUDirutatxde.\\
9-10. viSuNxsAthxnavu parxdhAnavAdudu. sUkaSxmxvAdudu, shivanadu, AtamxgaLiMda tuMbiruvudu. mahatAtxdudu. adakekx AdimadhAyxnatxgaLilalx. shudadhxvAgi tatavxlakaSxNagaLiMda kUDide. adu elalxkikxMta utatxmavAdudu. sUkaSxmxvAdudu. hoVlikeyilalxdudu. atuyxtatxmavAdudu. saMpUNaRvAdudu. jagatitxge kAraNavAdudu. pArxNiya pAshanAshakavAdudu.\\
11. yAvanu yAva sathxLakekx hoVgutAtxnoV avana BoVgavu A loVkakekx anusAravAgiruvudu. vimAnavu IshavxrananugarxhadiMda elalxrigU sAmAnayxvAdudu.\\
12. aBipArxyagaLu koVTi riVtiyalilxruvudariMda A BAvagaLelalxvU alilx kANutatxve. eMdare nAnAbageyAda alaMkAragaLu A vimAnakekx mADalapxTiTxve. ipapxtetxMTu hasatxgaLaSuTx etatxravidudx aSeTxV udadxvAgide. adu sukaqtigaLige laBisutatxve.\\
13. saMpakaRdiMdAgali, hAsayxdiMdAgali, AseyiMdAgali yAva vidhadiMdaleV Agali oMdoMdubAriyAdarU Ishavxranige namasAkxra mADidavarige I vimAnavu sikukxtatxde.\\
14. mAtina parxsaMgadiMdalAdarU shivana nAmasamxraNe mADidare athavA namasAkxra mADidarU adakekx Palavilalxde hoVguvudilalx.\\
15. manoVvAkAkxyagaLiMda Ishananunx samxrisidavarige mahatatxravAda gatiyu pArxpatxvAgutatxde.\\
16. parxsaMgadiMdAdarU shivanAmavanunx bAyalilx heVLidare avanige apAravAda swKayxvuMTu. avanalelxV AsakatxnAdavanige heVLabeVkAdudilalx.\\
17. dhAyxnadiMda viSuNxciMteyanunx mADidare avaru A utatxma gatiyAda veYkuMThavanunx hoMdutAtxre.\\
18. shivana matutx viSuNxvina loVkagaLu oMdeV riVtiyAdavugaLu. eraDakUkx BeVdaveVnU ilalx.\\
19. shivaneV viSuNxvina rUpavu. viSuNxveV shivana rUpavu. shivana haqdayadalilx viSuNxvU viSuNxvina haqdayadalilx shivanU idAdxre.\\
20. barxhamx viSuNx maheVshavxraru oMdeV mUtiRya savxrUparu. guNabeVdhadiMda beVrebeVreyAgidAdxre.\\
21. niVnu shivaBakatxnAgididxVye. aMteyeV viSuNxBakatxnU AgididxVye. AdudariMda barxhamx, viSuNx shivaru ninage parxsananxrAgi vara koDutAtxre.\\
22. iMdarxna apapxNeyaMte nAnu baMdidedxVne, modalu iMdarxna deVshakekx hoVgi anaMtara shivana padavanunx hoMdu.\\
23. elAlx kaDegu hoVguva I vimAnadiMdaleV AshArahitavAda veYSaNxva loVkavanunx hoMdu.\\
24. suKavAgi saMcAramADuva I vimAnadalilx kuLitu deVvategaLa divayxBoVgagaLanunx anuBavisu eMdanu.\\
25. sukamaRnu heVLidanu:-hiVge dhamiRSaTxnAda rAjanige mAtaliyu heVLidanu. rAjanU kUDa mAtaliyanunx pUjeyiMda gwravisidanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalA cariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
epapxtotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
epapxtetxraDaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. pipapxlanu keVLidanu:- mAtaliya mAtanunx keVLi A mahArAjanu Enu mADidanu? eMbudanunx nanage visAtxravAgi tiLisu.\\
2. I katheyu mahA puNayxparxdavAdudu. pApanAshakavAdudu. adanunx keVLalu apeVkiSxsutetxVne. adariMda taqpitxyeV uMTAguvudilalx eMdanu.\\
3-4. sukamaRnu heVLidanu:-dhamiRSaTxnAda A nahuSana maganu mAtaliyanunx kuritu I shariVravanunx nAnu biDuvudeV ilalx. iMdarxna baLigU hoVguvudeV ilalx. I pAthiRvashariVravanunx tayxjisi beVre shariVradiMda KaMDitavAgiyU hoVguvudeV ilalx.\\
5. niVnu deVhadalilx mahAdoVshagaLiveyeMdu heVLide. hiMdeyU kUDa deVhada guNa, matutx avaguNagaLanunx heVLididxVye.\\
6. nAnu I deVhavanunx biTuTx savxgaRkekx baruvudilalx, eMdu deVvadeVvanAda iMdarxnige arikemADu.\\
7. jiVva oMdeV Agali, deVha oMdeV Agali, beVrebeVreyAgi saMsAradalilx sididhxyanunx hoMduvudilalx. eMdare jiVvavidudx deVhavilalxdidadxrU athavA deVhavidudx jiVvavilalxdidadxrU adariMda yAva sididhxyU uMTAguvudilalx.\\
8. pArxNabiTuTx deVhaviralAradu. deVhavanunx biTuTx pArxNaviralAradu. eraDakUkx mitarxtavxvanunxMTumADutetxVne. nAshavanunx hoMdisalAre.\\
9. I pArxNavu yAvadeVhada anugarxhadiMda suKavanunx mAtarx anuBavisutatxdeyoV aMtaha shariVravanunx biDalAre.\\
10. eleY deVva dUtaneV, I deVhavanunx biTuTx savxgaRBoVgavananxnuBavisalu iSaTxpaDuvudilalx. hAge mADidare duHKavanunx koDuva saravxroVgagaLU uMTAgutatxde.\\
11. eleY mAtaliyeV, pApadiMda mupupx, itara doVSagaLU uMTAgutatxve. puNayxdiMda kUDiruva nananx hadinAru vaSaRda shariVravanunx noVDu.\\
12. nAnu huTiTxda modalugoMDu deVhavu aivatutxsAri badalAvaNe hoMditu. AdarU nananx deVhakekx AgAgegxyx hosatanavu barutatxleV ide. nananxvayasusx Iga oMdu lakaSxvaSaRgaLu kaLedive.\\
13. hadinAru vaSaRdavanigiruva deVhadaMte nananx deVhavU kUDa balakAMtigaLiMda kUDide.\\
14. nanage kaMduvike, kuMduvike, BArxMti roVgagaLoMdU ilalx. eleY mAtaliyeV, nananx deVhavu dhamaRdalilxruva utAsxhadiMda beLeyutitxde.\\
15. I deVhadiMda dhamaRvanunx gaLisabeVkeMdu amaqtarUpavAda auSadhagaLanunx seVvisi pApa, roVgagaLanunx nAshamADikoMDu dhamaRkokxVsakxra shariVra saMrakaSxNe mADutitxrutetxVne.\\
16. I riVtiyAgi deVhavanunx shoVdhisiruvudariMda roVgaveMba doVSaveV nanagilalx. alalxde utatxmavAda viSuNxnAmavanunx samxrisutitxruvenu.\\
17. I viSuNxnAmasamxraNarUpavAda rasAyanavanunx nitayxvU seVvisutitxruvenu. adariMda nananx roVga pApa muMtAda doVSagaLelalxvU hoVgutatxve.\\
18. saMsAradalilx kaqSaNxnAma samxraNaveMba mahwSadhaviruvAga mAnavaru pApadiMdalU, vAyxdhiyiMdalU, sAyutAtxralalx? I kaqSaNxnAmasamxraNaveMba mahwSadhavanunx kuDiyuvudilalxvalalx? idalalxveV AshacxyaRvu?\\
19. A viSuNxvina dhAyxnadiMdalU, pUjeyiMdalU, satayxdiMdalU, puNayxdiMdalU, nananx deVhavu roVgavilalxde iruvudu.\\
20. deVhigaLige pApadiMdalU roVgadiMdalU, piVDeyuMTAgutatxde. A riVtiyiMda sAyutAtxre saMshayavilalx.\\
21. AdudariMda puNayxkUkx satayxkUkx AsharxyavAda dhamaRvanunx mADabeVku. pAMca Bwtika shariVravu nara, kiVlagaLalilx karxmakarxmavAgi shithilavAgi nisasxtatxvxvAguvudu.\\
22. akakxsAliganu keY baLeyanunx mADuvaMte manujanu paMcaBUtagaLiMda kiVlukiVlAgi mADalapxTiTxdAdxne. alilx beMkiyU dhAtugaLU kUDive. adeV deVhavu,\\
23. AdudariMda budidhxvaMtanu harinAmasamxraNeyiMda aneVka BAgavAgiruva I deVhavanunx seVrisabeVku.\\
24. I paqthivAyxdirUpavAgiruva paMcaKaMDagaLiMda kUDida I deVhavu nUru kiVlugaLiMda beVrebeVreyAgide. budidhxvaMtanu avanunx seVrisidare adeV deVhavAgi anaMtara kAyadhAtuvenisuvudu.\\
25. hariya pUjeyiMdalU, dhAyxnadiMdalU, niyamadiMdalU, satayxdiMdalU, dAnadiMdalU, deVhavu shudadhxvAgutatxde.\\
26. hAge mADidare deVhadalilxruva vAyxdhigaLu, doVSagaLU nAshavAgi oLagU horagU, shuciyAgutAtxne. duGaRMdhavuMTAguvudilalx. anaMtara viSuNxvina parxsAdadiMda shuciyAgutAtxne.\\
27-28. nAnu savxgaRkekx hoVguvudU ilalx. I BUtaLavanenxV tapasusx, dhamaRgaLiMda savxgaRvanAnxgi mADutetxVne. A viSuNxvina anugarxhadiMda I BUmiyanenxV savxgaRsadqshavanAnxgi mADutetxVne. idanunx tiLidukoMDu iMdarxna baLige hoVgi avanige idelalxvanUnx heVLu, eMdanu.\\
29. sukamaRnu heVLidanu:-idanunx keVLi mAtaliyu rAjanige aneVka AshiVvARdagaLanunx heVLi horaTu hoVdanu. idelalxvanUnx mahAtamxnAda iMdarxnige arike mADikoMDanu.\\
30. yayAtiyu heVLikaLuhisida I mAtugaLanunx keVLi iMdarxnu avananunx heVgAdarU mADi savxgaRkekx karetaraleV beVkeMdu yoVcisutitxdadxnu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
epapxtetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
epapxtatxmUraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. pipapxlanu punaH keVLidanu:- iMdarxna dUtanu horaTuhoVdameVle yayAtiyu Enu mADidanu? enanxlu,\\
2. sukamaRnu heVLidanu:- A mAtaliyu horaTuhoVdameVle A yayAtiyu hAgeyeV savxlapxhotutx yoVcisi, utatxmarAda dUtaranunx karesi I riVti AjecnxmADidanu.\\
3. eleY dUtarirA, nananx apapxNeya parxkAra nananx matutx parara deVshakekxlAlx hoVgi nAnu heVLida dhamaRyukatxvAda mAtanunx janagaLige tiLiyaheVLi, avaranunx dhamaRdalilx parxvaqtatxrAguvaMte mADabeVku.\\
4. janarelalxrU, jAcnxna, dhAyxna, tapasusxgaLiMda kUDi sadABxvagaLiMda hariyanunx aciRsabeVku. madhusUdhananige pirxyavAda yajacnxyAgAdigaLanunx mADabeVku.\\
5. hasidu, oNagidudu, carAcaragaLu, AkAsha, BUmi, tamamx shariVra, oTiTxnalilx elelxlUlx hariyanenxV BAvisi noVDabeVku. avananenxV BajisabeVku.\\
6. A sAvxmiyAda nArAyaNananenxV kuritu dAna, Atithayx, mADabeVku. A nArAyaNananunx pUjisidare niVvu doVSagaLiMda savxlapxkAladalelxV mukatxrAgi sherxyasasxnunx paDeyuviri.\\
7. matotxMdaralilxruva AseyiMdAgali, ajAcnxnadiMdAgali, yAvanu nananx apapxNeyanunx naDesuvudilalxvoV avananunx, kaLaLxranunx shikiSxsuvaMte shikiSxsutetxVne. hiVgeMdu janarige tiLisabeVkeMdu dUtarige AjecnxmADi avaranunx nAnA dikukxgaLige kaLuhisidanu.\\
8. rAjana apapxNeyanunx keVLi dUtaru saMtoVSapaTuTx rAjanu mADiruva apapxNeyanunx loVkakekxlAlx tiLisidaru.\\
9. bArxhamxNareV muMtAda eleY manujareV, rAjanu I puNayxparxdavAda amaqtavanunx BUmige taMdidAdxne. doVSarahitavAda I veYSaNxvaveMba amaqtavanunx beVkAdaSuTx pAnamADiri.\\
10. kelxVshaharavU, utatxmavU, AnaMdarUpavU, pAramAthiRkavU Ada I keVshavanAmavanunx rAjanu nimemxlalxra baLige taMdidAdxne idanunx niVvelalxrU pAnamADi.\\
11. padamxnABaneMdU, kamalanABaneMdU, parxsidadxnAgi sakala jagatitxgU AdhArarUpanAgiruvavana nAmAmaqtavu doVSarahitavAdudu. adanunx ililxge taMdidedxVne. adanunx kuDiyiri.\\
12. A amaqtavu pApanAshakavAdudu, vAyxdhinAshakavu, AnaMdavanunx koDatakukxdu, dAnavaru deYtayxru modalAda duSaTxranunx nAshamADuvudu, iMtaha amaqtavanunx rAjanu loVkakekx taMdidAdxne.\\
13. A kamalanABanu yajacnxgaLa savxrUpanu. puNayxgaLige AsharxyasAthxnanu, swKayxkaranu. anaMtarUpanu. aMtaha sAvxmiya nAmAmaqtavanunx rAjanu taMdidAdxne. pAnamADiri.\\
14. A nAmAmaqtavu vishavxkekx sAdhanavu, vimalavu, rAmaneMba hesaruLuLxdu, murAriya rUpavAdudu, iMtaha doVSarahitavAda amaqtavanunx pAnamADiri.\\
15. adu AditayxrUpavAdudu, aMdhakAra nAshakavAdudu. malaveMba kamalakekx caMdarxpArxyavAdudu. iMtaha harinAmasamxraNeyeMba amaqtavanunx loVkada janaru pAnamADali.\\
16. keYyalilx KaDagxvanunxdharisi madhusUdananeMdU, shirxVnivAsaneMdU, aneVka nAmagaLiMda kUDida sureVshanAda viSuNxvina nAmasamxraNeyeMba amaqtavanunx niVvelalxrU pAnamADiri.\\
17. doVSaharavU, puNayxparxdavU Ada viSuNxnAma samxraNeyanunx yAvanu pArxtaHkAladalilx mADuvanoV, avanu mukitxyanunx hoMdutAtxne. adakekx kAraNaveVneMdu yoVcisabeVkAgilalx eMdu dUtaru janarelalxrigU sAridaru.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
epapxtatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
epapxtatxnAlakxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sukamaRnu heVLidanu:-I riVtiyAgi A dUtarU kUDa gArxmagaLalilxyU deVshagaLalilxyU, divxVpagaLalilxyU, paTaTxNagaLalilxyU, saMcarisutAtx, eleY janagaLirA, elAlx riVtiyiMdalU hariyanenxV pUjisiri. eMdu rAjAjecnxyAgide, eMbadAgi sArutitxdadxru.\\
2. dAna, yajacnx aneVkavAda sukamaRgaLu, dhamaR, oLeLxya manasusx ivugaLiMda A madhusUdanananenxV dhAyxnamADabeVku, eMdu rAjAjecnxyAgide.\\
3. I riVti puNayxtamavAda viSayavanunx janarelalxrU keVLi, AginiMdaleV modalugoMDu A viSuNxvanenxV dhAyxnamADi pUjisidaru.\\
4. janarelalxrU A sAvxmiyalilxyeV manasisxTuTx japamADutitxdadxru. tapasusx mADutitxdadxru. pUjemADutitxdadxru. veVdoVkatxvAda maMtarxgaLiMda A keVshavananenxV yAvAgalU pUjisutitxdadxru.\\
5. varxtagaLiMdalU, niyamagaLiMdalU, dAnagaLiMdalU, viSayasuKagaLanunx biTuTx, lakiSxmxge AvAsanAda A sAvxmiyanenxV dinavU pUjisidaru.\\
6. I riVtiyAda apapxNeyu loVkadalelxlAlx parxvatiRsitu. viSuNxBakatxrAgi janarelalxrU pUjemADalu pArxraMBisidaru.\\
7. janaru viSuNxnAmasamxraNeya dhAyxnadiMdalU, kAyaRdiMdalU, yajacnxgaLiMdalU, viSuNxdhAyxna, pUjegaLalilx AsakatxrAgi kamaRgaLanunx mADidaru.\\
8. BUmiyiruva parayxMtavU, sUrayxnu parxkAshisuva varegU, janarelalxrU BAgavatarAgi viSuNxBakatxrAgidadxru.\\
9. viSuNxvina pUje, sotxVtarxgaLa parxBAvadiMda BUmiyalilxna janagaLU manoVvayxtheyilalxdavarAdaru.\\
10. elalxrU duHKarahitarAgiyU, tapasivxgaLAgiyU, veYSaNxvarAgiyU, A viSuNxvina anugarxhadiMda Adaru.\\
11. A sAvxmiya anugarxhadiMda roVgarahitarAgiyU, doVSarahitarAgiyU, aishavxrayxvaMtarAgiyU Adaru.\\
12. mahAviSuNxvina parxsAdadiMda deVvategaLU, maraNavanunx tapipxsikoMDu mupapxnunx kaLedukoMDu dhanadhAnayxgaLiMda kUDidavarAgi putarx pwtarxruLaLxvarAdaru.\\
13-14. avara maneya bAgilinalilx kalapxvaqkaSxvu beVkAdudanunx koDatakukxdAgi Ayitu. kAmadheVnuvU, ciMtAmaNiyU, avarige beVkAdudanunx koDutitxdudxvu.\\
15-16. manuSayxrelalxrU A viSuNxvina parxBAvadiMda amararU, putarxpwtarxruLaLxvarU, saravxdoVSavihiVnarU samasatx BAgayxdiMda kUDidavarU, maMgaLayutarU, jAcnxnigaLU, dhAyxnaparAyaNarU Adaru.\\
17-18. yayAtiyu rAjayxvALutitxralu, duBiRkaSx, vAyxdhi, akAlamaraNagaLu yAvuvU irutitxralilalx. elalxrU veYSaNxvarAgi, viSuNxdhAyxna tatapxrarAdaru.\\
19-20. avara manegaLelalxvU shuBarxvAgiyU, utatxmavAgiyU, idudxvu. avelalxkUkx, toVraNagaLanUnx patAkegaLanUnx kaTiTx shaMKa, gade, dhavxja, cakarx, padamx modalAda viSuNx cihenxgaLiMda, citirxsalapxTuTx mahaDiyuLaLxvAgidudxvu. goVDegaLelalxvU citarxbareyalapxTiTxdudxvu.\\
21. maneya bAgilinalUlx pavitarxvAda deVvasAthxnAdigaLalUlx sharxdedhxyiMda giDagaLanunx beLesidadxru.\\
22. alilxna janara manegaLu tulasiya giDagaLiMdalU, harideVvana maMdiragaLiMdalU kUDi kaMgoLisutitxdadxvu.\\
23. elalx kaDeyalUlx, veYSaNxvaBAvada maMgaLaveV kANutitxdadxvu. shaMKa, jAgaTe, tALagaLa shabadxgaLeV elelxlUlx keVLi barutitxdadxvu. A shabadxgaLu doVSagaLanUnx, pApagaLanUnx nAshamADutatx elelxlUlx keVLutitxdadxvu.\\
24. maneya bAgalinalilx viSuNxBakatxrAda nAriyaru shaMKa, savxsitxka, padamxgaLanunx raMgavalilxgaLalilx baredirutitxdadxru.\\
25. viSuNxdhAyxnAsakatxrAda janaru, hADu, rAga, tALa, mUCaRne, savxragaLiMda viSuNxvanunx kuritu gAnamADutitxdadxru.\\
26. kelavaru murAri doDaDxvaneMdU, kelavaru shirxVshaneV utakxqSaTxneMdU, matetxkelavaru mAdhavanu mahimaneMdU, inunx kelavaru nArasiMhanu, kamaleVkaSxNanu, goVviMdanu, ivaru doDaDxvareMdU enunxtitxdadxru.\\
27. kaqSaNx, rAma, eMdu kelavaru sharaNuhoVguvaru. adeV riVti japamADi pUjisuvavaru kelavaru; daMDanamasAkxragaLiMda namasAkxra mADuvavaru kelavaru; hiVge viSuNxvanenxV saravxBAvadiMdalU janagaLu pUjisutitxdadxru.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx
\end{center}

\begin{center}
epapxtatxnAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
epapxtetxYdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1-4. sukamaRnu heVLidanu:-kaqSaNx, viSuNx, mukuMda, madhusUdana, nArAyaNa, haqSiVkeVsha, nArasiMha, acuyxta, keVshava, padamxnABa, vAsudeVva, vAmana, vArAha, kUmaR, matasxyx, kapila, deVvadeVva, vishevxVsha, vishavxrUpa, anaMta, anaGa, nimaRla, puruSa, kamalAkaSx, shirxVdhara, lakiSxmxVpati, hari, saMpatakxra, shirxVsha, shirxVnivAsa, moVkaSxsavxrUpa, moVkaSxdAyaka, parxBu, iveV modalAda viSuNxvina aneVka hesarugaLanunx ucacxrisutatx, AbAlavaqdadhxrU paramAtamxnanunx Bajisutitxdadxru.\\
5. maneya kelasadalilx AsakatxrAda heMgasaru kuLitare, edadxre, malagidare, elAlxkelasa, elAlxkAlagaLalUlx hariyanunx namasakxrisutitxdadxru.\\
6. ADuvAga huDugarU kUDa, goVviMdananenxV namasakxrisutitxdadxru, hagalu rAtirxyu harinAmavanenxV ucacxrisutitxdadxru.\\
7. elilx noVDidarU viSuNxnAmoVcAcxraNeyeV keVLibarutitxtutx. manuSayxrelalxrU viSuNxparxBAvadiMda sanAmxgaRdalilx naDeyuvavarAdaru.\\
8. mahaDiya kalashada tudiyalilxyU deVvasAthxnagaLalilxyU sUrayxbiMbagaLu kANuvaMte elelxlUlx viSuNxvina AyudhavAda cakarxgaLu kaMgoLisutitxdadxvu.\\
9. BUloVkadalilx elilx noVDidarU kaqSaNxna BakitxyeV kaMDubarutitxtutx. A riVti A mahAtamxnAda yayAti rAjanu mADidanu.\\
10. nahuSana maganAda yayAtiyu BUloVkavanunx viSuNxloVkakekx samavAgi mADidanu.\\
11. viSuNxloVka BUloVkagaLa BAvavu oMdAgi mADalapxTiTxtu. BUloVkakUkx veYkuMThakUkx vayxtAyxsaveV kaMDubarutitxralilalx.\\
12-13. veYkuMThadalilx veYSaNxvaru viSuNxnAmoVcAcxraNe mADutAtxre. AdudariMda eraDu loVkagaLa riVtiyU oMdAgi kANutatxde, EkeMdare eraDu loVkagaLalUlx mupupx, roVga, sAvugaLa BayaveV ilalxdeV hoVyitu.\\
14. dAnada BoVgavU, putarx pwtarxra suKavU, veYkuMThakikxMtalU ililx hecAcxgi kANutitxtutx.\\
15. viSuNxvina anugarxhadiMdalU rAjana upadeVshadiMdalU, I mAnavaru suKadiMda tamamx darxvayxvanunx anuBavisutAtxre.\\
16. veYSaNxvarAda mAnavarige roVgabAdheyeV tapipxhoVyitu. savxgaRloVkavanunx janaru tirasakxrisuvaMte A rAjanu mADidanu.\\
17. elalxrU ipapxtetxYdu vaSaRdavarAgiruvareV horatu meVlina vayasesxV ilalx. eMdare deVhavu A riVti irutitxtetxMdu BAvavu. elalxrU veVda Odi jAcnxnigaLU dhAyxnigaLU Agirutitxdadxru.\\
18. A mAnavarelalxrU yajacnx dAnagaLalAlxsakatxru. dayAvaMtaru. savaRrigU upakAramADutAtx dhanayxrU, puNayxvaMtarU Agidadxru.\\
19. elalxrU dhamaRpararu. viSuNxdhAyxnigaLu. avaru rAjaniMda I riVti upadeVshisalapxTaTxvarAgi veYSaNxvarAdaru.\\
20. viSuNxvu heVLidanu:-eleY rAjaneV, A rAjana cariterxyanunx keVLu, avanu saravxdhamaRparanAgi viSuNxBakatxnAdanu.\\
21. I riVti A yayAtige lakaSxvaSaRgaLu kaLeduvu. hAgAdarU avana deVhavu ipapxtetxYdu vaSaRdavana deVhadaMtitutx\\
22. A viSuNxvina parxsAdadiMda rUpadalilxyU, vayasisxnalilxyU, ipapxtetxYdu vaSaRdavanaMteyeV kANutitxdadxnu yoVgayxnAgiyU budidhxvaMtanAgiyU saha idadxnu.\\
23-24. BUloVkada mAnavaru keTaTxkelasagaLanunx mADi yamaloVkakekx obabxrU hoVgutatxleV iralilalx. ivaru rAgadevxVSagaLanunx biTuTx kAmananunx toredu suKavuLaLxvarAgiyU dhamiRSaThxrAgiyU putarxpwtarxrugaLiMda doDaDxdAda saMsAravanunx hoMdi suKisutitxdadxru.\\
25. garikeyU, AladamaravU, heVge tamamx saMtatiyiMda visAtxravAgutatxveyoV adaraMte janaru BUmiyalilx makakxLu momamxkakxLiMda visAtxravanunx hoMdidaru.\\
26. ililx janagaLu maraNavilalxdeV cirajiVvigaLAgiyU, sithxrakAyarAgiyU, mupupx roVgagaLiMda rahitarAgiyU irutAtx suKadiMdirutitxdadxru.\\
27. BUmiyalilx janaru satAyxcArapararU viSuNxdhAyxnAsakatxrU Agi viSuNxvina anugarxhadiMda dAnaBoVga parAyaNarU Adaru.\\
28. BUmiyalilx janarelalxrU ipapxtetxYdu vaSaRdavaraMte kANutitxdadxru. elalxrU satakxmaRniratarU, viSuNxdAyxnaparAyaNarU Adaru.\\
29. BUloVkadalelxlUlx satatxneMba mAteV keVLibarutitxralilalx. shoVkavanenxV obabxrU kaMDariyaru. doVSavaMtU ilalxveV ilalx.\\
30. BUmiyu savxgaRloVkada rUpavanenxV hoMditu. A viSuNxvina anugarxhadiMda elalxrU viSuNxBakatxreV Adaru.\\
31. yamadUtaru kataRvayxBarxSaTxrAgalu, viSuNxBakatxru (dUtaru) avaranunx hoDedu ODisidaru. avaru aLutAtx yamadhamaRrAjanabaLige hoVdaru.\\
32. BUtaLadalilx mADuvudelalxvanUnx avaru yamanige heVLidaru. eleY yamaneV, BUtaLavu maraNavajiRtavAyiteMdaru.\\
33. nahuSana maganAda yayAtiyu viSuNxBakatxnAgi BUmiyanunx savxgaRrUpavanAnxgi mADidAdxne eMdaru.\\
34. idelalxvanUnx dhamaRrAjanu keVLi satAyxthaRveVnirabahudeMdu kaSxNakAla yoVcisidanu.\\

\begin{center}

ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
epapxtetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
epapxtAtxraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sukamaRnu heVLidanu:-yamadhamaRrAjanu tananx dUtaroDane kUDikoMDu deVvategaLiMda parivaqtanAda iMdarxnanunx noVDalu hoVdanu.\\
2. dhamaRrAjanu barutitxruvudanunx iMdarxnu dUradalilxyeV noVDi avasaradiMda meVlakekxdudx, aGayxR pAdayxgaLiMda aciRsi, eleY dhamaRrAjaneV, niVnu baMdudakekx kAraNaveVnu? dayaviTuTx heVLu eMdu keVLidanu.\\
3. iMdarxnu heVLidadxnunx keVLi, yamanu yayAtiya cariterxyelalxvanUnx avanige vivarisidanu.\\
4. dhamaRrAjanu heVLidanu:-eleY deVveVMdarxneV, nAnu ninanx baLige baMda kAraNavanunx heVLutetxVne keVLu.\\
5. veYSaNxvanAda yayAtiyiMda BUmiyalilxruva manujarelalxrU, veYSaNxvarAgi mADalapxTiTxdAdxre.\\
6. A rAjanu BUloVkada rUpavanunx veYkuMThakekx samavAgi mADidAdxne. manuSayxru mupupx roVgagaLiMda vajiRtarAgi amararAgidAdxre.\\
7. avaru pApavanunx mADuvudeV ilalx. suLaLxnAnxDuvudilalx. kAmakorxVdhagaLanunx biTiTxdAdxre. loVBamoVhagaLanunx tayxjisidAdxre.\\
8. elalxrU dAnashiVlaru. mahAtamxru. dhamARsakatxru. nArAyaNananunx samasatxBAvadiMdalU pUjisutAtxre.\\
9. A veYSaNxva dhamaRparxBAvadiMda BUmiya manuSayxrelAlx roVgavilalxde Bayavanunx biTuTx sithxravAda ywvanavanunx hoMdidAdxre.\\
10. garike AlagaLu heVge BUmiyalilx beLedu savaRtarx vAyxpisivisAtxravAgutatxveyoV hAge manuSayxru tamamx makakxLu, mumamxkakxLu, marimakakxLu, avara makakxLu, modalAda saMtatiyavariMda vaMshavaMshagaLAgi vaqdidhxhoMdutitxdAdxre.\\
11. I riVti veYSaNxvadhamaRdiMda mupupx sAvugaLilalxdavarAgidAdxre, A riVti A yayAtiyu mADiruvanu. nanage kelasavilalxdiruvudariMda nAnu sAthxnaBarxSaTxnAgidedxVne.\\
12. nananx kelasavu niMtuhoVgiruvudara kAraNavanenxlAlx heVLidenu. idanunx tiLidu I loVkakekx hitavAguvaMte mADu.\\
13. niVnu keVLidudakekx kAraNavanenxlAlx heVLide. idakokxVsakxraleV ninanx baLige baMdiruvenu. eMdanu.\\
14-15. iMdarxnu heVLidanu:-eleY yamaneV, modaleV avananunx ililxge karetaruvudakokxVsakxra dUtananunx kaLuhisidedx, dUtanU avanige nAnAvidhavAgi heVLidanu. AdarU A rAjanu nanage savxgaR beVkilalx. nAnu savxgaRkekx baruvudU ilalx. BUmaMDalavanenxV savxgaRrUpavanAnxgi mADutetxVne.\\
16. hiVgeMdu heVLidanu. parxjegaLanunx hAgeyeV kApADutAtxne. avana dhamaRda parxBAvadiMda elAlx viSayagaLalUlx nAnu hedaridedxVne.\\
17. dhamaRrAjanu heVLidanu:- eleY mahAnuBAvaneV, nanage iSaTxvAdudanunx mADabeVkeMdu ninagiSaTxvidadxre yAvadAdarU upAyadiMda avananunx ililxge baramADu enanxlu,\\
18. dhamaRrAjana mAtanunx iMdarxnu keVLi tananx budidhxyanenxlAlx upayoVgisi yoVcisidanu.\\
19-21. Aga iMdarxnu, kAma gaMdharavxru, makaraMda, rati, ivaranunx karesi niVvu nananx apapxNeyaMte BUloVkakekx hoVgi A yayAtirAjanu savxgaRkekx baruvaMte mADiri. eMdu apapxNe mADalu, avarelalxrU A yayAti iruvalilxge naTarUpavanunx hoMdi hoVdaru.\\
22-23. A kAmAdigaLu A yayAtiyanunx AshiVvaRdisi, nATakavADutetxVveMdu heVLidaru. avara A mAtanunx keVLi yayAtiyu paMDitaroDane kUDida saBeyanunx mADisi tAneV alilxge baMdanu.\\
24. A yayAtiyu avara nATakadalilx vAmana cariterxyanunx noVDutAtx A vAmanana viparxrUpavanUnx, utapxtitxyanUnx noVDidanu.\\
25. alilx jareyu ArAyxrUpadiMda rUpavatiyAgi susavxravAgi giVtavanunx hADidaLu. Akeyu giVtadiMdalU, lalitakaravAda hAsayxdiMdalU, naqtayxdiMdalU kUDi, aBinayisidaLu.\\
26. manamxthanu, mAyeyiMdalU, madhurAlApadiMdalU, A divayx cariteyiMdalU moVhisuvaMte mADidanu.\\
27. baliyu hiMde kaTaTxlapxTaTx riVtiyalilx balanU kUDa yathArUpavAgi aBinayisidanu. baliyu kaTaTxlapxTaTx riVtiyu bahu sAvxrasayxvAgiruvaMte vAmanana pAtarxvanunx dharisidadx manamxthanu naTisidanu.\\
28. kAmanu sUtarxdhAranAdanu mAdhavanu pAripAshavxRkanAdanu. ratiyu naTiVveVSavanunx dharisidaLu.\\
29. mikakxvarelalxrU nATayxdalilx beVrebeVre pAtarxvanunx dharisi naTisidaru. makaraMdanu rAjana manasasxnunx kalakisidanu.\\
30. rAjanu giVtavanunx keVLutatxlU utatxmavAda naqtayxvanunx noVDutatxlU idudx nATakavanunx noVDida hAgelAlx moVhavanunx hoMdutitxdadxnu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
epapxtAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
epapxtetxVLaneya adhAyxyavu
\end{center}

1-2. sukamaRnu heVLidanu:-kAmana A naqtayxdiMdalU hAsayxdiMdalU, rUpadiMdalU, A rAjanu moVhagoMDanu. hiVge nATakanoVDuvudaralilx AsakatxnAgidadx A rAjanu jalamalabAdhegaLanunx tiVrisikoMDu avasaradiMda keYkAlugaLanunx toLedukoLaLxdeV Asanadalilx kuLitanu.\\
3. I saMdaBaRvanenxV kAyutitxdadx jareyu avananunx parxveVshisidaLu. kAmanU kUDa iMdarxna apapxNeyanunx pAlisidaMtAyitu.\\
4. nATakavU mugiyitu. A kAmAdigaLelalxrU tamamx loVkakekx horaTuhoVdaru. rAjanu mupipxniMda kUDidavanAgi kAmiyAdanu.\\
5. kAmadiMda moVhitanAgiyU duHKiyAgiyU Adanu. iMdirxyagaLu tamamx pATavavanunx biDuvaMtAdavu. bahu AseyiMda kUDi viSaya suKagaLigadhiVnanAdanu.\\
6. oMdusAri beVTeyalAlxsakatxnAgi kAmadiMda moVhaparavashanAgi kADinalilx kirxVDisutitxdadxnu.\\
7. A rAjanu beVTeyADutitxdAdxga oMdu nAlukxkoMbina maqgavu alilxge baMtu.\\
8. adu sarAvxMgagaLalUlx suMdaravAgididxtu. adakekx cinanxda baNaNxda meYkUdalugaLu idudxvu. taleyu ratanxdAdxgitutx. citarxvicitarxvAda avayavavuLaLxdAdxgi noVDuvudakekx bahu cenAnxgididxtu.\\
9. adu baMdudanunx noVDi dhanubARNagaLanunx tegedukoMDu ODisikoMDu hoVdanu. yAvanoV rAkaSxsanirabahudeMba shaMkeyu utapxnanxvAyitu.\\
10. A maqgavu rAjananunx bahudUra eLedukoMDuhoVyitu. avanu sharxmavAgutitxdadxrU rathada veVgadiMda horaTuhoVdanu.\\
11. rAjanu noVDutitxdadxMteyeV A maqgavu alilxyeV adaqshayxvAyitu. alilx naMdanavanadaMtiruva oMdu udAyxnavanavididxtu.\\
12-14. A vanavu caMdana, bALe, vaKuLa, ashoVka, punAnxga, teMgu, kumuda, sapatxvaNaR, aDake, kaNiRkAra, iveV modalAda vaqkaSxgaLiMdalU, hU biTuTx vAsaneyanunx biVrutitxruva, keVtaki, (tALe) pAdarigaLiMdalU kUDi, paMcaBUtagaLiMdalU kaMgoLisutitxtutx.\\
15. hiVgeyeV alilx saMcarisutitxruvAga alilx oMdu saroVvaravanunx kaMDanu. A saroVvaravu utatxmavAda jaladiMda kUDi aidu yoVjanagaLa visAtxravAgididxtu.\\
16-19. haMsa, baka muMtAda niVrina hakikxgaLu ramayxvAgi kalakala dhavxnimADutitxdadxvu. A saroVvaravu kamalagaLiMdalU, biLiya neYdelegaLiMdalU, keMdAvaregaLiMdalU, kanenxYdelegaLiMdalU, niVloVtapxlagaLiMdalU, kalAhxragaLiMdalU, shoVBitavAgididxtu. madisida duMbigaLu shArxvayxvAgi dhavxnimADutitxdadxvu. aidu yoVjana agalavU hatutxyoVjana udadxvU, uLaLxdAdxgi savARlaMkAragaLiMdalU, kUDi shoVBisutitxdidxtu, iMtaha divayxvAda A sarasasxnunx noVDidanu.\\
20. rathada veVgadiMda AyAsapaTiTxdadx Itanu A saroVvarada daDadalilxdadx oMdu marada neraLalilx kuLitukoMDanu.\\
21. padamxda vAsaneyuLaLx A niVrinalilx sAnxnamADi, adanunx kuDidu AyAsaparihAra mADikoMDanu. Aga bahu AnaMdakaravAgididxtu.\\
22. A neraLinalilx kuLitiruvAga hADutitxruvaMte saMgiVta dhavxniyu keVLibaMditu.\\
23. saMgiVtadalilx AseyuLaLx Atanu A divayxvAda dhavxniyu heMgasu gAnamADutitxruvaMte toVruvudeMdu yoVcisidanu.\\
24-25. rAjanu hiVge yoVcane mADuvaSaTxralilx avanu noVDutitxruvaMteyeV sarAvxBaraNaBUSitaLU shiVlalakaSxNagaLiMda kUDi unanxtavAgiyU dapapxvAgiyU iruva satxnagaLuLaLx obabx heMgasu kaMDubaMdaLu.\\
26-27. A kADinalilx Akeyu baMdu rAjana edurige niMtukoMDaLu. avanu Akeyanunx noVDi, eleY vishAlAkiSx, niVnu yAru? EkebaMde? adelalxvanUnx heVLu eMdu keVLalu adanunx keVLi Akeyu lajejxpaTuTxkoMDu EnanUnx heVLalilalx.\\
28. Akeyu nagutAtx viVNeyanunx bArisalu horaTuhoVdaLu. rAjanU kUDa bahaLavAda AshacxyaRdiMda yukatxnAdanu.\\
29. nAnu mAtanADisidarU utatxravanunx Ikeyu heVLaleV ilalxvalalx. eMdu rAjanu ciMte hoMdidanu.\\
30. nAnu nAlukxkoMbuLaLx suvaNaRmaqgavanunx noVDidenalAlx adariMdaleV I heMgasu avatarisirabahudeMdu nishacxyavAgiyU nanage toVrutatxde.\\
31. idu KaMDitavAgiyU rAkaSxsara mAyArUpavirabeVku. eMdu A yayAtiyu kaSxNakAla ciMtisidanu.\\
32. A kADinalilx rAjanu yoVcisutitxruvaSaTxralilx Akeyu nagutAtx alilxyeV aMtadhARnaLAdaLu.\\
33. avaLu aMtadhARnaLAdoDaneyeV rAjanu utatxmavAda saMgiVtavanunx keVLidanu.\\
34. saMgiVtada dhavxnibaruvalilxge rAjanu jAgarxteyAgi hoVdanu. alilx niVrina madayxdalilx doDaDxdoMdu maneyu kaMDubaMditu.\\
35-36. A maMdiradalilx shiVlarUpAdiguNagaLiMda kUDi savaRlakaSxNa saMpanenxyAda OvaR sitxrxVyanunx kaMDanu. avaLu savARBaraNa BUSitaLAgi viVNeyanunx hiDidu tALakekx takakxMte viVNeyanunx nuDisutAtx shArxvayxvAgi gAna mADutitxdadxLu.\\
37. A saMgiVtada parxBAvadiMda deVvategaLu, munigaLu, deYtayxru, gaMdhavaRru, kinanxraru ivarelalxranUnx paravasharanAnxgi mADutitxdadxLu.\\
38. iMtaha lAvaNayxgaLiMda kUDida sitxrxVyanunx noVDi saMsAradalilx I carAcaravasutxgaLalilx iMthavaLu matotxbabxLilalxveMdu yoVcisidanu.\\
39. modalu jreyiMda kUDida kAmanu naTisidAga A kAmanu rAjananunx parxveVshisidadxnu. Iga avanu parxkaTavAdanu.\\
40. tupapxda saMpakaRdiMda beMkiyu heVge jAjavxlayxmAnavAgi uriyuvudoV hAge rAjanu Akeyanunx noVDi kAmaparavashanAdanu.\\
41. modaleV manamxthananunx kUDidavanAdadxriMda A huDugiyanunx noVDidameVle iMtaha rUpavatiyAda vishavxmoVhiniyanunx nAnu noVDiyeV ilalxveMdu yoVcisidanu.\\
42. kAmadiMda duHKagoMDavanAgi kaSxNakAla yoVcisi avaLa virahavanunx taDeyalasamathaRnAdanu.\\
43. kAma javxradiMdalU kAmAginxyiMdalU paritapisutAtx Ikeyu nanage heVge vashaLAdALeMdu, Ikege nananxlilx heVge aBipArxyavuMTAguvudeMdU yoVcisidanu.\\
44. ivaLu nanage sikikxdare nananx jiVvitavu saPalavAdiVtu. I padamxloVcaneyu nananxnunx apipxkoMDare Aga nananx janamx saPalavu.\\
45. yayAtiyu hiVgeMdu yoVcisi Akeyanunx kuritu niVnu yAru? yAvanige seVridavaLu? eMdu keVLidanu.\\
46. modalu noVDida heMgasu alilxdudxdanunx noVDi Akeyanunx kuritu ninanx pakakxdalilxruva Ike yAreMdu keVLidanu.\\
47. nAnu soVmavaMshadalilx huTiTxdedxVne. nAnu sapatxdivxVpagaLigU adhipatiyu.\\
48. nAnu yayAtiyeMba hesariniMda mUru loVkadalUlx parxsidadhxnAgidedxVne. ninanxlilx nananx manasusx aMTide. ninanx aBipArxyavanunx nAnu apeVkiSxsutetxVne.\\
49. nanage ninanx saMgama suKavanunx koTuTx nanage pirxyavanunx mADu. niVnu EneVnanunx apeVkiSxsutitXVyoV avelalxvanUnx koDutetxVne saMshayavilalx\\
50. dujaRyanAda kAmanu nananxnunx kolulxtitxdAdxne. sushiVlanAda nananxnunx kApADu. nAnu ninage sharaNAgatanAgidedxVne.\\
51. rAjayxvanUnx, BUmiyelalxvanUnx, konege I shariVra I AtamxgaLanUnx koDalu sidadhxnAgidedxVne eMdu heVLidanu.\\
52-53. padAmxkiSxyAda Akeyu rAjana A mAtugaLanunx keVLi tananx saKiyanunx kuritu, elw saKi, I rAjana tAyitaMdegaLanUnx adhikAra hesarugaLanUnx keVLi nanage tiLisu. Itanalilx nanage kAmavuMTAgutatxde. idelalxvanUnx avanige tiLisi avanu heVLuvudanunx nanage baMdaruhu enanxlu,\\
54. vishAleyeMba Akeya saKiyu Akeya Ashayavanunx tiLidu, rAjananunx kuritu oLeLxya mAtugaLiMda iMteMdaLu.\\
55. vishAleyu heVLidaLu:-eleY rAjaneV, hiMde deVvadeVvanAda shaMBuvu kAmananunx suDalu ratiyu gaMDananunx kaLedukoMDu duHKisidaLu.\\
56-57. I saroVvaradalilx ratiyu yAvAgalU vAsisutitxdadxLu. avaLa duHKajanakavAda goVLanunx keVLi pAravxtiyu shaMkarananunx kuritu iMteMdaLu.\\
58. eleY mahAbAganeV kAmananunx punaH badukisu. pApa, Ikeyu karuNAjanakaLAgidAdxLe. gaMDanilalxde duHKagoMDidAdxLe.\\
59. nananx meVliruva senxVhakAkxgi Ikeyanunx kAmanoDane seVrisu eMdaLu. A mAtanunx keVLi manamxthananunx jiVvisuvaMte mADutetxVneMdanu.\\
60. I kAmananunx badukisutetxVne. Adare A paMcabANanu Iga deVhavilalxdirutAtxne. saMdeVhavilalx.\\
61. Iga I kAmanu nananx anugarxhadiMda shariVravuLaLxvanAguvanu, saMshayavilalx. eMdu heVLi mahAdeVvanu A kAmananunx badukisidanu.\\
62. deVviyu A kAmananunx AshiVvaRdisidaLu. shivanu saha avananunx AshiVvaRdisi eleY kAmaneV hoVgu, yAvAgalU ninanx pirxyeyoDaniru.\\
63. matayxRralilx sithxti saMhArakArakanAgiru eMdu heVLalu, ratiyiruva jAgavAda I saroVvarakekx A kAmanU baMdanu.\\
64. ideV A kAma saroVvaravu. ilelxV ratiyidudxdu. A kAmanu suTuTx hoVda meVle duHKapaDutAtx ilelxV idadxLu.\\
65. Akeya koVpadiMda kUrxravAda beMkiyu utapxnanxvAyitu. adariMdalU A ratiyu moVhagoMDu mUCiRtaLAdaLu.\\
66. gaMDanilalxdeV duHKapaDutAtx kaNiNxVranunx biTaTxLu. Akeya kaNuNxgaLiMda niVrina hanigaLu A saroVvarada niVrinalilx bidadxvu.\\
67. A hanigaLiMda saravxswKayxvanUnx nAshamADuva mahA shoVkavu huTiTxtu.\\
68. avugaLiMdaleV viyoVganeMba ayoVgayxnU huTiTxdanu. avaribabxrU duHKasaMtApagaLanunx koDuvarAdaru.\\
69. suKanAshiniyU keTaTxvaLU Ada mUCeRyeMbavaLu huTiTxdaLu. shoVkadiMdaleV kAmajavxravU huTiTxduvu.\\
70. parxlApa, unAmxda, maqtuyxgaLu, A ashurxjalagaLiMdaleV huTiTxduvu.\\
71. A duHKakArigaLAda avelalxvU huTiTx AkAravanunx hoMdi namarxteyiMda Akeya muMde niMtavu.\\
72. kAmanu baMdaneMdu yAroV heVLidaru. Aga kAmananunx noVDi Akeyu mahAnaMdadiMda kUDidaLu.\\
73. avaLa A saMtoVSadiMda AnaMdabASapxgaLu niVrina madhayxdalilx biVLalu alilx cApalayxreMba parxjegaLu huTiTxdaru.\\
74-75. pirxVti, KAyxti, mahAnaMda, shAnitx, liVle, kirxVDe, manoVBAva, saMBoVga eMbavaru huTiTxdaru.\\
76. ratiya balagaNiNxniMda bidadx AnaMdajaladiMda utatxmavAda kamalavu huTiTxtu.\\
77. A kamaladiMda ashurxbiMdumatiyeMba heMgasu huTiTxdaLu.\\
78. ivaLalilxruva senxVhadiMda nAnu yAvAgalU saMtoVSadiMda saKiVBAvadiMdidedxVne.\\
79. nananx hesaru vishAleyu. nAnu varuNana magaLu. avaLalilx nanage atiyAda pirxVtivishAvxsagaLiruvuvu.\\
80. hiVge avaLa, matutx nananx viSayagaLelalxvanUnx heVLidedxVne. Ikeyu varAthiRyAgi tapasusxmADutitxdAdxLe eMdaLu.\\
81. yayAtiyu heVLidanu:- niVnu elalxvanUnx heVLide. adelalxvanUnx nAnu keVLidenu. I ratiputirxyu nananxnenxV hoMdi suKisali.\\
82. ivaLu apeVkiSxsuvudelalxvanUnx nAnu taMdukoDutetxVne. avaLu nananx vashaLAguvaMte mADu enanxlu,\\
83-87. vishAleyu heVLidaLu:-eleY rAjaneV, keVLu, ivaLu oMdu niyamavanunx mADikoMDiruvaLu. ivaLa A vaqtavanunx heVLutetxVne, keVLu. ivaLu apeVkiSxsuva puruSanu rUpaywvanasaMpananxnAgiyU viVranAgiyU veYBavadalilx iMdarxnige samanAgiyU irabeVku. dhamARcAra parxvaqtatxkanAgi pArxjacnxnU, teVjasivxyU, dAniyU, yAgAdigaLanunx mADuvavanU AgirabeVku. dhamARdhamaRvicAragaLanunx tiLidirabeVku. viSuNxBakatxnAgiyU deVva bArxhamxNa pirxyanAgiyU, bArxhamxNAcAraparanAgiyU irabeVku. veVdAdigaLanunx tiLidu loVkapUjayxnU, parxsidadhxnU AgirabeVku. oLeLxya budidhxyiMdalU oLeLxya rUpiniMdalU kUDiruva iMtaha puruSananunx Ikeyu apeVkiSxsutAtxLe. eMdaLu.\\
88. yayAtiyu idanunx keVLi ililx baMdiruva nAnu A guNagaLiMdelalx kUDidedxVne. nananxnenx ivaLige anurUpanAda gaMDananAnxgi barxhamxnu saqSiTxmADidAdxne, eMdanu.\\
89. niVnu punayxvaMtaneMdU, mUruloVkadalUlx parxsidadhxnAgiruvudanUnx nAnu balelx. nAnu modalu heVLida guNagaLelAlx ninanxlilxve.\\
90. niVneVnoV viSuNxsamanAda doreyeV hwdu. ninanxlilx oMdu doVSa mAtarx iruvudariMda Ike opupxvudilalx. idoMdeV nanage saMshaya eMdaLu.\\
91. yayAtiyu heVLidanu:-Ikeyu opapxdiruva mahAdoVSavAdarU nananxlelxVnide? yathAthaRvanunx heVLi anugarxhisu enanxlu,\\
92. vishAleyu heVLidaLu:-eleY doreyeV! niVnu ninanx doVSavanenxV Eke tiLidukoMDilalx? mupupx ninanx deVhadalilx AvarisikoMDide. kAmadiMda niVnu adanunx tiLiyadavanAgididxVye eMdaLu.\\
93-94. A rAjanu I apirxya vAkayxvanunx keVLi bahu duHKitanAgi Akeyanunx kuritu amamx, nanage jarAdoVSavu yAra saMgadiMdalU, nananx avayavadalilx baMdilalx.\\
95. mUruloVkadalilxyU, dulaRBavAda yAvudanunx Ikeyu apeVkiSxsidarU adanunx Ikege koDutetxVne. varavanunx keVLu, enanxlu\\
96. vishAleyu heVLidaLu:-niVnu jareyiMda (mupupx) biDalapxTaTxre Aga avaLu ninanxnunx varisuvaLu. idu nishacxyavu, satayxvAdudu.\\
97. maga, soVdara, ALugaLalilx jareyaninxTuTx avara ywvanavanunx tegedukoLaLxbahudeMdu shurxtiyu heVLutatxde.\\
98. obabxna tAruNayxvanunx tegedukoMDu avanige jareyanunx koTuTx badalAyisikoLaLxbahudu. Adare idariMda ibabxrigU saMtoVSa mAtarx AgabeVku. duHKa kUDadu.\\
99. yAvanu dayeyiMda tAruNayxvanunx koDutAtxnoV avanige tegedukoLuLxvavanu tananx PalagaLanunx koDabeVku. A Palavu avanige uMTu. saMshayavilalx.\\
100. kaSaTxdiMda saMpAdisida puNayxvanunx inonxbabxnige koTaTxre A koTaTxvanige oLeLxya puNayxbarutatxde. avanu A puNayxda Palavanunx BoVgisutAtxne.\\
101. ninanx maganige I ninanx jareyanunx koDu. avaniMda tAruNayxvanunx niVnu tegedukoV. Aga niVnu suMdaranAgutitxVye.\\
102. avaLu ninanxnunx BoVgisuvudakekx heVge mADabeVkoV hAge mADu eMdu A vishAleyu heVLidaLu.\\
103. vAsudeVvanu heVLidanu:-rAjanu vishAleya mAtanunx keVLi hAgeV Agalamamx. ninanx mAtinaMte mADutetxVneMdu heVLi,\\
104-105. manege hoVgi, kAmadiMda mUDhanAda A yayAtiyu turu, puru, kuru, yaduveMba tananx makakxLanunx karedu niVvu nananx apapxNeyaMte nanage swKayxvanunxMTumADi. eMdu heVLidanu.\\
106. makakxLu heVLidaru:- O taMdeyeV, taMdeyu heVLuva mAtu, oLeLxyadAgali, keTaTxdAdxgali, adanunx makakxLu avashayxkavAgi pAlisabeVku. pitaqvAkayxparipAlane mADuvavareV makakxLu. Iga nAvu Enu mADabeVku adanunx heVLu. adanunx nAvu mADideveMdeV tiLi. saMshayapaDabeVDa eMdaru.\\
107. makakxLa I mAtanunx keVLi rAjanu saMtoVSadiMda avarige hiVge heVLidanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
epapxtetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
epapxtetxMTaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. yayAtiyu heVLidanu:-nanage duHKavanunxMTumADutitxruva I jareyanunx nimamxlilx yArAdarU obabxru tegedukoMDu nanage tAruNayxvanunx koDiri.\\
2. alalxde nimamx A utatxmavAda rUpavanUnx koDiri. nananx manasusx OvaR sitxrxVyalilx AsakatxvAgi duHKagoMDide.\\
3. pAterxyalilxruva niVranunx beMkiyu kudisuvaMte kAmavu nananx manasasxnunx kudisutitxde.\\
4. nimamxlilx yAvanAdarU obabxnu I duHKakaravAda nananx jareyanunx tegedukoMDu avana tAruNayxvanunx koDi. nAnu yatheVcaCxvAgi suKapaDabeVku.\\
5-6. nananx mupapxnunx tegedukoMDavanu I rAjayxvanunx anuBavisuvanu. adanunx avanige koDutetxVne. dhanugarxRhaNamADi avaneV kApADabeVku. avanige saMpatUtx, dhana, dhAnayx, saMtati, kiVtiR, yashasusxgaLuMTAgutatxve.\\
7. makakxLu heVLidaru:-niVnu dhamaRvaMtanAgi rAjayxvanunx satayxdiMda pAlisutitxrutitxVye. ninage parxkaqtivirudadhxvAda I budidhx Etakekx baMditu?\\
8. yayAtiyu heVLidanu:- pUravxdalilx namamx Urige nATayxvADuvavaru baMdidadxru. avaru ililx nATakavADi nanage kAmavanunx huTiTxsidaru. adariMda I riVtiyAda moVhavuMTAgide.\\
9. Iga mupipxniMda nananx shariVravu kUDide. manasusx kelxVshapaDutitxde. Adare Asheyu mAtarx Iga bahaLavAgide.\\
10. oLeLxya rUpavatiyAda obabx heMgasu kaNiNxge bidadxLu. nAnu Akeyanunx mAtanADisidenu. Akeyu mAtanADaleV ilalx.\\
11. avaLa saKiyobabxLu vishAleyeMbuvaLu. Akeyu saravxswKayxvanUnx koDuva oLeLxya mAtanunx nanage heVLidaLu.\\
12. ninage mupupx hoVdare Aga ninanx iSaTxneraveVrutatxde, eMdu Akeyu nanage oLeLxya mAtanunx heVLidaLu.\\
13. nanage jareyu hoVgi ywvana uMTAgalu idanunx nimage heVLidedxVne. idanunx tiLidu nanage suKavAguvaMte mADiri. eMdanu.\\
14-15. adanunx keVLi turuveMba maganu heVLidanu:-tAyitaMdegaLa anugarxhadiMda I shariVravanunx makakxLu hoMdutAtxre. budidhxvaMtanu A shariVradiMda dhamaRvanunx gaLisutAtxne. maganu tAyitaMdegaLa shushUrxSeyanunx atishayavAgi mADabeVku. adanunx elalxrU opapxtakakxdedxV. Adare idu ywvanavanunx koDuva kAlavalalx\\
16. modalaneya vayasisxnalilx viSayagaLanunx BoVgisabeVku. Iga ninage adakekx kAlavalalx,\\
17-18. maganige A mupapxnunx koTuTx A meVle suKavananxnuBavisabeVku. konege niVnu badukuvudU nidhaRravilalx. AdadhxriMda ninanx mAtanunx nAnu naDesalu sAdayxvilalx, eMdu turuvu IriVti taMdege utatxra koTaTxnu.\\
19-21. rajanu I turuvina mAtanunx keVLi koVpadiMda keMpAda kaNuNxLaLxvanAgi, ayoVgayxneV, niVnu nananx apapxNeyanunx tirasakxriside. saravx dhamaRdiMda rahitanAgi pApiyAgu. shAsatxrxgaLiMdalU, veVdaveVdAMgagaLiMdalU bahiSakxqtanAgu. samasatx sadAcAragaLU ninanxnunx biTuTxhoVgali.\\
22. barxhamxGanxnU, deVvaduSaTxnU, madayxpAyiyU, satayxhiVnanU, kUrxrakamaRkataRnU, niVcanU Agu.\\
23. heMDadiMda hasivaDagisuvavanAgiyU, pApiyAgiyU, goVGanxnAgiyU, keTaTxkelasamADuvavanAgiyU, ninanx samUhadalilx seVradavanAgiyU, barxhamxdevxVSiyU, amaMgaLavAda AkAravuLaLxvanU Agu.\\
24.parara heMDaralilx ratiyuLaLxvanU, duSaTxnU, laMpaTanU, saravxBakaSxkanU, yAvAgalU, ayoVgayxnU Agu.\\
25. ninanx goVtarxda heMgasanunx ramisu. dhamaRnAshakanAgu. puNayxjAcnxna ninagilalxdeV hoVgali. kuSaTxroVgavuLaLxvanAgu.\\
26.  ninanx makakxLu, mumamxkakxLU, saha I riVtiyeV Agali. nananx shApadiMda kalamxSarAgi ayoVgayxrAgi Agali saMshayavilalx.\\
27. rAjanu turuvanunx iMtu shapisi yaduvanunx kuritu nananx jareyanunx niVnu tegedukoV. rAjayxvanunx bAdheyilalxdeV anuBavisu. eMdanu. Aga yaduvu keYmugidukoMDu rAjananunx kuritu iMteMdanu.\\
28-29. yaduveMba matotxbabx maganiMteMdanu:- shiVta, dAri naDevudu, keTaTx AhAra, tanagiMta hecucx vayasisxna sitxrxsaMga, manasisxge parxtikUlavAgiruvudu. I aidU mupipxna kAraNagaLu. ivugaLanunx taDeyalu mupipxnalAlxguvudilalx. AdadhxriMda jareya BAravanunx taDeyalAre. kaqpeyiDu.\\
30. modalaneV vayasisxnalilx mupapxnunx dharisalAre. modalaneya vayasisxnalilx mupapxnunx dharisalu yAriMda tAneV sAdhayx? nananxnunx kaSxmisu, eMdanu.\\
31-32. adanunx keVLi doreyu koVpisikoMDu ninanx vaMshakekx rAjayxvilalxdeV hoVgali. kAladalilx ninanx parAkarxmavu PalisabeVDa. kaSxtarxdhamaRdiMda bAhiranAgu. yAvAgalU duHKiyAgeMdu shapisidanu.\\
33. yaduvu heVLidanu:-adanunx keVLi yaduvu rAjananunx kuritu eleY doreyeV! nAnu nidoRVSiyu, nananenxVke shapiside? nananxlilx dayeyiDu. anugarxhamADu eMdu keVLikoMDanu.\\
34. yayAtiyu heVLidanu:- oLeLxVdu, mahAdeVvanu ninanx kuladalilx huTiTx ninanx vaMshavanunx pavitarxvanAnxgi mADuvanu enanxlu,\\
35. yaduvu heVLidanu:-eleY taMdeyeV doVSavilalxda nananxnunx shapisiruve dayemADi anugarxhavanunx nananxlilx toVru.\\
36. yayAtiyu heVLidanu:-sherxVSaThxnAgi taMdeya duHKavanunx hoVgalADisuva maganu rAjayxBoVgagaLanunx anuBavisutAtxne. avaneV rAjayxBAravanunx vahisatakakxvanu.\\
37. niVnu dhamaRvananxnusarisalilalx. mAtanADisalU, ayoVgayxnAgididxVye. niVnu nananx apapxNeyanunx ulalxMgisidudariMda shikiSxsiruvenu. AdudariMda ninanxlilx anugarxhamADalu kAraNavilalx. iSaTxbaMdaMte mADu. eMdanu.\\
38-41. yaduvu heVLidanu:-nananx vaMsha rAjayxgaLeraDanUnx niVnu nAshamADide AdadxriMda nAnu ayoVgayxnAde. inunx ninanx vaMshadalilx nAnAjAtiyAda rAjaru huTuTxtAtxre. avaru atikUrxrarAgi deVshagaLanUnx, gArxmagaLanUnx, saMpatatxnUnx, anuBavisutAtxre. avarelalxrU nananx vaMshadalilx huTuTxva melxVcaCxrAda turukareMdu tiLi. nAvibabxrU obabxrigobabxru shApa koTuTx A keTaTx shApadiMda keTuTx hoVdevu eMdu yaduvu koVpagoMDu rAjananunx kuritu heVLidanu.\\
42-43. yayAtiyu punaH koVpagoMDu nananx parxjegaLanunx nAshamADuva ninanx vaMshadavaru caMdarx sUrayxru BUmi, nakaSxtarxgaLiruvavaregU, rwrava narakadalilx kelxVshapaDali eMdu matetx shApakoTaTxnu.\\
44. shamiRSeTxya maganAda kuruvu inUnx maguveMdu avananunx keVLade biTuTxbiTaTxnu.\\
45. kuruvu ATavADuva maguvu. hAlukuDiyuva maguvAdudariMda avananunx keVLalilalx.\\
46. I shamiRSeTxge puruveMbavanu matotxbabx maganidadxnu. rAjanu A puruvanunx karedu niVnu nananx jareyanunx tegedukoV. nananx rAjayxvu shaturxbAdheyilalxdeV ide. adanunx anuBavisu eMdanu.\\
47. puruvu heVLidanu:-eleY taMdeyeV, rAjayxvanunx iduvaregU niVneV ALutitxdedx. IgalU niVneV ALu niVnu ALida rAjayxvanunx adaqSaTxdiMda kAlAnukarxmadalilx nAnALabeVkaSeTx. ninanx apapxNeyaMte AcarisutetxVne. ninanx jareyanunx nanage koDu.\\
48. nananx tAruNayxvanunx tegedukoMDu adariMda suMdaravAda shariVravanunx dharisi viSayAsakatxmanasusxLaLxvanAgi, BoVgagaLanunx anuBavisu. ninage iceCxyiruvavaregU avaLoDane ramisu. enanxlu,\\
49-50. rAjanu A mAtanunx keVLi eleY maganeV, nananx yAcaneyanunx tirasakxrisade maninxside. adariMda ninage varavanunx koDutetxVne.\\
51. niVnu jareyanunx tegedukoMDu ninanx tAruNayxvanunx koTuTxdudariMda nAnu rAjayxvanunx koDutetxVne. adanunx suKavAgi anuBavisu. eMdu maganige heVLi,\\
52. taMdemakakxLu IriVti badalAyisikoLaLxlu puruvina shariVradalilx A oDaneyeV mupupx kANabaMditu.\\
53. rAjanu hadinAru vaSaRdavanAgi navaywvanasaMpananxnAdanu. eraDaneya manamxthanaMte rUpavuLaLxvanAdanu.\\
54. dhanususx, rAja, Catarx, ashavx, haNa, Ane, koVsha, veVSa, seYnayx, cAmara, vayxMjanagaLanunx A puruvige yayAtiyu saMtoVSadiMda koTaTxnu.\\
55. A dharAmxtamxnu kAmAsakatxnAgi AkeyanenxV samxrisutatx tananx vaqtAtxMtavanenxV gamanisade, A ashurxbiMdumatiyiruvalilxge jAgarxte hoVdanu.\\
56. alilx suMdariyAda vishAleyanunx noVDi manamxthAviSaTxshariVranAda Atanu avaLanunx kuritu, \\
57. rAjanu heVLidanu:-doVSarUpavAda jareyanunx biTuTx tAruNayxdiMda baMdidedxVne. inenxVnAgabeVku?\\
58. igoV taruNanAgi baMdidedxVne. Ikeyu nananxnunx hoMdi suKisali Ikeyu keVLidudanenxlAlx mADikoDutetxVne. saMshayavilAlx. eMdu vishAleyanunx keVLidanu.\\
59. vishAleyu heVLidaLu:-niVnu jareyanenxVnoV biTuTxbaMde. Adare matotxMdu doVSavu ninanxlilxde AdadhxriMda ninanxnunx Akeyu anumoVdisuvudilalx enanxlu,\\
60. rAjanu heVLidanu:-A doVSavAvudu? ninage gotitxdadxre A nananx doVSavanunx heVLu. A doVSavanUnx biTuTxbiDutetxVne eMdanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
epapxtetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
epapxtotxMbatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. vishAleyu heVLidaLu:-shamiRSeThx, deVvayAniyareMbavaru ninanx ibabxru heMDiru. avarigiruva swBAgayxvu BUmiyalelxV beVrelUlx ilalx. hiVge beVre heMDariruvudariMda niVnu I kaneyxge heVge vashanAgiralu sAdhayx?\\
2. niVnu beVre heMDiranunx iTuTxkoMDiruvudariMda savatiya BAvavu Ikege baMdaMtAyitu. hiVgiruvudariMda BUmiyalilx sapaRdiMda kUDida caMdanamaradaMtididxVye.\\
3. caMdanavu sapaRgaLiMda sutatxlapxTiTxruvaMte niVnu savati eMba sapaRgaLiMda kUDididxVye.\\
4-5. modaleV obabx patinxyiruva gaMDasanunx maduveyAguvudakikxMtalU heMgasige aginxparxveVshavu utatxmavAdudu. shiKaradiMda biVLuvudU utatxmaveV. rUpa teVjasusxgaLiMda kUDidadxrU sapatinxyiMda kUDida gaMDanu avaLa BAgakekx viSadiMda kUDiruvanu. avanu yoVgayxnalalx. aMthavanu guNadiMda kUDidadxrU avananunx gaMDananAnxgi yArU apeVkiSxsuvudilalx. eMdaLu.\\
6. yayAtiyu heVLidanu:-deVvayAni shamiRSeThxyaru nanage beVDa. I viSayadalilx satayx dhamaRgaLiMda kUDida I deVhavanunx muTiTx heVLutetxVne.\\
7. ashurxbiMdumatiyu heVLidaLu:-nAneV ninanx rAjayxvanUnx ninanx shariVravanUnx BoVgisuvavaLu. nAnu EneVnanunx heVLutetxVnoV adelalxvanUnx niVnu KaMDita mADabeVku.\\
8. I viSayadalilx dhamaRdiMdalU puNayxdiMdalU naDeyuvaMte mADalu, nananx keYyanunx muTiTx BASekoDu eMdu keVLidaLu.\\
9-10. yayAtiyu heVLidanu:-ninanxnunx biTuTx beVre heMDatiyanunx mADikoLuLxvudilalx. samasatx rAjayx, nananx deVha, koVsha, ivelalxvanUnx niVnu anuBavisu. niVnu EneVnanunx heVLutitxVyoV avelalxvanUnx mADutetxVne. eMdanu.\\
11. ashurxbiMduvu heVLidaLu:-sari, hAgAdare ninage nAnu heMDatiyAgutetxVne. eMdu Akeyu heVLutatxlU saMtoVSapaTuTx, gAMdhavaRvivAhadiMda A manamxthana putirxyanenxV maduveyAdanu.\\
12-13. A rAjanu samudarxtiVra, vana, upavana, pavaRta, nadigaLa samiVpadalilx tAruNayxBAvadiMda avaLoDane kirxVDisutitxdadxnu.\\
14. hiVge kirxVDisutitxralu ipapxtutxsAvira vaSaRgaLu kaLeduvu.\\
15. viSuNxvu heVLidanu:-iMdarxnigoVsakxra mADida, kaMdapaRna I upAyadiMda yayAtiyu moVhitanAdanu.\\
16. sukamaRnu heVLidanu:-parxjAcnxshUnayxnAda yayAtiyu avaLalilxna moVhadiMdalU, kAmadiMdalU, sarasadiMdalU, kAmana magaLalilx moVhitanAgi hagalu rAterxgaLanenxV tiLiyadAdanu.\\
17. oMdusAri ashurxbiMdumatiyu tananxlilx parxNitanU, namarxnU Ada gaMDananunx kuritu hiVgeMdaLu.\\
18. ashurxbiMdumatiyu heVLidaLu:-ashavxmeVdhavanunx niVnu mADabeVkeMdu nanage AseyuMTAgide adanunx mADu. eMdaLu.\\
19. rAjanu heVLidanu:-hAgeV Agali. nininxSaTxdaMte mADisutetxVne eMdu rAjayxsuKadalilx nisapxqhanAda pUruvanunx kareyalu,\\
20-21. pUruvu baMdu namarxnAgi keYmugidukoMDu taMdeyAda yayAtigU AkegU namasakxrisi, eleY taMdeyeV nananxnenxVke karede? apapxNemADu, EnumADali? nAnu ninanx dAsanu eMdanu.\\
22. rAjanu heVLidanu:-ashavxmeVdha yajacnxkekx beVkAda sAmagirxgaLanunx sidadhxmADu. yoVgayxrAda bArxhamxNaranUnx, rAjaranUnx karesu. eMdu heVLalu,\\
23. idanunx keVLi puruvu A taMdeyu heVLidaMte elalxvanUnx sidadhxmADidanu.\\
24. rAjanu avaLoDane diVkiSxtanAgi ashavxmeVdhadalilx aneVkavAgi dAnagaLanunx mADidanu.\\
25. bArxhamxNarige BUridAnavanUnx diVnAnAtharige inUnx visheVSadAnagaLanUnx koTaTxnu.\\
26. yajAcnxnaMtaradalilx Akeyanunx kuritu niVnu heVLidudanenxlAlx mADiruvenu. ninage iSaTxvAda matetxVnanunx mADali heVLu, adelalxvanUnx mADutetxVneMdanu.\\
27. sukamaRnu heVLidanu:-hiVge heVLutatxlU Akeyu rAjananunx kuritu nanage kelavu iceCxgaLive. adanunx naDiseMdaLu.\\
28. iMdarxloVka, barxhamxloVka, shivaloVka, viSuNxloVkagaLanunx noVDabeVkeMbAseyu nanagide.\\
29. ivugaLanunx toVriseMdaLu. hiVge heVLutatxlu, Akeyanunx kuritu yayAtiyu,\\
30. sarisari, niVnu vishAvxsadiMdalU, sitxrxV savxBAvavAda cApalayxdiMdalU, kutUhaladiMdalU hiVge heVLutitxVye.\\
31. niVnu heVLidudu asAdhayxveMdu nanage toVruvudu. adu yajacnxdiMdalU, tapasisxniMdalU mAtarx sAdhayxvu.\\
32. adilalxdidadxre niVnu heVLidudu sAdhayxveV ilalx. puNayxdiMda mAtarx adu sAdhayxvAgabahudu, Iga asAdhayxvAgide. iMtaha viSayavanunx naDesabeVkeMdu keVLuveyalalx?\\
33. I manuSayxloVkadiMda, I shariVra sahitavAgi alilxge hoVdavananunx nAnu noVDiyU ilalx, keVLiyU ilalx.\\
34. AdudariMda niVnu heVLidudu asAdhayxvu. inAnxvudAdarU heVLu. adanunx mADikoDutetxVne eMdanu.\\
35. deVviyu heVLidaLu:-eleY rAjaneV inAnxrigAdarU adu asAdhayxvAgabahudu. ninage asAdhayxvalalx. satayxvAgi heVLutetxVne, keVLu.\\
36. tapasusx, yashasusx, videyx, jAcnxna, dAnagaLiMda kUDida ninanxMtahavanu matotxbabxnu I loVkadalilxlalxveV ilalx.\\
37. kaSxtirxyabala, teVjasusx ivelalxvU ninanxlilxve. AdudariMda niVnu I kAyaRvanunx mADiyeV tiVrabeVku. eMdaLu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
epapxtotxMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
eMBatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1-2. pipapxlanu keVLidanu:- yayAtiyu kAmakaneyxyanunx maduveyAdameVle shamiRSAThxdeVvayAniyareVnu mADidaru? avara katheyanunx heVLu. eMdanu.\\
3. sukamaRnu heVLidanu:-baLika rAjanu kAmakaneyxyanunx karedukoMDubaMdu, tananx aramaneyalilxTuTxkoMDu vAsamADalu pArxraMBisidameVle rAjana hiMdina patinxyAda deVvayAniyu tananx savatiyAda kAmakaneyxyameVle asUyepaDuvavaLAdaLu.\\
4. A kAmakaneyxgoVsakxra makakxLige koVpadiMda shApavanunx koTaTxnu. AdadxriMda shamiRSeThxyanunx kUgi deVvayAniyu ibabxrU tiVra bahaLavAgi jagaLavADidaru.\\
5. rUpu, teVjasusx, dAna, satayx, puNayxvarxtagaLu ivugaLalilx shamiRSAThx deVvayAniyaru savxlapxvU A kAmakaneyxgiMta kaDimeyAdavaralalx.\\
6. avara A duSaTxBAvavanunx kAmakaneyxyu tiLidu rAjanige adelalxvanUnx heVLidaLu.\\
7. yaduvanunx A yayAtiyu karedu, nananx mAtanunx keVLu, nanage oLeLxyadanunx mADabeVkeMdidadxre ninanx ibabxru tAyiyara taleyanUnx kaDi eMdanu.\\
8. taMdeya mAtanunx keVLi yaduvu avananunx kuritu,\\
9. eleY taMdeyeV I tAyiyaru doVSarahitaru. ivaranunx kolalxbAradu. avaranunx koMdare mahApApaveMdu veVdadalilx heVLide. AdudariMda avaranunx nAnu kolulxvudilalx.\\
10-11. oMdusAvira doVSagaLu tAyiyalilxdadxrU AkeyanUnx, taMgiyanUnx, magaLanUnx, maganAgali, soVdaranAgali vadhemADabAradu. idanunx nAnu tiLidiruvudariMda avaranunx kolalxlArenu.\\
12. yaduvina I mAtanunx keVLi koVpagoMDu yayAtiyu A yaduvige shApakoTaTxnu.\\
13. niVnu nananx mAtanunx tirasakxrisi nanage avamAna mADidudariMda A tAyiya aMshavanenxV hoMdu eMdu shapisidanu.\\
14. A riVti yaduvige shApakoTuTx viSuNxdhAyxna parAyaNanAgi A kAmakaneyxyoDane ramisutitxdadxnu.\\
15. ashurxbiMdumatiyU kUDa avanoDane utatxma BoVgagaLanunx anuBavisutitxdadxLu. I riVti yayAtiyu kAlakaLeyutitxdadxnu.\\
16. elAlx janarU viSuNxdhAyxna parAyaNarAgidudxdariMda akaSxyarU, mupipxlalxdavarU, sAvilalxdavarU, Adaru.\\
17. tapasusx, satayx, viSuNxdhAyxna ivugaLa AcaraNeyiMda elalx janarU, suKigaLAgi sAdhuseVvakarAgidadxru.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
eMbatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
eMbatotxMdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sukamaRnu heVLidanu:-iMdarxnu yayAtiya vikarxma, dAna, puNAyxdigaLanunx noVDi adariMda hedari, adanunx nAshamADalu savxgaRda veVsheyxyAda meVnakeyanunx dUtaLanAnxgi kaLuhisidanu.\\
2. eleY meVnakiyeV, niVnu hoVgi kAmakaneyxge A rAjananunx savxgaRkekx baruvaMte mADeMdu deVvarAjanu heVLidaneMdu Akege heVLu.\\
3. idanunx keVLi meVnakeyu hAgeyeV AgaleMdu alilxge hoVgi deVvarAjanu heVLidudanenxlAlx avaLige heVLi horaTuhoVdaLu.\\
4-6. meVnakeyu hoVdameVle ratiya magaLu rAjananunx kuritu eleY rAjaneV, niVnu satayxvAkayxdiMda keYyalilx keYhAki nAnu keVLidudanenxlAlx koDutetxVneMdeyaSeTx. adanunx niVnu iduvaregU naDesalilalx. AdudariMda ninanxnunx nAnu biTuTxbiDutetxVne. taMdeya manege hoVgutetxVne, eMdaLu.\\
7. rAjanu heVLidanu:-nAnu heVLidaMteyeV mADutitxdedxVne. asAdhayxvAdudanunx heVLu. adanunx KaMDitavAgiyU mADuvenu eMdanu.\\
8-10. ashurxbiMdumatiyu heVLidaLu:-niVnu saravxlakaSxNavaMtanU, dhamaRvaMtanU AgiruveyeMdu ninanxnunx patiyanAnxgi varisideneV? ninage elalxvU sAdhayxvu, saravxsaMpatatxnUnx anuBavisutitxVye, elAlxdhamaRkUkx niVneV kataRnu. puNayxgaLanunx mADabalelx. tirxloVkavanUnx sAdhisabalelx. tirxloVkadalilx ninanxMtavarU beVrobabxrilalx. niVnu viSuNxBakatx. viSuNxBakatxralilx sherxVSaThxnAdavanu. hiVgeMba AseyiMda ninanxnunx nAnu modalu gaMDananAnxgi varisidenu.\\
11-12. viSuNxparxsAdaviruvavanu elAlx kaDegU hoVgabalalxnu. eleY rAjaneV, caracarAtamxkavAda mUruloVkagaLalilxyU, ninage dulaRBavAdudilalx. yAva loVkadalilxyU ninage aDiDxyeMbudilalxveV ilalx. ninage viSuNxvina anugarxhaviruvudariMda savxgaRloVkaveVnU asAdhayxvalalx.\\
13. niVnu matayxRloVkadalilxdudxkoMDeV janaranunx mupupx, toMdare ilalxdaMteyU maqtuyxhiVnaranAnxgiyU mADide\\
14. manuSayxra manebAgilinalelxlAlx kalapxvaqkaSxgaLanunx kalipxsirutitxVye.\\
15. A matayxRra maneyamuMde kAmadheVnugaLu tapasusx mADutitxruvaMte niMtukoMDidudx, iSATxthaRvanunx koDuvaMte niVneV mADirutitxVyalalxve? hiVge mADi matayxRranenxlAlx suKigaLanAnxgi mADididxVye.\\
16. oMdoMdu maneyalilxyU sAvirAru janaru yoVgayxrAgi anoyxVnayxvAgidudxkoMDidAdxre. I riVti janara vaMshavanunx vaqdidhxpaDisididhxVye.\\
17. iMdarxnigU, yamanigU, viroVdhavAgi matayxRloVkadalilx vAyxdhi, pApagaLeV ilalxdaMte mADididxVye.\\
18. ninanx teVjasisxniMdalU, ahaMkAradiMdalU, BUmiyanenxV savxgaRvanAnxgi mADididxVye. A riVti toVrisida ninanxMtaha rAjanu matotxbabxnilalx.\\
19. bahuvAda purANagaLalUlx kUDa ninanxMtaha rAjanidadxneMdu keVLiyeV ilalx. saravxdhamaRvanUnx koDatakakxvanu niVneV eMbudAgi nAnu tiLididedxVne.\\
20. AdudariMdaleV ninanxnunx nAnu gaMDananAnxgi mADikoMDadudu. nanenxdurige manacucucxva mAtanADutitxVye. satayxvanunx heVLu.\\
21. ninage satayxvU dhamaRvU ideyeMdu heVLideyalalx. hAgAdare nAneVke ninanx joteyalilx deVvaloVkakekx hoVgabAradu?\\
22. mAtukoTiTxruvudanunx maretu, niVnu savxgaRkekx hoVgadidadxre Agegx ninanx mAtu moVsaveMdu KaMDita tiLiyuvudu. modalu heVLida sherxVyasisxna mAtu bUdiyAyitaSeTx? eMdu muMtAgi mAtanADalu,\\
23. rAjanu heVLidanu:-niVnu heVLidudu nishacxyavu. nanage sAdhAyxsAdhayxveV ilalx. jagatapxtiyAda viSuNxvina anugarxhadiMda nanage saravxvU sAdhayxvu.\\
24. nAnu savxgaRkekx hoVgadiruvudakekx kAraNavanunx heVLuvenu keVLu. alilx deVvategaLU, maqtuyxvU nanage sariyAda BAgavanunx koDuvudilalx.\\
25. nAnu I loVkadalilxlalxdeV hoVdare nananx parxjegaLelalxrU maqtuyxvanunx hoMdabeVkAgutatxde. AdudariMda nAnu savxgaRkekx hoVguvudilalx. idu nishacxyavu eMdanu.\\
26. deVviyu heVLidaLu:-loVkagaLanunx noVDikoMDu punaH matayxRloVkakekx ninonxDane barutetxVne. nanage avugaLanunx noVDabeVkeMdu bahaLa Ase huTiTxde. nananx sithxtiyanunx noVDu. enanxlu,\\
27. rAjanu heVLidanu:-Agali, niVnu heVLidaMteyeV mADutetxVne. saMshayavilalxveMdu heVLi I riVti yoVcisidanu.\\
28-29. yArigU sikakxdaMte niVrinoLage ODADuva miVnU kUDa baleyalilx biVLutatxde. gALiyaMte veVgavuLaLx maqgavU kUDa baMdhanavanunx hoMdutatxde. sAvira yoVjanagaLa dUradalilx AkAshadalilxruva pakiSxyU mAMsadAsege baMdu kAlige kaTuTxbidudx iruva huriyanunx tiLiyuvudeV ilalx. kAlavu viSamavAdadu. kAlaveV gwravavanUnx, toMdareyanUnx, uMTumADutatxde.\\
30. kAlavu I riVti BayaMkaravAdudu. yAvudoV oMduveVLeyalilx keTaTxdAdxgiyeV irutatxde. A kAlaveV manuSayxnanunx aishavxrayxvaMtananAnxgi mADutatxde. adeV kAlavu avananenxV BikuSxkananAnxgiyU mADutatxde.\\
31. BUmayxMtarikaSxgaLu, carAcarapArxNigaLu elalxkUkx kAlavoMdeV gatiyu. elalxkUkx kAlaveV kAraNa. I jagatutx kAlakekx adhiVnavu.\\
32. I kAlakekx AdayxMtagaLilalx. jagatitxge mAtarx kAraNavAgirutatxde. kAlavu, maragaLalilx haNuNxgaLanunx biDuvaMte kAladalilx elalxrigU Pala koDutatxde.\\
33. maMtarx, tapasusx, dAna, mitarxru, bAMdhavarobabxrU kUDa kAladiMda AvarisalapxTaTxvananunx maraNasamayadalilx rakiSxsalAraru.\\
34. maduve, janamx, maraNagaLu elilxdadxrU yAvaniMdalU badalAyisalu sAdhayxvilalx. eMdare I mUrU AgabeVkAda kAlagaLalilx AgiyeV Agutatxve. I mUrU kAladiMda hUDalapxTaTx balegaLu.\\
35. gALiyu AkAshadalilxruva moVDavanunx ODADisuvaMte kamaRdoDagUDida kAladiMda I jagatutx sutitxsalapxDutatxde.\\
36. sukamaRnu heVLutAtxne:-manuSayxru anuBavisutitxruva kAlavu kamaRyukatxvAdudu. kAlaveV kamaRvanunx perxVrisutatxde. tanage beVkubeVkAda riVtiyalilx A kAlavu avananunx perxVrisutatxde.\\
37. roVga, GAya modalAda doVSagaLU, sapaRda kaDitagaLU, mahAvAyxdhigaLU elalxvU kamaRdiMda perxVrisalapxTuTx manuSayxrige barutatxve. eMdare pUvARjiRta kamARnusAravAgiyeV roVgAdigaLu manuSayxrige barutatxve.\\
38. suKakekx kAraNavAda upAyagaLu puNayxdiMda beretive avelalxvu kamaRdiMda kUDive. oLeLxyadu yAvudu, keTaTxdudx yAvudu, enunxvudu tiLiyuvudilalx.\\
39. AyA kamaRkekx saMbaMdhapaTaTx bAMdhavaru kamaRgaLanunx koDuvavarAgi loVkadalilx manuSayxnanunx suKaduHKagaLalilx perxVreVpisutAtxre.\\
40. cinanx beLiLxgaLu rUpadiMda hevge kaTaTxlapxTiTxveyoV hAge pArxNigaLu kamaRkekx adhiVnavAgi kaTaTxlapxTiTxve. eMdare cinanx beLiLxgaLu oDavegaLige anurUpavAda AkAravanunx hoMduvaMte pArxNigaLu tamamx kamaRgaLige anurUpavAda deVhAdigaLanUnx PalagaLAnUnx hoMduvavu.\\
41. Ayususx, kamaR, haNa, videyx, sAvu I aidU gaBaRdalilxruvAgaleV pArxNige seVrikoLuLxtatxve. eMdare hiVgeyeV AgabeVkeMdu modaleV nishacxyisalapxTiTxrutatxve.\\
42. kuMbAranu maNiNxna mudedxyiMda beVkAdavugaLanunx mADuvaMte pUvaRjanamxda kamaRvu manuSayxna sithxtigatigaLanunx nidhaRrisutatxde.\\
43. deVvate, manuSayx, pashu, pakiSx, kiVLupArxNi, sAthxvara, ivugaLAguvikeyu avaravara kamaRgaLiMda laBisutatxve. eMdare avaravara kamARnusAravAgi AyA shariVra pArxpitxyAguvudeMdu BAvavu,\\
44. tAnu heVge kamaRmADidAdxnoV, hAge adara Palavanunx anuBavisutAtxne. nitayxvU tAnu mADida suKaduHKagaLanunx hAgeyeV cAcU tapapxdeV anuBavisutAtxne.\\
45. gaBaR eMba saMjecnx mAtarxvanunx hoMdi pArxNigaLu hiMdina deVhada kamaRgaLanunx anuBavisutatxve. pArxNigaLu tamamx kamaRgaLanunx biDuvaMteyeV ilalx. anuBavisiyeV tiVrabeVku.\\
46. beVkAdaSuTx haNavU, budidhxshakitxyU idadxrU, vidhiyanunx miVralAguvudilalx. tAvu mADida suKaduHKagaLanunx anuBavisaleVbeVku. manuSayxnu kAraNavanunx hoMdi kamaRveMba pAshadiMda bigiyalapxDutAtxne.\\
47-48. sAvira hasugaLoLage karuvu heVge tananx tAyiyanunx tiLidu hoVgutatxdoV hAge suKaduHKagaLu kamaRkataRnanunx yAvAgalU kaMDu hiDiyutatxve. A kamaRgaLiMda tapipxsikoLaLxlu sAdhayxvilalx. eSeTxVkAlavAdarU anuBavisida horatu A kamaRgaLige, nAshaveV ilalx. pUravxjanamxda baMdhanarUpavAda kamaRvanunx yArutAneV beVremADabalalxru?\\
49. A kamaRvu ODihoVgutitxdadxrU joteyalilx biDadeV ODibarutatxde. malagiruvavananunx anusarisi malagiyU irutatxde.\\
50. niMtiruvavananunx anusarisutatxde. hoVguvavananunx hiMbAlisutatxde. kelasamADuvavananunx kelasamADuvaMteyeV anusarisutatxde. aMtU kamaRvu neraLinaMte biDade anusarisutatxde.\\
51. bisilu neraLugaLu heVge seVrikoMDeV iveyoV hAge kamaRvU adanunx mADiruvavananunx parasapxra saMbaMdhisikoMDirutatxde.\\
52. garxhagaLu, roVgagaLu, viSa, hAvu, DAkiniV, rAkaSxsaru modalu kamaRdiMda piVDisalapxTaTxvananunx A meVle tAvU piVDisutatxve.\\
53. yAvanAgali suKaduHKagaLanunx elilx anuBavisabeVkoV alilxge A kamaRvu avananunx kaTiTxhAki karedoyuyxtatxde.\\
54. budidhx idAdxgali, ilalxdidudxdariMdAgali, pUravxdalilx mADida kamaRvu anusarisi baMdeV barutatxde. Adare suKaduHKagaLanunx koDuvudu deYvaveMdu heVLutAtxre.\\\
55. baMdavu hoVdare Aga deYvavu nAshamADiteMdenunxtAtxre. duHKa koDuvudU kamaRvu. shasatxrx, aginx, viSa, dugaRgaLiMda kApADuvudU A kamaRveV.\\
56. Adare nAvu satayxvanunx kApADadidadxrU deYvavu adanunx joVpAnavAgiTiTxrutatxde. deYvaveV nAshamADidare adakekx rakaSxkaru beVrilalx.\\
57. BUmiyalilx bititxda biVjavU, janarige koTaTx haNavU, heVge huTiTx vaqdidhxhoMdutitxveyoV hAge Atamxnalilx bititxda karamxgaLu avanalelxV huTiTx beLeyutatxve.\\
58. eNeNxyu mugidu hoVdare diVpavAruvaMte, kamaRkaSxyavAdare shariVradiMda nAshavanunx apeVkiSxsutAtxne. eMdare sAyutAtxne.\\
59. kamaRkaSxyavAdare maqtuyxbarutatxdeMdu tatatxvxbalalxvaru heVLutAtxre. roVgAdigaLu maraNakekx kAraNamAtarx.\\
60. hAgeyeV nAnu hiMde mADida pApada Palavidu. kamaRveV heMgasina rUpadiMda nananxnunx Avarisiruvudu.\\
61. pUravxdalilx nananx manege naTaru ATavADalu baMdu ADidaru. avara sahavAsadiMda jareyu (mupupx) nananx deVhavanunx parxveVshisitu.\\
62. nananxlilx baMdiruvudelalx pUravxkamaRkaqtaveV horatu beVreyalalx! AdadxriMda kamaRveV muKayxvu. upAyagaLu upayoVgavilalx.\\
63. modaleV nanagoVsakxra deVveVMdarxnu mAtaliyanunx kaLuhisidadxnu. Aga nAnu avana mAtanunx naDesalilalx.\\
64. adara kamaRda PalaveV Iga kANutitxde. eMbudAgi yoVcisi bahu duHKapaDutAtx,\\
65. Ikeya mAtinaMte naDeyadidadxre, Aga satayx, dhamaRgaLeraDU nAshavAgutatxde. ADida mAtinaMte naDiyaleVbeVku. saMshayavilalx.\\
66. idelalxvU nananx kamaRkekx anusAravAgiyeV baMdide. adaraMteyeV Agutatxde saMshayavilalx. deYvavanunx mIralAguvudilalx.\\
67. yayAtiyu hiVge yoVcisutatx kelxVshanAshakavAda A deVvadeVvanAda hariyanunx sharaNu hoMdidanu.\\
68. A kaqSaNxnanunx manasisxnalilxyeV dhAyxnisi, namasakxrisi, sotxVtarxmADi, eleY madhusUdananeV, nAnu ninanxnenxV sharaNu hoMdidedxVne. eleY lakiSxmxVnAthaneV, nananxnunx kApADu eMdanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
eMBatotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
eMBatetxraDaneya adhAyxyavu
\end{center}

1-2. sukamaRnu heVLidanu:-hiVge rAjanu yoVcisutitxruvaSaTxralilx A ratiya magaLu, eleY rAjaneV, niVnu Iga Enanunx yoVcisutitxdidxVye? heMgasaru sAdhAraNavAgi capalacitatxru, saMshayavilalx.\\
3. nAnu capaladiMda ninage I riVti heLutitxlalx. nAnu ninanx pAshavxRdalilxdudxkoMDu kAmakokxLagAgi vinoVdakAkxgi heVLuvavaLalalx.\\
4. beVre sitxrxVyaru loVkadalilx akArayxdalilx perxVrisuvaMte nAnu moVhadiMdAgali, AseyiMdAgali, AsakatxLAgi hiVge heVLutitxlalx.\\
5. loVkagaLanunx noVDabeVkeMba Aseyu nananx manasisxnalilx huTiTxtu. puNayxkaravAda deVvadashaRnavu manuSayxrige dulaRBavalalxveV?\\
6. A deVvategaLa dashaRnavanunx mADutetxVne. adu doVSapApaharavAdudu. nananx sahavAsadiMda ninage baMdiruva pApavelalxvU deVvadashaRnadiMda hoVgutatxde.\\
7. mUDha janaraMte keTaTxdadxnunx Eke yoVcisutitxruvi? moVhadalilx bididxruva janavu BayapaDuvaMte keTaTxdadxnenxV yoVcisutitxruveyalalx?\\
8. niVnu savxgaRkekxtAne hoVgutitxVye. adakekx yoVcane Etakekx? duHKavuMTAguva kelasavanunx nAnu yAvAgalU mADuvudilalx.\\
9. Akeyu hiVge heVLalu,  tAnu avaLige heVLidanu:-eleY deVviyeV, nAnu yoVcisidudara kAraNavanunx heVLuvenu, keVLu.\\
10. nanage nAneV avamAnamADikoLuLxva riVtiyAyiteMdu yoVcisutitxdedxVne. alalxde nAnu savxgaRkekx hoVdare parxjegaLu rakaSxkarilalxde anAtharAgutAtxre.\\
11. nAnu hoVdare yamanu roVgagaLiMda parxjegaLanunx piVDisutAtxne. idakAkxgi nAnu yoVcisutitxdedxnu. AdarU Iga nAnu ninanx joteyalilx savxgaRkekx barutetxVne.\\
12. Akege hiVge heVLi, dhamaRjacnxnU, mudukanU Ada tananx maga puruvanunx karedu,\\
13-14. eleY puruveV, niVnu saravxdhamaRgaLanUnx balalxvanAgididxVye. nananx apapxNeyaMte dhamaRvanunx pAlisididxVye. nanage mupapxnunx hiMdakekx koDu. ninanx ywvanavanunx niVnu tegedukoV eMdanu.\\
15. koVsha, bala, vAhana, haNagaLiMda kUDi samudarxparayxMtavAgiruva nananx rAjayxvanunx niVnu anuBavisu.\\
16. gArxma patatxnagaLiMda kUDida I rAjayxvelalxvanUnx ninage koTiTxdedxVne. yAvAgalU parxjApAlaneyanunx mADu.\\
17. duSaTxra shikeSxyanUnx, sAdhugaLa pAlanavanUnx, dhamaRshAsatxrxda riVtiyiMda mADu.\\
18. dhamaRmAgaRvananxnusarisi, shAsotxrxVkatxvAda riVtiyiMda, BakatxranUnx, parxjegaLanUnx pAlisu.\\
19. aidu dinakekx athavA ELu dinakekx oMdubAri hoVgi koVshavanunx noVDu. avarige UTa upacAragaLiMda gwravavanunx nitayxvU toVrisu.\\
20. cArareV ninage kaNuNxgaLu, eMdare avariMda sakalavanUnx tiLidu kataRvayxvanunx mADu. nitayxvU dAnamADu. shaturxvinalilx senxVha beLesabeVDa paMDitaranunx yAvAgalU kApADu.\\
21. manasasxnunx bigihiDidiru. beVTege hoVgabeVDa. heMgasaru, koVsha, seYnayx, shaturxgaLalilx vishAvxsaviDabeVDa.\\
22. pAterx, seVnegaLa saMgarxhavanunx yAvAgalU mADu. viSuNxvanunx yAgadiMda taqpitxpaDisu. yavAgalU puNAyxtamxnAgiru.\\
23. parxjegaLige beVkAdudanunx parxtidinavU mADu. parxjegaLige swKayxvanunx mADutatx parxjegaLanunx kApADu,\\
24. ninanx vaMshavanunx vaqdidhxpaDisikoV. parara heMDatiyalilx ramisabeVDa. parara dhanadalilx AsepaDabeVDa. shaturxgaLa balAbalagaLanunx yoVcisu. nananx mAtinalilx gamanaviDu.\\
25. veVda shAsatxrxdalilx yavAgalU manasisxTuTx adhayxyanamADu. yAvAgalU sanAmxgaRdalilxyeV Acarisu.\\
26. yAvAgalU saMtoVSadiMda ninanx heMDatiyalilx niratanAgu. Ane rathagaLalilx kuLitukoLuLxvudanunx aBAyxsamADu.\\
27. I riVti maganige budidhxheVLi avananunx AshiVvaRdisi, tananx keYyiMdaleV avananunx siMhAsanadalilx sAthxpisidanu.\\
28. ywvanavanunx puruvige koTuTx tananx mupapxnunx tAnu tegedukoMDu, A yayAtiyu savxgaRkekx horaDalu sidadhxnAdanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
eMBatetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
eMBatatxmUraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sukamaRnu heVLidanu:-deVshada parxjegaLanUnx divxVpada parxjegaLanUnx karesi yayAtiyu I mAtugaLanunx heVLidanu.\\
2. nAnu ivaLoDane iMdarx, barxhamx, shiva, viSuNxgaLa loVkakekx hoVgutetxVne, saMdeVhavilalx.\\
3. bArxhamxNa, kaSxtirxya, veYshayx shUdarxrU tamamx tamamx kamaRgaLanunx mADutAtx tamamx maneyavaroDane nananx Ajecnxyanunx pAlisutitxrabeVku.\\
4. I puruvu mahAbalaparAkarxmiyu. nimamxgaLanunx pAlisalu ivananunx I rAjayxdalilx paTaTxkaTiTxdedxVne. eMdanu.\\
5. idanunx keVLida parxjegaLu hiVgeMdaru:-veVda purANagaLalelxlAlx dhamaRveV utatxmaveMdu heVLide. idu elalxrigU gotitxruva viSaya\\
6-7. A dhamaRvu hatutx aMga athavA BAgagaLiMda kUDidadxre saMpUNaR dhamaRvenisuvudu. dashAMgagaLiMda kUDida aMtaha dhamaRvanunx nahuSa cakarxvatiRya maneyalilx noVDidevu.\\
8. A dhamaRvu jAcnxnavijAcnxnagaLiMda kUDiyU puNayxnidhiyAda guNakekx AdhAravAgiyU satayxsavxrUpiyAdudU Agididxtu.\\
9. satayxvaMtarU teVjasivxgaLU Ada eSoTxV janaru dAnaveV modalAda dhamaRgaLanunx mADutAtxre. Adare dhamaRmADuva vicAradalilx ninagiMtalU hecicxnavananunx nAvu noVDaleV ilalx.\\
10. manoVvAkAkxyagaLiMda satayxvAdiyAgiyU, dhamaRparxvataRkanAgiyU iruva ninanxnunx biTiTxralu namage sAdhayxvilalx.\\
11. niVnelilxruveyoV alilxyeV nAviruvevu. duHKavAgali suKavAgali adanenxV anuBavisuvevu. niVnu narakadalilxdadxrU nAvu alelxV iruvevu saMshayavilalx.\\
12. niVnilalxdidadxre heMDati, dhana, BoVga jiVvitagaLu namage beVkilalx. nAvU ninonxDaneyeV barutetxVve. namage beVre mAgaRveV ilalx eMdaru.\\
13. parxjegaLa I mAtanunx keVLi rAjanu saMtoVSapaTuTx avaranunx kuritu hiVgeMdanu.\\
14-16. niVvelalxru puNayxvaMtarAda janaru, namamxvaru, baninx hoVgoVNaveMdanu. tAnU kUDa haMsavaNaRdaMte beLaLxgiruva rathadalilx kAmakaneyxyoDane kuLitanu. seVvakaru cAmaragaLanunx biVsutitxdadxru. rathavanunx dhavxjapatAkegaLiMda alaMkarisidadxru. iMtaha veYBavadiMda kUDida yayAtiyu kANutitxdadxnu.\\
17-18. QuSigaLU, vaMdigaLU, parxjegaLU sotxVtarxmADutitxdadxru. parxjegaLelalxrU saMtoVSadiMda rAjananunx anusarisidaru. kelavaru AnegaLameVlU kelavaru kudure, rathagaLa meVlU savxgaRkekx horaTaru.\\
19. bArxhamxNaru, kaSxtirxyaru, veYshayxru, shUdarxru kUDa veYSaNxvarAdaru. viSuNxdhAyxna mADutatx elalxrU veYSaNxvaloVkakekx horaTaru.\\
20. avara dhavxjapaTagaLu biLiyavu. cinanxda daMDagaLu. shaMKa cakarxgaLa cihenxgaLuLaLxvu. gALige alAlxDutitxruva A patAkegaLu parxjegaLa guMpinalilx alalxlilx kANutitxdadxvu. I riVti veYBavadiMda rAjanananxrasi horaTaru.\\
21-24. japatapagaLalilxyU viSuNxdhAyxnadalilxyU AsakatxrAda matutx viSuNxBakatxrAda A parxjegaLelalxrU tamamx kaMThadalilx tuLasiya mAleyanunx hAkikoMDu caMdanavanunx pUsikoMDidadxru utatxmavAda vasAtxrxlaMkAra BUSitarAgi sAvira, lkaSx, koVTi, aravx Karavx gaTaTxleyalilx rAjanananxnusarisi horaTaru.\\
25. sukamaRnu heVLidanu:-I riVti janarelalxrU saMtoVSadiMda rAjana joteyalilx horaTaru. puruveMba magananunx tananx rAjayxdalilx aBiSeVka mADi rAjanu iMdarxloVkavanunx kuritu horaTanu.\\
26. A rAjanu tananx teVjasusx, puNayx, dhamaR, tapasusxgaLoDane yukatxnAgi, elalxrU kUDa dAnadhamaR shakitxyiMda viSuNxloVkavanunx kuritu horaTaru.\\
27. Aga deVvategaLu, gaMdhavaRru kinanxraru, cAraNaru ivaru iMdarxnoDane A rAjananunx edurugoMDu gwravisidaru.\\
28. iMdarxnu heVLidanu:-ayAyx rAjane, ninage sAvxgataveV! ilelxV idudx utatxmavAda BoVgagaLanunx anuBavisu eMdanu.\\
29. rAjanu heVLidanu:-eleY iMdarxneV, ninanx pAdakamalakekx namasakxrisi sanAtanavAda barxhamxloVkakekx nAvu hoVgutetxVve. eMdu heVLi,\\
30-31. deVvategaLu sotxVtarxmADutitxralu barxhamxloVkakekx hoVdanu. alilx barxhamxnu QuSigaLoDane avananunx edurugoMDu aGayxRpAdAyxdigaLiMda atithisatAkxra mADidanu. matutx ninanx puNayxPaladiMda niVnu viSuNxloVkakekxhoVgeMdu biVLokxTaTxnu.\\
32. barxhamxnu hiVge heVLutatxlU shivaloVkakekx horaTanu. alilx shivanu pAravxtiyoDane avanige Atithayxvanunx mADidanu.\\
33-34. shivanu A rAjananunx AdarAtithayxRgaLiMda taqpitxpaDisi eleY rAjaneV, niVnu ilelxV idudxkoMDu manuSayxrige dulaRBavAda BoVgagaLanunx anuBavisutAtx ilelxV suKavAgiru.\\
35-36. eleY rAjaneV, nanagU viSuNxvigU vayxtAyxsaveV ilalx. yAvanu viSuNxvoV avaneV rudarxnu. yAvanu rudarxnoV avaneV viSuNxvu. hiVgeMdu tiLi. ibabxrigU vayxtAyxsavilalx. AdudariMda nAnu hiVge heVLutetxVne.\\
37. viSuNxBakatxnige I riVtiyAda utatxmavAda sAthxnaveV laBisuvudu. idaralelxVnU saMshayavilalx. AdudariMda niVnu ililxyeV suKavAgirabeVku eMdanu.\\
38-39. hiVge shivanu heVLutatxlU A viSuNxBakatxnu Atananunx namasakxrisi namarxnAgi, niVnu heVLuvudu nija. nimimxbabxrigU EnU vayxtAyxsavilalx oMdeV mUtiRyu, barxhamxviSuNx shivAtamxkaveMdu mUru vidhavAgi Ayitu.\\
40-41. AdarU veYSaNxvaloVkakekx hoVgalu icicxsutetxVne. ninanx pAdagaLige namasakxrisutetxVne. enanxlu, shivanu eleY rAjaneV, hAgeV Agali veYSaNxvaloVkakekx hoVgu eMdu apapxNekoTaTx meVle I rAjanu shivananUnx pAvaRtiyanUnx namasakxrisi veYSaNxvaloVkakekx horaTanu.\\
42-43. puNayxvaMtarU mahAviSuNxBakatxrU Ada tananx parxjegaLiMda parivaqtanAgi rAjanu horaDalu, A rAjanamuMde A Bakatxru shaMKa GaMTe modalAda vAdayxgaLiMda dhavxnimADutatxlU, nataRnamADutatxlU muMde horaTaru. apasxrasusxgaLU, kinanxrarU susavxradiMda gAnamADutitxdadxru shAsatxrxpAraMgataru hogaLutitxdadxru. gaMdharavxrUkUDa hADutitxdadxru. QuSigaLU, deVvategaLU sotxVtarxmADutitxdadxru.\\
44-47. gaMdhavaRru avanamuMde gAnamADutitxdadxru. QuSigaLu, deVvategaLu sotxVtarxmADutitxdadxru. rUpavatiyarAda apasxrasitxrxVyaru cAmarAdigaLiMda seVvisutitxdadxru. gaMdharavxru, kinanxraru, sidadhxru, Aditayxru, loVkapAlaru, digiVshavxraru, ivarelalxrU hogaLutitxralu, mahAveYBavadiMda hoVgutAtx asadaqshavAgiyU, roVgarahitavAgiyU, suvaNaRpArxsAdagaLiMdalU, savARlaMkAragaLiMdalU vAyxpatxvAda veYSaNxvaloVkavanunx noVDidanu.\\
48-49. beLaLxgiruva vimAnagaLiMdalU doDaDxdoDaDxdAgi kAMtiyukatxvAda mahaDimanegaLiMdalU aMtarikaSxvanunx muTuTxvaSuTx unanxtavAgiruva suvaNaRkalashagaLiMdalU A paTaTxNavu shoVBisutitxdidxtu.\\
50. nakaSxtarxgaLa guMpiniMda AkAshavu parxkAshisuvaMte, parxkAshamAnavAda kAMtigaLiMda A paramapadavu parxkAshisutitxtutx.\\
51. A hariya loVkavu bagebageyAda ratanxgaLiMda parxkAshisuvudanunx noVDidare, halulxgaLanunx savxlapx teredukoMDu maMdahAsadiMda nagutAtx puNayxvaMtarAda viSuNxBakatxranunx sAvxgatisuvaMte kANutitxtutx.\\
52. elelxlilxyU manoVharavAda dhavxjagaLiMda A nagaravu alaMkaqtavAgi shoVBisutitxtutx AdhavxjagaLu suvaNaRdaMDagaLiMdalU shevxVtavasatxrxgaLiMdalU kUDi bahu unanxtavAgi aMtarikaSxdalilxdudx gALiyiMda niraMtaravu alugADutitxdadxvu.\\
53-54. matutx A nagaradalilx sUrayxna teVjasisxniMda thaLathaLisuva aneVka goVpuragaLU, upapxrigegaLU kaMgoLisutitxdadxvu. alilxruva pArxsAdagaLa dAvxragaLigU kiTakigaLigU, suvaNaRmayavAda jAlarigaLanUnx, mAlegaLanUnx hAki alaMkarisidadxru. alalxlilx hAkiruva ArAmapiVThagaLiMda A gaqhagaLu manoVharavAgi opupxtitxdadxvu.\\
55-57. sharatAkxlada meVGadaMte shuBarxvAgiruva A gaqhagaLu horagina bAgilugaLiMdalU, patAkegaLiMdalU, nAnAbageya maMgaLa giVtagaLiMdalU sUrayxbiMbadaMtiruva kalashada tudigaLiMdalU, niVla meVGagaLaMte unanxtavAgi thaLathaLisuva daMDa CatirxgaLiMdalU, kalashagaLiMdalU kUDi rArAjisutitxdadxvu.\\
58. saPxTikada kAMtiyanunx dhikakxrisuva A pArxsAdagaLu nAnAvidhavAda, sathxMBagaLiMdalU jAlarigaLiMdalU, meVlakxTuTxgaLiMdalU, citarxvicitarxgaLAda aneVka loVha parxtimegaLiMdalU parxkAshisutitxdadxvu.\\
59-60. I riVti saravxBoVgagaLiMdalU asaMKAyxta vimAnagaLiMdalU rArAjisutitxruva hariya gaqhavanunx noVDidanu. adu viSuNxBakatxrAdavaru vAsamADuva sathxLavu.\\
61. puNayxmayavAda divayx gaqhagaLalilx pAparahitarU, puNayxvaMtarU Ada veYSaNxvaru vAsamADutAtxre.\\
62-64. I riVtiyAda utatxmavAda manegaLiMda viSuNxvina sAthxnavu parxkAshisutatxde. nAnA vaqkaSxgaLiMdalU kUDide. savARBiVSaTxgaLiMdalU tuMbide. bAvi, koLa, keregaLiMdalU avugaLalilxruva sArasapakiSx, haMsagaLu, kAraMDagaLu, padamxgaLu, kalAhxragaLu, utapxlagaLu, kamalagaLu ivugaLiMda alilxruva koLagaLu parxkAshisutatxve.\\
65-66. alalxlilx deVvoVdAyxnagaLiMda nibiDavAgi divayx shoVBeyiMda kUDi viSuNxBakatxrige AvAsasAthxnavAda matutx utatxma moVkaSxsAthxnavAda veYkuMThavanunx noVDidanu.\\
67. A veYkuMThavu samasAtxBiVSaTxgaLiMda paripUNaRvAgididxtu. elilx noVDidarU deVvategaLa samUhavu kANutitxtutx. iMtaha viSuNxvina parama padavAda veYkuMThavanunx A rAjanu parxveVshamADidanu.\\
68-72. anaMtara A rAjanu alilx veYkuMThAdhipatiyAda nArAyaNananunx dashaRna mADidanu. A sAvxmiyAdaroV Bakatxra savaRkelxVshagaLanUnx nAshamADuvavanu, AdimadhAyxMta rahitanu. sanAtananu, piVtAMbaravanunxTuTx jaratAriya meVluvasatxrxvanunx dharisi savARlaMkAraBUSitanAgi garuDanameVle kuLitu parxkAshisutitxruvanu. A deVvadeVvana vakaSxsathxLadalilx shirxVvatasxveMba manoVharavAda cihenxyiruvudu. pakakxdalilx lakiSxmxVdeVviyiruvaLu. samasatx parxpaMcakUkx gatidAyakanAgiruvanu. viSuNxBakatxrU, iMdArxdideVvategaLU, gaMdhavaRrU, apasxrasitxrxVyarU A mahAmahimananunx sotxVtarxgiVtAdigaLiMda seVvisutitxruvaru. samasatxjanara kelxVshagaLanunx nAshamADuva iMtaha sAvxmiyanunx A rAjanu noVDi tananx patinxyoDane BakitxyiMda namasakxrisidanu.\\
73. rAjana joteyalilx hoVgidadx veYSaNxvarelalxrU A sAvxmiya pAdapadamxgaLanunx BakitxyiMda namasakxrisidaru.\\
74-75. namasakxrisutitxruva A rAjananunx kuritu haqSiVkeVshanu eleY doreyeV, ninanx Bakitxge saMtuSaTxnAgidedxVne. hoMdalasAdhayxvAdarU ninage beVkAda varavanunx keVLu, adanUnx ninage koDutetxVne. niVnu nananx BakatxnAgididxVye eMdanu.\\
76. rAjanu heVLidanu:-eleY sAvxmiyeV, nananx viSayadalilx niVnu saMtuSaTxnAgidadxre ninanx dAsatavxvanunx nanage yAvAgalU koDu. ninanx dAsanAgi ninanxnunx yAvAgalU nAnu seVvisutitxruvaMte anugarxhisu eMdu beVDikoMDanu.\\
77. viSuNxvu heVLidanu. ayAyxrAjaneV, hAgeV Agali. niVnu BakatxnAgididxVye. saMdeVhavilalx. IkeyoDane niVnu nananx loVkadalilxru.\\
78. I riVti heVLalu, rAjanAda yayAtiyu A sAvxmiya anugarxhadiMda alilxyeV idadxnu. I riVti viSuNxloVkapArxpitxyiMda A rAjanu alilxyeV vAsamADutitxruvanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
eMBatatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
eMBatatx nAlakxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sukamaRnu heVLidanu:-yayAtiya cariterxyelalxvanUnx heVLidAdxyitu. idu samasatx pApavanunx nAshamADuvudu. putarxrige mukitxparxdavAdadudx. keVLidavarige bahu sherxVyasasxnunxMTumADuvudu. iMtaha divayxvAda yayAtiya cariterxyanunx heVLiruvenu.\\
2. yayAtiya cariteyu loVkadalilx parxtayxkaSxvAgi kANutatxde. taMdeyu savxgaRvanunx hoMdutatxlU puruvu rAjayxvanunx hoMdidanu.\\
3. taMdeya anugarxhadiMdalU, koVpadiMdalU avana putarxrige yAva riVtiyAyitoV adanunx heVLutetxVne. adu makakxLige mukitxparxdavu yashasasxnunx koDutatxde, dhAnayxvanunx koDutatxde.\\
4. guru, yadu eMba yayAtiya putarxrige taMdeyiMda shApavu baMditeMdu hiMdeyeV heVLiruvenaSeTx?\\
5. iSATxthaRvanunx koDalu tAyitaMdegaLa samAnarininxlalx. taMdeyu akakxreyiMda magananunx kUgutAtxne. tAyiyu magananunx maganeV eMdu vishAvxsadiMda kUgutAtxLe. adara puNayxPalavanunx keVLu.\\
6. tAyiyu kUgida oDaneyeV tAyiya baLige maganu saMtoVSadiMda kUDaleV hoVdare gaMgAsAnxna puNayxPalavu barutatxde.\\
7. avara kAlugaLanunx haSaRdiMda toLedare, avara anugarxhadiMda saravxtiVthaRPalavanunx hoMdutAtxne.\\
8. keYkAlu amukuvudariMda ashavxmeVdhaPala barutatxde. vasAtxrxduyxpacAragaLiMda tAyitaMdegaLanunx pAlisabeVku.\\
9. BUdAnamADidavanige baruva puNayxvu avanige barutatxde. gaMgeyu heVge elAlx tiVthaRsavxrUpaLoV tAyiyu hAge sakalatiVthaR savxrUpaLu.\\
10. samudarxvu heVge bahu puNayxmayavAdadedxMdu loVkadalilx heVLalapxTiTxdeyoV, hAge taMdeyeMdu purAtana vidAvxMsaru heVLutAtxre.\\
11. tAyitaMdegaLa meVle koVpamADuva maganu duHKadAyakavAda narakavanunx hoMdutAtxne.\\
12. gaqhasathxnAgiruva maganu tAyitaMdegaLanunx poVSisadidadxre Atanu bahuveVdaneyuLaLx narakavanunx hoMdutAtxne.\\
13. yAvanu tAyitaMdegaLanunx tirasakxrisutAtxneyoV avana pApakekx parihAraveV ilalx.\\
14-15. I riVti tiLidukoMDu A tAyitaMdegaLanunx nitayxvU pUjisutetxVne. tAyitaMdegaLanunx BakitxyiMda keYkAlugaLanunx otutxvudu, avaru heVLida kelasagaLanunx oLeLxyadu keTaTxdedxMdu yoVcisade mADuvudu, idanunx nitayxvU mADutetxVne.\\
16. adariMdaleV nanage utatxmagati koDatakakx jAcnxnavuMTAyitu. avara parxsAdadiMdaleV saMsAravu naDeyutitxde.\\
17. BUmiyalilx BakitxmADatakakxvarelalxranUnx ililxdedxV tiLiyutetxVne. ilelxV idudxkoMDu savxgaRdalilx naDeyuvudanunx tiLiyabalelx. nAgaru elelxlilxge hoVguvareMbudanunx tiLiyabalelx.\\
18. ivara parxsAdadiMda uMTAgiruva nananx jAcnxnavanunx noVDu. eleY vidAyxdharaneV Iga niVnu ililxMda hoVgi mAdhavananunx BakitxyiMda aciRsu. eMdanu.\\
19. viSuNxvu heVLidanu:-I riVti heVLalu, pipapxlanu avanige namasakxrisi lajejxpaTaTxrU savxgaRkekx tananx kamaRdiMda hoVdanu.\\
20. dhamARtamxnAda sukamaRnu tirugi tAyitaMdegaLa shushUrxSeyalelxV AsakatxnAgidadxnu. eleY veVnaneV, I riVtiyAgi tiVthaRgaLa samasatx vivaragaLanUnx ninage heVLiruvenu. muMdeVnanunx heVLali? beVkAdudanunx keVLu, heVLuvenu eMdanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
eMBatatxnAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
*******
\end{center}

\begin{center}
BUmiKaMDada eraDaneya BAgavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
maMgaLaM
\end{center}
 
\end{document}
