\documentclass{article}
\usepackage{kanlel}

\def\mn{\medskip\bgroup\ignorespaces\noindent\begin{flushleft}}
\def\endmn{\end{flushleft}\egroup}
\begin{document} 



\begin{mn}
BiVSamxnu heVLidanu ;- eleY bArxhamxNaneV,  barxhamxna hasatxdalilxdadx kamalavu jAri BUmiyalilx 
bidudx puSakxraveMba tiVthaRvu  utapxtitxyAyiteMdU, A  tiVthaRda mahimeyeVneMdU heVLiruve.
\end{mn}

\begin{mn}
Iga alilxdadx shaMkaranU viSuNxvU A keSxtarxdalilx Enu mADidaru ?
\end{mn}

\begin{mn}
alilx A sAvxmiyAda barxhamxnu yajacnxvanunx heVge mADisidanu ?  sadasayxrAru ?  QutivxkukxgaLAru ?  
yAva yAva bArxhamxNaru baMdidadxru ? 
\end{mn}

\begin{mn}
avara yajacnxdalilx viBAgagaLAvuvu ?  darxvayxveVnu ?  dakiSxNeyeVnu ? veVdikeyAvudu ?  
adara parxmANaveSuTx ?  ivanunx barxhamxnu heVge mADidanu ?
\end{mn}

\begin{mn}
yAvananunx deVvategaLu pUjisutAtxroV, veVdavelalxvU yAvananunx hogaLutatxveyoV aMtaha 
barxhamxnu yAva apeVkeSxyaninxTuTxkoMDu yAgavanunx mADidanu ?
\end{mn}

\begin{mn}
deVvadeVvanAda  mupupxmaraNagaLilalxda A sAvx	mige nAshavilalxda savxgaRveV kANutitxdeyalalxve ?
\end{mn}

\begin{mn}
A mahAtamxneV deVvategaLige  savxgaRvanunx koTiTxruvanu.  aginxhoVtarxkokxVsakxra 
veVdagaLU aginxgaLU  utapxnanxvAgive.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyalilx huTiTxruva  pashugaLelalxvU yajacnxkoVsakxraveV huTiTxve eMdu veVdadalilx  heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx mAtanunx keVLi nanage AshacxyaRvAgutitxde.  yAva apeVkeSxyanunx,  yAva  Palavanunx,  
yAva udedxVshavanunx iTuTxkoMDu barxhamxnu yajacnxmADidaneMbudelalxvanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
vicitarx rUpuLaLx  heMgaseV sAvitirxV  eMdu heVLisikoLuLxtAtxLe. avaLeV barxhamxna heMDatiyu   QuSigaLa tAyiyu. 
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXneV  muMtAda  sapatxQuSigaLanunx dakaSxneV  muMtAda parxjAtipagaLanunx 
sAvxyaMBuvaneV  muMtAda manugaLanunx A  sAvitirxyu hetatxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRpatinxyU,  makakxLoMdagititxyU,  tananx pirxtipAtarxLU, pativaqteyU, puNayxvatiyU, 
manoVharaLU  Ada Akeyanunx  biTuTx beVre heMDatiyanunx heVge parigarxhisidanu ? 
\end{mn}

\begin{mn}
avaLa hesareVnu ?  avaLa AcAraveVnu ?  Akeyu yAra magaLu ?  avaLanunx elilx noVDidanu ?  
yAru toVrisidaru ?  avaLa rUpaveVnu ?  ivelalxvanUnx  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaLanunx noVDi A deVveVshanAda barxhamxnu kAmanige adiVnanAga beVkAgidadxre 
vaNaRswMdayaRgaLalilx Akeyu sAvitirxgiMtalU  hecucx cenAnxgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAkeyu savaRloVkakUkx oDeyanAda barxhamxnanunx moVhisuvaMte mADidaLoV A sAvxmiyU 
kUDa A suMdariyanunx parigarxhisidanoV ilalxvoV adanunx dayaviTuTx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
I yajacnxvu yAvariVti naDeyiteMbudanunx dayaviTuTx tiLisu.  barxhamxna  pAshavxdalilx 
A hosaheMDatiyanunx  noVDi  sAvitirxyu Enu mADidaLu ?
\end{mn}

\begin{mn}
Aga sAvitirxyanunx barxhamxnu  heVge mAtAnADisidanu ?   Akeyanunx kuritu barxhamxnu Enu 
heVLidanu ?  avarige mAtugaLu heVge naDedavu ?  avelalxvanUnx  heVLu.  alilx  niVvugaLu 
koVpamADidirA ?  athAvA  kaSxmeyiMdididxrA ?
\end{mn}

\begin{mn}
alilx mADidudeVnu ?   alilxdudxdeVnu ?  AdudeVnu ?   niVneVnu  heVLide ?   alilx A barxhamxnu 
mADida kelasagaLanUnx,  maduveyanUnx visAtxravAgi tiLisu.  keVLalu  bahu kutUhalavide.
\end{mn}

\begin{mn}
A kamaRgaLa riVtiyanunx modalu mADidudanUnx hoVtarxnAreMbudanUnx  hoVtaqvina BakaSxNavanUnx,  
agarxpUjeya viSayavanUnx, AdArige AyiteMbudanUnx  tiLisu.  viSuNxvu EnumADidanu ?  
barxhamxnige  sahAyakarAru ?  deVvategaLu EnumADidaru ?  avelalxvanUnx  niVnu  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxnu deVvaloVkavanunx biTuTx manuSayxloVkakekxVke baMdanu ?  avanu mADida dakiSxNAginx, 
gAhaRpatayx,  AhavaniVyagaLa  lakaSxNaveVnu ?  veVdikeyu eSaTxra parxmANadudx ?  daBeRya 
parxmANaveVnu ?  surxvavu heVgirabeVku ?  porxVkaSxNiyada  lakaSxNaveVnu ? avaBaqthavanunx 
heVge mADidanu ?  avApagaLa  lakaSxNaveVnu ?   havayxkavayxparxdarAru ?  havayxkekx deVvategaLanUnx kavayxkekx pitaqgaLanUnx 
Eke mADidanu ?  yajacnxveMdareVnu ?  yUpa, samitf, kusha, soVma, pavitarx, paridhi muMtAda 
yajacnxda  padAthaRgaLanunx  barxhamxnu  heVge mADidanu ?  saMpAdisidudu  heVge ? 
\end{mn}

\begin{mn}
yAva barxhamxnu  pUvaRdalilx elalxrigU ucacxsAthxnadalilxruvudariMda parxkAshisutitxdadxnoV 
avanu  yAgamADalu kAraNaveVnu ?  kaSxNa,  nimiSa,  kASaThx, kAla,  mUrukAla,  mUhUtaR,  tithi,  mAsa,  
dina,  saMvatasxra,  Qutu,  kAlada  saMbaMdha,  Ayususx,  keSxtarx,  hecucxkaDimeyAgadiruvike.  
swMdarayx ivanunx A barxhamxnu saqSiTxmADiruvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
mUru vaNaRgaLu, mUru loVkagaLu,  mUru vidhagaLu, mUru aginxgaLu, mUrukAlagaLu  mUru kamaRgaLu, 
mUru beVreyAda akaSxragaLu,  mUru gaNagaLu matutx mUru loVkagaLa saMbaMdhigaLanenxlAlx 
I barxhamxnu oMdeV manasisxniMda saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamiRgaLa gati, pApigaLa gati, nAlukx vaNaRgaLa utapxtitx, nAlukx  vaNaRgaLa 
rakaSxNe, nAlukx vidayxgaLa tiLivaLike, nAlukx AsharxmagaLa seVruvike, ivanUnx, 
parxsidadhxvAda joyxVtisusx, parxsidadhxvAda tapasusx ivugaLanUnx barxhamxnu saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu utakxqqSaTxvAdavugaLigU, utakxqqSaTxnoV, doDaDxvarigU  doDaDxvanoV, kApADatakakxvarigU  
kApADatakakxvanoV pavitarxvAdavugaLigelAlx pavitarxnoV, veVdavanunx  tiLiyadavarigU  tiLiyatakakxvanoV  
oDeyirigelAlx  oDeyanoV,  paMcaBUtagaLigU  BUtanoV aginxyaMtiruva  teVjasusxgaLigelAlx  
aginxyAgiruvanoV,  aMtaha barxhamxnu  yAgamADalu  kAraNaveVnu ? 
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxrigelAlx manasAsxda,  tapasivxgaLigelAlx  tapoVrUpanAda,  nayavaMtarige  
vinayarUpanAda,  teVjasivxgaLige  teVjoVrUpanAda  barxhamxnu  elalxvanUnx  I riVti 
saqSiTxsiruvanu.  yajacnxmADuvudariMda  avanige utatxmagati beVkilalx.   savxtaH  
idedxV  iruvudu.  aMtahavanu  yajacnxmADalu  Eke manasusx mADidanu ?
\end{mn}

\begin{mn}
eleY pulasatxyXneV,  ideV nanage baMdiruva  bahuvAda saMshayavu.  bahuvAda  AshacxyaRvu.  
deVvategaLU  deYtayxrU kUDa I yAgada viSayavanunx  tiLiyutatxleV  iruvaru.  kAraNaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
pulasayxnu  heVLidanu :- ninu  barxhamxna  viSayadalilx  keVLida parxshenxyu bahu doDaDxdu.  
tiLidamaTiTxge heVLutetxVne keVLu.  saMshayabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvira kaNuNxgaLu, sAvira muKa, sAvirakAlu, sAvira ABaraNa,  sAvira keY, sAvira nAlage, sahasarx rUpa,  
sahasarx BujagaLuLx  nAsharahitanAda yAva savxmiyanunx keVLutitxdidxyoV avananunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hoVma, savana, havayx, hoVtaq,  pAterxgaLu,  pavitarxgaLu, veVdi, diVkeSx,  caru, surxvava,  
soVma,  avaBaqtha,  porxVkaSxNiV, dakiSxNe, dhana, adhavxyuR, sAmaga, viparx (barxhAmx), sadasayx,  
sadana, sadasuyx,  yUpasamitf, kusha, daviVR, musAla, ulUKala,pArxgavxMsha, yajacnxBUmi, doVtaqgaLu, 
cayana, haqsavx,  diVGaRsAthxvara,  cara,  pArxyashicxtatx,  aja,  sathxMDila kusha, yajacnxBAga,  
vahinxBAga, BAgavaha, (BAgavanunx tegedukoLuLxvavanu), agarxBuja (agarxpUje),  soVmaBuja (soVmapAna), 
hutAciRSa, ivugaLanunx  veVdavanunx balalx viparxru yajacnxda padAthaRgaLeMdu heVLuvaru,  
yajacnxveMbudu sAkaSxtf sAvxmiyAda parxBuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx deVvAsurara  hitakUkx,  loVkagaLa utapxtitxgU, BagavaMtanAda 
barxhamxnu BUmiyallx yajacnxvanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamx,  kapila,  parameVSiThx, deVvategaLu, sapatxQuSigaLu, tarxMbakanu,  sanatukxmAra 
mahAtamxnAda manu,  BagavaMtanAda  parxjApati, sanAtananAda sAvxmi, ivarelalxrU aginxyaMte  
teVjasusxLaLxvaru, ivarelalxrU I riVtiyAguvaMte purANapuruSanu mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx barxhamxnu malagiratakakx  kamalada  poTareyalilx (balagaDe) 
deVvategaLU QuSigaLU huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdada  shurxtiyiMda anumoVditavAda  yAva  purANavanunx heVLutetxVveyoV A deVvAdigaLu  
elilx huTiTxdaroV A huTuTxvikeyeV I pwSakxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxna sahAyakokxVsakxra surasheVSaThxnAda visuNxvu shurxtiyeV deVhavuLaLx varAhavAgi 
varAharUpa (haMdiya rUpa) vanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
huTiTxda A varAhavu puSakxravanunx (musuDiya tudiyanunx) agala mADitu. 
(haMdigaLu musuDiya tudiyanunx cikakxdu doDaDxdu mADuvudu savxBAva).  
adeV koVkAmuKaveMba tiVthaRvu.  A varAhakekx nAlukx veVdagaLeV kAlugaLAdavu.  
yUpaveV daMSaTxrXpAyitu. (dADehalAlxyitu).  karxtuveV keY, citiyeV muKa, 
aginxyeV nAlage, daBaRgaLeV roVmagaLu, barxhamxneV shirasusx,  
ahasusxrAtirxgaLeV kaNuNxgaLu.  vedAMgagaLeV kaNARBaraNagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
tupapxveV mUgAyitu, surxvaveV tuTiyAyitu, sAmaveV davxniyAyitu.  satayxveV 
dhamaRvAyitu.  adaralilx AsakatxnAdanu.  kamaRveMba  parAkarxmavuLaLxvanAdanu.  
pArxyashicxtatxveV   uguru,  pashuveV maMDi, udAgxtaqveV sara,  hoVmaveV aMga, 
auSadhigaLeV  PalabiVja,  vAyuveV aMtarAtamxnu, maMtarxveV mULe, soVmaveV rakatx, 
veVdaveV katutx, haesesxV gaMdha,  havayxkavayxgaLeV veVga, IriVtiyAgi A varAhavu huTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxMgaMshaveV deVhavu, nAnAdiVkeSxgaLeV kAMtigaLu, dakiSxNeyeV haqdaYavu,  
I  riVtiyAgi  doDaDx yoVga savxrUpavU  yoVgiyU Agi A varAhavu,  huTiTxtu.  
upAkamaRgaLeV swMdarayxgaLu,  parxvagayxRveV suLiyu, sUyaRneV maNiyaMtiruva
 koMbu (koVrehalulx) iMtaha varAhavAgi loVkagaLelalxdara hitakAkxgi 
 koVredADeyiMda BUmiyanunx  meVlakekxtitxdadxnu.  hAge etitx  sAvxmiyAda 
 varAhanu BUmiyanunx adara jAgakekx itatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti BUmiyu, A sAmiyu dharisidudariMda swKayxvanunx hoMditu.  hiVge  barxhamxhitAthiRyAda 
Adi varAhadiMda samudarxdalilx muLagidadx BUmiyu puSakxradalilx etatxlapxTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
A varAhavu shamadamagaLanunx hoMdi A koVkAmuKadalilx niMtitu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A BUmiyu AditayxriMdaLU,  vasugaLiMdalU,  marututxgaLiMdalU, deVvategaLiMdalU,  
rudarxriMdalU  parxpaMcakekx sahAyakarAda yakaSx rAkaSxsa kinanxrariMdalU 
dikukxgaLiMdalU  vidikukxgaLiMdalU nadigaLiMdalU sAgaragaLiMdalU kUDi koMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxvanunx balalxvaralilx sherxVSaThxnAda, carAcaragaLige guryvAda, 
barxhamxnu koVkAmuKa tiVthaRvanunx kuritu, eleY tiVthaRveV,  niVnu yAvAgalU 
nananx yAgavanunx rakiSxsutitxrabeVku.  eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A tiVthaRvu hAge AgaleMditu.  matetx barxhamxnu edurigiruva viSuNxvanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu heVLidanu :- niVneV namage utatxmavAda deVvaru. niVneV  namage 
gatiyu, niVneV namagU iMdArxdigaLigU kUDa maneyu.
\end{mn}

\begin{mn}
araLiruva kamaladaMtiruva  kaNuNxgaLuLaLxvane,  shaturxgaLanunx nAshamADuvavaneV, nananx 
yAgavanunx dAnavaru nAshamADadaMte  noVDikoV.  ninanx marehokikxdedxVne.  ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heVLidanu :- eleY  deVveVshanAda barxhamxneV, Baya paDabeVDa.  asuraranunx dhavxMsamADutetxVne.  
viGanxvanunxMTumADuva  yAtudhAnaru,  asuraru, matetx inUnx yAradarU idadxrw avarelalxranUnx 
nAshamADutetxVne.  ninage  oLeLxyadAgali  eMdu heVLi viSuNxvu sahAyavAgi niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga gALiyu  maMgaLakaravAgi biVsitu.  dikukxgaLu.  nimaRlavAduvu.  joyxtisusxgaLu  
cenAnxgi beLagutatx  sUyaRnanunx balamuMdAgisutitxdadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
garxhagaLu yudadhxmADalilalx.  samudarxgaLu  parxsananxvAdavu.  mAgaRgaLalilx 
dhULu aDagitu.  alilx hU gaMdhada niVranunx cumukisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
nadigaLelalxvU  tamamx savxMta dAriyalilx  haridavu.  samudarxgaLu alolxVla 
kalolxVlavAgalilalx.  manusayxra iMdirxyagaLelalxvU  parxsananxvAdaVu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahaSiRgaLu vayxtheyannx biTuTx veVdavanunx gaTiTxyAgi heVLidaru.  yajacnxgaLalilx  
yajecnxVshavxranu oLeLxya havisusxgaLanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
atayxparxtijacnxnAda viSuNxvina  shaturxnAshakavAda mAtanunx  keVLi meVle  
heVLidaMtAdudalalxde  janaru  saMtoVSagoMDu  parxvaqtitx  dhamaRdalilx horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}
AnaMtara deVvategaLu, dAnavaru, BUtagaLu, perxVtagaLu, pishAcigaLu avarelalxrU  jAgarxteyAgi baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMdhavaRrU, apasxrarU,  nAgarU, vidAyxdararU,  gaNagaLU,  vanasapxtigaLU, auSadhigaLU, 
iSaTxvuLaLxvaru, iSaTxvilalxdavaru,  elalxrU  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxna apapxNeyaMte   vAyuvu  elAlxdikukxgaLigU hoVgi karedanu.  avarelalxrU 
yajacnxpavaRtakekx baMdu  dakiSxNa dikikxnalilx  sutatxlU niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge niMta deVvategaLu utatxramuKavAgi  A  marAyxda pavaRtadalilx niMtaru.  
gaMdhavaRru,  apasxraru,  veVdapAragarAda munigaLU pashicxma dikikxge  
muKavanunx hAki  A mahAyAgakekx  sidadhxrAgi  kuLitaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLU, dAnavarU, asurarU, manuSayxru devxVSAsUyagaLanunx hiMdakekx  
ODisi  anoyxVnayx saMtoVSadiMda seVridaru.
\end{mn}

\begin{mn}
elalxrU QuSigaLanunx  upacarisutitxdadxru.  bArxhamxNarigeshushUrxSemADutitxdadxru.  QuSigaLu,  
barxhamxSiRgaLu,  divxjaru, deVvaSiRgaLu  matutx muKayx muKayxrAdavarU  elalxrU elAlx kaDeyiMdalU  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I yajacnxkekx pashugaLu, pakiSxgaLu, elalxrU  noVDabeVkeMba  iceCxyiMda baMdaru.  
elalxrU  yajacnxdalilx  yAva deVvateyanunx  udedxVshisi  taqpitxpaDisuvaru ?   
noVDabeVkeMdu  kutUhaligaLAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
UTada iceCxyiMda bArxhamxNarU  kaSxtirxyarU veYshayxru shUdarxrU kUDa baMdaru.  
varuNanu  tananx  loVkadiMda  baMdu  tAneV  ananxvanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAyuvu  BakaSxyxgaLanUnx,  sUrayxnu rasagaLanUnx,  soVmanu ananxvanUnx mADutitxdadxru.  
baqhasapxtiyu ivarige budidhxyanunx heVLutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
haNavanunx dAnavanunx dAnamADalu  kubeVranu niMtanu.  matutx vasatxrXgaLanunx  koDalu  
sidadhxnAdanu.  sarasavxtiV  nadi, gaMge, namaRde, matutx elAlx puNayxnadigaLU  
puNayxtamavAda  bAvigaLU, kuMTegaLU, keregaLU  nAnA bageyAda  kuMDagaLU  girinadigaLU  deVvariMda  
nimiRtavAda  jalAshayagaLU elAlx samudarxgaLU baMdu, avu sAnxnApAnAdigaLanunx niVDalu  sidadhxvAdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
lavaNa,  ikuSx,  sure,  sapiR,  dadhi,  dugadx,  jala  I  ELu samudarxgaLU,  
pAtALadoDane  kUDida  ELu  loVkagaLU,  ELu divxVpagaLU,  avugaLa  muKayx paTaTxNagaLU  
maragaLU,  baLiLxgaLU,  hululxgaLU,  kAyipalayxgaLU,  haNuNxgaLU,  paqthivi,  vAyu,  
AkAsha,  niVru,  joyxtisusx,  dhamaRshAsatxrXgaLu,  veVdaBASayxgaLu ,  sUtarxgaLu,  
barxhamxniMda nimiRtavAduvu  yAvuviveyoV  avelalxvU baMdavu.   AkAravilalxduvelAlx  
AkAravanunx  hoMdi kANutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAda  A barxhamxna yajacnxdalilx  deVvategaLa  matutx  QuSigaLa  madhaYxdalilx  
barxhamxnirutitxralu,  A barxhamxna  balagaDeyalilx  sanAtananAda  viSuNxvu  idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
eDagaDeyalilx jagatapxrXBuvAda rudarxnu pinAki eMba dhanasasxnunx hiDidu niMtanu.  
Aga barxhamxnu QutivxkukxgaLanunx varisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Baqguvu hoVtaq,  pulasatxrXyXnu adhavxruyx, mariVciyu udAgxtaqvu,  
nAradanu  barxhamxnu,  sanatukxmArAdigaLu sadasayxru,  dakASxdi 
parxjApatigaLu barxhamx kaSxtirxya veYshayx shUdarxra vaNaRdavarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxna hatitxra I QutivxkukxgaLanunx  mADi kUrisidaru.  avarelalxrigU kubeVranu 
diVkeSxya vasatxrXgaLanUnx  ABaraNagaLanUnx koTuTx alaMkarisi gwravisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
uMgura, baLegaLu, kiriVTa muMtAduvugaLiMda avarelalxranUnx kubeVranu alaMkarisidanu.  
adhavxruyx,  udAgxtaq,  hoVtaq,  barxhamx  ivaru nAlukx janaru.  Ishavxra,  viSuNx  ivaribabxrU,  
beVre hatutx jana hiVge hadinAru  janaru  QutivxkukxgaLagi  yajacnxkamaRniratarAgi  niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu namasakxrisi avaranunx  gwravisi  eleY divxjareV,  nananx patinx  
sAvitirxyU nAnU yajacnxmADutetxVve.  niVvu  nananxnunx  anugarxhisabeVku.  
niVveV namage rakaSxkaru.  eMdu pArxthiRsidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
vishavxkamaRnanunx  karedu  barxhamxnige  kwSxravanunx  mADisidaru.  yajacnxdalilx  
yAvayAvudu vihitavoV adelalxvanUnx  bArxhamxNaru A barxhamxdaMpatigaLige mADisidaru.  
reVSemxyiMda berakeyilalxdiruva  baTeTxyanunx A bArxhamxNaru  A barxhamxdaMpatigaLige,  
savxgaRvanunx  BeVdisuvaMte veVdavanunx heVLutatx koTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
I yajacnxda jagatatxnunx kApADutatx kaSxtirxyaru Ayudhavanunx hiDidu niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}
veYshayxru ruciruciyAda nAnAbageyAda BakaSxyXgaLanunx  BUVjayxgaLanunx mADidaru.  
barxhamxnu  hiMde noVDada, keVLada A padAthaRgaLanunx noVDi saMtoVSapaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}

A veYshayxrige sarxSaTxnAda barxhamxnu pArxgAvxTa (pArxgavxMsha) veMba hesaranunx koTatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
divxjara pAdashushUrxSeyanunx  shUdarxru mADabeVku.  AdadxriMda A divxjara pAdavanunx  toLeyuvike, 
avaru tiMdu mikukxdadxnunx  tinunxvudu,  avara eMjalanunx  toLeyuvudu, ivanunx  shUdarxru mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY shUdarxrirA, niVvu barxhamxkaSxtirxya  veYshayxra shashUrxSe mADabeVkeMdu 
nAlakxneya sAthxnadalilxTiTxdedxVne.  A mUru vaNaRda janakUkx niVvu shushUrxseyanunx  
mADabeVku. AdadxriMdaleV niVvu hesariniMda pAdajaru.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnanunx bAgilige oDeyananAnxgiyU  varuNananunx rasavanunx koDatakakxvananAnxgiyU,  
kubeVrananunx haNavanunx koDuvavananAnxgiyU, vAyuvanunx gaMdhavanunx koDatakakxvananAnxgiyU  
sUrayxnanunx beLaku koDatakakxvananAnxgiyU, mAdhavananunx yajamAnananAnxgiyU, soVmananunx 
avarelalxrigU AyAsa parihArakananAnxgiyU  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga alaMkaqtaLAgidadx  barxhamxna patinxyAda sAvitirxyanunx adhavxruyxvu, deVviye, beVga bA eMdu kUgidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY deVviyeV, aginxyanunx  mathanamADi tegedudAyitu. diVkeSxya kAlavu baMditu.   
beVga bA eMdanu.  Akeyu kelasadalilx AturaLAgidadx  heMgasina  savxBAvadiMda beVre kaDeyalilxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililx nAnu yAva kelasavanUnx mADilalx. bAgilige alaMkAra mADilalx.  goVDeyalilx citarxgaLanunx 
baredilalx.  aMgaLadalilx savxsitxkAdigaLanunx  baredilalx. pAterxgaLanunx kUDa toLedilalx.  
inUnx lakiSxyu baMdilalx. satiyaninxMtu  kANaleV kANe.
\end{mn}

\begin{mn}
KaMDitavAgi baraleVbeVkeMdu heVLi kaLuhisidarU iMdarxna heMDatiyu baraleV ilalx.  
meVdhA, sharxdedhx, viBUti, anusUye, dhaqti, kaSxme, gaMge, sarasavxtiyarU kUDa 
inUnx baralilalx.  kaninxkeyarU kUDa baraleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
shaciyu  iMdarxna  heMDati,  roVhiNiyu  caMdarxnige pirxyaLu.  aginx patinxyu  
sAvxheyu,  yamana heMDati  dhUmorxVNiRyu,  varuNana heMDati gwri, vAyuvina heMDati 
suparxBe,  kuBeVrana heMDati Qudidx, shaMBuvina heMDati gwri, vasiSaThxnaheMDati 
aruMdhati, sapatxSiRgaLa heMDatiyaru, atirxya heMDati anusUye, inUnx mikakx heMgasaru, 
soseyaru,  heNuNxmakakxLu,  saKiyaru,  muTATxgada heNuNx makakxLu,  ivarobabxrU iSuTx 
hotAtxdarU   baraleVyilalx. nAnu bahaLa hotitxniMda kAdidedxVne. nAnobabxLeV 
baruvudilalx.  A heMgasaru baruvavaregU baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxna baLige hoVgi savxlapx hotutx nidAnisu.  nAnu elalxrU baMda meVle 
avaroDane jAgarxte barutetxVne eMdu heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  mahAbudidhxyuLaLx  barxhamxneV,  deVvategaLelalxroDaneyU  niVnu kUDikoMDidadxre  
shoVBAyamAnanAgirutitxVye.  hAgeyeV nAnU elalx sitxrXVyaroDaneyU idadxre 
shoVBisutetxVne.  saMshayavilalx.  eMdu A sAvitirxyu  heVLutitxralu, 
adhavxruyxvu Akeyanunx aSaTxkekx biTuTx  barxhamxna baLige baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adhavxruyxvu heVLidanu :- eleY  sAvxmiyAda barxhamxneV, sAvitirxyu duHKagoMDu 
maneya kelasagaLanunx  mADutitxdAdxLe.  saKiyaru baruvavaregU nAnu 
baruvudilalxveMdu heVLidaLu.  kAla mIrutitxde.  ninage heVge anukUlavoV hAge 
mADu eMdanu.  adhavxruyxvu hiVge heVLalu barxhamxnige savxlapx koVpa baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  heVLidanu :- eleY  iMdarxneV,  nanage  beVrobabx  heMDatiyanunx 
huDukikoMDu karedukoMDu bA.  yajacnxvu naDeyabeVku. kAlavu mIrabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
beVga A kelasavanunx mADu.  beVrobabx heMgasanunx  karedukoMDu bA.  yajacnx 
pUreYsuvavaregU  Akeyirali.  jAtiyanunx  vicArisa beVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxvu mugida meVle Akeyanunx matetx biTuTx biDutetxVne.  enanxlu,  iMdarxnu 
BUloVkakekx hoVgi heMgasaranunx huDukutitxralu  elalxrU  maduveyAdavareV  idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara obabxLu rUpavatiyAda,  manoVharavAda kaNuNxgaLuLaLx  kaneyxyanunx  
noVDidanu.  A kaninxkeyu  yAva riVti suMdariyAgidadxLoV  A riVtiyAdavaru  
deVvategaLalUlx ilalx.  gaMdhavaRralilxyU  ilalx.  asuraralilxyU ilalx.  
nAgaralilxyU ilalx.  kamaladaMte  kaNuNxLaLx tananx rUpa saMpatitxniMda  manamxthana  
saMpatatxnunx  kiridumADutitxruva  obabx  golalxra kaneyxyanunx  noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxpaMcadalilx elAlxdarU utatxmavAda suMdara vasutxvu sikikxdare A swMdarayxvu 
Ikeya shariVradalilx cenAnxgidadxMte kANutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyanunx noVDi shakarxnu, Ikeyu kaneyxkeyAgidadxre Aga nanagiMtalU puNayxmADidavanu 
deVvategaLalAlxgaliV BUmiyalAlxgali iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaLAdaroV heMgasaralilx ratanx pArxyaLu.  barxhamxnu Ikeyanunx  heMDatiyanAnxgi  
mADikoMDu  ivaLalilx pirxVtiyuLaLxvanAdare Aga nananx I sharxmavu PalakAriyAdiVtu !
\end{mn}

\begin{mn}
kUdalu,  kapoVla,  kaNuNx,  tuTigaLeMba  aMgagaLiMda  niVlameVGa, cinanx,  kamala,  
havaLagaLa  kAMtiyanunx  hoMdiruva  Akeyanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
manamxthaneMba ashoVka vaqkaSxdiMda horaTa mogigxnaMtiruvaLu.  shivanu tananx 
netArxginxyiMda haqdayadalilx malagiruva manamxthananunx suTiTxruvAga, aMtaha 
manamxthanu tananx haqdayadalilxdudxdariMda mAdariya padAthaRvanunx noVDade 
barxhamxnu heVgetAneV Akeyanunx saqSiTxsidanu ?  tananx budidhxyiMdaleV  Uhisi  
kalapxsikoMDu saqSiTxsidadxre A neYpuNayxvu  atuyxtatxmavAdudeV.
\end{mn}

\begin{mn}
kaNiNxge sulaBavAgi kANutitxruva I kucAgarxgaLanunx meVlakekx edidxruva tudiyuLaLxMte 
saqSiTxsidAdxne.  iMtaha kucagaLu yAvana manasisxnalilx tAneV AshacxyaRvanunx uMTumADuvudilalx ?
\end{mn}

\begin{mn}
I tuTiyu tananx keMpu baNaNxdiMda deVhavanunx tirasakxriside.  nishacxyavu.  
AdarU  noVDutitxdadxre suKavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
muMguraLugaLelalxvU kUDikoMDu manasige vakarxteyanunx  uMTumADutatxde. avu vakarxvAgive. 
A vakarxte eMba doVSavU koDa bahu swMdarayxvanunx hoMdiruvudariMda guNavAgiyeV kANutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
kaNuNxgaLige  alaMkAravAda kaDegaNuNxgaLa (tudiyu) kivigaLavaregu baMdide.  
A rUpa swBAgayxvanunx  balalxvaru adakekx kAraNavideyeMdu heVLutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
kivigaLige kaNuNxgaLu alaMkAravU.  kaNuNxgaLige kivigaLu alaMkAravu.  avugaLa 
alaMkAravAda Ole, kaNuNx kapupxgaLu alaMkAravAgi beVkilalx
\end{mn}

\begin{mn}
kaTAkaSxgaLige I kaNuNx kivigaLanunx  seVrisuvudu  yukatxvalalx avugaLa 
saMBaMdhigaLu duHKavanunx hoMdiruvudu  yoVgayxvalalxvaSeTx ?

\end{mn}

\begin{mn}
kelavu  vikAragaLu  parxkaqti saMbaMdhavAda  guNagaLiMda savaR suMdaravAgutatxve.  
doDaDxdAgiruva kaNuNxgaLanunx  hoMdida kuMDala aMjanagaLu balAbalavu tiLiyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxniMda I kushalateya sAmathaRvu rUpina utapxtitxyalilx goVrisalapxTiTxtu.  Ikeyu manuSayxra 
manasasxnunx tananx alaMkArada  veYKaritegaLiMda senxVhavuLaLxdadxnAnxgi mADutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti yoVcisutitxruva, Akeya rUpadiMda nAshavAda  tananx  teVjasusxLaLx, 
I iMdarxnige  shariVravu eDebiDade  uMTAda  pulakagaLuLaLxdAdxgi Ayitu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti cinanxda baNaNxkikxruva kamalAkiSxyanunx noVDi iMdarxnu, deVvategaLu,  
yakaSxru, gaMdhaRvaRru,  urugAru,  rAkaSxsaru ivarAralilxyU I riVtiyAda 
swMdarayxvuLaLxvaLanunx  yAvAgalU  noVDaleV ilalxveMdukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru loVkadalilxyU iruva muKayx muKayxvAda vasutxgaLanunx taMdu barxhamxnu Ikeya rUpavanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnu heVLidanu :- niVnAru ?  yAra magaLu ?  elilxMda baMde ?  heVLamamx. 
obabxMTigaLAgi naDubiVdiyalilx niMtiruveyalalx !  Eke heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu ninanx avayavagaLalilx I oDavegaLanunx  alaMkArakAkxgi. iTiTxlalx.  adakekx niVnu alaMkAravAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLalAlxgali, gaMdhavaRralAlxgali, asuraralAlxgali,  pananxgaralAlxgali  
ninanxMtaha suMdariyanunx noVdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu aneVka bAri mAtAnADisidarU utatxravanenxV  koDuvudilalxvalalx !  Eke enanxlu,  
A  suMdariyu  naDugutatx  iMdarxnanunx  kuritu  iMteMdaLu
\end{mn}

\begin{mn}
kaneyxyu heVLidaLu :- eleY viVraneV, nAnu goVpakaneyxyu. hAlanunx  mAralu ililx  baMdidedxne.  
igoV  noVDu.  shudadhxvAda beNeNxyide.  cenAnxgiruva mosaride,  kaDeda majijxgeyide.
\end{mn}

\begin{mn}
mosaru, majijxge, hAlu, beNeNx ivugaLalilx ninage yAvudu beVku ?  beVkAdudanunx tegedukoV.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge heVLutitxralu, Akeyanunx  iMdarxnu gaTiTxyAgi keY hiDidukoMdu barxhamxniruvalilxge karedukoMDu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ayoyxV apapx, amamx, ayoyxV aNaNx, I manuSayxnu balAtAkxradiMda eLedukoMDu 
hoVgutitxdAdxne.  eMdu aLutAtx  kUgi koMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
naninxMda ninage kelasavidadxre nananx taMdeyanunx keVLu.  avanu nananxnunx ninage 
koDutAtxne.  ninonxDane nishacxyavanunx heVLutetxVne. (ninage satayxvAgi heVLutetxVne.)
\end{mn}

\begin{mn}
kaneyxyAda yAvaLu  tAne BakitxyiMda kUDida gaMDananunx apeVkiSxsuvudilalx ?  
ninage koDadiruvudu yAvudU ilalx.  nananx taMdeyu Bakatxvatasxlanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninage namasakxrisi keVLikoLuLxtetxVne.  taMdeyanunx keVLidare avanu saMtoVSadiMda 
nananxnunx koDutAtxne. taMdeya manasasxnunx tiLiyade nAneV ninanx vashaLAdare  
dhamaRvu nAshavAgutatxde.  Aga naninx meVle nanage pirxVti  huTuTxvudilalx.  
taMdeyu koTaTxre Aga saMtoVSadiMda ninanx adhiVnaLAgi irutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu hiVge heVLutitxdadxrU  shakarxnu  Akeyanunx karedukoMDu hoVgi barxhamxna muMde Akeyanunx  
kUrisi eleY abaleyeV,  Itanigosakxra nAnu ninanxnunx karetaMdenu.  amamx, duHKa paDabeVDa.  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
cenAnxgiruva toVLU Buja shirasUsx uLaLx, puMDariVkadaMte kaNuNxgaLuLx,  kAdiruva  
cinanxda goVDegaLaMte  kAMtiyuLaLx,  agalavAda edeyuLaLx, Aneya soMDalinaMte  
karxmadiMda duMDAgiruva toDegaLuLaLx, keMpage meVlakekx edudxkoMDiruva ugurugaLa  kAMtiyuLaLx,  
Atananunx noVDi A kaninxkeyu tAnu tananxnunx  manamxthana bANakekx sikikxdavaLanAnxgi tiLidukoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxnanunx hoMdabeVkeMba budidhxyiMda duHKavu hoVdaMte kANutAtxLe.  
Aga tananxnunx Atanige koDuva viSayadaLilx  A goVpakaneyxyu opipxkoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu rUpavatiyeMdu nananxnunx balavaMtadiMdalAdarU maduveyAgalu  iSaTxpaTaTxlilx  
loVkadalilx nanagiMtalU  dhanayxLAda  heMgasu matotxbabxLilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I iMdarxnu nananxnunx karetaMdanu.  Itananunx  nAnu noVDidenu.  ivananunx  
biTaTxre nanage  sAvu KaMDita. seVrikoMDare  jiVvitavu  suKavanunx hoMdutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu Iga horaTuhoVdare virUpaLAgiyU duHKiniyU Aguvenu.  avana anugarxhadiMda 
avananunx noVDutitxruva  heMgasu kUDa  dhanayxLu eMbudaralilx  saMdeVhavilalx.  
avananunx  AliMgisikoMDavaLa  viSayavanunx  heVLabeVkeVnu ?  parxpaMcada elAlx  
surUpagaLU seVrikoMDu saMcAramADavudakekx  ivanalilx seVrive.
\end{mn}

\begin{mn}
vishavx yoVniyAda  sAvxmiyu lAvaNayxvanenxlAlx  oMdeV jAgadalilxTuTx  toVrisiruvanu.  
ivanu  manamxthanaMteyU  ratiyaMteyU iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx duHKavu hoVyitu.  tAyi taMdegaLu Iga kAraNaralalx.  Itanu nananxnunx parigarxhisidadxre,  
athavA nananxnunx savxlapxvAdarU  mAtanADisadidadxre  ivananunx samxrisutatxle nanage pArxNa 
hoVguvudu.  iMtahavanalilx  shApakekx kAraNaviruvudilalx.  heMDatiyu tapipxlalxdidudx 
pArxNabiTaTxre avanU jAgarxteyAgi sAyuvanu.  loVkada sithxtiye hiVge.
\end{mn}

\begin{mn}
beLaLxgiruva kamala (pUMDariVka) daMtiruva ivanu kucagaLige maNiya  shoVBeyanunx  koDuvanu.  
ivana  muKavanunx  noVDutitxralu nananx manasusx dhAyxnamADuvikeyanunx  hoMdirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY vAyuve, Itana aMgasapxshaRdiMda mAtarx niVnu bahumAnakekx yoVgayxnalalx.  avananunx  muTiTxda A niVnu 
pArxNigaLa  shariVravanunx  muTuTxtatx sutitxdare Aga bahumAnakekx yoVgayxnAgutitxVye.  adu sherxVSaThxvU. 
\end{mn}

\begin{mn}
irali eleY vAyuveV, ninanx doVSaveVnU ilalx. sikikxda kaDe sututxtitxVye.  eleY 
samxraneV niVnu keTuTx hoVgutitxVye.  nananxnunx kApADu ninanx ratiyanUnx kApADikoV. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY manamxthane,  ninanx rUpakikxtalU  utukxqSaTxnAgi kANutitxdAdxne.  nananx 
manoVratanxvU  savaRsavxvU  avaniMda apaharisalapxTiTxde.  nishacxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivana muKadalilx kANuva shoVBeyu caMdarxnalilx elilxde ?  kaLaMkanAgiruva  
avanigU  niSakxLaMkavAda  ivana muKakUkx  upamAnavelilx baMdiVtu ?
\end{mn}

\begin{mn}
kamalavu ivana kaNunxgaLige  samavAguvudeV ilalx.  niVrinalilx huTiTxda  
shaMKavu ivana kivigaLige samavAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
havaLavU kUDa ivana keLaduTige upamAnavanunx  hoMduvudilalx.  ivana adharavu 
iSaTxvAda amuqtavanunx surisuvaMtide.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu sAvirAru janamxgaLiMda  shuBakamaRgaLanunx  mADidadxre  adara anugarxhadiMda  
ivanu nanage gaMDanAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
A goVpakaneyxyu I riVti ciMtisutitxralu aSaTxroLage barxhamxnu hariyanunx  
kuritu yajacnxkoVsakxra avasara paDisutatx  iMteMdanu.
\end{mn}  

\begin{mn}
eleY parxBuve, Ikeyu nananx heMDatiyu.  ivaLa hesaru gAyitirxyeMdu.  barxhamxnu  
hiVgenanxlu Aga viSuNxvu barxhamxnanunx kuritu iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heVLidanu :- eleY barxhamxneV, Iga nAnu koDutetxVne Ikeyanunx gAMdhavaR 
vivAhadiMda maduveyAgu.  saMdeVhavanunx biDu. sAvakAsha mADabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY deVveVshanAda viSuNxveV anugarxhisu.   Ikeya  keYyanunx  nanage enanxlu, viSuNxvu  
hAgeV mADidanu.  barxhamxnu  gAMdhavaR vivAhadiMda  avaLanunx  maduveyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
bahamxnu Akeyanunx maduveyAgi adhavxrayxvanunx  kuritu Ikeyanunx  heMDatiyanAnxgi 
mADikoMDidedxVne.  Ikeyanunx  sadanadalilxrisu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga Akege maqgadakoMbanunx  kaTiTx,  reVSemxya vasatxrXvanunx meVlu hodidxkeyanAnxgi 
hodidxsi veVdapAragarAda  QutivxkukxgaLu Akeyanunx  patinx shAlege karedukoMDu hoVdaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
atitxya koVlanunx  hiDidu kaqSANx janavanunx hodudx koMDiruva A barxhamxnu  
A yAgadalilx apAravAda kAMtiyiMda shoVBisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga BaqguvinoDane kUDida veYdika bArxhamxNaru hoVtarxvanunx  pArxraMBisidaru.  veVdadalilx  
heVLiruvaMte mADidaru.  hiVge naDeda  yajacnxvu pusakxradalilx  sAvira yugagaLavarevigU naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge shirxV padamxpurANada saqSiTxKAMDadalilx barxhamxyajacnx gAyitirxya 
maduve eMba hesaruLaLx hadinAraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
BiVSamxnu keVLidanu :- eleY bArxhamxNa  sherxSaTxne, A yAgadalilx Aga Enu AshacxyaR  
naDeyitu ?  rudarxnu Enu mADutitxdadxnu ?  viSuNxvu  Enu mADutitxdadxnu ? 
\end{mn}

\begin{mn}
Aga heMDatiyAda gAyitirxyu Enu mADutitxdadxLu ?  viSayagaLanunx  tiLidukoMDa A golalxru A meVle Enu mADidaru ?
\end{mn}

\begin{mn}
ninage tiLidiruvaMte  alilx naDedaMte  elalxvaUnx  nanage heVLu. golalxru, barxhamxnu, 
Enu mADidaru ?  nanage bahu Aseyide heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu heVLidanu :- A yajacnxdalilx uMTAda AshacxyaRvanunx heVLutetxVne.  
eleY doreyeV,  oMdeV manasisxniMda keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
rudarxnu alilx bahu AshacxyaRvanunx  mADidanu, keVLu.  avanu sadasisxge hoVgi alilxdadx 
bArxhamxNara hatitxra jAvxleya rUpadiMda niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu parxdhAnanAgidudxdariMda  EnanUnx  mADalilx.  itatx A goVparU,  goVpasitxrXVyarU 
I viSayavanunx  tiLidu  elalxrU bArxhamxNana baLige baMdaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnx shAleyalilx mwMjiyanunx  kaTiTxkoMDiruva  Akeyanunx  noVDi,  tAyiyu ayoyxV  magaLeV  eMdU,   
taMdeyu  ayoyxV  putirx  eMdU, baMdhugaLu  ayoyxV taMgi eMdU, saKiyaru hA saKi eMdU kUgutAtx baMdaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
amamx ninanxnunx ililxge yAru taMdaru ?  nodeyanunx mUrAgi hosedu yAru Etakekx kaTiTxdaru ?  A bali koDuva 
pArxNiyanunx  biTuTx ninageVke I jaTeyanunx kalipxsidAdxre ?  alalxde I keMpu  huriyiMdaleVke  kaTiTxdAdxre ?
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAda mAtugaLanunx keVLi iMdarxnu avarelalxranunx taDedu samAdhAna paDisutAtx  iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnu heVLidanu :- ililxge nAveV taMdevu. barxhamxnige heMDatiyanAnxgi upayoVgisikoMDevu.  
barxhamxnu  A huDugiyanunx  saMtoVSa paDisidanu.  sumamxne bogaLa beVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
Ikeyu puNayxvaMteyu.  BAgayxvaMteyu.  elalxranUnx  saMtoVSapaDisuvavaLu.  
Ikeyu puNayxvatiyAgadidadxre  I sadasisxge heVge baMdaLu ?
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx tiLida meVle niVnu duHKisabAradu.  iMdarxnu I riVti heVLida meVle hariyu  goVparanunx  
taDedu oLeLxya  mAtiniMda  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu  heVLidanu :- eleY  sadAcAravuLaLx  goVpane,  niVnu  duHKisuvudu  yoVgayxvalalx.  
ninanx  magaLu  mahApuNayxvatiyu,  deVvanAda barxhamxnanunx  hoMdidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVginiyarU,  yogamukatxrU,  veVdapAragarU  Ada bArxhamxNaru kUDa  ninanx magaLu  
hoMdiruva gatiyanunx  pArxthiRsikoMDarU.  hoMduvudilalx.  aMtaha  gatiyanunx  ninanx magaLu hoMdidAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
kamaRvaMtanU, sadAcAravuLaLxvanU,  dhamaRvatasxlanU  niVnu  Agiruvudanunx  tiLideV  nAnu  
barxhamxnige  ninanx magaLanunx koTeTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
IkeyiMda  niVvu  udadhxrisalapxTiTxdidxVri,  nimage  utatxmavAda loVkagaLu  sikukxtatxve.  
deVvategaLa  kAyaRsididhxgosakxra  nimamx  kuladalilx avatAra  mADutetxVne.  adU oMdu kirxDeyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
naMda parxBaqtigaLu BUloVkadalilx avatAra  mADuvAga nAnU  avatarisi avara  madhayxdalilxrutetxVne.  
Aga nimamx  heNuNxmakakxLelalxrU  nanonxDane  kirxVDisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  adu doVSavAguvudU ilalx.  devxVSavAgali  matasxravAgali iruvudilalx.  
Aga  goVparU  janagaLU  Bayavanunx  hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I kelasadiMda I  heMgasarige  doVSavu  yAvAgaLU baruvudeV ilalx.  I mAtanunx  
keVLi avaru viSuNxvige  namasakxrisi  iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
goVparu heVLidaru :- niVnu namage koTaTx varaveV  yoVgayxvAdudu.   adu  koDatakakxdedxV.  
namamx  kuladalilx  avatarisi  dhamaRvanunx  rakiSxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
IhuDugiyu  shuBavanunxMTumADutAtxLe.  namamxgaLanunx namamx kularoMdige udAdhxra mADutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvxmi, hAge Agali.  niVnu koTaTx varavu utatxmavAdudeV Agide.  hiVgeMdu 
viSuNxviniMda samAdhAnapaDisaLapxTaTx A goVparu heVLidaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnU kUDa balageYyananxlAlxDisutAtx  hAge hwdeMdanu.  A gAyitirxyu goVpa sitxrXVyaranunx  noVDalu  
lajijxtaLAgi nAnu ililxge baMdeneMdu avarige yAru heLidaru ? ililxge heVge baMdaru ?  eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga goVpakaneyxyAda gAyitirxyu  avarelalxranunx  noVDi balageYyiMda aBinaMdisutAtx  iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
gAyitirxyu heVLidaLu :- amAmx,  nAnu ililxdedxVne.  barxhamxnanunx  hoMdidedxVne.  
elalxrigU AdipuruSanAda, jagatitxge patiyAda sAvxmiyu gaMDanAgi sikikxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnAgali, taMdeyAgali, baMdhugaLAgali, saKiyarAgali, soVdariyarAgali,  seVvakarAgali, 
nananx  viSayadalilx  yArU  yoVcisabeVkAdidxlalx. avarelalxrU hoVgabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
elalxrigU namamx keSxVma samAcAravanunx heVLiri.  deVvategaLoDane  ililxdedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
A goVparelalxrU horaTu hoVdanaMtara A utatxmaLAda gAyitirxyu yajacnxvATadalilx 
barxhamxnoDane idudx koMDu shoVBisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNaru barxhamxnanunx namage iSaTxvAda varavanunx koDeMdu keVLalu, adaraMteyeV avanu 
avarige  varavanunx koTaTxnu.  A barxhamxnu  koTaTxdanunx  gAyitirxyu opipxkoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A gAyitirxV  deVviyu deVvategaLa  samiVpadalilxdudx  yajacnxdalilx BAgavanunx  
hoMdiralu, deVvategaLa nUru vaSaRgaLavaregU  A yajacnxvu naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga rudarxnu baMdu  doDaDx kapAlavanunx  tegedukoMDu aidu talegaLanunx boVLisikoMDu  
BikASxthiRyAgi A yajacnx maMTapakekx boMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
QutivxkukxgaLU sadasayxrU asahayxpaTuTx  dUradalilx  niMtukoMDu, veVdavAdigaLiMda  
dUSisalapxTaTx  niVnu  ililxgeVtakekx baMde ?
\end{mn}

\begin{mn}
A bArxhamxNaru Atananunx  beYyutAtx  ODisutitxdadxrU, maheVshavxranu nagutatx 
A bArxhamxNaranunx  kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
maheVshavxranu  heVLidanu :- I pitAmahanu  mADutitxruva  yajacnxdalilx  elalxrU  taqpitxpaDutitxruvAga  
nAnu  mADida  tapepxVnu ?  niVvu nananxnunx horatAgi matotxbabxranunx  ODisutitxlalxvalalx ? 
\end{mn}

\begin{mn}
hAgAdare  UTamADikoMDu  hoVgu  eMdu bArxhamxNaru heVLalu  A veVSadhAriyAda  Ishavxranu  hAgeV AgaleMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu A kapadiRyu  kapAlavanunx  muMde  iTuTxkoMDu  kuLitukoMDu  A  veYdikara 
A kamaRvanunx  noVDi  oMdu  vakarxteyanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMdiTuTxkoMDidadx kapAlavanunx alilxyeV biTuTx A bArxhamxNaranunx  noVDi  eleY divxjarirA, 
sAnxnakokxVsakxra puSakxrakekx  hoVgi  barutetxVne eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A bArxhamxNaru hAgeV Agalenanxlu  A  parameVshavxranu  horaTu hoVdanu.  Adare  
AshacxyaRdiMda  deVvategaLobabxrigU  kANadaMte  niMtu  koMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kapadiRyu  sAnxnakekx puSakxrakekx  hoVgalu, bArxhamxNaru kapAlavu  I  
sadasisxnalilxruvAga  hoVmavanunx heVge mADoVNa ?
\end{mn}

\begin{mn}
kapAlaviruva jAgavu sutatxlU shuciyayalalxveMdu parxjApatiyu heVLidAdxne enanxlu, 
avaralilx obabx bArxhamxNanu A kapAlavanunx nAnu tegedu hAkutetxVne eMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
A kapAlavanunx tegedu A sadasayxnu esedu biTaTxnu.  aSaTxroLage alilx matotxMdu  
ididxtu.  matetxyU adanunx  esedanu.  hiVge eraDu, mUru, ipapxtutx, mUvatutx , 
aivatutx,nUru, sAvira, hatutx sAvira, hiVgAgi A kapAlagaLige pAraveV ilalxdaMtAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga puSakxravanunx hoMdi A Ishavxrananunx noVDi namasakxrisi sharaNuhokakxru.  avanu veVdavanunx  
balalx parxBuveMdu  tiLidu  elalxrU  seVri sotxVtarx mADidaru.  Aga Ishavxranu tuSaTxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga kapadiRyu A bArxhamxNara Bakitxge  mecicx dashaRnavanunx  koTuTx avaranunx kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu heVLidanu :- puroVDashavu kapAlavilalxdidadxre  uMTAguvudilalx.  nananx 
mAtanunx keVLi siqSaTxkaqtavanunx nanage BAgavAgi koDiri.
\end{mn}

\begin{mn}
niVvu hAge mADidare nananx apapxNeyanunx  naDesidaMtAgutatxde. eMdanu.  Aga 
A bArxhamxNaru A riVtiyAgiyeV Agali  ninanx apapxNeyaMte naDeyutetxVve
\end{mn}

\begin{mn}
Aga kapAliyAda shaMBuvu pUjayxnAda pitAmahananunx kuritu  eleY bArxhamxNaneV, ninanx  manasisxnalilxruva  
varavanunx keVLiko.  avelalxvanunx koDutetxVne.  ninage koDadiruvudu yAvudu nananxlilxlalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu heVLidanu :- eleY shaMBuveV, nininxMda nAnu varavanunx tegedukoLuLxvudilalx.  
sadasisxnalilxdedxVne.  ililx yAvanu nananxnunx yAcisutAtxneyoV avanige elalxvanunx koDatakakxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
varavanunx koDalu sidadhxnAgi yAgadalilx hiVge heLutitxruva Atananunx  kuritu hAgeV 
AgaleMdu A rudarxnu avaniMda varavanunx paDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara oMdu manavxMtarada divasavu kaLeyalu A Ishavxranu  barxhomxVtatxradalilx yAga 
mADutitxdadx jAgakekx hoVdanu.  alilx nAlukx veVdagaLalUlx  cenAnxgi paricitarAda  
bArxhamxNaru sadasayxrAgidudxkoMDu yAga mADisutitxdadxru.  Aga I shaMBuvu A Uranunx 
noVDabeVkeMba  icecxyiMdalU, bArxhamxNaroDane mAtanADabeVkeMtalU  AseyiMda hoVdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Aga shaMBuvu  hucacxnaveVSadiMda hoVmavAgutitxruvAga  hoVdanu.  avananunx  deVvategaLU bArxhamxNarU  kaMDaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
kelavaru avananunx hAsayxmADutitxdadxru.  matetx kelavaru hedarisutitxdadxru.  
inunx kelavaru  avana meVle dhoLeracutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
kelavaru maNuNxheMTeyiMdalU  matetx kelavaru doNeNxgaLiMdalU hoDeyutitxdadxru matetx kelavaru 
doNeNxgaLiMdalU hoDeyutitxdadxru  matetx kelavaru hAsayxmADutAtx keY taTuTxtitxdadxru. 
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle kelavaru huDugaru  avana jaDeyanunx  hiDideLedu koMDu hatitxradalilx 
kuLiLxrisikoMDu I Atavanunx ninage yAru heVLikoTaTxvareMdu keVLutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxratakakx  heMgasarigoVsakxra  I  veVSavanunx hAkikoMDu baMdidedxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva pApiyAda guruvu I ATavanunx  heVLikoTaTxnoV ?  hucacxnaMte haraTutAtx madhayxkekx ODihoVgutitxdidxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx taruDun  barxhamxna rUpavu.  Bagavu  janAdaRnana  rUpavu  nAnu biVjavanunx 
poVSisutetxVne.  ilalxdidadxre loVkaveV kaSaTxpaDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
nanage I maganu  huTiTxdanu.  nAnu ananxdiMda huTiTxdenu.  I saqSiTxyu  mahAdeVvanigoVsakxravAgi  
Agide.  himAlayadalilx nanage heMDatiyu  saqSiTxsalapxTiTxdAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
rudarxnige umeyanunx koTuTx maduveyAgideyalalx.  avaLu yAra magaLu ?  niVvu mUDharu.  
nimage  gotitxlalx.  hiVgeMdu heVLiri. nanage Bayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu magaLanenxV maduveyAgalilalxveV ?  viSuNxvu  tananx kapaTatanavanunx  parxkAshapaDisalilalxveV ?  
IshavxranU  kUDa barxhamxna taleyanunx katatxrisalilalxveV ?  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY unamxtatxneV,  niVnu deVvaranunx  bayuyxtitxVyA ?  ninanxnunx kolalxtakakxdedxV sari, eMdu 
alilxruva bArxhamxNaru  hiMsisutitxralu,  shaMkaranu nakukx elalxranUnx kuritu IriVti heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu heVLidanu :- eleY bArxhamxNarirA,  nAnu  hucacxneMdU budidhxsariyilalxveMdU  
gotAtxgalilalxveV ?  niVvelalxrU  yAvAgalU kaqpAshAligaLu. senxVhadiMdaleV iratakakxvaru.  
hiVgeMdu A Ishavxranu kapaTavanunx naTisi heVLutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A sAvxmiya mAyeyiMda budidhxgeTaTx A bArxhamxNaru Atananunx keYgaLiMda hoDedaru; 
muSiTxgaLiMda gudidxdaru; kAliniMda odadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
doNeNxgaLiMdalU, salAkigaLiMdalU A unamxtatxveVSadhAriyAda shivananunx hoDedaru.  
avariMda hiVge  toMdarepaDisalapxTaTx  shivanige koVpabaMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
aga avarige shivanu hiVge shApavanunx koTaTxnu  niVvu veVdabAhayxrAgiri.  meVlumuKavAgi  
taleyanunx  kaTiTxkoLiLxri.  yAgadiMda BarxSaTxrAgiri.  itarara heMDiranunx seVvisi.  
sULeyaralilx asakatxrAgiri.  jUjinalilx Asakitx hecicxrali.  tAyitaMdegaLu  biTuTxbiDali.  
taMdeya  haNavanAnxgaliV,  videyxyanAnxgali, AsitxyanAnxgi, hoMdabeVDi.  elalxrU 
mUDharAgiyeV iri. iMdirxya pATavavu  ilalxdirali.  kUrxravAda BikeSxyanunx beVDiri.  itararanunx 
hiMsisiyeV jiVvisiri.  AseyiMdaleV iriri.  tananxdu eMba vAtasxlayxvanunx biTuTx dhamaRdiMda bAhayxrAgiri.
\end{mn}

\begin{mn}
nimamxlilx yAru hucacxnanunx noVDi kaqpetoVrisutitxVroV avaru dhana, putarxru, dAsa,  karu,  
ADu,  kuri  muMtAdavugaLoDane  avara vaMshadalilx  huTiTxdavaru elalxrU  suKavAgiri.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti shApavanUnx  varavanUnx  koTuTxA Ishavxranu mareyAdanu.  iMtu A sAvxmiyu mAyavAgalu,  ivanu  
shaMkaraneMdu tiLidu avananunx  huDukidarU  sikakxdiralu  Aga niyamadiMdidudx puSakxrAraNayxkekx hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
jeVSaThx saroVvaradalilx sAnxnamADi  shata rudarxnanunx  japisutitxralu japada koneyalilx 
A rudarxnu kaNiNxge kANisade  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu heVLidanu :- eleY bArxhamxNarirA,  nAnu  hAsayxkAkxdarU  yAvagalU  suLaLxnunx  
heVLidavanalalx.  niVvu  baMdididxVri  matetx nimage anugarxhavanunx  mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
shAMtarAgiyU dAMtarAgiyU idudx nananxlilx yAru Bakitxyanunx iTiTxruvaroV avarige 
veVdavAgali  dhanavAgali  saMtatiyAgali  nAsha hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
aginx hoVtarxvanunx mADuvavarigU, janAdhaRnanalilx  Bakitx iTiTxruvavarigU, barxhamxnanunx  pUjisuvavarAgali 
sUyaRnanunx namasakxrisuvavarigAgali yAru samatA budidhxyuLaLxvaroV avarigAgali keTaTxdudx uMTAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
iSuTx mAtAnADi A ashariVravANiyu sumamxnAyitu. I riVti  deVvadeVvanAda  maheVshavxraniMda 
anugarxhapUvaRkavAda  varavanunx paDedu  barxhamxnidadx jAgakekx avarelalxrU baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
elalxrU kUDa  sotxVtarxgaLiMda barxhamxnanunx sutxtisutatx  niMtiralu barxhamxnu saMtoVSagoMDu 
avaranunx kuritu varavanunx keVLikoLiLxri eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxna vAkayxdiMdaleV  A bArxhamxNaru saMtoSagoMDu obabxrigobabxrU eleY bArxhamxNarirA,  
barxhamxnu  saMtoVSagoMDiralu  yAva  varavanunx  keVLoVNa eMdu mAtanADikoLuLxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A bArxhamxNaralilx kelavaru veVdagaLanunx  keVLikoLuLxtetxVve eMdaru matetx 
kelavaru adu beVDa, dhanavanunx beVkAdaSuTx  keVLoVNaveMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
namage haNadiMdeVnAgabeVku ?  barxhamxnu saMtoVSagoMDiralu, aginx hoVtarxgaLu,  veVdagaLu,  
bage bageya  shAsatxrXgaLu, saMtAnagaLu,  ivugaLu ninanx varadAnadiMdAgali  eMdu  keVLoVNa  eMdu 
kelavarenunxtitxdadxru.  hiVge haraTutitxralu,  obabxrigobabxrige saribarade avarigelAlx koVpa baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
idaralilx niVvu yAru doDaDxvaru ?  nAvu sherxVSaThxru.ilalx,  ilalx nAvu doDaDxvaru 
eMbudAgi  heVLikoLuLxtitxruva  avaranunx  kuritu  barxhamxnu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVvugaLu  saBeyalilx  mUru  paMgaDavAgibiTuTx niMtididxVri. horage niMtiruva nimage  
gulamxvu  mUladiMda hiDidu  oMdeV  Agirali. yAru  udAsinarAgididxVroV avarelalxrU  
udAsiVnarAgiyeV  iri.  Ayudhavanunx hiDidu katitxyanunx  tegedukoMDu  yudadhxkekx  niMtiruvavaru  
kwshikaveMba  gaNagaLAgi  mUraneya paMgaDavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
I jAgavu,  horaginavaru ililx nimamx jAgavu mUru mUru eMdu heVLuvaMte  mUruBAgavAgirali.
\end{mn}

\begin{mn}
niVvu elalxvanUnx  mArabahudu.  hululx, BUmi,  niVru,  swde  elalxvU nAshavAgutatxde.  
dAna tegedukoLuLxvudaralilx AsakatxrAgiri.  obabxrigobabxrige  jagaLavADutitxri.  
yoVgayxrAda  bArxhamxNaralilx  nimagAgali, avarige nimamxlAlxgali kaSxme  ilalxdirali.
\end{mn}

\begin{mn}
niVvu  haNadalilx  mAtarx  AsakitxyuLaLxvarAgi  kaqpaNateyiMda budidx keTuTxhoVdavarAgi  
rudarxshApadiMdAgutitxVri,  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
nimamx I jAgavanunx viSuNxvu  yAvAgalU  kAyutitxrali. nAnu koTaTx I shApavu  
bahudinagaLirali, savxlapxvU vayxtAyxsavAgabeVDa.                                     
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu hiVgeMdu heVLi sumamxnAdanu.  matutx  tananx Apatxranunx (saBikaranunx) 
noVDidanu.  avarelalxrU  barxhamxnoDaneyU deVvategaloDaneyU deVvategaLoDaneyU 
atithigaLige BoVjanamADisidaru.  idu iMtaha pavitarxvAda  puSakxraveMba  keSxVtarxvu. 
\end{mn}

\begin{mn}
A keSxtarxdalilx yAva bArxhamxNaru vAsamADikoMDirutAtxroV  avarige  barxhamxloVkadalilx  
yAvudU dulaRBavalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
koVkAmuKa, kurukeSxVtarx,  neYmiSaYx,  QuSisaMgama, vAraNasiV,  parxBAsa,  badarikAsharxma, 
gaMgAdAvxra, parxyAga, saMgAsAgara saMgama, rudarxkoVTi,  virUpAkaSx, I  tiVthaRgaLalilx  
hanenxraDu vaSaRgaLavaregidudx yAva sididhxyanunx hoMdutetxVveyoV A  sididhxyanunx  I puSakxradalilx  
manuSayxru Aru tiMgaLinalilx hoMdabahudu.  Adare avanu  barxhamxcayaRdiMda kUDida manasusxLaLxvanAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I puSakxravu tiVthaRgaLoLage utatxma tithaRvu, keSxVtarxgaLoLage  utatxma keSxVtarxvu.  
BakitxyiMda  ililx barxhamxnanunx  pUjisidavarige  elalx sididhxyU uMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx meVle sAvitirxyoDane barxhamxnige  parihAsarUpavAda vAdavu heVgAyiteMbudanunx heVLutetxVne.  
sAvitirxya joteyalilx deVvategaLa heMgasarelalxrU A yajacnxkekx baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
BaqguQuSige  KAyxtiyalilx  huTiTxda viSuNxvina  heMDatiyAda  lakiSxyanunx  kareyalu,  
avaLu avasaradiMda  baMdaLu.  yoVganiderxyanunx koDuva  madireyU,  kamaladalilx vAsamADuva 
shirxVyU, BUtiyU, kAMtisharxdedhxyarU,  tuSiThx puSiTxyanunx  koDuva  deVvategaLU baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
dakaSxna magaLAda umA pAvaRtiV  eMdu hesaru paDeda,  mUru  loVkadalilxyU  suMdaraLAda, 
sitxrXyarige  swBAgayxvanunx  koDuva satiVdeVviyU baMdaLu.  jayavijayeyarU,  madhucaCxMda, 
amarAvatiyarU,  supirxye,  janakAMteyU, oLeLxya ABaraNagaLanunx  toTuTx, 
uDugeyanunxTuTxkoMDu gwriyoDane sAvitirxya manege baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
puloVmana magaLAda suMdariyAda shacideVviyU, savxdhAsAvxheyarU, dhUmarxvaNeRyU,  
kuBeVrana heMDatiyAda gwriyU,  vAyuvina heMDatiyAda manoVjavaLU, dhanadana heMDatiyAda 
QudidhxyU matutx  deVvakaneyxyarU, dAnavara heMDirU, sapatxSiRgaLa heMDirU baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  taMgiyaru,  heNuNxmakakxLu,  vidhAyxdhariyara  guMpu pituq  kaneyxyaru, 
rAkaSxsara  kaneyxyaru,  matutx  loVkamAtaqkegaLu  matutx hosadAgi  maduveyAdavaru,  
soseyaru  ivaroDane  sAvitirxyu hoVgalu iceCxpaTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aditayxna  sitxrXyaru,  aMteyeV  dakaSxna  heNuNxmakakxLu,  ivarelalxrU baMdu seVridaru  
avaroDane  kUDikoMDu  vijaqMBaNeyiMda  A barxhamxna heMDatiyAda sAviterxyu horaTaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
obabxLu kaDubanunx hiDidukoMDaLu.  matotxbabxLu haNiNxniMda tuMbida moravanunx tegedukoMDaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
togari, avare, ududx, dALiMbe,  mAdaLada haNuNx, bidirukaLaLale, muMtAda  
maMgaLa padAthaRgaLanunx  moradalilx  hiDididadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
kusume, jiVrige, KajURra, oLpLxLeLxya  teMginakAyigaLanunx moragaLalilxTuTx  hiDidukoMDidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
dArxkeSxyiMda  tuMbida pAterxgaLanunx shuMThiyiMda tuMbida pAterxyanUnx, pacacxkapURradiMda 
tuMbida  pAterxyanUnx,  neVraLehaNiNxna pAterxyanUnx, Alada  ciguru haNuNxgaLiMda kUDida  
pAterxgaLanUnx,  nelilxyakAyiyiMda kUDida  pAterxyanUnx, niMbehaNiNxna pAterxyanUnx, bilavxpaterx 
haNuNxgaLa pAterxyanUnx,  avalakikxya  pAterxyanUnx,  hiVge obobxbabxrU  oMdoMdanunx hidididadxru. 
\end{mn}

\begin{mn}
bahu rasavatAtxda ananxgaLanunx  nAnAbageyAgi mADikoMDu avugaLanUnx, hatitxya baTeTxya 
kupupxsa,  baNaNxhAkiruva vasatxrXgaLanUnx moradalilx hAki hiDididadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
iveV modalAdavugaLanenxlAlx  moradalilx hAki mutetxYdeyaru hiDidukoMDu A sAvitirxyoDane baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvitirxyu  baMdudanunx  noVDi  iMdarxnu  hedaridanu.  barxhamxnu,  Ikeyu EnanunxvaLoV 
eMdu talebagigxsikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rudarxnU, viSuNxvU, elalx  bArxhamxNarU  nAcikegoMDaru.  saBAsadarU, uLida deVvategaLU, hedaridaru.
\end{mn}

\begin{mn}
makakxLu, mumamxkakxLU,  marimakakxLu, soVdararu,  soVdara mAvaMdiru, deVvategaLigU deVvategaLAda QuBaveMba 
deVvategaLu ivarelalxrU  sAvitirxyu  EnanunxvaLoV eMdu hedarikoMDidadxru. 
\end{mn}

\begin{mn}
A goVpakaninxkeyAda  gAyitirxyu  barxhamxna pakakxdalilxdudxkoMDu  mAtanADade elalxrU 
heVLutitxdadx mAtanunx keVLutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
adavxyuRvu hoVgi karedarU A sAvitirxyu baraleV ilalx  adakokxVsakxra iMdarxnu beVre matotxbabx 
golalxra huDugiyanunx taMdanu.  viSuNxvu adanunx opipxkoMDanu.  rudarxnU opipxdanu. taMdeyAgi 
avaneV maduve mADidanu.  avaLu yajacnxdalilx yAva BAgavanunx vahisuvaLoV ?  yAgavu heVgetAne 
konegANutatxdeyoV ?  eMdu avarelalxrU  yoVcisutitxralu,  aSaTxroLage I sAvitirxyU baMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sadasayxrU, QutivxkukxgaLU, deVvategaLU barxhamxnanunx varisidaru.  veVdavaragarAda  
bArxhamxNaru aginxyalilx hoVmamADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A goVpiyu  hulelxya koMbanunx  kaTiTxkoMDu, meVKaleyanunx  dharisi, agasebaTeTxyanunxTuTx, 
paramapadavanunx  dhAyxnisutAtx pativarxte patipArxNeyAgi parxdhAna sAthxnavanunx  hoMdi, 
rUpiniMdalU teVjasisxniMdalU  sUyaRnaMtidudx sadasasxnunx pArxkAshisutatx  patinxVshAleyalilxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  uriyutitxruva  aginxya baLiyalilx  QutivxkukxgaLidadxru.  yajacnxdalilx pAlanunx 
hoMdatakakx  deVvategaLu  pashuvina BAgavanunx  hoMduva hAge tamamx tamamx caruvina 
BAgavanunx tegedukoLaLxlu  sidadhxrAgidudx sAvakAshavAgalu iMtenunxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
kAlAtiVtavAgakUDadu.  kAlAtiVvAdanaMtara  mADidudu Palavanunx koDuvudilalx.  
vidAvxMsaru veVdadalilx  hiVge  heVLiruvudeMdu heVLidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdapAragarAda  bArxhamxNaru parxvagayxRvanunx  mADutitxralu, adhavxyaRvu  eraDu  bageya  
hAlugaLiMda  seVrisi mADida  padAthaRvanunx hiDidu adhavxyaRvu kUgalu bArxhamxNaru baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
BakaSxyXvanunx avaru mADutitxralu,  adanunx  sAvitirxyu  noVDi  koVpagoMDu,  sadasisxna  
madhayxdalilx  mwnadiMdiruva  barxhamxnanunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvitirxyu  heVLidaLu :- eleY deVvaneV, ninagideVnu tiLuvaLike baMditu ?  ideVnu  mADalu  horaTididxVye ?  
kAmanigadhiVnanAgi nananxnunx biTuTx ideVnu I pApakelasavanunx  mADutitxdidxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}
IgoVpakaninxkeyu nananx pAdhadULigU  samavalalxvalalx. I saBeyalilx kUDiruva 
janavelalx seVri heVge heVLutAtxreyoV  hAge mADu.  ninagiSaTxvidadxre  shakitxvaMtara  
Ajecnxyanunx  anusarisu.  niVnu  rUpina  AseyiMda  jananiMdayxvAda kelasavanunx mADide.
\end{mn}

\begin{mn}
makakxLidadxrU ninage nAcikeyilalx.  mamamxkakxLidadxrU  kUDa ilalxvalalx.  
kAmadiMda mADikoMDa I kelasavu niMdayxvAdudeMdu  kANutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLige tAtanAgididxye.  QusigaLige mutAtxtanAgididxVye. IriVtiyAda  niVnu 
ninanx  meYyanunx  noVDikoLuLxtitxdadxrU  kUDa nAcikeyeV uMTAgalilalxvalalx ?
\end{mn}

\begin{mn}
janagaLa madhayxdalilx hAsayxkekx guriyAde.  nanagU avamAna mADide.  ninanx I budidhxyeV  
sithxravAgiruva  pakaSxdalilx hAgeyeV iru. ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu nananx saKiyarige heVge muKavanunx toVrisali ?  nananx gaMDanu beVre 
maduveyAdanu eMdu  avarige  heVge heVLaLi ?
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  heVLidanu :- QutivxkukxgaLu  diVkeSxya  kAlavAda meVle nananxnunx  kUgidaru.  
patinxyilalxde hoVmavu naDeyuvaMtilalx.  patinxyanunx karedukoMDu bA eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnu Ikeyanunx karetaMdanu.  viSuNxvu koTaTxnu. nAnu parigarxhiside.  eleY suBurxveV, niVnu idanunx kaSxmisu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY suvarxtaLeV,  matetx tapapxnunx mADuvudilalx.  ninanx kAlige  biVLutetxVne.  ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu :- hiVge heVLalu sAvitirxyu  koVpagoMDu A barxhamxnanunx  shapisalu  parxyatanxpaTuTx,  
nAnu  tapasasxnunx mADidadxre, gurugaLanunx  saMtoVSapaDisidadxre,  bArxhamxNa samUhadalilx elalx 
jAgagaLalilxyU, nAnA bageyAda sathxLagaLalilxyU bArxhamxNaru ninage yAvAgalU  pUjeyanenxV mADabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
vaSaRkoMdu bAri mAtarx kAtiRkamAsadalilx  bArxhamxNarU  manujarU  BUmiyalilx  
pUjisali. inenxlilxyU  pUjeyU beVDa eMdu barxhamxnanunx shapisi,  hatitxradalilx niMtidadx iMdarxnanunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvitirxyu heVLidaLu :- eleY shakarxneV, niVnu I golalxra huDugiyanunx  barxhamxna baLige karetaMde.  
niVnu I alapxvAda keTaTxkelasavanunx mADidudariMda adakekx sariyAda Palavanunx hoMdu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu yudadhxkekx edurige niMtAga  niVnu shaturxgaLiMda  kaTaTxlapxTaTx  duravasethxyanunx  
hoMdutitxVye.  Aga  EnU  ilalxdavanAgi  balaguMdi shaturxgaLa nagaradalilxrutitxVye.  
aMtU  doDaDx apajayavanunx hoMdi salapxdinadalilxyeV biDugaDeyanunx  hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtu shakarxnanunx shapisi  viSuNxvanunx  kuritu  iMteMdaLu. Baqguvina  shApadiMda ninanx 
janamxvu  BUloVkadalilx uMTadAga heMDatiyanunx  agalida duHKavanunx alilx niVnu anuBavisutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
kaLuvAda heMDatiyu samudarxda Ace idadxrU ninage gotAtxgabeVDa.  soVdaranoDane bahu  kaSaTxgaLanunx  shoVkadiMda anuBavisu.
\end{mn}

\begin{mn}
yadukuladalilx huTiTx,  kaqSaNxneMba  hesaranunx  hoMdi,  hasugaLanunx  kAyutAtx bahukAla sututxtitxru.
\end{mn}

\begin{mn}
baLika  rudarxnanunx kuritu  niVnu dAruvanadalilxdAdxga  ninanx meVle QuSigaLu  koVpagoMDu ninage  shApavanunx  koDali.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY kapAlavanunx hiDidiruva  rudarxneV,  Aga namamx  sitxrXVyaranunx kadiyalu 
parxyatanxpaDutitxVye.  Aga utAthxpaneyAgiruva  ninanx shishanxvu  bidudxhoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu puruSatanavilalxde munishApadiMda piVDitanU AgiruvAga  gaMgAtiVradalilxruva  
ninanx heMDatiyu  ninanxnunx  samAdhAnapaDisutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
eLeY aginxyeV,  dhamaRdalilx niratanAda nananx maganAda Baqguvu ninage  shApavanunx  
koTuTx  savaRBakaSxka (elalxvanUnx tinunxvavanu athavA dahisuvavanu) 
nanAnxgi mADidAdxne.  modaleV  noMdiruva  ninanxnunx punaH nAnu heVge noVyisali ?
\end{mn}

\begin{mn}
eleY aginxyeV, ninanxlilxyeV  veVdagaLu  huTiTxve.   AdarU rudarxnu  ninanxnunx  tananx 
teVjasisxniMda nenasali.  ninanx  nAlageyu  ameVdhayxda meVleyU  kUDa  hecAcxgi parxjavxlisali.
\end{mn}

\begin{mn}
baLika  bArxhamxNaranUnx,  QutivxkukxgaLanUnx  sAvitirxyu  shapisidaLu.  eLey bArxhamxNarirA,  niVvu  
dAna  tegedukoLuLxva AseyiMda  aginxhoVtarxvaninxTuTxkoLiLx.  kADinalilx  nimamx vAsavu  vayxthaRvAgirali.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAgalU  tiVthaRgaLanUnx,  keSxtarxgaLanUnx  loVBadiMda seVvisiri.  parAnanxdiMda 
taqpatxrAgutitxri.  tamamx tamamx  maneya ananxdiMda taqpatxrAgadiri.
\end{mn}

\begin{mn}
ayoVgayxrige  yAgavanunx mADisi.  ayukatxvAda dAnavanunx tegedukoLiLx.  haNasaMpAdaneyanunx  
vayxthaRvAgi mADi.  satatxmeVle  nimage perxVtatavx barali.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  iMdarx, viSuNx, rudarx, aginx, barxhamx, bArxhamxNa ivarelalxrigU koVpadiMda  shApavanunx  koTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrigU  shApavanunx  koTuTx A sadasisxniMda horage baMdu jeyxVSaThxpuSakxrakekx  hoVgi horage niMtaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga alilxdadx lakiSxmX, sati, shaci, mikakx heMgasaranunx kuritu  nAnu  sadasisxnalilx  
kUtukoLuLxvudilalx.  elilx  yAgada  dhavxni  keVLibaruvudilalxvoV alilxge hoVgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu :- anaMtara avaLa  joteyalilx baMdidadx  heMgasarelalxrU  avaravara  
manege  horaTu hoVgalu,  sAvitirxyu koVpagoMDu  avarige  shApa koDaletinxsidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananxnunx A deVvategaLa  sitxrXyaru  biTuTx hoVdudariMda avarige bahuvAgi ayoVgayxvAda 
(keTaTx) shApavanunx  koDutetxVneMdu  yoVcisi, 
\end{mn}

\begin{mn}
sAvitirxyu  heVLidaLu :- lakiSxmXge  oMdeV  jAgadalilx vAsavilalxdirali.  kuSxdarxLAgiyU,  
caMcalamanasusxLaLxvaLAgiyU  mUKaRralilx vAsamADali.
\end{mn}

\begin{mn}
melxVcaCxralilxyU,  pavaRtaparxdeVshadalilxruva  ayoVgayxralilxyU,  mUKaRralilxyU, gaviRSaThxralilxyU,  
apavAda  hoMdiruvaralilxyU,  duSaTxralilxyU, I riVtiyAda  manuSayxralilx  niVnu  vAsamADu.
\end{mn}

\begin{mn}
A lakiSxmXge  hiVge  shApakoTuTx, anaMtara iMdarxna heMDatige  shApakoTaTxLu.  
iMdarxnu barxhamxhateyx mADi duHKaBAgiyAgiralu, nahuSanige  iMdarxpadavi 
pArxpatxvAgi  Aga iMdarxnAda nahuSanu  ninanxnunx  noVDi-nAnu  iMdarxnu, 
I iMdArxNiyu  nananxnenxVke  seVvisuvudilalx ?  eMdu keVLutAtx,  avaLu  
nananxnunx  hoMdadidadxre, elalx  deVvategaLanUnx kolulxtetxVneMdu  
gajiRsali.  Aga niVnu kaNiNxge kANadaMte  hedarikoMDu  baqhasapxtiya  
maneyalilxru.  alilx  duHKavanunx  hoMdutAtx  kAlavanunx kaLe.  ideV nananx shApa. 
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara deVvategaLa  heMDatigU  kUDa, niVvu  makakxLa pirxtiyanunx  hoMdade (makakxLanunx paDeyade) 
hagalU rAtirxyU  baMie  keTaTxpadadiMda duHKisutitxri eMdu shApavaninxtatxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
gwrigU kUDa ideV riVtiyAgi  shApavanunx  koTaTxLu. A meVlU  kUDa  aLukutatxleV iralu, viSuNxvu samAdhAnamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heVLidanu :- eleY  vishAlavAda kaNuNxLaLxvaLeV, duHKisabeVDa, bA. 
sadasisxge bA.  saBege baMdu mwMjiyanunx kaTiTxkoV.  dukUlagaLanunx dharisu.  
diVkeSxyanunx hoMdu.  ninanx pAdagaLige namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :- viSuNxvu higenanxlu, eleY viSuNxveV, niVnu heVLidaMte naDeyuvudilalx.
  I dhavxniyeV kivige biVLadiruva sathxLakekx hoVgutetxVne. eMdu,
\end{mn}

\begin{mn}
A sAvitirxyu  iSaTxnunx  heVLi  beTaTxvanunx  hatitx  etatxravAda sathxLadalilx niMtaLu.  
alilx  viSuNxvU  kUDa  keYmugidukoMDu  bahuvAda BakitxyiMda  namarxnAgi  sotxVtarx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heVLidanu :- niVnu elAlx  pArxNigaLalilxyU  idudxkoMDu elalx kaDeyalilxyU kANu.  
elAlx  loVkadalilxyU  niVnilalxdiruva oMdu  padAthaRvU  ilalxdirali.
\end{mn}

\begin{mn}
AdarU  ninanxnunx  noVDabeVkeMdiruvavaru  ninanxnunx  kANabahudAdaMtaha, 
aishavxyaRvananxpeVkiSxsuvavaru samxrisuvaMtaha, kelavu sathxLagaLanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
puSakxradalilx sAvitirx, vArANasiyalilx  vishAlAkiSx,neYmiSadalilx liMgadhAraNi,  
parxyAgadalilx  lalite, gaMdhamAdanadalilx  kAmuke,  mAnasadalilx  kumude,  
aMbaradalilx (cidaMbaradalilx) vishavxkAye,  goVmaMtadalilx goVmati,  maMdaradalilx 
kAmacAriNi  ceYtarxrathadalilx  madoVtakxTe, hasitxnApuradalilx jayaMti, 
kAnayxkubajxdalilx gwriV, malayapavaRtadalilx  raMBe, EkAmarxdalilx kiVtiRmati, 
vishevxV,  vishevxVshavxriV,  kaNiRkadalilx  puruhUte,  keVdAradalilx mAgaRdAyini,  
himavatapxqSaNxdalilx naMde,  goVkaNaRdalilx  BadarxkALike,  sAthxNeVshavxradalilx  BavAniV,  bilavxkadalilx  
bilavxpatirxke,  shirxVsheYladalilx mAdhaviV, BaderxV, BaderxVshavxriV eMba hesarugaLiMda pUjitaLAgu.
\end{mn}

\begin{mn}
varAhasheYladalilx  kamale,  kamalaBAye,  rudarxkoVTiyalilx  rudArxNiV kALaMjaradalilx kALi, 
mahAliMgadallx  kapile,  kakoRVTadalilx mukuTeshavxri, sAligArxmadalilx mahAdeVviV,  
shivaliMgadalilx janapirxye,  mAhiyalilx niVloVtapxle, sananxti, lalite, sahasArxkaSxradalilx 
utapxlAkiSx,  hiraNayxkaSxdalilx  mahoVtapxle eMba hesarugaLiMda pUjitaLAgu.
\end{mn}

\begin{mn}
gayeyalilx  maMgaLe,  puruSoVtatxmadalilx  vipule, vipAsheyalilx  amoVGAkiSx,  puMDavadhaRnadalilx  
pATale,  supAshavxRdalilx nArAyaNi,  tirxkUTadalilx rudarxsuMdari, vipuladalilx vipule,  
malayAcaladalilx kalAyxNi,  koVTitiVthaRdalilx  koVTaviV,  nAgabaMdhanadalilx  sugaMdhe,  
kubAjxmarxkadalilx  tirxsaMdheyx,  gaMgAdAvxradalilx  haripirxye,  shivacakarxdalilx shuBe,  
caMDe, deVvikAtaTadalilx naMdini,  dAvxravatiyalilx rukamxNi, vaqMdAvanadalilx rAdhe,  
madhureyalilx  deVvakiV,  pAtALadalilx  parameVshavxriV,  citarxkUTadalilx  siVte,  
viMdhayxdalilx viMdhayxnivAsini, sahAyxdirxyalilx, EkaviVre,  harishacxdarxdalilx  
caMdirxke, rAmatiVthaRdalilx  ramaNi,  yamuneyalilx  maqgAvatiV,  karaviVradalilx  
mahAlakiSxmX,  vinAyakadalilx  umAdeVvi,  veYdayxnAthadalilx  aroVge,  mahAkAladalilx  
maheshavxri  eMba hesarugaLiMda  pUjitaLAgu.
\end{mn}

\begin{mn}
uSaNxtiVthaRdalilx  aBaye,  viMdhayxkaMdaradalilx  amaqte,  mAMDavayxdalilx  mAMDaviV,  
mAheshavxrapuradalilx  sAvxheV, veVgaLadalilx parxMcaDe,  amarakaMTakadalilx  caMdike,  
soVmeVshavxradalilx  varAroVhe,  parxBAsadalilx puSakxrAvatiV,  sarasavxtiyalilx  
deVvamAte, pArAtaTadalilx  pAre,  mahAlayadalilx  mahApademx,  payoVSiNxyalilx  piMgaLeVshavxriV,  
kaqtashwcadalilx  siMhike, kAtiRkeVyadalilx  shAMkari,  utapxlAvataRkadalilx  loVle,  
siMdhusaMgamadalilx  suBaderx, siMdhuvanadalilx  lakiSxmX,  BaratAsharxmadalilx  anaMte,  
jAlaMdharadalilx  vishavxmuKi,  kiSikxMdhapavaRtadalilx  tAre, eMba hesariniMda  pUjitaLAgu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvadAruvanadalilx puSiTx, kAsimxradalilx meVdhe, himAdirxyalilx BiVmA, vasetxrXVshavxradalilx 
tuSiTx, kapAlamoVcanadalilx  shudedhx,  kAyAvaroVhaNadalilx  mAte,  shaMKoVdAdhxradalilx  davxni,  
piMDArakavanadalilx  dhaqti, caMdarxBAgeyalilx kAle, acoCxVdadalilx  sididhxdAyiniV,  meVNeyalilx  
amaqtAdeVvi,  badariyalilx  UvaRshi,  utatxrakuruvinalilx  auSadhi,  kushadivxVpadalilx kushoVdake,  
heVmakUTadalilx  manamxthe, kumudadalilx  satayxvAdini,  ashavxthadalilx vaMdaniVye,  veqsharxvaNa 
(kubeVra) na maneyalilx  nidhi,  veVdada  Adiyalilx gAyitirxV.  barxhamxna  samIpadalilx  sAvitirxV, 
deVvaloVkadalilx  iMdArxNiV,  barxhamxna muKadalilx  sarasavxti,  sUyaRnalilx  vishavxparxBe, 
mAtaqgaLalilx  veYSaNxviV eMba  hesariniMda  parxsidadhxLAgi  pUjeyanunx  hoMdu.
\end{mn}

\begin{mn}
satiyaralilx  aruMdhati,  heMgasaralilx,  tiloVtatxmeV.  citatxdalilx barxhamxkale,  
elAlx  pANigaLalilxyU  shakitx  eMba hesariniMda  parxsidadhxLAgi pUjegoLuLx.
\end{mn}

\begin{mn}
I nUreMTu  hesarugaLanunx  BakitxyiMda  nAnu  heVLidedxVne.  nUreMTu  tiVthaRgaLa  hesaranUnx  
heVLidedxVne.  ivanunx  BakitxyiMda heVLidarU, keVLidarU pApadiMda mukatxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
I tiVthaRgaLalilx  vidivatAtxgi  sAnxnamADi  deVvara  dashaRna  mADidavanu  elAlx  
pApagaLanUnx  kaLedukoMdu  barxhamxna puradalilx kalapxpayaRMta vAsisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I nUreMTu nAmagaLanunx  yAru  barxhamxna saninxdhiyalilx huNiNxmeyalAlxgali, amAvAseyxyalAlxgali, 
sharxvaNamADisidare bahu putarxruMtAgutAtxre.  goVdAnamADuvAga, shArxdadhxmADuvAga athAva 
parxtidinsvU  deVvara pUjeyalilx  keVLutitxdadxre  parabarxhamxnanenxV  hoMdutAtxre.  
I riVti  sotxVtarxmADutitxruva viSuNxvanunx  kuritu  sAvitirxyu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvitirxyu  heVLidaLu :- eleY  vatasxneV, niVnu nananxnunx cenAnxgi sutxtiside.  
AdudariMda tuSaTxLAde.  niVnu mADatakakx avatAragaLalilx  tayitaMdegaLalilx  
BakitxyiMdidudx  jayisalasAdayxnAgirutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge baMdu yAvanu  I  sotxVtarxdiMda nananxnunx sutxtisuvanoV avanu savaR 
doVSagaLanunx  kaLedukoMDu  veYkuMThavanunx  hoMdutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY putarxneV,  barxhamxna  yajacnxkekx  hoVgu,  adanunx  pUtiRgoLisu.  
kurukeSxVtarx matutx parxyAgagaLalilx ananxvanunx koDuvavaLAgutetxVne. 
alalxde  nananx  gaMDana  samIpadalilx  idudxkoMDu  ninanx mAtinaMte  naDeyutetxVne. 
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :- Akeyu  hiVgenanxlu,  viSuNxvu  barxhamxna  sadasisxge 
baMdanu. sAvitirxyu  hoVdanaMtara  itatx gAyitirxyu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
gAyitirxyu  heVLidaLu :- eleY QuSigaLarA,  gaMDana  samIpadalilx nananx mAtanunx  
keVLiri.  nAnu saMtoVSapaTuTx  varadAnamADuvavaLAgi  I mAtanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva  manuSayxnu  BakitxyiMda  kUDi  barxhamxnanunx pUjisuvanoV  avanige  baTeTx,  
dhana  dhAnayx,  heMDiru,  makakxLu,  swKayx ivelalxvU  eDabiDadaMte  uMTAgali.  
maneyalilx  makakxLu, mumamxkakxLu beVkAdaSuTx  uMTagutatxde.  I riVti 
bahukAla  anuBavisi  koneyalilx moVkaSxvanunx  hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :- yAvanu  savaRparxyatanxdiMdalU  vidhivatAtxgi  barxhamxnanunx  
parxtiseThx mADidare  yAva  puNayxvanunx  hoMdutAtxneyoV adanunx manasisxTuTxkeVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pwNaRmAsiya  dina  upavAsavidudx  BakitxyiMda  barxhamxnanunx  parxtiSiThxsidare  
elAlx  yajacnxmADida,  elAlx tapasusxmADida elAlx tiVthaRgaLalUlx sAnxnamADida, 
elAlx  veVdagalanunx  Odida Palakekx  koVTiyaSuTx Palavanunx  hoMDutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
I vidhiyiMda viriMciyanunx  pADayxda dina pUjisidare  avanu barxhamxpadavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
viriMciyanunx  deVvaranAnxgi  mADikoMDu, QutivxkukxgaLanunx  iTuTxkoMDu  
pUjemADi  kAtiRkamAsadalilx  rathoVtasxvavanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I rathayAterxyanunx  mADidare  barxhamxnanunx  sAvitirxyodane  vAdayxgaLoDane  
gArxmavanunx  parxdakiSxNAkAravAgi  rathadalilx  sutitxsabeVku. anaMtara  
sAnxnamADisabeVku.  matutx  janarelalxrU  Aga  sAnxnamADabeVku. (idu tiVthaRsAnxna) 
anaMtara bArxhamxNarige  samArAdhanemADi  BoVjisabeVku.  idakekx modalu  
shAMDaleyananunx  pUjisi  vAdayxgaLoDane  rathadalilx  hatitxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
rathada  yudiyalilx  shAMDiliyanunx  pUjisabeVku.  bArxhamxNaroDane  punAyxhavanunx  
mADabeVku.  anaMtara  barxhamxnanunx  rathadalilx  kUrisi  jAgaraNe mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnAbageyAda  ATagaLiMdalU,  bahuvAda  veVdaGoVSagaLiMdalU,  jAgaraNeyanunx 
mADi  beLagegx  bArxhamxNaranunx  BakaSxyXboVjayxgaLiMda  shakAtxyXnusAra  
BoVjana mADisabeVku.  Aga maMtarxvatAtxgi A janaranunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahAbAhuveV,  tupapxdiMdalU,  hAliniMdalU,  pAyasadiMdalU  bArxhamxNaranunx  
taqpitxpaDisi,  anaMtara  avariMda  savxsitxvAcanavanunx heVLisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
catuveRVdavanunx  balalx  bArxhamxNariMda  puNAyxhavanunx  heVLisi  
A barxhamxna  rathavanunx  UroLage sutitxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
bahavxqcagaLiMdalU,  AthavaRNikariMdalU, CaMdoVgaliMdalU, adhavxyuRgaLiMdalU  
kUDikoMDu, A  surasherxVSThxnAda  barxhamxna  rathavanunx  sutitxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sugamavAda samavAda  mAgaRdalilx  parxdakiSxNAkAravAgi  sutitxsabeVku.  
sherxyasasxnunx  apeVkiSxsuvavanu  shUdarxna  keYyalilx eLesabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
rathavanunx  pArxjacnxnAdavanu  hatatxbAradu.  niveVdanamADuvavanu  obabxnu  
hatatxbahudu.  barxhamxna  balagaDeyalilx  gAyitirxyanunx kUrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
acaRkananunx  barxhamna  eDagaDe  kUrisabeVku.  edurinalilx  kamalavaninxdabeVku.  hiVge  vAdayxda  
shabadxgaLiMda rathavanunx  Ura sutatxlU  parxdakiSxNemADisi  nililxsi, maMgaLAratiyanunx  etatxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  rathoVtasxvavanunx  mADisuvavanU,  BakitxyiMda  noVDuvavanU,  
rathavanenxLeyuvavanU  barxhamxna  sAtxnavanunx  hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
kAtiRkamAsada  amAvAseyxyalilx  yAvanu  barxhamxshAleyalilx  diVpavanunx  
hacucxtAtxneyoV  avanu  paramapadavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMdha,  hU,  ananx,  vasatxrXgaLiMda  barxhamxnanunx  A parxtipatitxnalilx  
pUjisuvavanu  barxhamxna  sAthxnavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I tithiyu  mahApuNayxvanunx  koDatakakxdudx.  balige  rAjayxvanunx  koTaTxdudx.  
nitayxvU  barxhamxnige  saMtoVSavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
I tithiyalilx  yAvanu  barxhamxnanunx  pUjisuvanoV,  gAyitirxyanunx  
pUjisutAtxneyoV avanu  viSuNxvina  paramapadavanunx  seVrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  mahAbAhuveV,  ceYtarxmAsada  parxtipatutx  bahu utatxmavAdadu.  Adina  yAvanu  
holeyananunx  muTiTxdadxrU  sAnxna mADidare  avanige  pApada  leVshavU  iruvudilalx.  
manoVvayxthe  roVgagaLU  iruvudilalx.   AdadxriMda  Adina  sAnxnavanunx  mADbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A dina  mAdida  maMgaLAratiyu divayx  nirAjanavenisutatxde.  hasu,  ememx elalxvanUnx  A dina alaMkArisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A manuSayxnu  baTeTx  modalAdavugaLiMda  toVraNavanunx  horage kaTatxbeVku.  bArxhamxNarige  UTamADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kAtiRka,  ashavxyuja,  ceYtarx I  mUru rAtirxgaLu  utatxma tithigaLu.  ivugaLalilx  
kAtiRkamAsadalilx  sAnxnadAnagaLu,  uLidavakikxMta  nUrupAlu  hecicxnavu.  
Aga  balirAjayxvu  oLeLxyadu.  pashugaLige  shuBavanunx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
gAyitirxyu  heVLidaLu :- A sAvitirxyu  barxhamxnige  yAvAgalU  pUje beVDaveMdu  heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Adare  nananx  mAtinaMte  yAru  pUjeyanunx  mADutAtxroV  avaru  I  loVkadalilx  
BoVgagaLanunx  anuBavisi  paraloVkadalilxyU  moVkaSxvanunx  hoMdutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  saMtoVSagoMDu  A  gAyitirxyu  janarige  varavanunx  koTaTxLu.  anaMtara  
shakarxnanunx  kuritu  eleY  shakarxneV,  ninage  nAnu varavanunx  koDutetxVne.  
shaturxnigarxhakaravAda  yudadhxdalilx  barxhamxnu  shaturxgaLa manege  hoVgi  
ninanxnunx  biDisutAtxVne.  anaMtara  bAdheyilalxdiruva  mUruloVkada  
mahAsAmArxjayxvU  ninage  barutatsde  eMdu  varavitatxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  viSuNxveV,  BUloVkadalilx  niVnu  avatarisidAga  soVdaranoDane  bahu  
duHKavanUnx,  heMDatiya  viyoVgavanUnx  hoMdutitxVyaseTx.  Aga  shaturxvanunx  
koMdu  matetx  deVvategaLa  edurige  heMDatiyanunx  hoMdutitxVye.  avaLanunx  
karedukoMDu  rAjayxkekx baMdu  hanonxMdu  sAviravaSaRgaLavaregU  rAjayxvAli  
matetx  savxgaRvanunx  hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
ninage loVkadalilx  KAyxtiyU,  janagaloDane  anurAgavU  uMTAgutatxde.  
ninanx  makakxLigU  kUDa  oLeLxya  loVkagaLu  sikukxtatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
rAmarUpanAda  nininxMda  manuSayxrelalxrU  oLeLxya  gatiyanunx  hoMdutAtxre.  
anaMtara  gAyitirxyu  rudarxnanunx  kuritu  iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx bidadx liMgavanunx yAva  manuSayxru  pUjisutAtxreyoV  avaru  pavitarxrAgi,  
puNayxkamiRyAgi  savxgaR moVkaSxgaLanunx  hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx liMgavanunx  pUjisuvudariMda  yAva  gatiyu  barutatxdeyoV  A  gatiyu  
aginx hoVtarxdiMdAgali, yAgadiMdAgali  baruvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  rudarxneV,  gaMgAtiVradalilx  bilavxpatarxdiMda  ninanx  liMgavanunx  pUjemADidavarige  
moVkaSxvu  laBisutatxde.  avaru  Ishavxranalilx  Bakitxyanunx  hoMdi  puNayxvaMtarAgutAtxre.  
niVnu  pirxVtanAdare  deVvategaLelalxrU  pirxtarAgutAtxre.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  vahinxyeV,  ninanx  muKadiMdaleV  havisusx  deVvategaLa godagali.  niVnu  kuDidare  
satayxvAgiyU  avaru  kuDidaMtAgutatxde.  niVnu UTamADidare  avaru  UTamADidaMtAgutatxde.  
veVdadalilx  heVLiruvudu  suLALxguvudilalx.  saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  gAyitirxyu  alilxruva  bArxhamxNaranenxlAlx  udedxVshisi,  manuSayxru  
yAva  tiVthaRdalilxyeV  Agali  nimage  taqpitxyanunxMTumADidare  pavitarxrAgi  
veYrAjayxveMba  savxgaRvanunx  hoMdutAtxre  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnA bageya  ananxgaLanunx  bArxhamxNarige  aneVkabAri  dAnamADidare,  shArxdadhxdalilx  
bArxhamxNarige  taqpitxyanunxMTumADidare  avaru  deVvategaLigU  deVvategaLAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
sherxVSaThxrAda  bArxhamxNara  bAyiMda  deVvategaLu  havisasxnUnx  pitaqgaLu  
kavayxvanUnx  tinunxtAtxre.  saMshayavilalx.  niVvu  mUruloVkakUkx pAvanarAgi,  
utAtxrakarAgi  irutitxVri.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  pArxNAyAmadiMdaleV  niVvugaLu  pavitarxrAgutitxVri.  puSakxradalilx  sAnxnamADi,  
veVdamAteyAda  nananxnunx  japisidare,  dAna  tegedukoMDa  doVSavanunx  hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
puSakxradalilx  ananxdAnamADidare  elalx  deVvategaLU  taqpatxrAgutAtxre.  obabxnige  
BoVjana mADisidarU  koVTi janaranunx   BoVjana mADisida  Palavu  barutatxde.  nimamx  
keYyalilx  dhanadAnavanunx  mADidare  barxhamxhatAyxdi pApagaLU nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
pUjayxvAda  nananx maMtarxvanunx  mUrubAri  japisidare  barxhamxhatAyxsamavAda  
pApagaLelalxvU  oDaneyeV  nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
hatutx  AvatiR  japisuvudariMda  A  janamxdalilx  mADida,  nUrusAri  mADidare  pUvaRjanamxda,  
sAvirabAri  japisidare  mUru  yugada  pApagaLanunx  gAyatirxyu  nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  tiLidu  sadA  pavitarxrAgi  nananx  maMtarxda  japadalilx  niratarAgiri.  
saMdeVhavilalx.  yoVcisabeVDi.
\end{mn}

\begin{mn}
OMkAravu  mUru  mAterxyuLaLxdudx.  mfkAravu  adhaR  mAterxyuLaLxdudx.  I mUruvare  mAterxgaLiMdalU,  
shirasisxniMdalU  kUDida  gAyitirxyanunx  japisidare  pUjayxrAgutitxVri.  saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu nAnu  aSATxkaSxragaLu  naninxMdaleV  jagatutx  vAyxpatxvAgide.  nAneV  elalx  
veVdagaLigU  tAyi.  elAlx  padagaLalilxyU  nAnidedxVne.  eleY  bArxhamxNarirA,  
nananxnunx  japisidare  utatxmavAda  sididhxyanunx  hoMdutitxVri.
\end{mn}

\begin{mn}
nananxnunx  japisuvudariMda  nimage  parxdhAnateyu  barutatxde.  bArxhamxNanu  
gAyitirxyoMdanenxV  hoMdidadxrU niyamadiMda  japisidare  avaneV  sherxVSaThxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
catuveRVdagaLanunx  OdidadxrU  niyamadiMdirade,  elalxvanUnx  tinunxtAtx,  elalxvanUnx  
mAruvavanu  yoVgayxnalalx.  sAvitirxyu koTaTx  shApadiMda  avaru  hAgAgutAtxre.   
I gAyitirxyanunx  japisuva  bArxhamxNanalilx  dAnamADidudU,  hoVmamADiduDU  elalxvU  
akaSxyavanunx  uMTumADutatxde.  I riVtiyAda  varavanunx  nAnu  nimage  koTiTxdedxVne.  
\end{mn}

\begin{mn}
aginx hoVtarxvanunx  mADuva  mUru kAlagaLalilxyU  hoVmamADuva  bArxhamxNaru  
tamamx  ipapxtotxMdu  kuladoDane  savxgaRvanunx  hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :- I riVti  shakarx,  viSuNx,  rudarx,  aginx,  barxhamx,  bArxhamxNarugaLige  
gAyitirxyu  A  puSakxradalilx  varavanunx  koTuTx  barxhamxna  baLige  baMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
AnaMtara  lakiSxmXge  shApakoTiTxruvudanunx  cAraNaru  gAyitirxge  heVLalu,  Akeyu A  lakiSxmXya  matutx  
heMgasara  shApavanunx  tiLidu  barxhamxpirxyaLAda  Akeyu  lakiSxmxge  varavanunx  koTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
gAyitirxyu  heVLidaLu :- eleY  lakiSxmXyeV,  niVnu  yAvAgalU  ALugaLiMda  
seVrikoMDu  tirasakxrisadaMte  elalxrigU  pirxVtiyanunxMTu mADutAtx  shoVBisutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu noVDi  noVDidavarelalxrU  puNayxBAgigaLAgali.  niVnu  biTaTxvarelalxrU  duHKahoMdali.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  yAralilxdidhxyoV  avarige jAti,  kula,  shiVla,  dhamaR,  oMdU  pArxdhAnayxvalalx.  
avarelalxrU  utatxmareV.  avaru saBeyalilx shoVBisutAtxre.  rAjarU avaranunx  lekikxsutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNa sherxVSaThXrU  kUDa  avaranenxV  yAcisutAtxre,  avaranunx  tamamxvaranAnxgi  
mADikoLuLxtAtxre.  niVveV  namamx  soVdararu,  taMdeyu,  guruvu,  baMdhuvu,  saMdeVhavilalx.  
niVnilalxdidadxre  nAnu  badukuvudeV  ilalx.  niVnu  noVDidare  nananx  daqSiTxgaLu  
cenAnxgirutatxve.  manasusx cenAnxgi ulAlxsavAgirutatxde.  satayxvAgiyU heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx daqSiTxge  bidadxvaru  iveV  muMtAda  mAtugaLanunx,  jagatitxge  pirxVtidAyakavAda  sajajxnaru  keVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
nahuSanu  iMdarxpadaviyanunx  hoMdi ninanxnunx  noVDi beVkenunxtAtxne.  ninanx  daqSiTx  bidudx  
avanige  keVDAgi  agasatxyxra  mAtiniMda  sapaRvAgutAtxne.  aMteyeV  agasatxyXnanenxV keVLikoLuLxtAtxne.  
dapaRdiMda  nAnu  hALAgi  hoVde.  eleY  QuSiyeV,  nananxnunx  kApADu  eMdu keVLikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
nahuSana  I mAtiniMda  A  agasatxyX QuSige  kaqpebaMdu  I mAtanunx  heVLutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY doreyeV  ninanx  vaMshadalilxyeV  ninanx  vaMshadalilxyeV  obabx  kuladiVpakanu  huTuTxtAtxne.  
sapaRrUpavanunx  hoMdiruva  ninanxnunx  noVDi  Atanu  adanunx  hoVgalADisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga niVnu sapaRsavxrUpavanunx  biTuTx  savxgaRvanunx  hoMdutitxVyeV.  eleY  
lakiSxmXyeV  Aga  ninanx  gaMDanu  ashavxmeVdhayAga mADutAtxne. avana  
joteyalilx  nananx  varadiMda  matetx  savxgaRkekx  hoVgutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :- deVvatAsiTxrXVyaranUnx  kUDa, saMtoVSapaTaTx  A  
gAyitirxyu,  nimage makakxLilalxde  hoVdarU  duHKapArxpatxvAgabAradu  eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
gwrigU  kUDa  ideV  riVti  varavanunx  oTuTx  saMtoVSapaDisidaLu.  I riVti 
A gAyitirxyu  elalxrigU  saMtoVSadiMda  varavanunx  koTuTx,  barxhamxnu  
mADutitxruva  yajacnxda  avaBaqthavanunx  eduru  noVDutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdamAteyAda  gAyitirxyu  aMtu  varavanunx  koDutitxruvudanunx  noVDi,  
namasakxrisi  I riVti  sutxtiyanunx  rudarxnu  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rudarxnu  heVLidanu ;- eleY  veVdamAteyAda  gAytirxyeV,  ninage  namasAkxravu.  eMTu  
akaSxragaLiMda  sutxtisalapxDuvavaLe,  ninage  namasAkxravu.  niVneV  kaSaTxgaLanunx  
nAshamADatakakxvaLu.  niVneV  ELu  vidhavAda  videyxyu.  elAlx  sutxtishAsatxrXgaLU,  
gAtheyU,  niyamavU,  elAlx akaSxragaLU,  lakaSxNagaLU  niVnAgididxyeV.  BASayxgaLU,  
savaRshAsatxrXgaLU  niVnAgididxVye.  iMtaha  deVviyeV,  ninage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  biLiya  baNaNxvuLaLxvaLAgididxye.  caMdarxnaMtiruva  muKavanunx  hoMdididxye.  
bALeya  kaMbada  oLagiruvaMte  baNaNxvuLaLx, swMdayaRvuLaLx  eraDu  toVLugaLanunx  hoMdididxye.
\end{mn}

\begin{mn}
hulelxya  koMbanunx  keYli  hiDidu,  kamalavanunx  keYli  hiDidididxVye  
dukUlavanunxTuTx  meVloMdu  keMpubaNaNxda  hAravanunx  katitxge  hAkikoMDididxVye.  
utatxmavAda  OlegaLiMda  parxkAshisuva  kivigaLanunx  hoMdididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdarxnaMtiruva  muKadiMda  parxkAshisutitxdidxVye.  shudadhxvAda  kiriVTadiMdalU,  
kUdalina  gaMTiniMdalU  parxkAshisutitxdidxVye.  sapaRda  shariVradaMtiruva  ninanx  
toVLugaLu  savxgaRkekx  alaMkaravAgive.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  deVviyeV,  ninanx  molegaLu  duMDage  manoVharavAgi  samavAda  moletoTaTxnunx  
hoMdive.  jaGanaparxdeVshavu  shuBarxvAgi  tirxvaLigaLa  maDikegaLiMda  kUDive.  
hokakxLu  madhayxBAgadalilxdudxkoMDu  ALavAgi  shuBavanunx  sUcisutatxde.  
jaGanavu  agalavAgive.  kuMDegaLu  cenAnxgive.  soMTavu  ramayxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
toDegaLeraDu  manoVharavAgive.  maMDiyU  kAlugaLU  suMdaravAgive.  iMtaha  niVnu  mUru  
loVkagaLanunx  dharisididxVye.  niVnu  satayxkekx kaTuTxbididxruvavaLu.  pusakxradalilx  
yAterxmADidavaru  ninanx dashaRnamADidare  avarige  yAterxya  Palavu  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
jeyxVSaThxmAsada  huNiNxmeyalilx  muKayxvAgi  ninanxnunx  pUjisabeVku.  yAru  ninanx  
mahimeyanunx  tiLidu  pUjisuvaroV  avarige  makakxLU  haNavU  samaqdidhxyAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
kADinalilx  sikikxkoMDiruvavarigU  dugaRgaLalilx  sikikxkoMDiruvavarigU,  
samudarxdalilx  pArAgANadavarigU,  kaLaLxriMda  baMdhitarAdavarigU  niVneV gatiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
sididxyu,  kAMtiyu,  kiVtiRyu,  kirxyeyu,  pirxVtiyu,  kaSxmeyu,  rAtirxyu  nidedx,  
kAlarAtirxyU  niVne.  aMBe,  kamale,  barxhAmxNi,  barxhamxcAriNiyU  niVneV.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLigelAlx  tAyiyu.  niVneV  gAyitirxyu.  utatxmavAda  sitxrXVyu,  
jayeyu,  viyeyeyu,  puSiTxyU  kUDa  niVneV  AgididxVye.  sAvitirxya  
taMgiyAgiyU  yAvAgalU  barxhamxnige  iSaTxLAgirutitxVye.  niVnu  bahurUpaLu,  
vishavxrUpaLu,  suneVterxyu,  padamxhasetxyU  Agididxye.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  surUpiyu,  vishAlAkiSxyu,  Bakatxrige  rakaSxkaLu.  muKayxpaTaTxNa,  
Asharxma,  vana,  upavanagaLalilx  ninanx  vAsavu.  barxhamxniruva  
sathxLadalelxlAlx  niVnu  barxhamxna  eDaBAgadalilxrutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
balagaDege  sAvitirx  kuLitirutAtxLe.  madhayxdalilx  pitAmahanAda  
barxhamxniruvanu.  niVnu  yajacnxgaLige  aMtaveRVdiyu.  QutivxkukxgaLige  
dakiSxNe,  rAjarige  sididhx,  sAgarakekx  daDa,  barxhamxcArige  diVkeSx,  
kAMtiyanunx  hoMdiruvavarige  kAMtiyAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  joyxtiVsisxgelAlx  parxBeyu,  nArAyaNanalilx  lakiSxmXyu,  munigaLalilx  
kaSxmeyu,  nakaSxtarxgaLige  roVhiNiyu,  rAjadAvxradalilx,  tiVthaRdalilx,  nadigaLa  
saMgamadalilx  puNayx rUpiNiyu.  pUNaRcaMdarxnalilx huNiNxme,  niVtiyalilx  
budidhx,  kaSxmeyalilx AvaraNeyu  I riVti  ididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasaralilx  umAdeVviyu,  iMdarxnige  sAvira  kaNiNxnoLagina  oLakaNuNx,  
QuSigaLa  dhamaRbudidhxyu,  deVvategaLige  utatxmaLu,  kaqSigArarige  
neVgilatudi,  paMcaBUtagaLige  BUmiyU  AgididhxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxrige  baMdha,  vadha,  putarxnAsha,  dhananAsha,  roVga,  
maqtuyx, Baya ivu  ninanxnunx  pujisuvudariMda  hoVgutatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
kAtiRkamAsada  huNiNxmeya dina ninanxnunx  pUjisidare  sakaleVSaTxgaLanunx  koDuvavaLAgutitxVye.                                                                                                                                                                           
\end{mn}

\begin{mn}
I sotxVtarxvanunx  OduvavanU,  BakitxyiMda  keVLuvavanU  sakala iSaTxgaLanUnx  
hoMdutAtxne,  saMshayailalx.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    
\end{mn}

\begin{mn}
gAyitirxyu  heVLidaLu :- eleY  rudarxneV  niVnu  heVLidaMteyeV  elalxvU  
naDeyali.  niVniruva  jAgadalelAlx  viSuNxvu  irali.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  shirxV padamxmahApurANada  saqSiTxKaMDadalilx  sAvitirxV  barxhamxgAyitirxyara  
jagaLa  shApavaragaLa  dAnagaLa  dAnagaLa  kathanaveMba  hadineVLaneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
BiVSamxn  heVLidanu :- eleY  bArxhamxNaneV,  bahu  adhuBxtavAda  idanunx  keVLidenu.  
gAyitirxge  aBiSeVkavanunx  sadasisxnalilx  mADidudu,  adakekx sAvitirxya  viroVdha,  
gAyitirxyu adkekx viroVdhisidudu,  viSuNuvu  sAvitirxyanunx  elalx  jAgadalilxyU  
iruvaMte  soVtxtarxmADidudu, rudarxnu  gAyitirxyanunx  elAlx  jAgadalilxyU  iruvaMte  
soVtxVtarxmADidudu,  adelalxvanunx  keVLi  nananx  Atamxvu pavitarxvAyitu.  idanunx  
keVLi  bahu  saMtoVSavAyitu.  kutUhalavU  uMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
BagavaMtanAda  nArAyaNanu  I sAvitirxyanunx  sherxVSaThxLanAnxgi mADi  pavaRtada  
tudiyalilxTuTx  sutxtisi  Bakatxra  iSaTxvanunx  koDatakakx mAtanunx  iMteMdanu.    
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu  shirxVmaMtaLu,  lajAjxvaMtaLu,  deVviVshavxriyu,  eMbiSaTxnenxV  niVnu  heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde  EnAyitu ?  alilx  EnumADidaLu ?  adelalxvanUnx  karxmavAgi  niVnu  
heVLabeVku,  adanunx  keVLidare  deVhavu  shudidhxyAgutatxde  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- parameVSiThxyAda  barxhamxnu  puSakxradalilx  yAgamADutitxralu.  
alilx  Aga  AdudanUnx,  hiMde  naDedudanUnx  karxmavAgi  heVLutetxVne,  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
modalu  kaqtayugada  Adiyalilx  barxhamxnu  yajacnxmADutitxralu  mariVci,  AMgiVrasusx,  
pulasatxyX,  pulaha,  karxtu,  dakaSxparxjApati  ivaru  Atananunx  namasakxrisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
suMdararAda,  elAlx  ABaraNagaLanunx  toTaTx  apasxroVgaNaru  deVvadeVvanAda  
viSuNxvina  sutatxlU  nataRna  mADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
AnaMtara  gaMdhavaRru  vAdayxvanunx  bArisutAtx  aMtarikaSxvanunx  moLagisutitxralu,  
kelavujana  gaMdhavaRroDane  tuMburavu  gAnamADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
tuMburu,  mahAshurxti,  citarxseVna,  UNARyu,  anaGa,  goVmAyu,  sUyaRvacaR,  soVmavacaR,  
yugapatf,  taqNAyu,  naMdi,  citarxratha,  shAlishira,  pajaRnayx,  kali,  tAraka,  
I hadinArujana  gaMdhavaRru  matutx  hAhA,  hUhU,  haMsa,  mahAduyxti,  I  nAlukxjana,  
deVvagaMdhavaRru,  A  barxhamxnanunx  hogaLutAtx  gAnamADutitxdadxru.  adeV riVti  
divayxrAda  A  apasxroVgaNagaLU  A sAvxmiyanunx  hogaLutitxdadxru.  
\end{mn}

\begin{mn}
dhAtaq,  ayaRma,  savitaq,  varuNa,  aMsha,  Baga,  iMdarx,  vivasAvxnf,  pUSA,  tavxSaTxq,  
pajaRnayx  I  hanenxraDujana AditayxrU  parxkAshisutatx  A barxhamxnanunx  namasakxrisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
maqgavAyxdha,  shavaR,  niQuRti,  aja,  EkapAda,  ahibuRdhanxyX,  pinAkiV,  Bava,  
vishevxVshavxra,  kapadiVR,  sAthxNu,  Baga,  I  EkAdasharudarxru.  alilxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
ashivxniV  deVvategaLu,  aSaTxvasugaLu,  maratutxgaLu,  vishevxV  deVvaru,  
sAdhayxru ivaru  keYmugidukoMDidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
sheVSana  vaMshada  mahAnAgaru,  vAsukiyeV  muMtAdavarU  alilxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
kaSayxpa,  apakaMda, takaSxka,  inUnx  baliSaThxru,  teeVjoVvaMtaru, koVpavuLaLxvaru  
Ada  aneVka  nAgagaLu  parxjegaLanunx  noVyisade,  baRhamna  seVveyalilxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
tAkaSxyxR,  ariSaTxneVmi,  garuDa,  vAruNi,  veYnateVYa  ivaru  alilxdadxru. 
\end{mn}

\begin{mn}
Bagav
aMtanAda,  loVkagaLanunx  tananxlilxyeV  uLaLx  nArAyaNanu  tAnAgiyeV  
mahaSiRgaLoDane  baMdu  loVkaguruvAda  barxhamxnige  iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  barxhamxneV,  I  loVkavanunx saqSiTxside.  AdadxriMda  niVneV  
loVkeVshavxranAGididxVye.  ninage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY barxhamxneV,  naninxMdAgatakakx  doDaDx kelasaveVnide  heVLu  eMdu  
keVLi,  mahaSiRgaLoDane  A parama  puruSanAda  barxhamxnige  namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNrUpanAda A barxhamxnAdaroV  tananx  teVjasisxniMda dikukxgaLanunx  beLagutatx  idadxnu.   
shirxVvatasxveMba  macecxyalilxruva  kUdalugaLiMda  kUDidadxnu.   cinanxda  janivAravanunx  
hAkikoMDidadxnu.  deVvaSiRgaLige  samanu.  tAnAgiyeV  huTiTxdavanu.  kaLedudu,  Iginadanunx  
balalxvanu. shuciyAda  roVmavuLaLxvanU.  mahAvaqSasavxrUpanU, teVjoVmayanU,  Agidadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
A viSuNxvu  puNayxvaMtarige  gatiyu.  pApigaLige  sikakxdavanu.  yoVgasidadxru  A viSuNxvanenxV  
yoVgaveMdu  heVLutAtxre. avana  aishavxyaRvu  mikakxvarigiMtalU  eMTaraSuTx  hecicxnadu.  avaneV  
deVvasherxVSaThxnu.  A viSuNxvanunx  moVkaSxkAmigaLu  hoMdi  shAshavxta moVkaSxvanunx  hoMdutAtxre.  
yoVgadiMda  avaranunx  noVdidare  huTuTx  sAvugaLiMda  biDugaDe  hoMdutAtxre.  Asharxmavanunx  
hoMdidavarelAlx  viSuNxveV  tapasusx  eMdenunxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
janagaLu  niyamitavAda  AhAravanunx  tegedukoMDu,  ugarxvAda  tapasusxmADutAtx,  A viSuNxvanunx  
seVvisutAtxre.  savaR  yoVgigaLu,  A viSuNxvanenxV  AnaMtaneMdare  nAsharahitanu  eMdenunxtAtxre.  avanu sAvira  
taleyuLaLxvanu.  keMpagiruva  kaNuNxLaLxvanu.  utatxmarAda  sheVSAdigaLiMdalU  savxgARpeVkiSxgaLAda  
bArxhamxNariMdalU  AtaneV  yajacnxveMbadAgi  heVLisikoLuLxtAtxne.  noVDuvavaralilx utatxmanu.  noVDuvavaralilx  
utatxmanu.  A sAvxmiyanunx yajacnxdalilx   BAgakodatakxvananAnxgi itararu tiLiyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaR,  aginx,  caMdarx,  sUyaRreV  kaNANxgi  uLaLxvanu.  AkAshaveV  deVhavAgi  
uLaLxvanu.  aMtaha  sAvxmiyAda  viSuNxvanunx  sharaNAthiRgaLAgi  nAvelalxrU  hoMdutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
rakaSxkanAda,  eLAlx  pArxNigaLigU  janakanAda,  QuSigaLige  utApxdakanAda,  
loVkagaLigU  utApxdakanAda  sAvxmiyanunx  sharaNuhoMdutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLa  oLeLxyadakUkx,  jagatutxgaLa  siThxtigU,  pitaqgaLige  havayxvU,  
saqSiTxsalapxTuTx  ideyoV  adara  saqSiTxkataRnAda  viSuNxvanunx  namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvxmiyAda  parameVSiThxyu  terxVtAginxyalilx  hoVma mADutitxruvAga  parxpaMcada  
saqSiTxyanUnx,  yajacnxda  saqSiTxyanUnx  mADidanu.  adeVriVti  barxhamxnu  
viSuNxvanunx  saqSiTxsi,  loVkada  siThxtiyanUnx  uMTumADidanu.  adeVriVti  barxhamxnu  
viSuNxvanunx  saqSiTxsi,  loVkada  siThxtiyanunx  mADidanu.  aMtaha  viSuNxvu  vaqdadhxnU,  
budidhxvaMtanU,  Agi  barxhamxnu  yajacnxvATadalilx  kuLitiralu  avananunx  anusarisi  kuLitanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  yajacnxdalilx  barxhamxnu  haNa  muMtAduvugaLiMdalU,  QutivxkukxgaLiMdalU,  
pUNaRnAgi  kApADalapxTiTxdadxnu.  matutx  shakatxnAda  viSuNxvu  bilalxnunx  hiDidu  
kAdidadxnu.  deYtayx  dAnava  rAjaru,  rAkaSxsarU,  alilxdadxru.  Aga  barxhamxnu  
AtamxrUpavAda  yAgavanunx  AtamxdiMdaleV  ciMtisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A sanAtananAda  barxhamxnu  yathAthaRvAgi  yajacnxvanunx  yajacnxdiMdaleV  ciMtisi 
(yajacnxrUpanAdudariMda  tananxnunx  taninxMda  yajacnxvanunx  yajacnxdiMda) 
QutivxkukxgaLanunx  varaNa (sivxkarisuvike) vanunx  mADidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
BaqguveV  muMtAda  QutivxkukxgaLu  yajacnx kamaRdalilx  vishAradaru.  bahavxqcaralilx  
muKayxrAdavaru  heVLida  mAtiniMte  mADidaru (naDedaru).
\end{mn}

\begin{mn}
A  doDaDx  yajacnxdalilx barxhamxnanunx  munigaLu  sutxtisidaru. yAjakaru, veYdikaru,  pada,  
karxmagaLanunx  balalx  QuSigaLa  veVdaGoVSagaLiMda  A  saBeyu  parxtidhavxniyAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAjicnxkaru,  shikeSxyanunx  balalxvaru,  shabadxgaLa  savxrUpavanunx balalx savaR  
vidAyxvishAradaru,  mImAMsa  takaRgaLanunx  balalxvaru,  loVkadakAraNagaLanenxV  
anusarisuvavaru,  itihAsa  purANagaLanunx  balalxvaru,  ivarugaLu  caciRsutitxruvudu  
saBeyalilx  keVLibarutitxdidxtu.  aneVka  shilapxshAsatxrXvanunx  balalxvaru,  yAvAgalU  
varxtadalilx  AsakatxyuLaLxvaru,  ivara  caceRya  dhavxnigaLU  keVLibarutitxdadxvu.  
japa,  hoVmagaLalilx  AsakatxrAda  A  bArxhamxNarU  parxkAshisutitxdadxru. 
\end{mn}

\begin{mn}
loVkapitAmahanAda  barxhamxnu  A  yajacnxBUmiyalilx  kuLitidadxnu.  surAsura  guruvAda  
Atananunx  A  surAsurarU  parxjApatigaLU  seVvisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
dakaSx,  vasiSaThx,  pulaha,  mariVci,  aMgirasusx,  Baqgu,  atirx,  gwtama,  nArada,  
AkAsha,  vAyu,  teVjasu,  niVru,  BUmi,  shabadx,  sapxshaR,  rUpa,  rasa,  gaMdha,  
vikaqti,  vikAra,  inUnx  aneVka  karaNagaLu  A  saBeyalilxdadx  barxhamxnanunx  seVvisutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
QugevxVda,  yajuveRVda, sAmaveVda,  athavaRNaveVdagaLu,  shabadx,  CaMdasusx,  nirukitx,  kalapx, 
shikeSx, AyuveRVda, dhanuveRVda,  mImAMsA,  gaNita,  hasitxshAsatxrX,  ashavxsAsatxrX,  itihAsa  
ivugaLelalxvU  aMgagaLiMda,  kUDi koMDu,  OMkAravanunx  muMdumADikoMDu,  barxhamxnanunx  seVvisutitxdadxvu. 
\end{mn}

\begin{mn}
naya,  karxtu,  saMkalapx, pArxNa, athaR,  dhamaR,  kAma,  devxVSa,  haSaR,  shukarx,  
baqhasapxti,  saMvataR,  budha,  shaneYshacxra,  rAhu  matutx  elAlx  garxhagaLU,  mAruta,  
vishavxkamaR,  pituqdeVvategaLU,  ivarelalxrU  alilxdadx  barxhamxnanunx  seVvisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
sUyaR,  caMdarx,  gAyitirx,  sapatxvidha  vANiyaru,  elAlx  shurxtishAsatxrXgaLU,  yama,  niyama,  akaSxragaLu,  
lakaSxNagaLu,  BASayxgaLU,  savaRshAsatxrXgaLU,  kaSxNa,lava,  muhUtaR,  hagalu,  rAtirx,  pakaSx,  mAsa,  Qutu,  
ivelalxvU  deVhavanUnx  dharisi  mahAtamxnAda  barxhamxnanunx  deVvategaLoDane  seVvisutitxdadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
hirxV,  kitiR,  duyxti,  parxBe,  dhaqti,  kaSxme,  BUti,  niVti,  videyx,  mati,  
shurxti,  samxqti,  kAMti,  puSiTx,  kirxye,  apasxra  sitxrXyaru  ivarelalxrU  
deVvamAtaqgaloDane  barxhamxvanunx  seVvisutitxdadxru. 
\end{mn}

\begin{mn}
viparxcititx,  shibi, shaMku,  AyashaMku,  deVvavAkf,  keVtumAnf,  ugarx,  soVgarx, vayxgarx,  
pariGa,  puSakxra,  shAMba,  ashavxpati,  oliyu,parxhAlxda,  kuMBa,  saMhAdarx,  
gaganapirxya,  anuhArxda,  varahara,  varAha,  kuja,  raja,  yoVni,  BakaSx,  kuru,  
vipuru,  parxBava,  nirUdara,  I mahAsurarU  seVvisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
EkavakatxrX,  mahAvakatxrX,  divxvakatxrX,  kulasaMBava,  suraBa,  salaBAkaSx,  
karxpatha,  kArxpatha,   karxtha,  baqhatikxVtiR,  mahAjihavx,  shaMkukaNaR,  
mahAduyxti,  diVGaRjihavx, akaRnayana, maqducApa,  maqdupirxya,  vAyu,  gariSaThx,  
namuci,  shaMbara,  vijavxra,  caMdarxhaMta,  korxdhavadhaRna,  kAlaka,  kAlakAkaSx,  
kuMDada,  gariSaThx,  variSaThx,  parxlaMba,  naraka,  paqthu,  iMdarxtApana,  vAtApi,  
keVtumaMta,  atiloVma,  EkAkaSx,  rAhu,  vaqtarx,  korxVdhavimoVkaSxNa,  ivareV  muMtAda  
baliSaThxrAda  dAnavaru,  barxhamxnanunx  seVvisutitxdadxru.  matutx  I mAtanunx  heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnavaru  heVLidaru :- eleY  BagavaMtanAda  barxhamxneV,  niVnu  namamxnunx  saqSiTxside.  
namage  mUru  loVkavanUnx  koTeTx.  deVvategaLigiMtalU  hecicxnavaranAnxgi  mADide.  eleY  
barxhamxneV,  ninanx  yajacnxdalilx  nAvu EnumADabeVku ?  kelasadalilx  samathaRrAgidedxVve.  
ninage  Enu  hitavoV, adelalxvanunx  mADikoDutetxve.
\end{mn}

\begin{mn}
upayoVgavilalxda,  aditiya  makakxLAda,  yAvAgalU  soVlutitxruva  I  deVvategaLiMdeVnAditu ?
\end{mn}

\begin{mn}
namagU  deVvategaLigU  kUDa  pitAmahanAgididxVyeV.  ninanx  yajacnxvu  pUtiRyAgutatxleV  
namage  deVvategaloDane  saMpatatxnunx  kuritu  jagaLa  huTuTxtatxde.  nAvu  namamx  
dAnavaroDane  Iga  sumamxne  noVDutitxrutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :- A  rAkaSxsaru  gavaRdiMda  ADida  mAtanunx  janAdaRnanu  keVLi,  
iMdarx  muMtAdavaranunx  jotege  karedukoMDu  avaranunx  joteyalilxTuTxkoMDu  hiVge  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heVLidanu:- eleY  barxhamxneV,  nininxMda  karesalapxTaTx  I  danapuMgavaru  
I  yajacnxdalilx  viGanx mADuvudakekx  parxyatinxsutAtxre.  
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxvu  mugiyuvavaregU  nAvu  kaSxmAshiVlarAgirabeVku.  I yAgavu  mugidoDaneyeV  
deVvategaLu  yudadhxmADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  viBuvAda  barxhamxneV,  BUmiyalilx  dAnavaru  ilalxdiruvaMteyU,  iMdarxnige  
jayavAguvaMteyU  niVnU  nAnU  parxyatinxsabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNarige  ananx hAkuvudakekx  deVvategaLige  gotutxmADidedxVne.  dAnavariMda  
haNavanunx  tegedukoMDu  adariMda  yAgamADoVNa.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxvanunx  noVDalu  baMda  bArxhamxNaralilxyU,  baDavarAda  duHKagoMDavaralilxyU  
A haNavanUnx  vayxyamADoVNa.  namamxnunx  kelasakekx  niyamisiruvaraSeTxV ?  hiVge  
viSuNxvu  heVLutitxralu  barxhamxnu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  heLidanu :- I dAnavarigU  koVpabaMdide.  nimagU  avaru  beVkAgilalx.  
Adare  niVnU,  rudarxnU  deVvategaLanUnx  sAvxdhiVnadalilxTuTxkoMDu  keSxmeyiMdiri
\end{mn}

\begin{mn}
kaqtayugada  koneyalilx  IyAgavu  pUtiRyAda  meVle  nAnu  nimamxnUnx  kaLuhisibiDutetxne.  
anaMtara  saMdhiyanAnxgali  yudadhxvanAnxgali  niVvu  mADabahudu,  Iga  yudadhx  beVDi.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyX  heVLidanu :- Aga barxhamxnu,  dAnavaranunx  karesi,  eleY  dAnavareV,  
niVvu  deVvategaLoDane  ililx  devxVSadiMdirakUDadu, senxVhavAgidudxkoMDu  nananx  
kelasadalilx  Asakitxyanunx  toVrisi.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnavaru  heVLidaru :- eleY  barxhamxneV,  ninanx  apapxNeyaMte  elalxvanUnx  
mADutetxVve.  deVvategaLu  namage  tamamxMdiru.  avarige  namimxMda  Bayavilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- dAnavara  I  mAtanunx keVLi  barxhamxnige  saMtoVSavAyitu.  
salapx  hotitxralu  barxhamxnu  yajacnxmADuvudanunx  keVLi  koVTayxMtara  QuSigaLu  baMdaru.  
keVshavanu  avarige  pUjeyanunx  mADidanu.  rudarxnu  avarige  AsanagaLanunx  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  heVLalu  vasiSaThxnu  aGaRvanUnx,  goVvanUnx  koTuTx,  kushala parxshenxyanunx  
keVLi,  puSakxradalilx  iLiyalu  sathxLagaLanunx  koTuTx  ililxri  eMdu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  A QuSigaLu  jaTe,  ajinagaLanunx  dharisi  sadasisxge  baMdu  gaMgeyanunx  
deVvategaLu  parxkAshisuvaMte  parxkAshisidaru.  
\end{mn}

\begin{mn}
boVLaru,  kAvishATi  dharisidaru,  udadxvAgi  beLesida  gaDaDx,  mIsegaLuLxvaru,  udadxvAda  
kiviyuLaLxvaru,  kiviyeV  ilalxdavaru,  hariduhoVda  kiviyavaru,  dUradUravAgiruva  
halulxgaLuLaLxvaru,  oLakekx  hatitxkoMDu  saNaNxdAda  kaNuNxLaLxvaru,  udadxvAda  
haNeyuLaLxvaru,  haNeyeV  ilalxdavaru,  naracamaRgaLiMda  hodidxsalapxTaTxvaraMtiruvavaru,  
hoTeTx kANadaMte  iruvavaru,  iMtaha  mahAnuBAvarAda  QuSigaLu  parxkAshamAnavAda  
puSakxra  tiVthaRvanunx  noVDi  adu  tiVthaRveMba  AseyiMda  A  tiVthaRdalilx  niMtaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
mahAtamxrAda  vAlaKilayxru,  ashamxkuTaTxru,  daMtoVlU KaLigaLu, saMpArxKAyxnaru,  saThxMDilashAyigaLu,  
aneVka  niyamagaLiMda  kUDidavaru.  ivarelalxrU  alilxge  baMdu  A puSakxrada  muKavanunx  noVDida  
kUDaleV  kaSxNakAladalilxyeV  oLeLxya  rUpavanunx  hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ideVnu  hiVgAyiteMdukoLuLxtAtx  obabxra  muKavanunx  obabxru noVDikoLuLxtAtx, I  tiVthaRvanunx  
dashaRnamADida  mAtarxdiMdaleV,  suKakAraNavAda  surUpavu  baMdidudariMda  idakekx  
muKadashaRnaveMdu  hesariDabeVkeMdu  hAge  mADi  niyamadiMda  sAnxnamADi  suKigaLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
sAnxnamAtarxdiMda  deVvategaLa  makakxLaMteyU,  utatxmavAda  guNavuLaLxvarAgiyU  Agi  
parxkAshisutatx  yajocnxVpaviVtadiMda  tiVthaRvanunx  BAgamADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  bArxhamxNaru  aginx hoVtarxgaLanunx  mADidaru.  aneVka kirxyegaLanunx  mADidaru.  
parabarxhamxnanunx  dhAyxnisidaru.  pApavanunx kaLedukoMDaru.  beVre  tiVthaRvu namage  beVkilalx.  
I  saroVvaraveV  sherxVSaThxvAdudu,  eMdu  adakekx  sherxVSaThx puSakxraveMdu  hesariTaTxru. 
\end{mn}

\begin{mn}
A tiVthaRda  hatitxra  bahujana  gujAjxrigaLu  kuLitiruvudanunx  noVDi  alilxge  
baMdavarelalxrU  AshacxyaRpaTaTxru. 
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNarige  dAnavanUnx  nAnAbageyAda  pAterxgaLanUnx  koTaTxru.  matutx alilx  sarasavxtiV  
nadiyu pUvaRdikikxge  hariyutitxruvudanunx noVDi  sAnxnakokxVsakxra  alilxge  hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRgaLalilx  sherxVSaThxvAda  sarasavxtiyu  aneVka  pakiSxgaLa  guMpiniMda  kUDikoMDide.  yagaci,  
iMgaLa,  shivaneya mara,  basuri,  araLi, tAre,  rakatx caMdana,  mutatxga,  bidiru,  tUparagiDa,  
sarasavxtiya  tiVradalilx  beLediruva  caMdana,  shirxgaMdha,  beVvu,  beVla, bilavxpaterxV, shiVmAvu,  
I  vaqkaSxgaLiMda  A  nadiyu  shoVBitavAgide.  jAti,  pArijAtagaLiMdalU  shoVBitavAgide.  
\end{mn}

\begin{mn}
bALeya vanavu  beVkAgAdaSiTxde.  elAlx  bageya  maqgagaLiMda  kUDide.  vAyu,  niVru,  
haNuNx,  ele,  ivanunx  tiMdukoDiruvavarU,  daMtoVlUKalarU  ashamxkuTaTxrU  Ada  QuSigaLiMda  
kUDikoMDide.  veVdada  GoVSadiMda  kUDide  maqgagaLa guMpiniMda  avaqtavAgide.                                                          
\end{mn}

\begin{mn}
ahiMsakarAda,  dhamaRvanenxV  AcAravAgi  uLaLxvarAgi  uLaLxvariMda  shoVBitavAgide.  suparxBe,  
kAMcane,  pArxMci,  naMdA,  vishAlikA  eMba  aidu  nadigaLu  A puSakxradalilx  hariyutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyalilx  barxhamxna  yajacnxda  sadasisxnalilx  yajacnxda bAgilu  vishAlavAgiruvalilx  bArxhamxNarelalxrU  
barutitxralU  puNAyxhashabadxgaLiMdalU,  nAnAbageya  niyamagaLiMdalU  alilxruvavarirutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A yajacnxdalilx  Aga  deVvategaLu  elalxvanUnx  sariyAgi noVDikoLuLxtitxralu,  barxhamxnu  
diVkeSxyanunx keYgoMdu savaRkAmagaLu  samaqdidhxyAgiruva A  yajacnxdiMda  yAgamADutitxralu  
manasisxnalilx  yoVcisidavU,  dhamARthaRgaLU  odagutitxralu,  keSxVmavu  kUDa  irutitxralu,  
elAlx kaDeyiMdalU  bArxhamxNaru  alilxge  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLU  gaMdhavaRrU  hADidaru.  apasxrasitxrXVyaru  kuNidaru. nAnAbageyAda  
vAdayxgaLanUnx  bArisidaru.  A  yajacnxda  paripUNaRteyiMda  deVvategaLu  saMtoVSagoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLU  AshacxyaRvanunx  hoMdiruvAga  manusayxranunx  keVLabeVkAdudeV  ilalx.  puSakxradalilx  
barxhamxna  yajacnxvu  I riVti  naDeyutitxralu  QuSigaLU  Aga  saMtoVSagoMDu  sarasavxtiyanunx  kuritu  iMteMdaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  suparxBeyeV,  niVnu  veVgayukatxLAgi,  namage  pirxVtiyanunxMTumADutAtx  
barxhamxnanunx  gwravisutitxruvudariMda  ninage  sarasavxtiyeMdu  hesarAgali  
eMdu  heVLi  A  nadiyanUnx,  A  yAgavanUnx,  gwravisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi  barxhamxna  saMtoVSakUkx  QuSigaLa  taqpitxgU  puSakxradalilx  
sherxVSaThxvAda  sarasavxtiyu  uMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi  A  aidu  nadigaLU  kUDa  puNayxkUkx  puNayxvanunxMTumADutatx,  
baMditu.  alilx  munigaLu  shAMtarAgi  nAnA  veVdagaLanunx  adhayxyanamADutatx,  
avarelalxrU  baMdu  alilx  sarasavxtiyanunx  samxrisidaru.  (eMdare  modalu  
QuSigaLu  A aidu  nadigaLanunx  pavitarxvanAnxgi  mADi  avugaLaloMdakekx  
sarasavxtiyeMdu  hesariTaTxru.  yAgadalilxdadx  QuSigaLu  anaMtara  baMdu  
sarasavxtiyanunx  samxrisidaru.)
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  satarxdalilxdadxvaru  matetx  dhAyxnamADidaru.  Aga  A  nadiyu  Bakitxge  
mecicx,  pUvaRdikakxnunx  hoMditu.  pUvaRdikikxge  hoVda meVle  mahAnadi  eMdu  
hesaranunx hoMdi,  munivaMdayxvAyitu.  matotxMdu  AshacxyaRvanunx  heVLutetxVne  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx  maMkaNakaneMba  bArxhamxNanidadxnu.  avanige  oMdusAri  daBeRya  
moneyu  cucacxlu  keYyina  A  gAyadiMda  shAkarasavu  suriyitu.  avanu  adanunx  
noVDi  saMtoVSadiMda  kuNidADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  I riVti  kuNiyalu  alilxdadx  sAthxvarajaMgamagaLu  kUDa  Atana  
teVjasisxniMda  moVhagoMDu  kuNidavu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  viSuNxvU  deVvategaLU  QuSigaLU  barxhamxnige  I viSayavanunx  
heVLi  avanu  kuNiyadaMte  mADeMdaru.  Aga  barxhamxnu  rudarxnanunx  
karedu,  avanu kuNiyutitxruvudanunx  noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rudarxnu  heVLidanu :- eleY  bArxhamxNasherxVSaThxne,  niVnu  kuNiyalU  kAraNaveVnu ?  
niVnu  kuNiyutitxdadxre  parxpaMcavelalxvU  kuNiyutatxde.  sumamxnireMdanu.  hiVge 
I  rudarxniMda  taDeyalapxTaTx  A  muniyu  kuNiyutatxleV  iMteMdanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
muniyu  heVLidanu :- ideVnu  sAvxmi,  nananx  keYyiMda  shAkarasavu  suriyutitxruvudu  
kANutitxlalxveV ?  adanunx  noVDi  saMtoVSavuMTAdudariMda  kuNiyutetxVne,  enanxlu,  
avananunx  noVDi  rudarxnu  nakukx saMtoVSadiMda  kUDiruva  QuSige  iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
rudarxnu  heVLidanu :- eleY  bArxhamxNaneV,  nanage  AshacxyaRvAguvudilalx.  nananxnunx  noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :-  eleY  BiVSamxneV,  mahAdeVvanu  hiVge  heVLutatxlU  ivanAru ?  
nananxnunx  hiVge  niSeVdhisalu,  kAraNaveVnu ?  eMdu  yoVcisuvaSaTxralilx  A  mahAdeVvanu  beraLina  
tudiyiMda  tananxhebebxTaTxnonxDedanu.  AmeVle  A  gAyadiMda  beLaLxgiruva  Basamxvu  horage  horaTitu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  noVDi  nAcigegoMDu  Itanu  rudarxnalalxde  beVreyavanalalx  eMdu  Atana  kAlige bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAthxvarajaMgamarUpavAda  I  jagatitxge  eleY  rudarxneV,  niVneV gatiyu.  
niVneV  idelalxvanUnx  saqSiTxmADididxVye  eMdu  tiLidavaru  heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yugakaSxyadalilx  parxpaMcavelalxvU  ninanxnenxV  hoMdutatxve.  deVvategaLU  
ninanxnunx  tiLiyalAraru.  naninxMdelilx  sAdhayxvAdiVtu ?
\end{mn}

\begin{mn}
barxhAmxdi deVvategaLelalxrU  ninanxlelxV  aDagidAdxre.  deVvategaLige  
kelasavanunx  mADatakakxvanU,  elalxvU  niVneV  AgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx  anugarxhadiMdaleV  deVvategaLelalxrU  yAriMdalU  hedarade  idAdxre.  
hiVge  mahAdeVvananunx  sutxtisi  A  QuSiyu  namasakxrisi  iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  BagavaMtaneV,  ninanx  anugarxhadiMdaleV,  nananx  tapasusx  nAshavAgutitxlalx  
enanxlu,  rudarxnu  tuSaTxnAgi A  QuSiyanunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rudarxnu  heVLidanu :- eleY  viparxneV,  ninanx  tapasusx  nananx  parxsAdadiMda  sAvira  
pAlAgi  vaqdidhxsali.  nAnu  ninonxDaneyeV  I  pUvaRdikikxnalilx  vAsisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
sarasavxtiyu  mahApuNayxvAda  nadiyu.  I  keSxtarxdalilxyaMtU  inUnx  puNayxvAdudu.  
ililx  vAsisuvavanige  iha  paragaLalilx  dulaRBavAdudude  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
sarasavxtiya  utatxratiVthaRdalilx  maqtanAdavnU,  puvaRtiVthaRdalilx  
japamADatakakxvanU  punajaRnamxvanunx  hoMduvudilalx.   
\end{mn}

\begin{mn}
sAnxnamADutatx  niyamadiMdalU,  upavAsagaLiMdalU  deVhavanunx  kaSxyisidare  
ashavxmeVdhada  pUtiRyAda  Palavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
niVranenxV  kuDiyuvudu,  vAyuvanenxV  seVvisutatx  iruvudu,  eleyanenxV  tinunxtatx  
iruvudu ,  varxtadimda  malagiruvudu,  vaqtagaLanUnx,  niyamagaLanUnx  Acarisuvudu,  
iMtahavanu  deVhavanunx  shudidhxmADikoMDu  barxhamxna  sAthxnavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A  tiVthaRdalilx  yAvunu  eLaLLxSuTx  cinanxvanunx  dAnamADidarU  avanige  adu  
meVruvanunx  dAnamADida  Palavanunx  koDuvudeMdu  barxhamxnu  pUvaRdalilx  heVLidAdxne.  
\end{mn}

\begin{mn}
I tiVthaRdalilx  shArxdadhxamADidare  avaru  tamamx  ipapxtotxMdu talemArina  
pitaqgaLanunx  seVrisikoMDu  savxgaRkekx  hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
I tiVthaRvu  pitaqgaLige  pirxyavAdudu.  ililx  oMdu  piMDavanunx  koTaTxrU  
puSakxradiMda  taqpatxrAgi  barxhamxloVkavanunx  hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  moVkaSxvanunx  hoMduvaralalxde  matetx ananxvanunx  apeVkiSxsuvudilalx.  
sarasavtiyu  pUvaRdikikxge  heVge  baMdaLeMbudanunx  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleYsarasavxtiyeV,  pashicxmadikikxnalilxruva  lavaNasamudarxda  daDakekx  hoVgabeVku.  
I  bADavAginxyanunx  tegedukoMDu  hoVgi  esedubiDu.  hiVge  mADidare  deVvategaLelalxrU  
suKavAgirutAtxre.  eMdu  deVvategaLelalxrU  pUvaRdalilx  Akege  heVLidaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
hAgilalxdidadxre  bADabAginxyu  tananx  shakitxyiMda  elalxranUnx  suTuTx  
biDutatxde.  AdadxriMda  I  hedarikeyiMda  deVvategaLanunx  rakiSxsu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  sushorxVNiyeV,  deVvategaLige  aBayavanunx  koTuTx  tAyiyaMte  Agu.  I riVti  
viSuNxvu  heVLalu,  Akeyu  nAnu  savxtaMtarxLalalx.  nananxtaMdeyanunx  keVLu,  nAnu  
kumAriyu.  yAvagalU  Atana  apapxNeyaMte  naDeyutAtx  kaTiTxniMdidedxVne.  taMdeya  
apapxNeyilalxde  oMdu  hejejxyanUnx  elUlx  iDuvudilalx.  AdadxriMda  eleY  hariyeV,  
beVre  upAyavanunx  huDuku.  Aga A  sarasavxtiya  sithxtiyanunx  tiLidu  avarelalxrU  
barxhamxna  baLige  baMdu  iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu  heVLidaru :- eleY  pitAmahaneV,  doVSarahitaLAda  ninanx  magaLAda  A  kumAri  
sarasavxtiyu  horatAgi  bADabAginxyanunx  tegedukoMDu  hoVguvudakekx  matAtxrigU  sAdhayxvilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- sarasavxtiyanunx  karedu  toDeyameVle  kUrisikoMDu  
taleyanunx  mUsinoVDi  senxVhadiMda  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  deVviyeV,  nananxnUnx  I  deVvategaLanUnx  kApADu  AdadxriMda  I  
bADabAginxyanunx  koMDuhoVgi  lavaNasamudarxdalilx  bisADibiDu.
\end{mn}

\begin{mn}
pitaqvina  mAtanunx  keVLi,  taMdeyiMda  biDalapxTaTx  kurariV  eMba  
hakikxyaMte  taMdeyoDane  A  kaneyxyu  duHKisidaLU. 
\end{mn}

\begin{mn}
shoVkada  kaNiNxVriniMda  ninanx muKavu  bahuvAgi  shoVBisutitxde.  biLiya, 
padamxkekx (kanenxdelege) niVranunx  cumukisidadxMte  parxkAshisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeya  A  duHKavanunx  noVDi,  barxhamxneV  muMtAda  deVvategaLu  shoVkakekx  adhiVnarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeya duHKavanunx  samAdhAnapaDisi,  barxhamxnu,  amamx,  aLabeVDa.  
ninage  Bayavilalx  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  magaLeV,  deVvategaLigoVsakxra  I  beMkiyanunx  hotutxkoMDu  hoVgi  
lavaNasamudarxda  madhayxdalilx  hAku.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  hiVgenanxlu,  Akeyu  aLutatx,  barxhamxnige  namasakxrisi,  
hoVgutetxVneMdu  heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hedarabeVDaveMdu  deVvategaLU barxhamxnU  heVLalu,  Akeyu  Bayavanunx  
biTuTx  saMtoVSadiMda  horaDalu  sidadhxLAdaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
avaLa  parxyANada  kAladaLilx  shaMKa,  duMdhuBi,  inUnx AneVka  maMgaLavAdhayxgaLa  
dhavxniyu  AkAshavanunx  tuMbitu.
\end{mn}

\begin{mn}
biLiya  baTeTxyanunx  uTuTx,  biLiya  gaMdhavanunx  pUsikoMDu,  tAnu  harana  
hAsadaMte  beLaLxgidudx,  biLiya  hUdaMDeyanunx  dharisi,  sharatAkxlada  biLiya  
meVGadaMte  baNaNxvuLaLx, caMcalavAda  hAradiMda  alaMkaqtaLAgi  caMdarxnaMte  
muKavuLaLx,  padamxdaMte  kaNuNxgaLuLaLx,  Akeyu  maheVMdarxna  shuBavAda  
kiVtiRyanunx  hatutx  dikukxgaLigU  tuMbuvaLaMte  tananx  teVjasisxniMda  
jagatatxnunx  beLagutatx  barxhamxna  toDeya meVliniMda  edudx  horaTaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgeyu  Akeyanunx  anusarisi  horaTaLu.  Aga  sarasavxtiyu  eleY  saKiyeV,  
niVnu  elilxge  hoVgutitxVye ?  ninanxnunx  nAnu  matetx  elilx noVDali  eMdu  heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sarasavxtiyu  hiVge  heVLalu  gaMgeyu  oLeLxya  mAtiniMda  niVnu  pUvaRdikikxge  
hoVdAga  nananxnunx  noVDutitxVye  eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanxnunx  elilx  deVvategaLu  sututxgaTuTxtAtxreyoV  alilx  ninanx  dashaRnavu.  
Aga  utatxradikikxge  tirugi  duHKavanunx  biDamamx.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgeyu  utatxradikikxge  hariyutitxdAdxga  puNayxvatiyu.  eleY  sarasavxtiyeV,  
niVnu  pUvaRdikikxge  hariyuvAga  puNayxparxdaLu.  alilx  sAnxnamADi  
dAnamADidare  yAgamADida  puNayxvu  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  shArxdadhxmADidare  matutx  pitaqgaLige  Enanunx  koTaTxrU  adu  akaSxyavu.  
yAru  hAge  mADuvaroV  avaru  deVvaQuNa,  pitaqQuNa,  QuSiQuNagaLiMda  mukatxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtavaru  moVkaSxda  dAriyanunx  hiDiyutAtxre.  idaralilx  saMshayavilalx  
matetx  dashaRnavAgali  eMdu  heVLi  horaTaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
maMgaLakaraLeV, niVnu  ninanx  manege  hoVgamamx,  nananxnunx  jAcnxpisikoLuLxtitxru  
eMdu  heVLidaLu.  adeVriVti  yamuneyanUnx,  gAyitirxyanUnx,  inUnx,  aneVka  
saKiyaranUnx,  deVvategaLanUnx  kaLuhisi biTuTx  sarasavxtiyu  tAnu  nadiyAdaLu.  
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  A  sarasavxtiyu  utatxMkana  Asharxmadalilx  oMdu  basuriya  marada  
buDadalilx  huTiTx,  shataparxBaveMba  beTaTxvanunx  iLidaLu.  A  
basuriya  maravu  viSuNxrUpavAdudu.  adanunx  elAlx  deVvategaLU  vaMdisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
haNiNxgoVsakxra  bahuvidhavAda  pakiSxgaLu  adanunx  seVvisutatxve  matutx  utakxqSaTxvAda  
Palavanunx  hoMdalu  bArxhamxNaru  adanunx  noVDidare  nAlukxmuKavuLaLx  barxhamxnaMte  kANutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
adara  poTaregaLalilx  hokikxruva  pakiSxgaLa  nAnAbageya  shabadxgaLu  keVLibarutatxve.  
adara  poTaTxreyalilxyeV  bArxhamxNaru  mane  mADikoMDu  savxgaRvanunx  sAdhisalu  
iruvaru.  avara  nAnAbageya  shabadxgaLu  keVLibarutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
A  maravu  hU  biDadidadxrU  hU  biTaTxMteyeV  kANutatxde. jAji,  saMpigegaLaMte  tananx  
koMbeyalilx  kuLitiruva  giLigaLiMdalU,  hU biTaTxMte  kANutatxde.   A nadiyu  alilxruva  
mAGa  pakiSxgaLiMda  tALeyamaradaMte  shoVBisitu.  koVgilegaLu  maradalilx  kuLitidadxre  
mAleyanunx  hAkikoMDaMte  kANutitxtutx.  hU  biDadidadxrU  hU  biTaTxMtididxtu.  haraniMda  
gaMgeyu  shoVBisuvaMte,  A  basuriya  maradiMda,  A sarasavxtiya  nadiyu  parxkAshisitu.  
alilxdudxkoMDu  A  sarasavxtiyu  janAdaRnananunx  kuritu  iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sarasavxtiyu  heVLidaLu :- eleY  viSuNxveV,  A  bADabAginxyanunx  koDu.  deVvategaLa  
apapxNeyanunx  neraveVrisuvenu  eMdaLu.  A  mAtanunx  keVLi  viSuNxvu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu  heVLidanu :- igoV  ideV  A  baDabAginxyu.  ninage  idu  suDutatxde  
eMba  hedarike  beVDamamx.  niVnu  idanunx  pashicxma samudarxkekx  tegedukoMDu  
hoVgu.  hiVgeyeV  hoVgutitxdadxre  A  pashicxmasamudarxvu  sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :- anaMtara  viSuNxvu  A  baDabAnalavanunx  cinanxda  
biMdigeyalilxTuTx A  sarasavxtiya  madhayxBAgadalilx  iTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  sarasavxtiyu  A  aginxyanunx  tegedukoMDu  pashicxma  muKavAgi  horaTu  
kaNiNxge  kANadaMte  puSakxravanunx  hoMdidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  hoVmamADidadx  A  haLaLxdalilx  meVlakekxdudx  A  yajacnxda  
jAgavanenxlAlx  nenasidaLu  matutx  toLedaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  puSakxra keSxtarxdalilx  mahApuNayxvatiyAda  I  sarasavxtiyu  edadxLu.  alilx  
tuMbide  eMbudAgi  jagatitxge  Ayusisxna  rUpavAda  vAyuvu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxparxdaLAda A  sarasavxtiyu  A  puNayxvAda  puSakxravanunx  hoMdi  
pApanAshakaLAdaLu.   puNayxshAligaLu  alilx  sarasavxtiyanunx  noVDidare  
pApigaLa  sAthxnavanunx (narakavanunx) noVDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanunx  alilx  shudadhxvAda  BAvadiMda  sAnxnamADuvanoV  avanu  
barxhamxloVkavanunx  hoMdi  barxhamxnoDane  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  mosaranunx  dAnamADidavanu  aginxloVkavanunx  hoMdi  oLeLxya  
BoVgagaLanunx  BoVgisutAtxne
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  alilx  oLeLxya  baTeTxgaLanunx  BakitxyiMda  dAnamADutAtxneyoV 
 avanu  A  vasatxrXdAnada  hatatxraSuTx  Palavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
jeyxVSaThxkuMDadalilx  sAsxnamADi  pitaqgaLanunx  taqpitxpaDisidare  avanu  
ApitaqgaLanunx  narakadiMda  udAdxramADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I pitAmahana  keSxtarxdalilx  sarasavxtiyalilx  sAnxnamADidare,  Atanu  beVreyadanunx  
keVLuvudeV  ilalx  eMdu  barxhamxna  maganAda  nAradanu  heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx  kuMDagaLalilxyU  sAnxnamADidare,  manuSayxnu  yAva Palavanunx  hoMduvanoV  
A  PalavelalxvanUnx  jeyxVSaThx  kuMDadalilx  sAnxnamADuvudariMdaleV  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  ililx  tiVthaRkeSxVtarxvanunx  hoMdi  pArxNavanunx  biDuvanoV,  
I  mUrariMda  avanige  utatxmavAda  gatiyu  barutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
sariyAda  kAladalilx  keSxVtarxgaLalilx  sAnxnamADi  bArxhamxNanige  
dAnamADidare  bahu  suKavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kAtiRkamAsada  veYshAKa  shudadhx  pUNiRmeV,  sUyaR,  caMdarx,  garxhaNagaLu  I  
kAladalilx  kurujAMgaladalilx  eSuTx  tiVthaRgaLanunx  heVLidedxVveyoV,  munigaLu  
heVLutAtxreyoV  avugaLigelAlx  ideV  sherxVSaThxveMdu  barxhamxnu  heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kAtiRkamAsadalilx  madhayx kuMDadalilx  sAnxnamADi,  dAnamADidare  avanu  
ashavxmeVdha  Palavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  kaniVya  kuMDadalilx  EkAgarxteyiMda  sAnxnamADi  oLeLxya  akikxyanunx  
dAnamADidare  avanu  shiVGarxvAgi  aginxloVkavanunx  hoMdutAtxne.  matutx  
ipapxtotxMdu  kulagaLoDane  Palavanunx  anuBavisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  puSakxrakekx  hoVgalu  manuSayxnu  sithxravAda  budidhxyanunx  hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
puSakxrAraNayxdalilx  pUvaRdikikxnalilx  sarasavxtiyalilx  sAnxnamADidare  
mati,  samxqti,  parxjecnx,  meVdhe,  budidhx  mAtu  ivelalxvU  sididhxsutatxve  
I  ArU  sarasavxtiya  aMgagaLu  eMdu  heVLalapxTiTxve.
\end{mn}

\begin{mn}
adu  modalu  sarasavxtiyu  pUvaRdikikxnalilxruvaLu.  adara  daDadalilxdudxkoMDu  adara  
niVranunx  noVDidavaru  ashavxmeVdha  Palavanunx  hoMdutAtxre.  idaralilx  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  ililxLidu  EkAgarxmanasisxniMda  sAnxnamADutAtxneyoV,  avanu  
sUyaRnanunx  anusarisi  sUyaRloVkavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  shAkAdigaLiMdAdarU  yAvanu  pitaqgaLanunx  taqpitxpaDisutAtxneyoV,  
avanu  A  pitaqgaLa  AshiVvARdadiMda  utatxmavAda  loVkavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru  alilx  sharxdedhxyiMda  shArxdadhxvanunx  mADutAtxreyoV,  avaru  
pitaqgaLanunx  duHKavanunxMTumADuva  narakadiMda  kApADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  alilx  daBeRyiMda  kUDida  niVranunx  koDutAtxneyoV  avana 
vaMshavelalxvU pAvanavAgutatxde.  avana  pitaqgaLu  kuNiyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
A  pitaqgaLu  saMtoVSagoMDu  avanige  bahuvAda  Palavanunx  koDutAtxre.   
elAlx  tiVthaRkikxMtalU  I  tiVthaRveV  utatxmavAdudu,  doDaDxdu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMdaleV  idanunx  A  tiVthaRgaLigelAlx  modalaneya  tiVthaRveMdu  
heVLidAdxre.  dhamaRgaLige  nidhiya  rUpavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
sarasavxtiya  guNavanAnxdarU  kUDisi,  hiVgeMdu  heVLabahudu.  dhamARthaR,  
kAma,  moVkaSxgau,  nAlakxnUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
I nadiyalilx  koLeyanunx kaLedukoLaLxlu,  yAvanAdarU  sAnxnakekx  iLidarU  
kUDa A  sAnxnadiMda  Atanige  goVdAnamADida  puNayxvu  suKavAgi  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
tapaRNavanunx  mADidare,  suvaNaRdAnakekx  samavAgutatxde.  piMDadAnamADidare  
narakadalilxruvavarelalxranUnx  A  maganu  savxgaRkekx  kaLuhisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
puSakxradalilxruva  sarasavxtiyalilx  janaru  kuDidare,  barxhamxloVka,  
vishevxVshavxraloVkagaLanunx  hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
A  nadiya  munigaLu  seVvisida  jAgadalilx  itararu  seVvisabeVkAdare  
puNayxvanunx  mADidadxreVneV  hoMdalu sAdhayx.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  A  sarasavxtiyu  elAlx  kaDeyalilxyU  parxshasatxLeV.  puSakxradalilx  
atishayavAgi  pavitarxkikxMtalU  pavitarxLAgiruvaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxvAda  sarasavxtiV  nadiyu  elAlx  kaDeyalilxyU  sulaBavAgi  sikukxtatxde.  A  nadiyu  kurukeSxVtarx,  parxBAsa,  puSakxragaLalilx,
\end{mn}

\begin{mn}
dulaRBavu.  A  tiVthaRvu  elAlx  tiVthaRgaLalilxyU  BUmiyalilx  utakxqSaTxveMdu  
heVLalapxTiTxde.  dhamaR,  athaR,  kAma,  moVkaSx  I  nAlakxkUkx  sAdhakavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdikikxna  sarasavxtiyanunx  hoMdidarU,  beVreV  tiVthaRkekx  hoVgabeVkeMdu  
apeVkiSxsuvavanu  keYyalilxruva  amaqtavanunx  biTuTx  viSavanunx  apeVkiSxsuvaMte  Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
parxyAgada  modalalilx  I  nadiyu  utatxmavAdudu.  koneyalilx  cikakxdu.  
AdadxriMda  I  nadiyanunx  manujanu  dakiSxNAkAravAgi  hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
parxdakiSxNAkAravAgi  horatu  I  mUraralilxyU  sAnxnamADabeVku.  parxyatanxpaTuTx  
ivugaLalilx  sAnxnamADutatx  alilxruva  barxhamxna  dashaRnavanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
meVlugaDeyiMdalU  taLagaDeyiMdalU  anaMtara  vayxtAyxsavAgiyU  puSakxradalilx  
sAnxnamADidare  barxhamxna  loVkavu  pArxpitxyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A nadigaLu  horaDuva  mUru  etatxra  parxdeVshagaLU.  mUrunadigaLU,  shuBarxvAduvu.  
ivelalxvU  puSakxradalilx  sidadhxdAyakagaLu.  adakekx  kAraNavu  gotitxlalx.
\end{mn}

\begin{mn}
kaniyAMsa,  madhayxma,  modalaneyadAda  jeVSaThx puSakxra  ivugaLige  shaqMgagaLeMdu  
hesaru.  ivu  shuBarxvAgiruva  nadigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaR,  athaR,  kAma,  moVkaSxgaLanunx,  manasisxnalilxTuTxkoMDu  yAru alilx  sAnxnamADutAtxroV,  
adeVriVtiyalilx  deVhatAyxga mADutAtxroV  avaru  moVkaSxvanunx  hoMdutAtxre.  saMshayaveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
niyamadiMda  adaralilx  sAnxnamADi,  bArxhamxNanige  goVdAnavanunx  mADidare,  
avanige  akaSxyavAda  loVkagaLu  laBisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
bahaLa  heVLidudariMdeVnu ?  rAtirxyalilxyU  kUDa  athiRge sAnxnavanunx  mADi 
dAnavanunx  mADidare  anaMtavAda  Palavu  barutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  tila, (eLuLx) dAnavu,  bahu  utatxmaveMdu  heVLutAtxre.  alilx  kaqSaNxpakaSxda  
catudashiRya  dina  sAnxnavu  yoVgayxveMdu  heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  ciguLiyanunx  mADi  piMDavanunx  koTaTxre  avanu  pitaqloVkavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A sarasavxtiyu  puSakxrAraNayxkekx  hoVgi  alilx  aMtadhARnaLAgi (kAnadaMte) pashicxmamuKakekx  hoVgutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
puSakxrakekx  salapx  dUradalilx  Pala,  puSapxgaLiMda  kUDida  oMdu  KajURriV  
vanavide.  alilx  munigaLU  iruvaru.  alilx  A  nadiyu  matetx  meVlakekxdudx  kANutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
adakekx  naMde  eMdu  hesaru.  adu  mUru  loVkadalilx  parxsidadhxvAgi  utatxma  
nadiyAgi  mInu,  mosaLe,  doDaDx mInugaLuLaLxdAdxgi  oleLxya  niVriniMda  kUDiruvudu
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu  heVLidanu :- anaMtara  BiVSamxnu  A  nadiyu  beVreyeV ?  naMdA shabadxvanunx  
sarasavxtiyu  Eke  hoMdidaLu ?  nanage  AshacxyaRvAgide.  adu  heVge  Ayitu ?  
kAraNaveVnu ?  eMbudanunx  tiLisenalu.  pulasatxyxnu  BiVSamxnige  pUvaRda  katheyanunx  
heVLalu  upakarxmisi,  idakekx  naMde  eMdu  hesaru  baralu  kAraNavanunx  tiLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAgalU  kaSxtirxya dhamaRdalilx  niratanAda  parxBaMjananeMba  obabx  
rAjanidadxnu.  mahAbaliSaThxnu.  Atanu  A kADinalilx  beVTeyADalu  modalu  
mADidanu.  Aga  avanu  oMdu  heNuNxjiMkeyu  podareyoLagiruvudanunx  noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  adanunx  haritavAda  bANadiMda  hoDedanu.  A  jiMkeyu  sutatxlU noVDi,  
avana  keYyalilx  bANa  hiDidiruvudanunx  noVDi  avananunx  kuritu,  eleY  
mUDhaneV,  Enu  pApakelasavanunx  niVnu  mADide ?  eMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
keLagaD  noVDutatx  karuvige  hAlu  koDutitxruvAga  niVnu  mAMsada  AseyiMda  
BayarahitaLAda  nananxnunx  hoDedididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
niVru  kuDiyutitxruvAga,  malagiruvAga,  pirxyanoDane  saMBoVgisutitxruvAga,  
maqgavanunx  hoDeyakUDadu  eMdu  pUvaRdalilx  nAnu  keVLidedxVne.  karuvige  
hAlanunx  koDutitxruvAga  niVnu  nananxnunx  hoDedididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
siDilinaMtiruva  bANadiMda  vanada  madhayxdalilx  doVSavilalxda  nananxnunx  
niVnu  koMdeyAdudariMda  eleY  duBuRdidhxyeV,  niVnu  mAMsahAriyAgutiVye.
\end{mn}

\begin{mn}
muLiLxruva  I  kADinalilx  niVnu  huliya  AkAravanunx  hoMdutitxVye  enanxlu.  I  
shApakoTuTxdanunx  edurigiruva  rAjanu  keVLi,  duHKapaDutAtx  keYmugidukoMDu  A  jiMkegiMtedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  heVLidanu :- niVnu  maganige  hAlu  koDutitxdidxdanunx  nAnu  tiLiyalilalx.  
ajAcnxnadiMda  hoDedanu.  oLeLxya  manasisxniMda  parxsananxLAgu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleYsuBageyeV,  nAnu  vAyxgarxrUpavanunx  biTuTx  manuSayxrUpavanunx  yAvAga  
hoMdutetxVne ?  I riVtiyAda  shApakekx  nanage  Iga  biDugaDeyanunx  heVLeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
maqgiyu  heVLitu :-  eleY  rAjaneV,  nUru  vaSaRgaLAdameVle  ililxge  oMdu  naMdeyeMba 
hasuvu  barutatxde.  adaroDane  niVnu  caciRsidAga  ninanx  shApavu  konegANutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :- maqgiya  shApadaMte  uguru,  koVre,  AyudhagaLiMda  
kUDida  doDaDxdAgi  BayaMkaravAda  huliyAgi  A  rAjanu  Adanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  A huliyu  nAlukxkAlina,  eraDu  kAlina,  maqtuyxvige  tutAtxda  
pArxNigaLanunx  koMdu  tinunxtitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
tananxnunx  niMdisikoLuLxtitxdadx  maqgagaLa  mAMsavanunx  tinunxtitxruva  
A  hulige  I riVtiyalilx  nUru  vaSaRgaLu  kaLeduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu  matetx  yAvAga  I riVtiyAda  manuSayxjAtiyanunx  hoMdiyeVnu ?  inunx  
meVle  beVre  jAtige  biVLuva  keTaTxkelasavanunx  mADuvude  ilalx.  
mAMsada  AseyiMda  beVTeyADutatxlidudx  manuSayxrige  BayavanunxMTumADuvaMtaha  
ApatutxgaLiMda  kUDida  kaSaTxdeseyanunx  hoMdidenu.
\end{mn}

\begin{mn}
maqgagaLu  manuSayxriMda  kANalapxTaTxre  avugaLige  adu  oMdu  kaSaTxveV.  nAnu  vaMshadalilx  
yoVgayxnAgidadxrU  pApakelasa  mADidudariMda  pApa  yoVniyalilx  huTiTxruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
oLeLxya  vaMshadavanAdarU  I riVtiyAda  vikAravanunx  hoMdidenu.  kAlada  sithxtiyu  
hiVgiruvudu.  AdadxriMda  nanage  puNayxveMbudeV ilalx,   hiMseyeMbudu  keTaTxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}
ahiMseyiMdaleV  duHKavu  barutatxde.  biDugaDeyu  uMTAguvudeV  ilalx.  nanage  
biDugaDe  heVgAdiVtu ?  maqgada  mAtu  heVge  nijavAdiVtu ?  hiVgeMdu  yoVcisutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  yoVcisutAtx  A  huliyu  kADinalilx  vAsisutitxralu  nUru  vaSaRgaLu  kaLeduvu.  
hiVgiralu  oMdudina  hululx,  niVrigoVsakxra  hasugaLa  guMpoMdu  alilxge  baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
goVvugaLa  guMpu  alilx  biVDubiTiTxtu.  bahuvAda  huMkAragaLiMda  A  kADu  tuMbitu.
\end{mn}

\begin{mn}
A vanavu kobibxruva  goVpariMda  yAdavaraMte  kUDikoMDididxtu.  rAtirxya  
vAsadiMda  kUgutitxdudxvu.  adu  goVparige  anukUlavAgididxtu. 
\end{mn}

\begin{mn}
KajURra  vanadalilx  hiVge  vAsamADutitxralu  saMtoVSadiMdidadx  cenAnxgi  
kobibxda  dapapxvAgiruva  naMde  eMba  oMdu  hasuvididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
adu  A  goVvugaLa  guMpige  muKayxvAgididxtu.  beLaLxge  haMsadaMtididxtu.  
maDakeyaMdiruva  kecacxlu  ididxtu.  musuDiyu  udadxvAgididxtu.  avayavagaLu  
beVrebeVreyAgi  edudx  kANutitxdidxtu.  etatxravAgididxtu.  camaRvu  teLuvAgididxtu.  
katutx  kapapxgididxtu.  gaMdegalu  shuciyAgididxtu.  GaMTeyanunx  hAkidadxru.  
madhuravAda  dhavxniyiMda  kUDididxtu.  adu  yAvAgalU  tananx  guMpina  
muMdeyeV  Bayavilalxde  saMcarisutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
hulilxruva  jAgakekx  oMTiyAgi  hoVgi  tanage  iSaTxbaMdaMte  A  hasuvu  
hulalxnunx  meVyutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  roVhitaveMba  pavaRtavu  oMdu  nadiya  daDadalilxdidxtu.  adu  
bahuvAda  guhegaLiMdalU  haLaLxgaLiMdalU  kUDididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
I pavaRtada  IshAnayxdikikxnalilx  BayaMkara  jAgavoMdiruvudu.  alilx  hululx  
yatheVcacxvAgiruvudu.  toMdarekoDalu  anukUlavAda  sathxLavu.  haLaLxdiDukugaLuLaLxdAgide. 
BayaMkaravAgi  noVDidareVneV  meYgUdalu  nimiruvaMtiruvudu.  aneVka  maqgagaLU  siMhagaLU  
alilx seVrikoMDive.  aneVkavAda  duSaTxmaqgagaLU  ive.  baLiLxgaLU,  maragaLU  
aneVkavAgive.  aneVka  narigaLu  kUgutitxrutatxve.  iMtaha  dugaRdalilx  BayaMkaravU  
yamasavxrUviyU  Ada  oMdu  huliyu  vAsisutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}
A  huliyu  rakatxmAMsagaLa  AseyuLaLxdudx.  doDaDxdADeyididxtu.  mahA  balavAgididxtu.  
doDaDx  beTaTxdaMteyeV  ididxtu.  adara  dhavxniyu  meVGada  dhavxniyaMtididxtu.  adara  
bAyiyu  doDaDx  guheyaMtididxtu.  halulx  cUpAgidudxvu.  adakekx  ugurugaLeV  Ayudhavu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  obabxnu  naMda  eMba  dhamiRSaThxnu  idadxnu.  avanu  goVpara  hitavanunx  noVDuvavanu.  
utatxmavAgi  beLediruva  mone muriyada  udadxvAda  hulilxniMda  goVgaLanunx  rakiSxsutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  naMdana  hasuvina  guMpiniMda  I  naMdeyu  hulilxna  AseyiMda  guMpanunx  biTuTx  
horaTu hoVyitu.  hulalxnunx  meVyutAtx  A  huliya  edurinalilx  hoVyitu.  Aga  A  
huliyu  adara  baLige  baMdu  nilulx  nilulx  eMbudAgi  kUgatoDagitu.
\end{mn}

\begin{mn}
huliyu  heVLitu :- eleY  hasuveV,  niVnu  nanage  AhAravAgididxVye.  AdadxriMdaleV  niVneV  baMdididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :-  kaThiNavAgiyU  roVmahaSaRNavanunx  ebibxsuvudAgiyU  iruva,  
A  huliya  mAtanunx  keVLi,  suMdaravAgiruva  bAlakanAda  maMgaLakaranAda  caMdarxnaMte  
kAMtiyuLaLx  tananx  karuvanunx  samxrisikoMDu  A  hasuvu  senxVhadiMda  gadadagxda  
dhavxniyuLaLxdAdxgi,  magana  meVlina  pirxtiyiMda,  duHKadiMda  saMtapisutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A hasuvu  duHKadiMda  magananunx  noVDuva  viSayadalilx,  Aseyanunx  biTuTx  
diVnateyiMda  aLutitxdidxtu.  huliyu  duHKadiMda  aLutitxruva  A  hasuvanunx  
kuritu  eleY  hasuveV,  Etakekx  aLutitxyeV ?  eMdu  GoVravAgi   keVLitu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx  adaqSaTxdiMdaleV  nananx  bAyiya  baLige  baMdididxVye  yoVcisuvudakekx  
modaleV  nanage  tiMDiyAgi  baMdirutitxVye.  niVnu  aLu, nagu,  EneVmADu,  
ninanx jiVvavu  uLiyuvudilalx.  baMdudanunx  loVkadalilx  tinunxtAtxre.  eleY  
hasuveV,  niVnAgiyeV  baMdididxVye.  ninage  iMdu  sAvu  sidadhxvAgide.  
yAtakekx  sumamxne  aLutitxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}
A huliyu  matetx,  eleY  hasuveV,  niVneVke  aLutitxdidxVye ?  nanage  AshacxyaRvAgide.  
adara  kAraNavanunx  heVLu  enanxlu,  huliya A mAtanunx  keVLi  naMdeyu  iMteMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
naMdeyu  heVLitu :- eleY  suMdaraneV,  nananx  tapapxnenxlalx  kaSxmisu.  
ninanx  baLige  baMdameVle  yAva  pArxNiyU  badukuvaMtilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx  badukuvikeyanunx  kuritu  nAnu  yoVcisuvudeV  ilalx.  nAnu  eMdidadxrU  
sAyaleVbeVku.  huTiTxdavanu  sAyaleVbeVku.  satatxvanu  huTaTxlU  beVku  eMbudu  nishacxya. 
\end{mn}

\begin{mn}
idu  yAvagalU  tapipxdudalalxvAdadxriMda  I  viSayadalilx  duHKisuvudilalx.  manuSayxrAgali  
deVvategaLAgali  KaMDitavAgiyU  sAyabeVku.  nAnobabxLeV alalx.  AdadxriMda  eleY  huliyeV,  
adakokxVsakxra  nAnu  duHKisuvudilalx.  Adare  Odu  senxhada  viSayadalilx  mAtarx  
duHKabaMditu.  AdadxriMda  nAnu  adara  viSayadalilx  atetxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx  haqdayadalilx  oMdu  duHKavide.  adanunx  niVnu  keVLabeVku.  nanage  ywvana  baMda  
modalaneya  vayasisxnalilxyeV  oMdu  karu  huTiTxtu.  adu  iSaTxvAgide.  modalaneyadu.  
balavAgi  cenAnxgide.  hAlanunx  kuDiyutatxde.  inUnx  hulalxnunx  mUsi  kUDa  noVDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  goVparu  tamamx  haTiTxyalilx  kUDi koMDidAdxre.  hasuviniMda  kUDikoMDu  ide.  
nananxnunx  eduru  noVDutitxde.  adu  heVge  jiVvisiVteMdu  nAnu  yoVcisutAtx  duHKisutitxdedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
adakekx  hAlanunx  koDalu  icecxyide.  putarxsenxVhaveMbudu  nananxnunx  hAge  mADide.  A  karuvige  
moleyuMDisi  budidxvAdavanunx  heVLi,  saKiyarigopipxsi  matetx  barutetxne.  anaMtara  beVkAdaMte  tinunx.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- A  huliyu  naMdeya  mAtanunx  keVLi  matetx   iMteMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
huliyu  heVLitu :- ninage  maganidedxVnAgabeVku ?  baMdiruva  sAvanunx  kANeyA ?  nananx  
viSayavanunx  keVLidareVneV,  elAlx  pArxNigaLU  hedarutatxve. nananxnunx  noVDidaraMtU 
satetxV  hoVgutatxve.  ninanxlilx  mAtarx  salapx  kaqpeyuMTAdare  niVnu  putarx,  putarx  eMdenunxtitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
maganAgali,  tapasAsxgali,  tAyi,  taMdegaLAgali,  senxVhitanAgali.  kAlakekx  adiVnanAgi 
(yamanige  sikikx)  ruva  manuSayxnanunx  kApADalAraru.
\end{mn}

\begin{mn}
goVpiyariruva,  hoVrigaLiMda  guTuru  hAkalapxDutitxruva,  eLagarugaLiMda  alakaqtavAda,  
deVvaloVkakekx  alaMkAravAda,  savxgaRkekx  samAnavAda,  yAvAgalU  saMtoVSadiMdiruva,  elAlx  
deVvategaLiMdalU  pUjisalapxTaTx  goVkulakekx  niVnu  hoVdare  heVgetAneV  hiMtirugi  barutitxVyeV ?
\end{mn}

\begin{mn}
pavitarxkUkx  yAvudu  pavitarxvoV,  maMgaLavoV,  tiVthaRgaLigU  yAvudu  tiVthaRvoV,  
ramaNiya  padAthaRgaLige  yAvudu  ramaNiyavoV,  aMtaha  goVkulavu  samasatx  guNagaLiMda  
kUDide.  deVvarige  nilulxva  jAga.  tiVthaRgaLige  utatxmavAdudalilxde.  BUmiya  
savxgaRveV  adu.  goVpiyara  mosaru  kaDiyuva  shabadxdiMdalU,  eLegarugaLa  kUginiMdalU,  
goVgaLa  huMkAradiMdalU  A  lakiSxyu  alilxMda  ODihoVgirutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
a goVkuladalilx  karugaLu  tAyanunx  noVDuva  icecxyiMda  karuNAjanakavAgi kUgutatxve.  
garaDigaLalilx  nisisxmarAda  sUrarAda  goVparu  adanunx  kAyutitxrutAtxre.  giVta,  
kuNita,  haraTegaLiMda  manoVharavAgide.  AnaMdadiMda  capapxLeyuLaLxdAdxgirutatxde.  
karugaLu  alilxdudxkoMDu  guTuru  hAkutitxrutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
ODADutitxruva  kamalagaLuLaLx  saroVvaradaMte  A  goVkulavu  parxkAshisutatxde.  adu  
saMpatitxge  maneyu.  swMdayaR,  saMtoVSa,  dADhayxRvuLaLx  janagaLiMda  kUDide.  
goVloVkadaMteyeV  ide.  idanunx  noVDi,  niVnu  heVgetAne  hiMtirugi  barutitxVyeV ?
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  BaderxyeV,  nananx  paMcaBUtagaLU  ninanx  rakatxvanunx  kuDiyalu  ninanx  
bAyi  mAtiniMdaleV  nananx  paMcaBUtagaLanunx  saMtoVSa paTaTxMte  mADalArenu.
\end{mn}

\begin{mn}
naMdeyu  heVLitu :- nanage  iruvudu  modalaneya  karu  eleY  maqgeVMdarxneV,  keVLu  
senxhiteyaranUnx,  goVparanUnx,  goVpijanaranUnx,  nananx tAyiyanUnx,  noVDi  
avarugaLiMda  apapxNeyanunx  tegedukoMDu  muMde  heVLuva  ANegaLige  oLagAgi  
barutetxVne.  adanunx  niVnu  opipxkoMDare  biDu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxhateyxyanunx  mADidudariMda  baruva  pApa,  tAyi taMdeyaranunx  koMdudariMda  
baruva  pApa  ivugaLanunx  nAnu  punaH  ililxge  bAradidadxre  hoMdutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
beVDarige  baruva  pApavU,  melxVcaCxrige  baruva  pApavU,  viSavanunx  hAkatakakxvarige  
baruva  pApavU  nAnu  matetx  baradidadxre  nanage  barali.
\end{mn}

\begin{mn}
goVkuladalilx,  viGanxvanunx  yAru  mADutAtxreyoV,  malagiratakakxvananunx  yAru  
hoDeyutAtxreyoV,  avara  pApavu  nAnu  matetx  baradidadxre  barali.  kaneyxyanunx  
oMdAvatiR  maduvemADi  matotxbabxnige  maduvemADalu  yAru  yatitxsutAtxneyoV  avana  
pApavu  nAnu  matetx  bAradidadxre  barali.  ibabxru  heMDiruLaLxvanu  obabxLanunx  
senxVhadiMda  noVDidare  avanige  baruva  pApavu  nAnu  matetx  bAradidadxre  nanage  barali.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgayxvalalxda  etutxgaLanunx  kaSaTxvAda  sathxLagaLalilx  BAravanunx  horalu  
upayoVgisidare  avanige  baruva  pApavu  nanage  barali.  iveV  muMtAda  GoVravAda  
pApagaLiMda  nAnu  parxtijecnxyanunx  mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
katheyanunx  heVLutitxdAdxga  yAvanu  viGanxvanunx  mADutAtxneyoV  avana  pApavu  
nAnu  matetx  baradidadxre  barali  manege  baMda  senxVhitananunx  nirAsheyAgi  
kaLuhisidare  baruva  pApavu  nanage  barali.
\end{mn}

\begin{mn}
I mahApApagaLanunx  hoMdutetxVne  eMdu  parxtijecnxmADitu.  anaMtara  I  
hasuvina  vicAradalilx  naMbike  huTiTx,  A  huliyu  matetx  iMteMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
huliyu  heVLitu :- eleY  dheVnukeyeV,  ninanx  shapathagaLiMda  nanage  naMbikeyu  baMditu.  
niVnu  oMduveVLe  manege  hoVdameVle  I  huliyu  mUDhanu.  naninxMda  vaMcitavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
I viSayadalilx  kelavaru  heMgasaru  maduve,  hasugaLa biDugaDe,  pArxNabiDuvudu  I  
saMdaBaRgaLalilx  shapathavu  pApavalalxveMdu  heVLuvudanunx  niVnu  naMbakUDadu.  I  
loVkadalilx  kelavaru  nAsitxkaru  tAvu  paMDitareMdu  tiLidukoMDu  ninanx  
budidhxya  cakarxda  meVle  idadxMte  tirugisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
upayoVgavilalxvAda  heVtu,  daqSATxMtagaLiMda  kelavaru  Ajacnxru  janaranunx  
moVhagoLisutAtxre.matetx  kelavaru  veVdAthaRdalilx  vishAradarAgiruvavaru,  
suLaLxnUnx  nijavanAnxgi  toVpaRDisikoLuLxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
citarxkamaRvanunx  balalxvaru  samavAgiruva  jAgadalilxyU,  haLaLxdiDukugaLanunx  
kANuvaMte  janaru  tamamx  kelasavanunx  mADikoMDa  meVle  I  loVkavu  
upakAra mADidavananunx  jAcnxpisikoLuLxvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
karuvu  hasuvinalilx  hAlu  kaDameyAdudanunx  noVDi  tAyiyanunx  biTuTxbiDutatxde.  
upakAramADidudakekx  parxtuyxpakAramADatakakxvananunx  I  loVkadalilx  elilxyU  
nAnu  kANenu.  kaqtAthaRnAdavanu  parxtiyobabxnigU  beVre  budidhxyu  huTuTxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu,  deVvategaLu,  asuraru,  nararu,  ivarelalxrU  kAyaRsididhxgoVsakxra  
pUvaRdalilx  anoyxVnayxvAgi  beVkAdaSuTx  shapathagaLanunx  mADiruvudanunx  balelxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvaru,  aginx,  gurugaLa  baLiyalilx  yAvanu  satayxdiMda  parxtijecnxmADuvanoV  
avanige  yamadhamaRrAjanu  adhaR  dhamaRvanunx  hALumADuvanu.  parxtijecnxyiMda  
Itananunx  vaMcisidedxVne  eMba  budidhxyu  ninage  beVDa.  niVneV  ellxvanUnx  
toVrisidedxVye.  Iga  ninanx  iSaTxbaMdaMte  mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
naMdeyu  heVLidaLu :- eleY  sAdhuveV,  niVnu  heVLidaMteyeV  Agali.  ninanxnunx  vaMcisuvudakekx  
yAvanige  shakitxyide ?  hAge  vaMcisidavanu  tananxnenxV  tAnu  vaMcisikoMDaMtAguvudilalxveV ?
\end{mn}

\begin{mn}
huliyu heVLitu :- eleY  dheVnuveV,  hoVgu.  magananunx  noVDu.  maganige  hAlanunx  
kuDisi.  taleyanenxlAlx  nekikx,  tAyi,  soVdara,  saKiyaru,  savxjanaru,  baMdhugaLu  
ivaranunx  noVDi  satayxvanenxV  muMde mADikoMDu  beVgane  bA.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :- satayxvAdiniyAda  A  hasuvu  I riVti  parxtijecnxyanunx  
mADi,  A  huliyiMda  apapxNeyanunx  hoMdi  magananunx  noVDalu  horaTitu.
\end{mn}

\begin{mn}
kaNiNxnalilx  niVranunx  tuMbikoMDu  naDagutatx,  aLutatx  haMBA  eMdu  kUgutAtx  
duHKaveMba  sAgaradalilx  muLugi,  niVrinoLage  kAlanunx  hiDidiruva  AneyaMte  
tananxnunx  kApADikoLuLxvudaralilx,  sAmathayxRvilalxde  bAribArigU  aLutAtx  horaTitu. 
\end{mn}

\begin{mn}
iMdArxnadiya  daDadalilxruva  goVkulakekx  A  hasuvu  hoVgi,  kUgikoLuLxtitxruva  
karuvina  dhavxniyanunx  keVLi  alilxge  ODitu.
\end{mn}

\begin{mn}
hasuvu  A  karuvina  baLige  hoVgi,  kaNiNxnalilx  niVranunx  surisutAtx  niMtukoMDitu.  
Aga  karavu  hasuvanunx  noVDi  saMdeVhagoMDu keVLitu.
\end{mn}

\begin{mn}
karuvu  heVLitu :- amamx,  ninanx  muKadalilx  samAdhAnavu  kANuvudilalx.  suKaviruvaMte  
kANuvudilalx.  ninanx  daqSiTxyu  kaLavaLagoMDiruvudu.  bahuvAgi  hedarikoMDaMte  kANutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
naMdeyu  heVLitu :- eleY  maguveV,  nananxmoleyanunx  kuDi.  kAraNavanunx  keVLidare  nAnu  
ninage  heVLAlAre.  beVkAdaSuTx  taqpitxyanunx  paDe.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  maganeV,  ideV  ninage  koneya  dashaRnavu  inunx  muMde  dulaRBavu.  idoMdu  dina  
nananx  hAlanunx  kuDi.  beLigegx  yAra  moleyanunx  kuDiyutitxVyoV.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  maganeV,  nAnu  Iga  hoVgabeVku.  parxtijecnxmADi  baMdidedxVne.  hasidiruva  oMdu  hulige  
nananx  jiVvitavanunx  koDabeVku.  enenxlu  naMdeya  mAtanunx  keVLi  karuvu  iMteMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
karuvu  heVLitu :- amamx,  niVnu  hoVgabeVkeMdiruva  jAgakekx  nAnU  barutetxVne.  
ninonxDaneV  nanagU  maraNavu  shAlxGayxvAdudu.  saMshayavilalx.  niVnilalxdidadxre  
nAnU  obabxMTiMganAgi  sAyaleVbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
amamx,  nananxnunx  kADinalilxninanx  joteyalilxyeV  A  huliyu  koMdare,  mAtaqBakatxrige  
yAva gatiyu  barutatxdeyoV,  A gatiyu  nanage  barutatxde.  AdadxriMda  nAnU  ninonxDane  
barutetxVne.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ilalxdidadxre  amamx,  niVnu  ilelxV  iru.  niVnu  mADida parxtijecnxyelAlx  
nanagirali.  tAyi  ilalxdavanige  badukuvudariMda  parxyoVjanaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
anAthanAda  nanage  yArutAneV  nAtharAdAru ?  hAlu  kuDiyuva  makakxLige  tAyiyaMtaha  baMdhugaLilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
tAyige  samAnarAda  nAtharilalx.  tAyige  samAnavAda gatiyilalx.  tAyige  samavAda  deVvaru  
ilAlxgaliV,  paradalAlxgaliV  ilalxveV  ilalx .  idu  barxhamxnu  imiRsiruva  utatxmavAda  
dhamaRvu.  I  riVtiyAgi  yAru  tiLidiruvaroV  avaru  utatxmavAda  gatiyanunx  hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
naMdeyu  heVLitu :- eleY  maganeV,  nanage  maqtuyxvu  saMnihitavAgiruvudu.  ninagalalx.  
matotxbabxnige  baMdiruva  maqtuyxviniMda  cikakxvarige  maqtuyxvuMTAgabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  maganeV,  tAyiya  budidhxvAdavu  ideV  koneyadu.  modalu  nananx  
mAtinaMte  iru.  A meVle  nananxnunx  shushUrxSemADuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
nirinalAlxgali,  neladalAlxgali, ODADutitxruvAga  budidhxgeTiTxrabeVDa.  
AlasayxdiMda  elAlx  pArxNigaLU  nAshahoMdutatxve.  saMshayavilalx
\end{mn}

\begin{mn}
atAyxseyanunx  paDabeVDa.  kaSaTxvAda  sathxLadalilxruva  hulalxnunx  tinanxlu  
hoVgabeVDa.  A AseyiMda  parxtiyobababxnU  ihaparagaLanunx  kaLedu  koLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AseyiMda  budidhxgeTaTxvaru  samudarx,  kADu,  dugaRgaLanAnxdarU  parxveVshisutAtxre.  
vidAvxMsanAdarU  Aseyidadxre  keTaTx kelasavanunx  mADuvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Ase,   parxmAda,  naMbike  I  mUrariMda  parxpaMcavu nAshavAgutatxde.  AdadxriMda  
atAyxsepaDabAradu.  udAsiVnarAgirabAradu.  vishAvxsavanunx  hoMdabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
tananxnunx  yAvAgalU  parxyatanx paTuTx  kApADikoLaLxbeVku.  duSaTxpArxNigaLu,  meVlxcaru,  
kaLaLxru,  kaSaTx ivugaLalilx  sikikxbidAdxgalU  parxyatanx  paTuTx  Atamxvanunx  rakiSxsikoLaLxbeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
pApigaLAda niVca jAtiyalilx  huTiTxdavugaLoDane  oMdeV  kaDeyalilx  vAsamADikoMdidadxrU  
manasusx  vayxtAtxyXsavAgiruvudu.  gotutx hatutxvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
uguruLaLx  pArxNigaLu, nadigaLu,  koMbuLaLx  pArxNigaLu,  shasatxrXdhArigaLu,  ivaralilx  
vishAvxsavanunx  mADabAradu.  matutx  heMgasaralilxyU  ALugaLalilxyU  naMbikeyiDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
vishAvxsa hoMdadavanalilx  vishAvxsaviDabAradu.  vishAvxsaviTaTxvanalilx  hecucx  
vishAvxsaviDabAradu.  vishAvxsadiMda  huTiTxda  Bayavu  buDadiMdaleV  katatxrisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx deVhadalilxyU  vishAvxsavanunx  paDabAradu.  huDuganalilxyU,  hedaruvavanalilxyU,  
vishAvxsavaninxDabAradu.  ecacxratapipxdavana  viSayadalilx  parxmAdadiMda  
guTaTxnenxlAlx  heVLibiDuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
vAsaneyiMda  parxyatanxpaTuTx  elAlx  kaDeyalilxyU  noVDu.  goVvugaLu  gaMdhadiMdaleV  
tiLiyutatxve.  rAjaru  ALugaLeMba  kaNiNxniMda  tiLiyutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
obabxneV  GoVravAda  kADinalilxrabAradu.  dhamaRvanenxV  yoVcisabeVku.  niVnu  AturapaDabeVDa.  
elalxrigU  sAvu  sidadhxvAgide.  
\end{mn}

\begin{mn}
obabx  hAdigAranu  neraLinalilx  baMdu  kUtukoMDu  sudArisikoMDu  hoVguvaMte  pArxNigaLa  
seVruvikeyU  kUDa  hAgeV  Agide.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  maganeV,  I  jagatutx  anitayxvAdudu.  niVnobabxneV  yAke  duHKisutitxVye?  shoVkavanunx  
dUravAgi  biTuTx  nananx  mAtanunx  anusarisu.  
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :- A  karuvanunx  taleyalilx  mUsinoVDi  matutx  nekikx  bahu  
duHKadiMda  kaNiNxnalilx  niVranunx  tuMbikoMDu  heNuNx hAvinaMte  bAribArige  udadxvAgi  
niTuTxsuru  biDutatx  parxpaMcavelalxvanUnx  makakxLilalxdiruvaMte  tiLiyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
bahuvAda  kesarinalilx  bidudxhoVdaMte  niMtukoMDu  duHKapaDutAtx,  atutx  A hasuvu  
magananunx  kuritu  iMteMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
naMdeyu  heVLitu:- maganige  samAnavAda  senxVhavilalx,  maganige  samavAda  suKavilalx,  
maganige samavAda  pirxtiyilalx,  maganige  samavAda  gatiyilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
makakxLilalxdavanige  maneyu  baridu,  makakxLilalxdavanige  janavu  vayxthaRvu,  
makakxLiMdaleV  oLeLxya  loVkavU  barutatxde.  makakxLilalxdavanige  narakavu  KaMDitavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
janavu  caMdanavu  taNaNxgideyenunxtAtxre.  magana  AliMganavu  caMdanakikxMtalU  taNaNxgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :-  I riVti  putarxna  guNagaLanunx  heVLi,  bAriBArigU  noVDutAtx,  
tananxtAyi,  senxVhiteyaru,  goVpiyaranunx  avasarapaDutAtx  keVLitu.  
\end{mn}

\begin{mn}
naMdeyu  heVLitu :- guMpina  muMbAgadalilx  saMcarisutidadx  nananxnunx  huliyu  hiDiyitu.  
aneVka  parxtijecnxgaLAnunx mADi  biDisikoMDu  baMdiruvenu.  matetx  alilxge  hoVgutetxVne
\end{mn}

\begin{mn}
maga,  tAyi,  senxhitaru,  goVvugaLa  guMpu,  jvanunx  noVDalu  A satayxvAkayxdiMda  baMdiruvenu.  
matetx  alilxge  hoVgutetxVne
\end{mn}

\begin{mn}
amamx,  duSaTxtanadiMda  nAneVnanunx  mADidadxrU  adelalxvanUnx  kaSxmisu.  nananx  maganu  
ninanx  maganeV.  matetxVnanunx  heVLali ?  
\end{mn}

\begin{mn}
vipaleyeV,  caMpakeyeV,  dAmeyeV,  BaderxyeV,  suraBiye,  mAliniye,  vasudhAreyeV,  
pirxyeyeV,  naMdeyeV,  mahAnaMdeyeV,  GaTasarxveyeV,  ajAcnxnadiMdalAgali,  
jAcnxnadiMdalAgali,  EnAdarU  heVLidadxre,  adelalxvanUnx  kaSxmisiri.
\end{mn}

\begin{mn}
nivelalxrU  elalx  guNagaLiMdalU  kUDididxVri.  elalxrigU  tAyiyaru.  niVvelalxrU  
elalxrigU  elalxvanUnx  koDutitxVri.  niVvelalxrU  nananx  magananunx  kaSxmisiri.  
\end{mn}

\begin{mn}
anAtha,  tiLiyadavanu,  diVna,  iMtaha  magananunx  kaSxmisiri.  tAyiya  duHKaveMba  
beMkiyiMda  beMda  magananunx  soVdariyarirA,  kApADiri.
\end{mn}

\begin{mn}
soVdariyarirA,  nimage  I  nananx  magananunx  koTiTxdedxVne.  ivanu  huDuganu.  
kApADiri,  nimamx  maganaMte  kApAdi  noVDikoLiLxri.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  anAthanAda,  naninxMda  biDalapxTaTx  ivananunx  maganaMte  kApADiri.  
amAmx  kaSxmisiri.  satayxda  kAraNadiMda  nAnu  hoVgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
saKiyareV,  bahaLa  yoVcaneyanunx  mADabeVDiri.  modalu  huTiTxda  karu  idakekx  
sAvu  eduru kAdide.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :- naMdeya mAtanunx  keVLi  adara  tAyiyU,  saKiyarU,  
duHKagoMDu  AnaMtara  iMteMdavu.  
\end{mn}

\begin{mn}
tAyiyU,  saKiyarU,  heVLidaru :- OhoV,  idu  bahu AshacxyaRkaravu,  niVnu  A huliya, 
mAtiniMda  satayxvanAnxDutatx  BayaMkaravAda  Apatatxnunx  hoMdalu  parxyatinxsididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtijecnxgaLiMdalU,  satayxvAkayxgaLiMdalU  A  mahAsaMkaTagaLanunx  moVsagoLisi,  
parxyatanx paTATxdarU  nAshamADi,  adariMda  ninanxnunx  niVnu  kApADikoMDididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
naMde,  niVnu  hoVgabeVDa.  bAlakanAda  maguvanunx  biTuTx  satayxda  loVBadiMda  
hoVdare  Aga  niVnu  adhamaRvanunx  mADidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
I viSayadalilx  dhamaRvanunx  balalx  QuSigaLu,  pArxNatAyxga kAladalilx  parxtijecnxgaLanunx  
mADidare  pApavilalxveMdu  oMdu  gAdeyanunx  heVLidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva jAgadalilx  suLuLx  heVLidare,  pArxNigaLa  pArxNavu  uLiyutatxveyoV  alilx  suLULx  
nijavAgutatxde.  nijavU  suLALxgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasara  viSayadalilx, vivAhada  viSayadalilx,  goVgaLa  biDugaDeyalilx,  
bArxhamxNarige  kaSaTxdalilx  parxtijecnyanunx  mADare  pApavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
naMdeyu  heVLitu :- itarara  pArxNavu  uLiyabeVkAdare  suLaLxnunx  heVLutetxVne.  
nananx  jiVvitakokVxsakxra  suLaLxnunx  heVLala  iceCx paDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
huTuTxvAga,  sAyuvAga,  badukiruvAga,  satayxvoMDeV  oMdu  namamxnunx  hoMdiruvudu.  
suKaduHKagaLanunx  anuBavisutAtxne.  AdadxriMda  nijavanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
loVkavu  satayxdiMdaleV  niMtide.  dhamaRvu  satayxdiMdaleV  niMtiruvudu.  
samudarxvU  kUDa  satayxdiMdaleV  elelxyanUnx  mIradiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
baliyu  viSuNuvige  BUmiyanunx  koTuTx  pAtALakekx  hoVdanu.  moVsadiMda  
baliyanunx  kaTiTx  hAkidarU  A  baliyu  satayxvanunx  biDalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
viMdhayx  pavaRtavu  atiyAgi  beLeyutatx  nUrAru  shiKaravuLaLxdAdxgi  beLeyitu.  
Aga  agasatxyXna  mAtanunx  keVLi  kaTuTxbidudx  tAnu  baruvavaregU  
eLuvudilalxveMdu  mAtukoTuTx  satayxvanunx  mIradide.
\end{mn}

\begin{mn}
savxgaR,  moVkaSx,  dhamaRgaLelalxvU,  bAyina  mAtinalilxyeV  ive.  A mAtanunx  
yAvanu  kaLedu koLuLxtAtxneyoV,  avanu  elAlxvanUnx  nAshamADikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu viSayadalilxratakakxvanu  adanunx  beVreya  riVtiyAgi  tapApxgi  
Asharxyisidalilx  avanu  pApavannx  mADade  matetxVnu ?  avanu  Atamxvanunx  
hALumADikoLuLxva  kaLaLxneV  AgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
suLalxnunx  heVLidare,  nanage  nAneV  loVpamADi  koMDaMtAgutatxde.  Aga  goVravAda  
nakaravanunx  hoMdutetxVne.  Aga  aMtahavana  dhamaRda  athaRvanunx  yamanu  nAshamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
bahaLa  ALavAda,  shudadhxvAda,  kaSxmeyeMba  maDuvuLalx,  satayxveMBa  tiVthaRdalilx  
sAnxnamADidare  pApavanunx  kaLedukoMDu  utatxmagatiyanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvira  ashavxmeVdhagaLanUnx,  satayxvanUnx  barxhamxnu  takakxDige  hAki tUgidanu.  
Aga  sAvira  ashavxmeVdhagaLigiMtalU  satayxvu  BAravAgitutx.
\end{mn}

\begin{mn}
satayxvu  utatxmavAda  tapasusx.  kelxVshadigaLilalxda  utatxma  jAcnxnavu.  idu  
sAdhugaLige  oregalulx,  satupxraSarige  kuladhana,  elAlx  AsharxmakikxMtalU  
sherxVSaTxvu.  tamamx  vashadalilxruva,  sulaBavAda  jagatitxna  sAmAnayxvAda  
oDaveyu.  idanunx  melxVcacxrU  kUDa  heVLi  savxgaRvanunx  hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
saKiyaru  heVLidaru :-  eleY  naMdeyeV,  niVnu  deVvadAnavariMdalU  kUDa  namasakxrisalu  yoVgayxLu.  
EtakekxMdare  utatxmavAda  satayxkokxsakxra  biDabArada  pArxNagaLanUnx  kUDa  biDalu  yatinxsutitxVyeV.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  kalAyxniyeV,  I  viSayadalilx  nAveVnu  heVloVNa ?  niVnu  dhamaRdalilx  
asakitxyuLaLxvaLu.  satayxdiMda  hoMdadiruvudu  mUruloVkadalilx  oMdU  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx  I  dhamaR (satayx) tAyxgadiMda  ninanx  maganDane  yAvAgalU  irutitxVye  eMdu  namage  
kANutatxde.  oLeLxya  manasusxLaLx  heMgasige  Apatutx  elUlx  baMdilalx.  baruvudU  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :-  goVpigaLelalxranUnx,  noVDi,  goVkulavanunx  sutitx,  
deVvategaLigU,  vaqkaSxgaLigU  heVLi  A  naMdeyu  horaTitu.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmi,  niVru,  aginx, vAyu,  caMdarx,  hatutxdikikxna  deVvategaLu,  maragaLu,  nakaSxtarxgaLu,  
garxhagaLu,  ivarelalxrigU  namasakxrisi  padeV padeV  vijAcnxpisikoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}
naMdeyu  heVLitu :- vanadalilxruva  sidadhxru,  elAlxvanadeVvategaLu,  saMpige,  
ashoVka,  punAnxga,  saraLa,  matitxmara,  inUnx  yAru  Ivanavanunx  
AsharxyisikoMDididxVroV  avarelalxrU  nananx  magananunx  kApADiri.
\end{mn}

\begin{mn}
maragaLelalxvU  nananx  diVnavAda  vijAcnxpaneyanunx  keVLiri.  bAlakanU,  
obabxMTiganU,  diVnanU,  keTaTxdAda  vanadalilx  sututxvavanU  Ada  nananx  
magananunx  nimamx  hoTeTxyalilx  huTiTxda  maganaMte  kApADiri.  tAyi  
taMdegaLilalxda,  rakaSxkarilalxda,  duHKagoMDa  manasusxLaLx,  I  kaSaTxvAda  
BUmiyalilx  saMcAramADutitxruva,  duHKadiMda  aLutitxruva,  nananx  magananunx  
nimamx  hoTeTxyalilx  huTiTxda  maganaMteyeV  kApADiri.
\end{mn}

\begin{mn}
I  mahAvanadalilx  duHKisutatx  kUgutitxruva,  hecucx shoVkadiMda  kUDida,  
hasivu  bAyArikegaLiMda  kUDida,  yArU  ilalxdiruva,  shoVkadiMda,  hasivu  
bAyArikegaLiMda  kUDida,  yArU  ilalxdiruva,  obabxMTiganAda,  jagatatxnenxV  
shUnayxvanAnxgi  noVDutitxruva,  ODAdutitxruva,  nananx  magana  rakaSxNeyanunx  
dayeyiMda  kUDikoMDu  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  riVti  bahuvAgi  heVLi,  magana  senxVhakekx  adiVnaLAgi,  shoVkaveMba  beMkiyiMda  
uriyutatx,  magana  dashaRnadalilx  nirAshaLAgi  gaMDaniMda  viyoVgavanunx  hoMdida  
cakarxvAkadaMteyU,  maravanunx  biTuTx  bidadx  baLiLxyaMteyU  keLage  bidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
doNeNxyanunx  hiDiyada  kuruDiyaraMte  hejejx hejejxgU  eDavutatx,  muKavanunx  
agalamADikoMDu  cUpAda  korehalulxLaLxdAdxda  A  mAmsAhAriyAda  huliyu  idadxlilxge  hoVyitu.  
\end{mn}

\begin{mn}
I hasuvu A  huliya  baLige  baruvudaroLage  bAlavanunx  meVlakekxtitxkoMDu  bahu  veVgadiMda  
ODutatx, A  hasuvina  karuvu  oDibaMdu  A  hasuvina  muMde  huliya  edurige  niMtitu.
\end{mn}

\begin{mn}
baMda  magananunx  noVDi  maqtuyxvu  odagiruvudanunx  tiLidu  A hasuvu  huliyanunx  noVDi  iMteMditu. 
\end{mn}

\begin{mn}
naMdeyu  heVLitu :- eleY  maqgeVMdarxneV,  satayxveMba  dhamaRvanunx  anusarisi  
nAnu  baMdidedxVne.  nananx  mAMsadiMda  Iga  niVnu  beVkAdaSuTx  taqpitxyanunx  hoMdu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx  paMcaBUtagaLU  taqpitxyanunx  hoMdali.  nananx  rakatxvanunx  kuDi.  
eleY  huliyeV,  nAnu  satatxnaMtara  nananx  I  karuvanUnx  tiMdu biDu.
\end{mn}

\begin{mn}
huliyu  heVLitu :- eleY  satayxvAdiniyAda  dheVnuveV,  kalAyxNiyeV,  ninage  
suKAgamanaveV ?  satayxvaMtarige  keTaTxdudx  elilxyU  yAvAgalU  AguvudeVilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  dheVnukeyeV,  niVnu  satayxvAgiyU  matetx  hiMtirugi  barutetxVneMdu  heVLide.  
adariMda  nanage  AshacxyaRvAyitu.  Iga  sikakxdeV  hoVdare  matetx  heVgetAneV  baMdiVtu  eMdu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx  satayxvanunx  pariVkiSxsuvudakokxVsakxra  nAnu  ninanxnunx  kaLuhiside.  
aSeTxV.  ilalxdidadxre  nananx  baLige  baMdu  baduki  matetx  heVge  hoVgutitxVyeV ?
\end{mn}

\begin{mn}
adu  nanage  AshacxyeRvAyitu.  satayxvanunx  huDukidenu.  AdadxriMda  I  
satayxdiMdaleV  naninxMda  niVnu  biDalapxTiTxdidxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
nanage  niVnu  soVdariyAde.  ninanx  maganu  soVdaraLiyanAdanu.  pApakamiRyAda  
nanage  niVnu  upadeVshavanunx  mADide.  
\end{mn}

\begin{mn}
loVkavelalxvU  satayxdalilxyeV  niMtide.  dhamaRvu  satayxdalilx  niMtide.  
satayxxdiMdaleV  hasuvu  havisisxge  yoVgayxvAda  hAlanunx  kereyutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx  hAliniMda  jiVvisuva  loVkaveV  dhanayxvAdudu.  niVnu  tinunxva  
huluLx,  baLiLxgaLU  iruva  BUparxdeVshagaLeV  dhanayxgaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx  hAlanunx  kuDiyuvavareV  dhanayxru,  kaqtAthaRru.  avareV  puNayxshAligaLu,  
avareV  janamxsApalayxvanunx  hoMdidavaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A  huliyu  naMbikeyanunx  noVDi,  AshacxyaRvanunx  bahuvAgi  hoMditu.  idu  
nanage  tirasakxravanunx  deVvaru  toVrisida  riVtiyu  nishacxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAda  hasugaLanunx  noVDuvudariMda  nanage  jeVisuvikeyeV  beVDavAgide.  
nishacxyavu.  AdadxriMda  pApadiMda  mukitxyanunx  hoMduva  kelasavanUnx  nAnU  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu  aneVka  pArxNigaLanUnx  koMdidedxVne,  tiMdidedxVne.  goVvina  I riVtiyAda  
satayxvanunx  noVDi  yAvagatiyanunx  hoMduvenu ?
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu  pApiyu,  durAcAriyu,  kUrxranu,  jiVvaranunx  kolulxvavanu.  I  riVtiyAda  
kUrxrakamaRvanunx  mADi  nanage  yAva  loVkavu  pArxpitxyAguvudu ?
\end{mn}

\begin{mn}
puNayx tiVthaRgaLige  hoVgutetxVne,  pApagaLanunx  nAshamADikoLuLxtetxVne,  
beTaTxvanunx  hatitx  alilxMda  bidAdxgali,  beMkiyinunx  parxveVshisiyAgali  sAyutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  dheVnuveV,  pApashudidhxgoVsakxra  nAneVnu  tapasasxnunx  mADabeVku ?  
adanunx  saMkeSxVpavAgi  tiLisu.  visAtxravAgi  keVLalu  kAlavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
hasuvu  heVLitu :- kaqtayugadalilx  tapasusx  sherxVSaThxvu.  terxVtAyugadalilx  
jAcnxnakamaRvu  muKayxvAdudu.  dAvxparadalilx  yajacnxvanunx  sherxVSaThxveMdu  
heVLutATxre.  kaliyugadalilx  dAnaveV  utatxmaveMdu  heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnagaLelalxkUkx  aBayadAnaveV  utatxmavu.  adakikxMta  utatxma  dAna  matotxMdu  ilalx
\end{mn}

\begin{mn}
carAcara  pArxNigaLige  aBayadAnavanunx  yAvanu  koDutAtxneyoV,  avanu  
BayagaLanenxlAlx  biTaTxvanAgi  parabarxhamxnanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ahiMsege  samavAda  dAnavAvudU  ilalx,  ahiMsege  samavAda  tapasusx  
ilalx.  Aneya  kAlina  hejejxyalilx  mikakxvugaLa  hejejxyu  heVge  
muLugi hoVgutatxdeyoV  hAge  ahiMseyalilx  elalxvU  aDagutatxve.  
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  vAGarxneV,  elAlx dhamaRgaLU,  ahiMseyidadxreVneyeV  parxkAshisutatxve.  
yoVgaveMba  marada  neraLu  tApatarxyagaLanunx  nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A yoVgaveMba  marakekx  dhamaRjAcnxnaveV  hUvu.  savxgaRvU  moVkaSxvU  PalagaLu.  
tApatarxyadiMda  suDalapxTaTx  yoVgaveMba  marada  neraLanunx  AsharxyisirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
moVkaSxvanunx  hoMdidavaru  duHKakekx  oLagAguvudilalx.  I riVti  sherxVyasakxravAdudanunx  
ninage  heVLidedxVne.  ninage  elalxvU  gotitxde.  nananxnunx  sumamxne  keVLutitxdidxVye,.  
\end{mn}

\begin{mn}
huliyu  heVLitu :- nAnu  pUvaRdalilx  oMdu  jiMkeyiMda  shApavanunx  hoMdidenu.  
I  huliyAgi  huTiTxdenu.  anaMtara  pArxNivadheya  pApadiMda  elalxvU  maretu hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx  saMbaMdhavAda  upadeVshadiMda  nanage  punaH  samxraNeyuMTAyitu.  
niVnU,  kUDa  I  satayxdiMda  utatxmavAda  gatiyanunx  hoMdutitxVye. 
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  nananx  manasisxnalilxruva,  oMdu  parxshenxyanunx  keVLutetxVne.  
idanenxV  yoVcisutitxdadx  nanage  nUru  vaSaRgaLu  kaLedavu. 
\end{mn}

\begin{mn}
ninonxDane  oMdAvatiR  saMbaMdha bAgayx yoVgadiMda  utatxmavAda  savxgaRvu 
sikikxtu.  dhamaRvanunx  sAthxpisiruve.  satupxrusara  mAgaRdalilx  niMtiruve.  
Adare  eleY  kalAyxNiyeV,  ninanx  hesareVnu ?  adanunx  dayaviTuTx  heVLu.  
\end{mn}

\begin{mn}
naMdeyu  heVLitu :- nananx  sAvxmiyAda  naMdanu  nanage  naMde  eMbudAgi  hesariTiTxruvenu.  
Iga  niVnu  tinunx  eMdu  niMtidedxVne  niVnu  sumamxniralu  kAraNaveVnu ? 
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- naMde  eMba  hesaranunx  keVLidoDaneyeV,  A  parxBaMjananu  
shApadiMda  mukatxnAgi  matetx  rUpabaladiMda  kUDida  parxBaMjananeMba  rAjaneV  Adanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxroLage  dhamaRnu  A  satayxvAdiyAda  naMdeyanunx  noVDidanu.  Akeyanunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRnu  heVLidanu :- eleY  naMdeyeV,  ninanx  dhamaRda  mAtiniMda  seLeyalapxTaTxvanAgi  
dhamaRnAda  nAnu  baMdidedxVne.  amamx  niVnu  utatxmotatxmavAda  varavanunx   
keVLikoV  eMdanu.  hiVge  heVLalu  A  naMdeyu  varavanunx  keVLikoV  eMdanu. 
hiVge  heVLalu  A  naMdeyu  varavanunx  keVLikoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}
naMdeyu  keVLitu :- eleY  deVveVshaneV,  ninanx  kaqpeyiMda  maganoDane  kUDida  
nanage  utatxma padavanunx  dayapAlisu.  I  jAgavu  munigaLige  dhamaRvanunxMTmADuva  
tiVthaRvAgali.  ililxruva  sarasavxtiV  nadiyu  nananx  hesaranunx  hoMdi  
parxsidadhxvAgali.  I varavanunx  koDeMdu  keVLikoLuLxteTxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu :- oDaneyeV,  A  naMdeyu  satayxvaMtaru  hoMdatakakx  sAthxnavanunx  
hoMditu.  parxBaMjananU  kUDa  tananx  modalu  hoMdida  rAjayxvanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
naMdeyu  naMdeyeMba  sarasavxtiyanunx  hoMdi  savxgaRvanunx  hoMdidudariMda  naMdA  
eMdu  tiLidavaru  hesariTaTxru.  A  naMdA  sarasavxtiyu  matetx  A  KajURrikAvanadiMda  
dakiSxNakekx  BUmiyanunx  pAvana  mADutAtx  horaTide.
\end{mn}

\begin{mn}
barutitxruvAgaleV  adara  hesaranunx  heVLida  manuSayxnu  badukiruvAgaleV  suKavanunx  
hoMdutAtxne.  satatxnaMtara  KeVcaranAgutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  pArxNavanunx  biTaTx  puNayxvaMtaru  vidAyxdhararAgi  suKigaLAgi  AgutAtxre.  
I riVti  sarasavxtiya  sAnxnadiMdalU,  kuDiyuvudariMdalU  nararige  savxgaRkekx  ENiyAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
aSaTxmiya  dina  yAru  niyamadiMda  I  sarasavxtiyalilxsAnxna mADutAtxreyoV,  
avaru satatx meVle,  savxgaRvanunx  hoMdi alilx  suKigaLAgi  irutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
sarasavxtiyu  heMgasarige  yAvAgalU  swBAgayxvanunx  koDutatxde.  
tadigeya  divasa  upavAsa mADidare  swBAgayxvanunx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  A  nadiyanunx  noVDuvudariMdaleV  pApadiMda  biDugaDeyanunx  
hoMdutAtxre.  adanunx  muTiTxdareVneV  avaru  muniVshavxrarAgutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
beLiLxyanunx  dAnamADidare  Atanu  suMdaranAgi  huTuTxtAtxne.  I barxhamxna  
magaLAda  sarasavxtiyu  puNayx jaladiMda  kUDi  puNayxparxdavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
naMde  eMba  hesariniMda  dakiSxNa  muKavAgi  haridu  savxlapx  dUra  hoVgi  
matetx  hiMtirugutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
adara  modalu  A  sarasavxtiyu  parxkAshamAnavAgidAdxLe  adara  daDadalilx  cenAnxgiruva  
tiVthaRgaLU,  deVvasAthxnagaLU  ive.  avugaLu  sidadxriMdalU,  munigaLiMdalU  seVvisalapxTiTxve.  
avelalxvugaLalilxyU  sarasavxtiyu  dhamaRda  heVtuvAgi  idAdxLe.  
\end{mn}

\begin{mn}
A tiVthaRdalilx  sAnxnadiMdalU,  kuDiyuvudariMdalU,  cinanxvanunx  dAnamADuvudariMdalU,  savxNaRgwri  
maNiNxna gwrigaLanunx  pUjisi  dAnamADuvudariMdalU,  puNayxvu  bahu  hecucxtatxde.  alilx  
sAnxnavanunx  mADi  dAnamADidare  adu  nararige  akaSxyavanunx  koDutatxde.  
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  dhAnayxda  dAnavU  utatxmavAdudu.  baTeTxya  dAnavU  hAgeyeV  eMdenunxtAtxre.  
A  tiVthaRdalilx  manuSayxru  yAva  dAnamADidarU  adu  dhamaRheVtuveMdu  heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
niyamadiMda  alilx  gaMDasAgali,  heMgasAgali,  pArxyoVpaveVshavanunx  
mADidare  barxhamxna  sAyujayxvanunx  hoMdi,  yatheVcaCxvAgi,  barxhamxna  
loVkadalilx  Palavanunx  hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
A naDiya  daDadalilx  satatx  carAcaragaLu  pApakamaRvanunx  kaLedu koMDu  
avU  kUDa  asAdhayxvAda  yajacnxda  Palavanunx  hoMdutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
huTuTx,  sAvugaLiMda  duHKagoMDiruva  janarige  dhamaRda  Palavanunx  koDutatxde.  AdadxriMda  
manuSayxru  savaRparxyatanxgaLiMdalU  A  mahAnadiyanunx  seVvisi  puNayxPalavanunx  hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  shirxV padamxmahApurANada  saqSiTxKaMDadalilx  naMdApArxciV  mahimeyalilx  hadineMTaneya  adhAyxyavu  mugidudu
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
biVSamxnu  keVLidanu :- eleY  QuSiyeV,  puSakxra  matutx  naMdeya utatxmavAda  
mahimeyanunx  keVLidenu.  puSakxravanunx  noVDutatxlU  QuSigaLu  heVge  Adaru ? 
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU  heVge oLeLxya  rUpavanunx  hoMdidaru ?  eMbudelalxvU  nanage  tiLiyitu.  
avaru  yajocnxVpaviVtadiMda  mADikoMDa  BAgagaLanunx  tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  mahAtamxru  tiVthaRda  viBAgavanunx  heVge  mADidaru ?  yAva yAva  AsharxmagaLU  
yAva  tiVthaRgaLU  avugaLalilx  mADalapxTuTxvu ?
\end{mn}

\begin{mn}
A  yajacnxpavaRtadalilx  viSuNxvu  heVge  padanAyxsavanunx (kAlina gurutu) mADidanu ?  
mahAviSauLaLx  sapaRgaLu  paMcatiVthaRvanunx  heVge  mADiduvu ?
\end{mn}

\begin{mn}
piMDaparxdhAna  vApiyanunx  pUvaRdalilx  yAru  nimiRsidaru ?  gaMgeyU  sarasavxtiyU  
utatxramuKavAgi  BUmiyalelxVke  hoVgutitxruvuvu ?
\end{mn}

\begin{mn}
veVdavitatxrAda  bArxhamxNaru  A  tirxpuSakxradalilx  yAterxyanunx  heVge  mADabeVku ? 
yAterxyanunx  mADidavarige  yAva  Palavu barutatxde ?  adanunx  nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- ninanx  parxshenxyu  bahu  doDaDxdAdudu.  AdadxriMda  oMdeV  
manasisxniMda  A  tiVthaRgaLa  Palavanunx  keVLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
yAvana  keY kAlugaLu  sariyAgidudx  vidAyxvaMtanU,  tapasivxyU,  kiVtiRvaMtanU  
AgiruvanoV  avanu  tiVthaRda  Palavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
dAna  tegedukoLaLxdavanU,  Enu sikikxdare  adakekx  saMtoVSapaDuvavanU,  
ahaMkAravanunx  biTaTxvanU,  tiVthaRda  Palavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
korxVdhavanunx  biTuTx  satayxshiVlanAgi  daqDhavatarxvuLaLxvanU,  pArxNigaLanunx  
tananxMteyeV  kANuvavanU  tiVthaRPalavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
idu  QuSigaLige  guTATxdudu.  pUvaRdalilx  barxhamxna  yajacnxdalilx  ugarxtapasivxgaLAda  
QuSigaLa  guMpu  baMditu.  jeyxVSaThx puSakxrakekx  hoVgi  alilx  muKavanunx  noVDutatx  niMtukoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}
tamage  oLeLxya  rUpu  baMdudanunx  noVDi  saMtoVSapaTaTxru.  Aga  bahu  saMtoVSavuLaLxvarAgi  
barxhamxnanunx  noVDabeVkeMba  AseyiMda  idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
elalxrU  yajocnxpaviVtada  aLateyiMda  elalxra  kaDeyalilxyU  BUmiyanunx  hoMdidaru.  adaraMte  
tiVthaRgaLanunx  viBAgamADikoMDu  BakikxyiMda  idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
avugaLa  hatitxrakekx  barxhamxnu  hoVgi,  avarige  oMdoMdu  viBAgavanunx  
kalipxsi,  avugaLa  aLateyanunx  noVDi  saMtoVSagoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  heVLidanu :- idu  modalugoMDu  nimage  dhamaR  vaqdidhxyuMTAgutatxde.  yAvanu  
ililxge  baMdu  elAlx avayavagaLanunx  niVrinalilx  modalu  nenisikoLuLxtAtxneyoV  avanu  
A  niVriniMda  oLeLxya  rUpavanunx  hoMdidavanAgutAtxne.  saMdeVhavilalx.  I  
tiVthaRvu  oMdu  yoVjana  visAtxravAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
adhaRyoVjana  visAtxravAgiyU,  eraDUvare yoVjana  udadxvAgiyU  I  tiVthaRda  
parxmANavide.  QuSigaLaneVkariMda  kUDikoMDide.
\end{mn}

\begin{mn}
puSakxrakekx  hoVguvudariMdaleV  rAjasUya,  ashavxmeVdhagaLa  Palavanunx  manuSayxnu  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
mahA  puNaYxparxdavAda  sarasavxtiyu  jeVSaThxpuSakxrada  baLige  parxveVshiside.  
barxhAmxdideVvategaLU,  QuSigaLU,  sidadhxrU,  cAraNarU  ceYtarx shudadhx  
catudaRshiya  dina  ililxge  sAnxnakekx  barutAtxre.  alilx  sAnxnavanunx  
mADi  pitaqgaLigU,  deVvategaLigU,  pUjemADi  taqpitxpaDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  avanu  BayadiMda  vajiRtanAgi  kulavanunx  udAdhxra  mADutAtxne.  
I riVtiyAgi  tiVthaR viBAgavanunx  mahaSiRgaLu  mADidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  pitaqgaLigU  deVvategaLigU  taqpitxpaDisidare  viSuNxloVkavanunx  
hoMdutAtxne.  alilx  manuSayxnu  sAnxmADidare  caMdarxnaMte  parishudadhxnAgi  
barxhamxloVkavanunx  hoMdutAtxne.  utatxmavAda  gatiyU  sikukxtatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
I deVvadeVvanAda  barxhamxna  tiVthaRvu  mUru  loVkadalilxyU,  parxsidadhxvAgide.  
I  puSakxravu  hesaranunx  paDedu  puSakxratiVthaRveMba  mahApApagaLanunx  nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
hatutxsAvirakoVTi  tiVthaRgaLU  I  puSakxradalilx  mUru  saMdheyxgaLalilxyU,  baMdu  seVrutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
AditayxrU,  vasugaLU,  rudarxrU,  sAdhayxrU,  marudagxNagaLU,  gaMdhavaRrU,  
apasxrasusxgaLU  yAvAgalU  alilx  irutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY doreyeV,  deVvategaLU,  deYtayxrU,  barxhamxSiRgaLU,  ililx  tapasusxmADi,  
bahu  puNayxvanunx  hoMdi  divayx BoVgavanunx  hoMdidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvamanuSayxnu  manasisxniMdAdarU  puSakxrakekx  hoVgabeVkenunxtAtxneyoV  
aMtahavana  pApavelalxvU  hoVgi  shudadhxvAgutAtxne.  savxgaRdalilx  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  doreyeV,  A  tiVthaRdalilx  deVvadAnavarige  iSaTxnAda  barxhamxnu  
vAsamADutAtxne.  puSakxradalilx  deVvategaLU,  QuSigaLU  oLeLxya  manasisxniMda  
sididhxyanunx  hoMdidaru.  mahA  puNayxdiMda  kUDikoMDidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  yAvanu  sAnxnamADi  pitaqdeVvAcaRneyanunx  mADutAtxnoV,  avanige  
ashavxmeVdhakikxMta  hatatxraSuTx  puNayx  barutatxdeMdu  vidAvxMsaru  heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
puSakxrAraNayxdalilx  obabxnige  BoVjana mADisi  taqpitxpaDisidare,  koVTi janagaLige 
BoVjana mADisidaMtAgutatxde.  A  puNayxdiMda  avanu  ihaparagaLalilx  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kAyipalayxdiMdAgali,  geDeDxgeNasugaLiMdAgali  manuSayxnu  yAvudanunx  tiMdukoMDirutAtxneyoV  
adanunx  bArxhamxNanige  asUyepaDade  sharxdedhxyiMda  koDabeVku.  eleY  BiVSamxneV,  
adariMda  avanu  ashavxmeVdha  Palavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
bAhamxNa,  kaSxtirxya,  veYshayx,  shUdarxrugaLalilx  yAru  mADidarU  ashavxmeVdha  Palavanunx  hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
puSakxraveMba  hesariniMda  I  pitAmahana  saroVvaravu  puNayxkaravAdudu.  veYKAnasaru,  
sidadhxru,  munigaLu  ivarige  idu  puNayxvanunx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxtamavAda  sarasavxtiyu  ililxMdaleV,  samudarxkekx  hoVgutatxde.  ililxyeV  
AdideVvanU  mahAyoVgiyU  Ada  shirxV viSuNxvu  idAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A viSuNxvu  AdivarAhaneMba,  hesariniMda  ililx  deVvategaLiMdalU  pUjeyanunx  hoMdutitxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kiVLujAtiyavaru  A  pitAmahana  tiVthaRkekx  hoVgi  sAnxnamADidare  muMde  
keTaTx janamxdalilx  huTuTxvudilalx  matutx  mahAtamxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
kAtiRkamAsadalilx  puSakxrakekx  hoVgi  alilx  sAnxnamADidare  akaSxya  PalavuMTAgutatxdeMdu  keVLidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  sAyaMkAla,  beLagina  kAlagaLalilx  keY mugidukoMDu  puSakxravanunx  
samxraNemADutAtxnoV,  avanige  elAlx  tiVthaRgaLalilxyU  sAnxnamADida  puNayxvu  barutatxde
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasAgali,  gaMDasAgali  huTiTxda  modalugoMDu  mADida  pApavu  puSakxradalilx  
sAnxnamADida  mAtarxdiMda  elalxvU  nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLalilx  elAlxrigU  barxhamxnU  heVge  AdiyoV  hAgeV  puSakxravu  
tiVthaRgaLigelAlx  modalaneyadeMdu  heVLalapxTiTxde. 
\end{mn}  

\begin{mn}
A puSakxradalilx  hatutx  vaSaRgaLavarege  shuciyAgi  niyamadiMda  yAga mADidare  elAlx  
yAgavanUnx  mADidaMtAgi  barxhamxloVkavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
itara  kaDegaLalilx  nUruvaSaRgaLu  aginx hoVtarxvanunx  mADida  puNayxvu  I  puSakxradalilx  
kAtiRka mAsadalilx  oMdu  tiMgaLidadxre  barutatxde.  adu  idakekx samavu.
\end{mn}

\begin{mn}
puSakxradalilx  vAsavU  kaSaTxvu.  puSakxradalilx  tapasusxmADuvudU  kaSaTxvu.  
puSakxradalilx  dAnamADuvudU  kaSaTxvu.  A  puSakxrakekx  hoVguvudU kaSaTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxjAcnxniyAda  bArxhamxNanu  jeVSaThx puSakxradalilx  sAnxnamADidare  
moVkaSxvanunx  hoMduvanu. shArxdadhxmADidare  pitaqgaLanunx  udadhxrisutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
hesarige  mAtarx  bArxhamxNanAdavanU  kUDa  alilxge  hoVgi  saMdhAyxvaMdaneyanunx  
mADidare  hanenxraDuvaSaR  saMdhAyxvaMdane  mADidaMtAgutatxde.  idaralilx  
saMdeVhavilalx.  barxhamxnu  tAnAgiyeV  heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvitirxyu  heVLiruva  doVSagaLu  Atana  kuladalilx  uMTAguvudilalx.  gaMDanu  
saMdhAyxvaMdane  mADuvAga  yAva  heMDatiyu  giMDiyiMda  niVranunx  hAkutAtxLoV  
avaLu  mukitxyanunx  hoMdi  savxgaRvanunx  hoMdutAtxLe.  barxhamxloVkakekx  
hoVgi  barxhamxna  oMdu  dina  alilxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
obabxMTiganAgi  puSakxrakekx  hoVdarU  saMdhAyxvaMdaneyanunx  mADabeVku.   
A  saMdhAyxvaMdaneyanunx  mADuvAga  puSakxrada  
niVranunx  giMDiyalilx  tegedukoMDu  adariMda  niVranunx  hAkikoMDu  mADidare  
avanu  hanenxraDu  vaSaRgaLa  saMdhAyxvaMdane  mADidaMtAgutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
pitaqtapaRNavanunx  mADutitxruvAga  heMDatiyu  pakakxdalilxdudx  gAyitirxyiMda  tapaRNavanunx  
dakiSxNa dikikxge  tirugikoMDu  koTaTxre  pitaqgaLige  hanenxraDu  vaSaRgaLa  taqpitxyuMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shArxdadhxvanunx  mADi  sariyAgi  piMDavanunx  koTaTxre  anaMtavAda  suKavanunx  
hoMdutAtxre.  idakokxsakxraleV  vidAvxMsaru  maduve mADikoLuLxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRdalilx  hoVgi  piMDavanunx  koTuTx  shArxdadhxvanunx mADabeVkenunxtAtxre.  
avarige  makakxLu,  dhanavu,  saMtatiyu  eDabiDade  uMTAgutatxve.  hiVgAguvudaralilx  
saMdeVhavilalx  eMdu  barxhamxnu  heVLidAdxne.  pitaqgaLigU  deVvategaLigU  
tapaRNamADidare  aginxSoTxVma  Palavu  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
AsharxmagaLanunx  ninage  heVLutetxVne.  oMdeV  manasisxniMda  keVLu.  
deVvategaLige  samanAda  agasatxyXnu  ililx  Asharxmavanunx  mADikoMDiruvanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLa  AsharxmadaMtiruva  sapatxQuSigaLa  AsharxmavU  ililx  ide.  
barxhamxSiRgaLu  matutx  manugaLa  AsharxmavU  ililxde.  nAgareMba  sapaRgaLa  
paTaTxNavu  I  yajacnx pavaRtada  tapapxlalilxde.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY doreyeV,  utakxqSaTxvAda  shakitxyuLaLx  agasatxyXna  parxBAvavanunx  
saMgarxhavAgi  heVLutetxVneV  keVLu.  
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  BiVSamxneV,  pUvaRdalilx  yudadhxdalilx  kobibxda  dAnavaralilx  
kAleVyareMba  oMdu  guMpu  sidadhxvAgi  kUrxravAgididxtu. 
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  vaqtArxsurananunx  AsharxyisikoMDidudx  aneVka bageyAda  AyudhagaLanunx  
tegedukoMDu  iMdarx  muMtAda  deVvategaLa  meVle  biVLalu,  elAlx  kaDeyiMdalU  mutitxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  deVvategaLu  vaqtarxna  vadhegAgi  parxyatanxpaTuTx  iMdarxnanunx  muMdumADikoMDu  
barxhamxna  baLige  hoVgi  keYmugidukoMDu  keVLikoLaLxlu,  A  barxhamxnu  avarige  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  heVLidanu ;-eleY  deVvategaLirA,  niVvu  mADabeVkeMdu  iruva  viSayavelalxvU  
tiLiyitu.  vaqtarxnanunx  kolulxva  upAyavanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
oLeLxya manasusxLaLx  dadhiVciyeMba  obabx  mahAQuSiyiruvanu.  niVvelalxrU  
avana  baLige  hoVgi  varavanunx  keVLikoLiLxri.
\end{mn}

\begin{mn}
A  dhamiRSaThxnu  pirxVtiyuLaLxvanAgi  nimage  varavanunx  koDutAtxne.  
jayakAMkiSxgaLAda  niVvelalxrU  avana  baLige  hoVgi  iMteninxri.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru  loVkakUkx  hitavAgabeVkeMba  manasisxniMda  ninanx  mULegaLanunx  koDu  
eninxri.  Atanu  shariVravanunx  biTuTx  nimage  mULegaLanunx  koDuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  mULegaLiMda  mahA  GoVravAda,  gaTiTxyAda,  shataqgaLanunx  nAshamADuva,  
sAvira  siDilugaLa  shabadxvuLaLx  vajArxyudhavanunx  mADiri. 
\end{mn}

\begin{mn}
A  vajarxdiMda  iMdarxnu  vaqtarxnanunx  kolulxtAtxne.  idelalxvanUnx  ninage  
heVLidedxVne.  jAgarxteyAgi  I  kelasavanunx  mADiri.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- barxhamxnu  hiVgenanxlu  deVvategaLu  barxhamxna  
apapxNeyanunx  paDedu,  iMdarxnanunx  muMdumADikoMDu  dadhiVciya  Asharxmakekx  hoVdaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
sarasavxtiya  Aceya  daDadalilx  bagebageya  late  maragaLiMda  kUDida,  sAmagAna  
mADuvaMte  hADuva  BarxmaragaLiMda  tuMbida  dadhiVciya  Asharxmakekx  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMDukoVgilegaLu  kUgutitxruva,  cakoVragaLa  dhavxniyuLaLx,  kADukoVNagaLu,  
haMdigaLu,  gavayagaLU  vAsavAgiruva,  huliya  Bayavilalxde  alalxlilxyeV  
saMcAramADutitxruva  jiMkegaLuLaLx,  siMhada  Bayavanunx  biTuTx  saMcarisutitxruva  
gaMDAnegaLiMdalU,  madisiruva  heNANxnegaLiMdalU  kUgikoMDu  alalxlelxV  
saMcarisutitxruva  maqgagaLiMdalU  siMha  huligaLa  gajaRnegaLiMdalU,  
parxtidhavxnitavAda  guhegaLalilx  vAsamADutitxruva,  navilugaLiMda  
dhavxnitavAgiruva  manoVharavAda  savxgaRdaMtiruva  dadhiVciya  Asharxmavanunx  hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  sUyaRnaMte  kAMtiyuLaLx,  barxhamxnaMte  parxkAshavAgi  javxlisutitxruva  
dadhiVciyanunx  kaMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  BiVSamxneV,  Atana  pAdagaLanunx  deVvategaLu  aBivAdane mADi  namasakxrisi,  
barxhamxnu  heVLidaMte  varavanunx  keVLikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  dadhiVciyu  bahu  saMtoVSapaTuTx  namarxteyiMda  deVvategaLanunx  kuritu  
I  kAyaRkAriyAda  mAtAnAnxDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVciyu  heVLidanu :- eleY  deVvategaLirA,  iMdarxneV  modalugoMDu  elalxrU  
baMdidhxri.  adkekx  kAraNaveVnu /  nanage  heVLiri.  nimamx  muKadalilx  
kAMtiyilalxdiruvudariMda  toMdare paDutitxruvaMte  kANutitxdidxVri.  nimamx  
A piVDege  kAraNaveVnu ?  adanunx  nibARdhakavAgi  heVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu  heVLidaru :- ninanx  mULeyiMda  mADikoMDa  asatxrXdiMda  deVvategaLu  
toMdareyanunx  tapipxsikoLaLxbeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
dadhiVciyu  heVLidanu :- deVvategaLirA,  nimage  hitavAdudanunx  mADutetxVne.  pulasatxyXnu  
heVLidanu :- A sherxVSaThxnAda  dadhiVciyu  I riVti  heVLi  pArxNagaLanunx  biTuTx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  deVvategaLu  avana  mULegaLalilx  kelasakekx  baruvudanenxlAlx  tegedukoMDaru.  
saMtoVSadiMda  avugaLanunx  AyudhavanAnxgi  mADikoDalu  vishavxkamaRnige  koTuTx  
naDeda  viSayavanenxlalx  heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
vishavxkamaRnu  avara  mAtanunx  keVLi  saMtoVSagoMDu  parxyatanxpaTuTx  vajArxyudhavanunx  
bahu  nAjUkAgiyU  balavuLaLxdAdxgiyU  mADidanu.  anaMtara  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
tavxSaTxnu  heVLidanu :- eleY  iMdarxneV,  I  shasatxrXdiMda  kUrxranAda deVvategaLa  
shatuqvAda  vaqtArxsurananunx  BasamxvanAnxgi  mADu.  mUruloVkada   rAjayxvanUnx,  
deVvaloVkadalilxdudxkoMDu  jateyavaroDane  suKavAgi  ALu.  
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- vishavxkamaRniMda  hiVge  heVLalapxTaTx  A iMdarxnu  
niyamapUvaRkavAgi  saMtoVSadiMda  A  vajArxyudhavanunx  hiDidukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  A  iMdarxnu  vajArxyudhavanunx  hiDidu,  deVvategaLanunx  rakaSxkaranAnxgi  
karedukoMDu  elAlx  loVkagaLanUnx  AvarisikoMDiruva  vaqtarxnanunx  edurisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  vaqtarxnU  kUDa  doDaDx  deVhavuLaLx  kAlakeVyareMba  gaNadiMda  kApADalapxTaTxvanAgi  
pavaRtada  shiKaragaLaMte  AyudhagaLanunx  dharisidadxnu.  avaranunx  iMdarxnu  edurisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLigU,  dAnavarigU,  loVkavanenxV  hedarisuvaMtaha  yudadhxvu  kaSxNakAla  naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
KaDagxdiMda  kUDikoMDiruva  bAhugaLuLaLx  A  viVrarugaLige  bahu  BayaMkaravAda  
tumulayudadhxvu  naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtarikaSxdalilx  biVLutitxruva  A  yoVdhara  ruMDagaLiMda  BUmiyu  tALaPaladaMte  
AvarisalapxTaTx  hAge  kANutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kAlakeVyaru  cinanxda  kavacavanunx  toTuTxkoMDu,  pariVGavanunx  hiDidu,  kALikxcicxniMda  
suTaTxmaravu  heVge  beMkiya meVle  biVLuvudoV  hAgeV  deVvategaLa  meVle  bidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
oTiTxge  meVle  biVLutitxruva  baliSaThxrAda  avara  veVgavanunx  deVvategaLu  
taDeyalArade  BayadiMda  ODidaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
sahasArxkaSxnAda  iMdarxnu  hedarikeyiMda  tamamxvaru  ODutitxruvudanUnx  
noVDi  iMdarxnige  muKavu  bADitu.
\end{mn}

\begin{mn}
bADi  balaguMdutitxruva  iMdarxnanunx  sanAtananAda  viSuNxvu  noVDi  tananx  
balavanunx  avanige  koTuTx  avana  balavanunx  hecicxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu  A  iMdarxnige  balavanunx  koTuTxdanunx  noVDi,  deVvategaLU,  
barxhamxSiRgaLU  tamamx  balavanunx  koTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxviniMdalU,  deVvategaLiMdalU,  QuSigaLiMdalU  vaqdidhxpaDisalapxTaTx  
iMdarxnu  baliSaThxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnu  baliSaThxnAdudanunx  vaqtarxnu  tiLidu  bahaLavAgi  gajiRsidanu.  avana  A  
gajaRneyiMda  BUmiyU,  dikukxgaLU,  savxgaRvU,  AkAshavU,  elalxvU  kUDa  naDugiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  iMdarxnu  A  goVravAda  dhavxniyanunx  keVLi  bahu tapasi  A  hedarikeyiMda  
mahAsatxrXvAda  vajarxvanunx  avana  meVle  biTaTxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
A  shasatxrXvAda  vajArxyudhadiMda  hoDeyalu  kAMcanamAleyanunx  hAkikoMDu  parxkAshisutitxdadx  
Atanu  mahApavaRtavAda  maMdaravu  viSuNxvina  keYyiMda  keLage  bidadxMte  bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  vaqtarxnanunx  koMda naMtara  iMdarxnu  BayadiMda  koLadalilx  muLugikoLaLxlu  ODihoVdanu.  
vajArxyudhavu  keYyiMda  keLage  bididxtu.  BayadiMda  vaqtarxnu  satutxdanUnx  noVDade  ODi hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLelalx  saMtoVSagoMDaru.  mahaSiRgaLu  sotxVtarx mADidaru.  AnaMtara  kelavaru  
nishacxyabudidhxyuLaLxvaru,  avaru,  mADida  upAyagaLanunx  yoVcisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu  vaqtarx  vadheyiMda  noMda  mikakx  rAkaSxsara  meVle  jAgarxteyAgi  
bidudx  hoDedaru.  ETu  tinunxtAtx  avarelalxrU  Aga  vAyuveVgadiMda  ODidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU  hedari  samudarxda daDakekx  hoVgi  hedarikeyiMda  mInu,  mosaLeyiMdalU,  
ratanxgaLiMdalU,  kUDida  samudarxvanunx  hokukx  alilx  maMtArxloVcane  mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLiMda  toMdare  hoMdi  BayapaTaTx  A  rAkaSxsaru  mUruloVkagaLa  nAshakokxVsakxra  
yoVcisutAtx,  nishacxyisutatx,  AyAya  upAyagaLanunx  yoVcisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A  rAkaSxsarige  vinAsha  kAlavodagidudxdariMda  adakakxnusAravAgi  avara  nishacxyadiMda  
videyx  tapasusxgaLiMda  kUDiruvavaranunx  modalu  nAshamADabeVkeMdu  budidhxyuMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
loVkavelalxvU  tapasisxniMda  niMtide.  AdadxriMda  tapasasxnunx nAshamADiri.  BUmiyalilxruva  
tapasivxgaLanUnx,  dhamaRjacnxranUnx  modalu  nAshamADiri.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxranUnx  kolilxri,  avarelalxrU  satatxre  jagatutx  nAshavAdaMteyeV  sari,  
budidhxkeTuTxdariMda  I riVti  avarelalxrU  parxpaMcanAshada  viSayadalilx  saMtoVSagoMDa  
ratAnxkaranU,  alegaLuLxvanU,  Ada  samudarxvanenxV  dugaRvanAnxgi  mADikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
niVrina  sAthxnavAda  samudarxvanunx  kAleVyaru  AsharxyisikoMDu  terxYloVkayxnAshadalilx  sidadhxrAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
koVpagoMDa  avaru  rAtirxya  veVLeyalilx  elAlx  AsharxmagaLigU  puNayxsathxLagaLigU  
nugigx  avaranunx  tinunxtAtx  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  vasiSaThxna  Asharxmakekx  nugigx  nUra  eMbatetxMTu  jana  tapasivxgaLanunx  tiMdaru
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxvaMtarAda  janaruLaLx  cayxvanana  Asharxmakekx  hoVgi  nUrujana  QuSigaLanunx  tiMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  rAtirxyalilx  avarelalxranUnx  tiMdu  hagalinalilx  samudarxvanunx  hokikxkoLuLxvaru.  oMdusAri  
vAyu  niVrugaLeV  AhAravAgi  uLaLx ipapxtutx  janaranunx  BaradAvxjAsharxmakekx  hoVgi  tiMdubiTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  A  QuSigaLanunx  tinanxlu  dAnavaru  tamamx  BujabalavanenxV  parxdhAnavAgiTuTxkoMDu  
rAtirxya hotutx  hoVgutitxdadxru.  bahukAladavarige  bahujana  QuSigaLanunx  koMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  BiVSamxneV,  I  rAkaSxsaranunx  manuSayxru  tiLidukoLaLxlilalx.  konege  parxpaMcavu  
veVdaGoVSarahitavU,  vaSaTAkxravilalxdudU,  yajacnxda  kelasavilalxdudU  kUDa  kAleVyariMda  Ayitu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  nAshahoMdutitxdadx  janaru  tamamx  rakaSxNegoVsakxra  sikikxda  kaDege  ODutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
kelavaru  guheyanunx  seVrikoMDaru.  kelavaru  giri  nadigaLa  baLige  hoVgi  mareyAgidadxru.  
kelavaru  BayapaTuTxkoMDeV  pArxNabiTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
shUrarAda  dhanudhARrigaLAda  kelavaru  kobibxniMda  A  rAkaSxsaranunx  huDukalu  
bahaLa  parxyatanx paDutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  I  dAnavaru  samudarxvanunx  AsharxyisikoMDiruvudanunx  tiLiyadeV  hoVdaru.  
bahusharxmavanunx  mAtarx  hoMdidaru.  tAvU  nAshavAgutatxleV  idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  parxpaMcavu  nAshavAgutatxlidudx  yajAcnxdhigaLu  naDeyadiralu  
deVvategaLu  duHKapaDutatxlidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A  iMdArxdigaLelAlx  seVrikoMDu  BayapaTuTx  AloVcisidaru.  avarelalxrU  soVlananxriyada  
veYkuMThAdhipatiyAda  nArAyaNana  baLige  hoVgi  Atananunx  kuritu  iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu  heVLidaru :- eleY  sAvxmiyeV,  niVneV  namamxnunx  saqSiTxsidavanu,  
kApADuvavanu,  namage  oDeyanAgi  beVkAdudanenxlAlx  koDatakakxvanu,  niVneV  
jagatatxnenxlAlx  saqSiTxside.  carAcaragaLelalxvanUnx  utapxtitxmADide.
\end{mn}

\begin{mn}
niVneV  pUvaRdalilx  nAshavAgidadx  BUmiyanunx  varAha  avatAravanunx  etitx  
samudarxdiMda  taMdu  parxpaMcakokxVsakxra  iTeTx.
\end{mn}

\begin{mn}  
AdideYtayxnAda  mahAparAkarxmiyAda  hiraNayxkaSipuvanunx  niVnu  narasiMhAvatAravanunx  
mADi  koMduhAkide.
\end{mn}

\begin{mn}
baliyu  obabxniMdalU  sAyatakakxvanalalx.  matutx  baliSaTxnu.  aMtahavananunx  vAmanAvatAravanunx  
mADi  mUru  loVkagaLigU  avana  baMdhvilalxdaMte  mADi  avananunx  hALumADide.
\end{mn}

\begin{mn}
shUranAda  jaMBAsuranu  yajacnxgaLanenxlAlx  nAshamADutitxdudxdariMda  niVnu  avananUnx  koMde.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi  lekakxvilalxda  aneVka  kelasagaLanunx  mADididxVye.  eleY  madhushUdananeV,  
BayapaDutitxruva  namage  niVneV  gatiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  deVvadeVvaneV,  AdadxriMda   ninanxnunx  loVkarakaSxNegovsakxra  vijAcnxpisikoLuLxtetxVve.  
I  mahABayadiMda  loVkagaLanUnx,  deVvategaLanUnx,  iMdarxnanUnx  rakiSxsu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  sAvxmiyeV,  ninanx  anugarxhadiMdaleV  cAyuvaRNayxda  parxjegaLU  kUDa  suKadiMdirutAtxre.  
deVvategaLU  kUDa  havayx kavayxgaLiMda  taqpitxpaDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
janagaLelalxrU  kUDa  anoyxVnayxvAgi  ninanx  anugarxhadiMdaleV  irutAtxre.  nininxMdaleV  
Bayavanunx  biTuTx  rakiSxsalapxTaTxvarAgidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi  Bayavu  loVkadalelxlAlx  pApatxvAgide.  rAtirxyalilx  bArxhamxNaranunx  
koMduhAkutitxdAdxre.  idanunx  yAru  mADutitxdAdxre  eMbudanunx  nAvu  tiLiyevu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNaru  nAshavAdare  BUmiyu  nAshahoMdutatxde.  ninanx  anugarxhadiMda  eleY  
sAvxmiyeV,  loVkagaLu  nAshavAgabAradu.  niVneV  kApADididxVye
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu  heVLidanu :- eleY  deVvategaLirA,  parxjegaLige  nAshakAraNavu  nanage  
gotAtxyitu.  nimagU  heVLutetxVne.  BayapaDadeVneV  keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
kAleyaveMba  oMdu  bahu  kUrravAda  rAkaSxsagaNavide.  avaru  kaSaTxvAda  jAgavanunx  
seVrikoMDu  elalxranUnx  toMdare paDisutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  vaqtarxnanunx  Asharxyisidadxru.  iMdarxnu  A  vaqtarxnanunx  koMdudanunx  
noVDi  tamamx  jiVvavanunx  kApADikoLaLxlu  samudarxvanunx  seVrikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru I riVti nAnA  bageyAda  duSaTx  mosaLegaLuLaLx  GoVravAda  samudarxvanunx  hoMdi,  
loVkavanenxV  nAshamADabeVkeMdu  rAtirxyalilx  munigaLanunx  nAshamADutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  samudarxdalilx  mucicxTuTxkoMDiruvudariMda  avaranunx  nAshamADalAguvudilalx.  
AdadxriMda  samudarxvanunx  kaSxyisuva  AloVcaneyanunx  mADiri.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- deVvategaLu  viSuNxvina  I  mAtanunx  keVLi,  barxhamxna  
baLige  hoVgi  avana  mAtinaMte  agasAtxyXsharxmakekx  hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A Asharxmadalilx  varuNaputarxnAda,  teVjasisxniMda  beLagutitxruva,  QuSigaliMda  
sututxvariyalapxTuTx  avariMdalU  seVvegoLuLxtitxruva  A  agasatxyXnanunx  noVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  nAsharahitanAda,  mitArxvaruNara  maganAda,  tapoVrAshiyAda,  joVkeyiMdiruva,  
tananx  kelasagaLiMdaleV  sutxtisalapxDutitxruva  Atanige  namasakxrisidaru
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu  heVLidaru :-nahuSaniMda  toMdarepaDutitxdadx  loVkagaLanunx  niVnu  modalu  
kApADide.  Atanu  loVkakaMTakanAgiruvudanunx  tiLidu  avananunx  iMdarxpadaviyiMda  taLiLxde.
\end{mn}

\begin{mn}
sUyaRna  meVlina  koVpadiMda  viMdhayxpavaRtavu  udadxvAgi  beLeyalu  adanunx  shAMtimADalu  
niVnu  hoVde.  adu  ninanx  mAtanunx  mIrade  IgalU  beLeyade,  ELadeV  hAgeyeV  ide.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  katatxleyiMda  toMdarepaTaTx  loVkavu  nAshavAgutitutx.  ninanxnunx  hoMdidudariMda  
atayxMta  suKavanunx  hoMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
BayadiMda  hedariruva  namage  yAvAgalU  niVneV  gatiyu.  AdadxriMda  ninanxnunx  
keVLikoLuLxtetxVve.  varadanAgididxVye,  varavanunx  koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu  heVLidanu :- viMdhayxvu  Etakokxsakxra  akasAmxtAtxgi  beLeyitu ?  koVpabaralu  
kAraNaveVnu ?  eleY  miniyeV,  idanunx   keVLalu  iciCxsutetxVne
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- pavaRtarAjanAda,  mahA pavaRtavAda,  cinanxda  beTaTxvAda  
meVruvanunx  sUyaRnu  udayadiMda  asatxmAnadavarege  sututxtitxrutAtxne.  adanunx  
noVDi,  viMdhayxpavaRtavu  sUyaRnanunx  kuritu  iMteMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
viMdhayxvu  heVLitu :- eleY  sUyaRneV,  niVnu  nitayxvU  meVrupavaRtavanunx  hoMdi  
gwravisi,  adanunx  parxdakiSxNeyanunx  mADutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV  nananxnUnx  mADu  eMditu.  hiVge  heVLalu  sUyaRnu  pavaRtavanunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUyaRnu  heVLidanu :- eleY  sheYleVMdarxneV,  nananx  iceCxyiMda  nAnu  adanunx  
parxdakiSxNe mADutitxlalx.  yAvanu  I  jagatatxnunx  nimiRsidanoV  AtaneV  
I  dAriyanunx  nanage  toVrisidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- sUyaRnu  hiVgenanxlu  A  pavaRtavu  koVpagoMDu  
I  sUyaR caMdarxra mAgaRvanunx  taDeyalu  iciCxsi  beLeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  iMdarxneV  muMtAda  deVvategaLu  A  pavaRtada  baLige  baMdu  meVlakekx  
beLeyabeVDaveMdu  taDedarU  avara  mAtanunx  A  giriyu  keVLalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  avarelalxrU  dhamiRSaThxnU,  tapasivxyU,  Ada  I  agasatxyXna  
Asharxmakekx  baMdaru.  avananunx  kuritu  I  aduBxta  kelasavanunx  vivarisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu  heVLidaru :- eleY  QuSiyeV,  A  viMdhayxvu  sUyaR,  caMdarxra,  
aMteyeV nakaSxtarxgaLa  mAgaRvanunx  koVpadiMda  taDediruvudu.  eleY  
QuSiyeV,  avananunx  taDeyalu  obabxnU  shakatxnAgilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLa  A  mAtanunx  keVLi,  QuSiyu  A  pavaRtada  baLige  baMdanu.  
baralu  viMdhayxvu  AdaradiMda  baMditu.  Aga  adakekx  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
agasatxyxnu  heVLidanu :- eleY  pavaRta  sherxVSaThxneV,  oMdAnoMdu  kelasakAkxgi  
dakiSxNadikikxge  hoVgabeVkAgide.  adakokxVsakxra  nanagedAriyanunx  koDu.  nAnu  
baruvavaregU  hAgeyeV  iru.  nAnu  baMda  naMtara  bekAdaMte  beLeyutitxVyaMte.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- inUnx  kUDa  dakiSxNadikikxniMda  agasatxyXnu  hiMtirugaleV  
ilalx.  idu  viMdhayxvu  beLeyadiralu  kArana.  idelalxvanUnx  ninage  heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
kAleyarU,  jaMBanU,  elalxrU  agasatxyXna  parxBAvadiMda  heVge  nAshavAdareMbudanunx  
keVLideyalalx,  heVLuvenu  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
agasatxyXna  varavanunx  hoMdi  heVLutitxruvudanunx  keVLu.  Atanu  deVvategaLa  
I  mAtanunx  keVLi  deVvategaLigiMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
agasatxyXnu  heVLidanu :- niVveVke  ililxge  baMdiri ?  naninxMda  yAva  varavanunx  
iciCxsutitxVri ?  enanxlu,  deVvategaLu  avanige  iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu   heVLidaru :- ninninxMda  oMdu  varavanunx  keVLikoLuLxtetxVve.  eleY  
deVvamuniyeV,  samudarxvanunx  kuDi.  idu  namage  beVku.  niVnu  samudarxvanunx  
kuDidare,  A  kAleyaranUnx  avara  anubaMdhigaLanUnx  koMduhAkutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
A  agasatxyXnu  A  deVvategaLa  mAtanunx  keVLi,  hAgeV  AgaleMdu  heVLi,  
eleY  iMdarxneV,  nimamx  kelasavanunx  mADikoDutetxVneMdu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu  heVLi,  niVrina  nidhiyAda  samudarxkekx  sidadxroDaneyU  
munigaLoDaneyU  deVvategaLoDaneyU  horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxrU,  urugarU,  gaMdhavaRrU,  yakaSxrU,  kiMpuruSarU  elalxrU  kUDa  
I  aduBxtavanunx  noVDalu  avananunx  anusarisi  hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
BayaMkara  dhavxniyuLaLx,  alegaLiMda  kuNiyuvaMtiruva,  gALiyiMda  naDeyuva  
hAge  alAlxDutitxruva  noregaLiMda  nagutitxruva,  suLigaLalilx  jAri  
biVLuvaMtitxruva  aneVka bageya  moTeTxgaLiMda  huTuTxva  pArxNigaLu  samudarxkekx  
agasatxyXnoDane  gaMdhavaR,  uraga,  QuSigaLu  muMtAdavarelalxrU  hoVgi  seVridaru.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSi sherxVSaThxnAda  agasatxyXnu  samudarxvanunx  kuDiyalu  iciCxsi,  samudarxda  
baLige  hoVgi  alilxruva  deVvategaLu  QuSigaLu  muMtAdavaranunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
agasatxyXnu  heVLidanu :- Iga  nAnu  loVkahitakokxVsakxra  samudarxvanunx  kuDiyutetxVne.  
niVvu  mADikoLaLxbeVkAdudanunx beVga mADikoLiLxri.
\end{mn}

\begin{mn}
A  agasatxyXnu  iSaTxnunx  heVLi  koVpagoMDu elalxrU  noVDutitxruvaMte  kuDiyalu  
modalu  mADidanu.  Atanu  samudarxvanunx  kuDiyutitxruvudanunx  noVDi,  iMdarxneV  
muMtAdavaru  AshacxyaRvanunx  hoMdidaru.  matutx  sotxVtarxmADalu  modalu  mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
niVneV  namage  rakaSxkanu,  niVneV  namage  saqSiTxkataRnu,  loVkakekx  beVkAdavanU  
niVneyeV.  ninanx  anugarxhadiMda  loVkavelalxvUnAshavAgabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLiMda  gwravisalapxDutatxlU,  gaMdhavaRriMda  hogaLapxDutatxlU,  
deVvaloVkadiMda  hUgaLiMda  eracalapxDutatxlU  iruva  A agasatxyXnu  
samudarxvanunx  niVrilalxdaMte  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
samudarxdalilx  niVrilalxdudanunx  noVDi,  A  deVvategaLelalxrU  saMtoVSadiMda  
oLoLxLeLxya  AyudhagaLanunx  tegedukoMDu  A  rAkaSxsarelalxranUnx  hoDedaru.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAtamxrAda  deVvategaLiMda  kolalxlapxDutitxruva  A  rAkaSxsaru  
A  deVvategaLa  veVgavanunx  sahisalAradeV  hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
BayaMkararAda  A  rAkaSxsaranunx  deVvategaLu  hoDeyutitxralAgi  oMdu  kaSxNakAla  
avarelalxrU  tumula  yudadhxvanunx  mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU  yoVgayxrAda  QuSigaLa  tapasisxniMdaleV  nAshavAgidadxru.  Iga  
baladiMda  mAtarx  yudadhxmADutatx  deVvategaLiMda  kolalxpxTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU  cinanxda  ABaraNagaLanunx  dharisidadxru.  kuMDalagaLanUnx  
BujakiVtiRgaLanUnx  toTiTxdadxru.  iMtahavaranunx  kolulxtitxdadxre  avaru  
hUbiTaTx  mututxgada  maradaMte  parxkAshisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
koMda  meVleuLida  kelavu  kAleyaru  BUmiyanunx  siVLi  pAtALavanunx  hokakxru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  deVvategaLu  A  rAkaSxsarelalxranUnx  koMdu  QuSiyanunx  nAnAbageyAda  
vAkayxgaLiMda  sotxVtarx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu  heVLidaru :- eleY  mahAnuBAvaneV,  ninanx  anugarxhadiMda  loVkavelalxvU  
bahu  suKavanunx  hoMdiduvu.  ninanx  baladiMdaleV  kUrxrarAda  kAleyaranunx  koMdevu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  mahAnuBAvaneV,  samudarxvanunx  matetx  tuMbu.  niVnu  kuDida  niVranenxlAlx  
idaralilx  biDu.  hiVge  heVLalu,  A  QuSisherxVSaThxnu  parxtuyxtatxravanunx  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
agasatxyXnu  heVLidanu :- nananx  udaradalilx  A  niVru  jiVNaRvAgi hoVgide.  beVre  
upAyavanunx  yoVcisi,  niVvu  yatanxmADi  idanunx  tuMbalu  beVre  upAyavanunx  huDukiri.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- yoVgiyAda  A  mahaSiRya  mAtanunx  keVLi  AshacxyaRvanUnx,  
duHKavanUnx  hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
obabxrigobabxru  mAtanADikoMDu  A  QuSige  namasakxrisi,  avarelalxrU  baMdaMte  horaTuhoVdaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu  viSuNxvina  baLige  hoVgi  avanoDane  samudarxvanunx  tuMbuva,  
viSayadalilx  mAtAnADutatx  barxhamxna  baLige  hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU  keY mugidukoMDu  samudarxda  tuMbuvikeyanunx  heVLidaru.  Aga  
barxhamxnu  avarelalxrigU  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  heVLidanu :- eleY  deVvategaLirA,  niVvelalxrU  yoVcanemADade  
hoVgiri.  bahukAlada  meVle  samudarxvu  modalina  sithxtige  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxtigaLigoVsakxra  BagiVrathanu  gaMgeyanunx  taruvanu.  Aga  A  gaMgeyiMda  
samudarxvu  tuMbikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  barxhamxnu  heVLi  A  deVvategaLanunx  kaLuhisibiTaTxnu.  Aga  
barxhamxnu  saMtoVSapaTuTx  agasatxyXnigiMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  heVLidanu :- eleY  QuSiyeV,  deVvakAyaRvanUnx,  dAnavara  
nAshavanUnx,  niVnu  mADide.  adariMda  saMtoVSagoMDidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  QuSiyeV,  ninage  beVkAda  varavanunx  keVLikoV,  koDutetxVne.  
enanxlu  agasatxyXnu  namasakxrisi  sAvxmi,  ililxdudxkoMDu  nAnu  
deVvakAyaRvanunx  mADidenu.  AdadxriMda  I  nananx  Asharxmavu  elAlx  
AsharxmagaLigU  sherxVSaThxvAdudAgali.  sAvxmi,  niVnu  heVLidare  Adu  
hAgAguvudaralilx  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  heVLidanu :- puSakxra  yAterxyanunx  mADi,  ililxge  baMdu  
yAru  I  kuMDadalilx  sAnxnamADi,  deVvapitaqtapaRNavanunx  mADi  
pUjemADutAtxreyoV,  adelalxvU  akaSxyavAgutatxde
\end{mn}

\begin{mn}
bagebageyAda  ananxvanUnx,  cakukxliyanUnx, sihi  tiMDigaLanUnx  bArxhamxNarige  
koDutAtxreyoV  avaru  savxgaRvanunx  hoMdutAtxre  alilx  shArxdadhx  mADuvudariMda  
pitaqgaLu  saMtoVSagoMDu  parxpaMcaviruvavarevigU  savxgaRdalilx  suKisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru  geDeDx,  geNasugaLiMda  alilxruva  munigaLige  taqpitxyanunxMTumADutAtxroV  
avaru  sapatxSiRgaLa  sAthxnavanunx  hoMdi  shAshavxtavAgirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxpavaRtavanunx  hatitx  gaMgeyu  horaDuva  jAgavanunx  noVDabeVku.  
allx  A  gaMgeyu  utatxramuKivAgi  puSakxrakekx  hoVgutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
I nadiyalilx  sAnxnamADi,  pitaqdeVvategaLige  pUjemADidare,  ashavxmeVdhaPala  
barutatxde.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  yAvanu  obabxnanAnxdarU  UTamADisidare  koVTijanakekx  ananxhAkida  
Palavu  barutatxde.  alilx  koTaTx  ananx,  niVrugaLu  akaSxyavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  yAva yAvudanunx  apeVkiSxsutAtxneyoV  avanige  avelalxvU  sididhxsutatxve.  
alilx  sAnxnamADidare  muMde  keTaTx  janamxvanunx  hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
sAthxnagaLigelAlx  idu  utatxma  sAthxnavu.  tiVthaRgaLigelAlx  utatxma  tiVthaRvu.  
nAnu  heVge  varavanunx  koTiTxdedxVneyoV  hAgeyeV  Agutatxde.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasigAgali,  gaMDasigAgali,  huTiTxda  modalugoMDu  mADida  pApavu  ililx  
sAnxnavu  ililx  sAnxnamADida  mAtarxdiMdaleV  nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu  loVkakekx  pitAmahanAda  barxhamxnu  A  agasatxyXnige  heVLi  horaTuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
agasatxyXnU  kUDa  A  AsharxmadalilxyeV  idudxkoMDidadxnu.  agasAtxyXsharxmada  
utapxtitxyanunx  ninage  heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
sapatxSiRgaLa  Asharxmavanunx  heVLutetxVne  keVLu.  atirx,  vasiSathx,  pulasatxyX,  
pulaha,  karxtu,  aMgiVrasa,  gwtama,  sumati,  sumuKa,  vishAvxmitarx,  sUthxlashira,  
saMvataR,  parxtadaRna,  reYBayx,  baqhasapxti, cayxvana,kashayxpa,  Baqgu,  dUvARsa,  
jamadaginx,  mAkaRMDeVya,  gAlava,  ushanA,  BaradAvxja,  yavakarxVta,  sUthxlAkaSx,  
makarAkaSx,  kaNavx,  meVdhAtithi,  nArada,  pavaRta,  savxgaMdhiV,  cayxvana,  
taqNAMbu,  savala,  dhwmayx,  shatAnaMda,  akaqtavarxNa,  jAmadaginx,  rAma,  aSaTxka,  
vAyxsa,  parAshara,  avana  shiSayxru  ivelalxrU  puSakxrakekx  baMdu,  sapatxSiRgaLa  
Asharxmadalilx  niyamadiMdalU  iMdirxyanigarxhadiMdalU  irutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdirxya nigarxha,  dheYyaR,  tapasusx,  satayx,  Qujate,  daye,  dAna  ivu  
avarelalxralilxyU  irutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
ililx  yAva  kelasavanunx  mADidarU  adanunx  paradalilx  anuBavisutAtxre.  
idanunx  tiLidu  A  QuSigaLu  parAmAthaRdalilx  AsakatxrAgirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
nAsitxkaru,  kaLaLxru,  jiVteVMdirxyaralalxdavaru,  GAtukaru,  cADikoVraru,  
upakAra samxraNeyilalxdavaru,  hememxyuLaLxvaru,  alilxge  hoVgalAraru.
\end{mn}

\begin{mn}
satayxvaMtaru,  tapasivxgaLu,  shUraru,  daye,  kaSxmeyuLaLxvaru,  
yAgamADidavaru,  yAgamADuvavaru  ivaru  A  puSakxrakekx  hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruvavarige  roVga,  mupupx,  sAvugaLu  baruvudeV  ilalx.  hasivu  
bAyArikegaLu,  toVjoVhAni (baLalike) gaLu  uMtAguvudeV  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxge  mUDharu,  viSayalaMpaTaru,  daMBa,  loVBa,  mada,  dorxVha,  
korxVdha,  moVhagaLuLaLxvaru  hoVgalAraru.
\end{mn}

\begin{mn}
mamateyilalxdavarU,  ahaMkAravilalxdavarU  puSakxrakekx  hoVgutAtxre.  
mAnavamAnagaLU,  shiVtoVSANxdidavxMdavxgaLu  oMdeV  samavAgi uLaLxvaru,  
jiVteMdirxyaru,  dhAyxnapararu,  yoVgapararu  I  puSakxrakekx  hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru  tamamx  tamamx  AsharxmagaLa  kamaRgaLanunx  sariyAda  sithxtiyalilx  
mADutAtxreyoV,  yoVcaneyilalxde  yAriruvaroV  avarige  utatxmavAda  loVkagaLuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru  pArxNigaLanunx  hiMsisuvudilalxvoV,  manoVvAkAkxyagaLiMda  yAru  
GAtakarAgiruvudilalxvoV,  yAvAgalU  oLeLxya  mAtanunx  ADutAtxreyoV,  
yAru  nitayxvU  aginxhoVtarxvanunx  mADutAtxreyoV,  nitayxvU  yAru  
sAnxnamADutAtxreyoV,  yAru  parara  heMDatiyanunx  tAyi,  soVdariyaru,  
heNuNxmakakxLaMte  kANutAtxreyoV,  paradarxvayxvanunx  maNuNxheMTeyaMte  
kANutAtxreyoV,  iMtahavaru  puSakxrakekx  hoVgutAtxre
\end{mn}

\begin{mn}
yAru  tamamxnunx  beYdarU,  koVpisikoLuLxvudilalxvoV  hiMsemADidarU  
tAvu  hiMsisuvudilalxvoV,  suKa,  duHKagaLU  oMdeVsamanAgiveyoV,  damanarAgi  
jiVteVMdirxyarAgidAdxreyoV,  avaru  I  puSakxravanunx  hoMdi  saMcarisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
samAdhiyiMda  barxhamxloVkavanunx  hoMduvaMtha  avarugaLu  BUmiyanunx  
sututxtitxdadxru.  oMdusAri  maLeyilalxde  kASxmavuMTAgi  loVkavelalx  hasiviniMda  
kUDi  kaSxTxpaDutitxralu  tamamxnunx  pariVkeSx  mADikoLaLxlu  iceCxpaTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtahavaru  satatx  obabx  huDugananunx  taMdu  kaSaTxdalilxdudxkoMDu  adanunx  
beVyisidaru.  adariMda  alilx  kaSaTxpaDutitxruva  A  QuSigaLanunx  saMtoVSapaDisidaru.  
idanunx  noVDi  alilxya  rAjanu  duHKapaTuTx  I  mAtanunx  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  heVLidanu :- dAna  tegedukoLuLxvudu  bArxhamxNarige oLeLxya  vaqtitxyaSeTx ?  
AdadxriMda  eleY  munigaLira,  naninxMda  dAna  tegedukoLiLxri.  nAnu  nimage  
gArxmagaLanUnx,  batatx,  yava,  rasa,  ratanx,  cinanx,  hasu,  elalxvanUnx  
koDutetxVne.  niVvu  mAtarx  mAMsavanunx beVyisabeVDiri.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu  heVLidaru :- eleY  rAjaneV,  dAna  tegedukoLuLxvudu  jeVninaMte  ruciyAgidadxrU  
viSakekx  samAnavu.  adu  ninage  gotitxdadxrU  namageVke  Ase  huTiTxsutitxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}
katatxrisuvudu,  areyuvudu,  beVyisuvudu,  nenasuvudu, (kadaDuvudu) kasabaLivudu  
ivanunx  nitayxvU  mADuvudu  pApa.  ivakekx  paMcasUnanaveMdu  hesaru.  iMtaha  
pApavanunx  mADida  hatutxjanarige (hatutxjana  kaTukarige) obabx  gANiganu  
samAnanu.  aMtaha  hatutxjana  gANigarige  obabx  kapaTasanAyxsiyu  samanu.  
aMtaha  hatutx  kapaTasanAyxsigaLige  obabx  veVsheyxyu  samaLu.  aMtaha  
hatutxjana  veVsheyxyarige  obabx  rAjanu  samanu.  sUna  eMdare  danagaLanunx  
katatxrisuva  jAga.  aMtaha  sAvira  jAgagaLige  adhikAriyAdavanu  kaTukanu.  oMdulakaSx  
kaTukarige  samanAdavanu  rAjanu.  AdadxriMda  rAjanu  aSuTx  pApi  eninxsikoLuLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  rAjaniMda  dAna  tegedukoLuLxtAtxneyoV  A  AsheyuLaLx  bArxhamxNanu  
tAmisarxveV  muMtAda  GoVranarakagaLalilx  yAtaneyanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  horaDu.  ninage  maMgaLavAgali.  ninanx  dAnakUkx  maMgaLavirali.  
beVre  yArigAdarU  koDu. hiVgeMdu  heVLi  avaru  kADige  hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjana  apapxNeyaMte  maMtirxgaLu  alilxge  hoVgi  atitxya  haNiNxnoLakekx  cinanxda  
cUrugaLanunx  seVrisi  avanunx  avariruva jAgadalilx  Amarada  keLage  hAkidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  AhAravanunx  huDukutatx  avarelalxrU  alilxge  baMdu  I haNuNxgaLanunx  noVDi  
tegedukoLaLxlu  av  BAravAgidadxvu.  atirxyu  tegedukoLaLx beVDireMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
atirxyu  heVLidanu :- nAvu  vimaSeRyilalxda  vijAcnxnigaLAgabAradu.  budidhxvaMtaralalxde  
iralU  bAradu.  ivugaLoLage  cinanxvirabeVku.  jAcnxnadiMda  noVDidare  gotAtxguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
tegedukoMDa  haNavu  alilx  pirxVti (suKa) yanenxVnoV  uMTumADutatxde.  satatxnaMtara  
keTaTxdadxnunx  koDutatxde.  hecAcxda  suKavu  beVkAdare  idanunx  tegedukoLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAvu  tegedukoMDa  cinanxkekx  parxtiyAgi  oMdu  lakaSxdaSaTxnunx  koDabeVkAgutatxde.  
adanunx  beVreyavaniMda  tegedukoMDare  avanige  pApiSaThxgati  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
parxpaMcadalilx  akikx,  batatx,  yava,  cinanx,  baTeTx,  heMgasaru  muMtAdavu  eSuTx 
koTaTxrU  yAvanigU  sAkAguvudeV  ilalx.  adanunx  tiLidu  shAMtanAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vasiSaThxnu  heVLidanu :- yAvanu  haNavanunx  dhamaRkokxVsakxra  tegedukoLuLxtAtxneyoV  adu  
utatxmavalalx.  duDaDxnunx  kUDihAkuvudakikxMtalU  tapasasxnunx  kUDihAkikoLuLxvudu  meVlAgirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
duDaDxnunx  koDutitxruvavanige  toMdaregaLelAlx  nAshahoMdutatxve.  haNavanunx  
kUDihAkidavanobabxnU  suKiyAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu  dAnavanunx  tegedukoLuLxvudanunx  biTaTxhAgelAlx  saMtoVSadiMda  barxhamxteVjasusx  hecucxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
baDatanavanUnx,  rAjayxvanUnx  takakxDiyalilx  hAki  tUgidare  jiVteVMdirxyanige  rAjayxkikxMtalU  baDatanaveV  meVlu.
\end{mn}

\begin{mn}
kashayxpanu  heVLidanu :- haNavanunx  kUDihAkikoLuLxvudu  bArxhamxNanige  anathaRvanunx  
uMTumADutatxde.  haNada  aishavxyaRdiMda  mUDhanAgi  Atanu  sherxVyasasxnunx  hALumADikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
haNada  saMpatutx  ajAcnxnavanunxMTumADutatxde.  ajAcnxnadiMda  naraka  barutatxde.  
AdadxriMda  AdadxriMda  haNavu  anathaRvanunxMTumADutatxde.  sherxVyasAkxmiyu  A  
haNavanunx  dUradalilxyeV  biTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanige  dhamaRkokxVsakxra  haNada  apeVkeSxyoV  avanige  A  apeVkeSxVyilalxdiruvikeyeV  
utatxmavu.  kesaranunx  tuLidu  kAlu  toLedukoLuLxvudakikxMtalU  adanunx  tuLiyadirudeV  utatxmavu.
\end{mn}

\begin{mn}
haNadiMda  sAdhisuva  dhamaRvu  nAshavAgatakakxdedMdu  heVLalapxTiTxde.  parara  
upakArakokxVsakxra  yAru  tAyxgamADutAtxreyoV  adu  akaSxyavAda  mukitxyanunx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
BAradhAvxjanu  heVLidanu :-  mudukannAdavanige  halulxgaLU  kUdalugaLU  haNANxgutatxve.  

jiVvada  Ase  haNada AshegaLu  mAtarx  jiVNaRvAguvudilalx.  kaNuNx  kivigaLu  haNANxgi  
nAshavAgutatxve.  Ashe  mAtarx  hecucxtatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
cipipxganu  sUjiyiMda  baTeTxyanunx  holeyuvaMte  saMsAraveMba  nUlanunx  AsheyeMba  
sUjiyiMda  holeyutAtxne. jiMkeya  koMbu  jiMke  beLeyuvAga  heVge  beLeyutatxdeyoV  
hAge  beLeyutitxruvAga  AseyU  beLeyutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A Aseyu  bahu  doDaDxdu.  dATalasAdhayxvAdudu.  aneVka  doVSagaLuLaLxdu.  
adhaRvaveV  hecAcxgi  uLaLxdudx.  AdadxriMda  adanunx  biTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
gwtamanu  heVLidanu  heVLidanu :- saMtoVSavuLaLxvanige  yAvanige  tAneV  Palavu  
sikukxvudilalx ?  parxtiyobabxnU  iMdirxyada  AseyiMda  kaSaTxvanunxnuBavisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvana  manasusx  saMtoVSagoMDideyoV  avanige  elAlx  kaDeyU  saMtoVSaveV  irutatxde.  joVDu  
hAkikoMDu  kAlanunx  mucicxkoMDiruvavanige  BUmiyelalxvU  camaRdiMda  mucicxdaMte  irutatxdeyaSeTxV !
\end{mn}

\begin{mn}
saMtoVSaveMba  amaqtadiMda  taqpatxrAda,  shAMtavAda  manasusxLaLxvarige  yAva  suKavirutatxdeyoV  
A  suKavu  haNada  AseyuLaLx,  ililx  alilx  ODADutitxruvavarigelilx  barutatxde ?
\end{mn}

\begin{mn}
saMtoVSavilalxdiruvudeV  bahu  duHKavu.  saMtoVSaveV  paramasuKavu.  AdadxriMda  
suKavananxpeVkiSxsuvavanu  yAvAgalU  saMtoVSadiMda  kUDidavanAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vishAvxmitarxnu  heVLidanu :- yAvudAdarU  oMdu  apeVkeSxpaDutitxdadx  adu  avanige  
pUtiRyAdare  matotxMdu  kAmavu  avananunx  bANadiMda  cucicxdaMte  cucucxtatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
Aseyu  AseyananxnuBavisuvudariMda  shAMtavAguvudilalx.  adu  havisasxnunx  
hoVmamADuvudariMda  beMkiyu  hecucxvaMte  hecucxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
ajAcnxnadiMda  kAmagaLanunx  apeVkiSxsidare  avanu  giDagagaLu  mane  mADikoMDiruva  
marada  neraLige  hoVda  gubabxcicxyaMte  suKavanunx  hoMdalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAlukx  samudarxgaLU  elelxgaLAgiruva  BUmiyanunx  anuBavisidarU  rAjanu  suKiyalalx.  
kalulx  cinanxgaLanunx  samanAgi  kANuvavanu  suKiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
jamadaginxyu  heVLidanu :- dAnategedukoLaLxlu  yoVgayxteyidadxrU  adanunx  
tegedukoLaLxdidadxre,  dAnigaLige  baratakakx  loVkavu  avanige  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjaniMda  haNadiMda  haNavanunx  tegedukoMDare    A  bArxhamxNananunx  kuritu  
QuSigaLu  duHKisutAtxre.  avanu  daDaDxnAgi  narakada  yAtaneyanunx  yoVcisuvudeV  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
dAna tegedukoLuLxva  yoVgayxteyidadxrU  adanunx  tegedukoLaLxbAradu.  dAna  
tegedukoLuLxvudariMda  bArxhamxNara  barxhamxteVjasusx  hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
dAna  tegedukoLuLxlu  samathaRrAgidudx  adanunx  tegedukoLaLxdidadxre  
dAnigaLa  loVkavu  avarige  barutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
aruMdhatiyu  heVLidaLu ;- maqNALada  taMtuvu  heVge  niVrinalilxyeV  idudx  nitayxvU  
muLugutitxrutatxdoV  hAge  Aseyu  deVhadalilxdudxkoMDu  konemodalilalxdirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
duSaTxbudidhxyuLaLxvariMda  yAvudu  biDalasAdhayxvoV,  nAvu  mudukarAdarU  yAvudu  
mupapxnunx  hoMduvudilalxvoV,  yAvudu  pArxNa hoVguvavaregU  iruva  roVgavoV  aMtaha  
Aseyanunx  biTaTxvanige  suKavuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
SaMDanu  heVLidanu ;- ivelalxvU  keTaTxvanige  BayapaDutatxve.  baliSaThxvAda  ivugaLige  
duBaRlanAda  nAnu  hedarutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
pashusaKanu  heVLidanu :-  yAvAgalU  dhamiRSaThxrAda  vidhAvxMsaru  yAvudanunx  
AcarisutAtxreyoV  adanenxV  tanage  hitakAMkiSxyu  mADabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu heVLi  A  cinanxvanunx  tuMbidadx haNuNxgaLanunx  A  QuSigaLu  biTuTx  beVrekaDege  horaTu  hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  avaru  saMcarisutatx  madhayxma  puSakxrakekx  hoVgi  alilx  baMdidadx   obabx  shunasasxKaneMba  
sanAyxsiyanunx  noVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A QuSigaLu  avanoDane  savxlapxdUra  kADinoLage  hoVgi  padamxgaLu beLediruva  oMdu  saroVvaravanunx  noVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A  saroVvarada  daDadalilx  kUtukoMDu  utatxmagatiyanunx  yoVcisutitxruva  A  QuSigaLanunx  
kuritu  avaru  hasidiruvudanunx  noVDi  shunasasxKaniMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shunasasxKanu  heVLidanu ;- niVvelalxrU  heVLi,  hasiviniMda  uMTAguva  toMdare  eMthAdudx ?  
enanxlu,  Atananunx  kuritu  avaru  iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu  heVLidaru :- shakitx,  KaDagx,  gade,  cakarx,  toVmara, bANagaLiMda  hoDedare  Aguva  
yAtaneyanUnx  hasuvina  yAtaneyu  jayisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shAvxsa,  kemumx,  kaSxya,  javxra,  apasAmxra  muMtAda  roVgagaLiMda  kUDidavana  
vayxthegiMtalU  hasiviniMdAda  toMdareyu  hecAcxgirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxda  BujakiVtiR,  kiriVTa,  parxkAshamAnavAda  kaNARBaraNa,  ivugaLiMda  
alaMkaqtarAgidadxrU  hasiviniMda  kUDidadxre  avaru  parxkAshisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyalilxna  niVru  sUrayxkiraNagaLiMda  heVge  oNagutatxdeyoV  hAgeV  shariVradalilxruva  
naragaLu  hasiviniMda  shoVSisutatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
hasiviniMda  kUDidavanige  kivi  keVLuvudilalx.  vAsane  toVruvudilalx.  kaNuNxkANuvudilalx.  
suDalapxDutitxrutAtxne.  naDugutAtxne.  oNagutitxrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hasivugoMDavanu  pUvaR  dakiSxNa  pashicxmoVtatxragaLanunx  meVlu  keLagugaLanunx  tiLiyalAranu. 
\end{mn}

\begin{mn}
hasivugoMDavanalilx  mUgutana,  kivuDutana,  daDaDxtana,  kuMTatana,  hedarike,  
gwravisadiruvudu  iSUTx  irutatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
tAyi,  taMde, makakxLu,  heMDati,  heNuNxmakakxLu,  aNaNxtamamxMdiru,  baMdhugaLu,  
savxjanaru  ivarelalxranUnx  hasidavanu  biTuTxbiDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hasidavanu  pitaqgaLanAnxgaliV,  gurugaLanAnxgaliV,  gamanisuvudilalx.  QuSi  
aBAyxgatarananx  pUjisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ananxvilalxde hasidavanige  I  viSayagalelalxvU  Agutatxve.  ananxvidadx  taqpatxnAdavanige  
iveV  adakekx  virudadhxvAgi  toVrutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
loVkadalilx  ananxkikxMtalU  utatxmavAdudu  matotxMdilalx.  hiMdU  ilalx, muMdU  ilalx.  
ananxvanunx  muKayxvAgi  uLuLxvudu  parxpaMcavu.  elalxvU  ananxdalilxyeV  niMtide.
\end{mn}

\begin{mn}
pitaqgaLu,  deVvategaLu,  deYtayxru,  yakaSxru,  rAkaSxsaru,  kinanxraru,  manuSayxru,  
pishAcaru  ivarelalxrU  ananxdiMdaleV  jiVvisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
koVLi,  kAge,  nAyi,  ili,  hAvu,  mInu,  huLu,  iruve,  ivelalxvU  ananxdiMdaleV  kUDive.
\end{mn}

\begin{mn}
adadxriMda  ananxvanunx  parxyatanxpaTuTx  dAnamADu.  UTavanunx  mADu.  ananxvanunx  
dAnamADuvavanu  taqpitxhoMdutAtxne.  nAsharahitavAda  sithxtiyanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
tapasusx,  satayx,  japa,  hoVma,  dhAyxna,  yoVga,  utatxmagati,  savxgaR,  suKa  
ivelalxvU  ananxdiMdaleV  sikakxtakakxvugaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdarx,  varuNa,  yama,  kuBeVra,  goVvu,  barxhamx  I  elalx  loVkagaLu  ananxdiMdaleV  sikakxvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdana,  aguru,  dhUpa,  caLigAladalilx  swdeyanunx  dAnamADuvudu.  ivu  ananxdAnakekx  
hadinAraneya  oMduBAgavanunx  hoVlalAravu.
\end{mn}

\begin{mn}
BAvi,  udAyxna,  vaqSaNoVtasxgaR,  iLiyuva  BAvi,  manegaLu,  ivugaLa  dAnagaLu  ananxdAnakekx  
hadinAraneya  oMduBAgavanunx  hoVlalAravu.
\end{mn}

\begin{mn}
udakadAna,  BUmidAna,  goVdAna  ivanUnx  ananxdAnavanUnx  deVvategaLu  takakxDiyalilx  
tUgalu  ananxdAnaveV  hecAcxgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
ananxveV  pArxNa,  bala,  teVjasusx,  Agirutatxde.  ananxveV  parAkarxmavu.  ananxdiMdaleV  
teVjasUsx,  huTuTxtatxde.  ananxdiMdaleV  pArxNiyu  badukuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
pwMDariVka,  ashavxmeVdha,  SoVDashika,  aginxSoTxVma,  tirxrAtarx,  rAjasUya,  
swtarxmaNi,  vAjapeVya,  mAnuSayAga  ivelalxvU  kUDa  ananxdiMdaleV  AgatakakxvugaLu.  
ananxvidadxre  visAtxravAgi  I  yajacnxgaLu  naDeyutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
paravxta,  nadi,  kADu,  bAvi,  ivugaloDane  kUDida  BUmiyanunx  
ananxdAnamADidavanu  dAnamADidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  BiVSamxneV,  rakatxda  vikAravanunx  koDatakakx  ananxda  vicAravanunx  
heVLidedxVne.  AdadxriMda  hasidavanige  sharxdedxyiMda  ananxvanunx  hAkabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
ananx  hAkuvavanu  barxhamxhatayx  pApavanunx  nAshamADikoLuLxtAtxne.  ajAcnxnavanunx  
hALumADikoLuLxtAtxne.  idaralilx  saMdeVhaveV  ilalx.  idanunx  keVLabeVkAdedxV  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
hasidubaMda  bArxhamxNarige  ananxvanunx  hAkidare  saravxdAnagaLanunx  
dakiSxNeyoDane  koTaTxMtAgutatxde.  
\end{mn}

\begin{mn}
nitayxvU  ananxdAnamADutitxdadxre  deVvategaLelalxvanUnx  pUje  mADidaMtAgutatxde.  
elAlx  tiVthaRdalilxyU  sAnxnamADidaMte  Agutatxde.  elAlx  varxtagaLanUnx  mADidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
hasidavanige  sharxdedhxyiMda  ananxvanunx  koTaTxre  avanunu  barxhamxnAgi  
barxhamxloVkadalilx  barxhamxnoDane  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
cenAnxgiruva  ananxvanunx  parxtidinavU  bArxhamxNarige  dAnamADabeVku.  shArxdadhxdalilxyU  
amAvAseyxyalilxyU  caMdarxgarxhaNagaLalilxyU  shiDilubaDita  BUkaMpagaLAdAgalU  sharxdedhxyiMda  
ananxvanunx  (parxkaraNavanunx) oMdeV  manasisxniMda  OdabeVku.  hAgAdare  avana  
pitaqgaLu  avariruvavaregU  taqpitxpaDutAtxre.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvaru  bArxhamxNra  hatitxravidudxkoMDAgaliV,  ececxtitxraliV,  ecacxtatxdiraliV,  
parxmAdadiMda  baMdirali,  BakitxyiraliV  paThisidare  elAlx  pApagaLU  hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdirxyanigarxhadiMda  kUDida  bArxhamxNaru  suKigaLU  dhamaR  bAgigaLU  AgutAtxre.  
damaveV (iMdirxyanigarxhaveV)  dAnavu.  adeV  yamavu,  eMdu  tiLidavaru  heVLutAtxre
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNaru  I  dhamaRvanunx  atishayadiMda  AcarisabeVku.  hiMdiniMdalU  baMdudu.  
damaveV  teVjasasxnunx  hecicxsutatxde.  damaveV  pavitarxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
damavuLaLxvanu  pAparahitanAgiyU  teVjasivxyAgiyU  Aguvanu.  loVkadalilxruva  niyamagaLU  
shuBakirxyegaLU  damavidadxre  hecicxge  Palavanunx  koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
saravxyajacnxPalagaLU  damavidadxre  hecucxtatxve.  A  damavilalxdidadxre  dAnasidhidxtU  uMtAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
damadiMdaleV  yajacnxvU  dAnavU  naDeyutatxde.  damAgaNavilalxdavanu  araNayxdalilxdadxreVnu ?  
damAguNaviruvavanu  araNayxkekx  hoVga  beVkAdudilalx.  
\end{mn}

\begin{mn}
dAMtanu  vAsamADuva  sathxLavelalxvU  AsharxmagaLeV.  shiVla  tananx  vaqtitx  ivugaLalilxdudxkoMDu  
iMdirxya nigarxhavanunx  hoMdi,  Quju  mAgaRdalilxruvavanige  AsharxmagaLu  beVkilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
AseyuLaLxvarige  kADinalilxyU  doVSagaLive.  paMceVMdirxyagaLanunx  nigarxhisidavanu  
maneyalilxdadxrU  tapasusx  hecucxtatxde.  ayoVgayxvAda  kelasavanunx  mADade  Aseyanunx  
biTiTxdadxvanige  maneyeV  tapoVvanavu.
\end{mn}

\begin{mn}
tamamx  dhamaRdiMdaleV  saMpAdisida  jiVvanavuLaLx,  tamamx  heMDiralilxye  
AsakatxrAgiruva,  jiVteVMdirxyarAda,  atithiyalilx  AsakatxrAda  utatxma  
puruSarige  maneyalilxdadxrU  moVkaSxvu  laBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shabadxshAsatxrX,  vaNaRshAsatxrXgaLalilx  Asakatxnige  moVkaSxvilalx.yAvAgalU  
EkAMtadalilxrutatx  hiDida  varxtavanunx  biDadeV  iMdirxya  nigarxhamADikoMDu  
Atamxnalilx  manasiTuTx  hiMsemADadavanige  moVkaSxvu  kAMDita  sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdirxyanigarxhavuLaLxvanu  suKavAgi  malagutAtxne.  suKavAgi  ELutAtxne.  elAlx  
pArxNigaLalilxyU  saMtoVSavAgiruvavanige  suKaniderxyU  suKadiMda  eLuvikeyU  uMTAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtaha  iMdirxya nigarxhavuLaLxvanu  suKavAgi  dAriyalilx  hoVguvaMte  nigarxhavilalxdavanu  
rathadalilxyAgaliV  kudure  AnegaLalilxyAgaliV  suKavAgi  hoVgalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}
siMhavAgaliV,  sapaRvAgaliV,  koVpagoLuLxva  kelasavanunx  mADabAradu.  shataqvu  yAvAgalU  
koVpisikoLuLxvudanunx  mADabAradu.  hAgeyeV  iMdirxya nigarxhavilalxda  kelasavanunx  mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
yamananunx  yamanenunxvudilalx.  AtamxneV  yamanu.  yAvanu  Atamxnanunx  nigarxhisutAtxnoV  
avanige  yamanu  soVlutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yama  yama  eMdare  janaru  vayxthaRvAgi  hedarutAtxre.  yAvanu  Atamxnanunx  
nigarxhisutAtxnoV  avananunx  yamanu  Enu  mADiyAnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
iMdirxya nigarxhavilalxdavarige  BUtagaLiMdalU  pArxNigaLiMdalU  hedarike  irutatxde.  
avarige  budidhx  kalisuvudakekx  barxhamxnu  shikeSxyanunx  nirimxsiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
daMDavu  BUtagaLanUnx  parxjegaLanUnx  kApADutatxde.  pApigaLanunx  taDegaTuTxtatxde.  
daMDavanunx  taDevudu  asAdhayx.
\end{mn}

\begin{mn}
kapApxgi  yuvakanAgi  keMpAgiruva  kaNuNxLaLxvanu  elAlx  pArxNigaLigU  
BayavanunxMTumADutAtxne.  daMDavAdaroV  manuSayxrige  shikeSxyanunx  
koDutatxde.  adaralilxyeV  dhamaRvu  niMtiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
Asharxmadalilxruva  pArxNigaLige  damave  utatxmavAda  varxtavu.  A  damavanunx  
dharisiruvavara  gurutanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqpaNateyilalxdiruvudu,  kaThiNavAgilalxdiruvike,  saMtoVSa,  sharxdedhx,  
asUyeyilalxdiruvudu,  gurupUje,  pArxNigaLalilx  daye,  suLuLx  heVLadiruvike  
ivugaLanunx  shAMtabudidhxyuLaLx  QuSigaLu  damada  cihenxgaLenunxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaR,  moVkaSx,  savxgaRgaLu  dayege  adhiVavAgive.  avanige  avamAnavAdare  
koVpa baruvaMteyU  ilalx.  gwravisidare  saMtoVSa paDuvaMteyU  ilalx.  
suKaduHKagaLu  samavAgidadxre  avaneV  shAMtaneMdu  heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
avamAna mADidarU  suKadiMdirutAtxne.  suKavAgi  ELutAtxne.  AdadxriMda  sherxVyasisxge  
beVkAda  budidhxyanunx  noVDikoLaLxbeVku.  avamAnamADuvavanu  nAshavAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
apamAnavAdare  yoVcisaleVbAradu.  avanige  pApaveV  iruvudilalx.  tananx  
dhamaRvanunx  mADutAtx  paradhamaRvanunx  dUSisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
tananxnunx  dhamaRvaMtaneMdeV  tiLiyabeVku.  bariya  doVSadiMda  tirasakxrisikoLaLxbAradu.  
maMtarxkirxyegaLiMda  athavA  janamxdiMdAgaliV  tirasakxrisikoLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
keTuTxhoVda  aMgavanunx  baTeTxyu  mucucxvaMte  damavu  elalxvanUnx  mucucxtatxde.  
damavilalxdeV  adhayxyana mADuvudu  vayxthaRvu.  avaru  damada  viSayavanunx  tiLiyaru.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnakekx  damaveV  kAraNavu.  damaveV  purAtanavAda  dhamaRvu.  yAvanu  tananxnunx  
adariMda  tUgikoLuLxtAtxnoV  avanu  cinanxda  takakxDiyalilx  tUgikoMDaMte  Aguvanu.  
avanu  AdudariMdaleV  dheyxrayxvaMtaneMdu  enisikoLuLxtAtxne.  avanu  adakekx  moVhagoMDanu  
adariMdaleV  dheyxrayxvaMtaneMdu  enisikoLuLxtAtxne.  avanu  adakekx  moVhagoMDiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlxvarxtagaLigU  damaveV  kAraNavu.  veVdatatavXvanunx balalx  bArxhamxNanu  veVdada  Aru  
aMgagaLanUnx  OdidarU  damavilalxdidadxre  avanige  gwravaveV  iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
damavilalxdavananunx  avanu  SaDaMgagaLanunx  ODidadxrU  avugaLu  avananunx  
pavitarxnanAnxgi  mADuvudilalx.  avanasAMKayx,  kula,  janamx,  tiVthaRsAnxnagaLu  
oMdU  sAthaRkavilalxdeV  nirathaRkavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu  apamAnavAyiteMdare  amaqtavanunx  kuDidaMte  taqpitxpaDabeVku.  
bahumAnadiMda  viSavanunx  kuDidaMte  asahayxpaDabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
avamAna hoMdoVNadariMda  tapasisxna  vaqdidhxyU,  samAmxnadiMda  tapasisxna  nAshavU  
uMTAgutatxde.  gwravisi  pUjisalapxTaTx  bArxhaMNanu  kareda  hasuvinaMte  baridAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  A  hasuvige  hulalxnUnx  niVranUnx  hAki  samAdhAna  mADuvaMte  ivanu  japadiMdalU  
hoVmadiMdalU  matetx  modalina  tapasasxnunx  hoMDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
namamx  meVle  koVpamADi  bayuyxvavanu  namamx  pApavanunx  tegedukoMDu  avana  
puNayxvanunx  koDuvudariMda  ivanaMtaha  senxVhitaneV  ilalxveMdu  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
beYdavaranunx  beYyade  tananx  manasasxnunx  beYyuyxvikeyiMda  hiMtirugisabeVku.  hAge  
tirugisidare  tananx  Atamxnanunx  Atanu  amaqtadiMda  cumukisikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kapAlavanunx  hiDidiruvudu,  marada  buDadalilxruvudu,  haraku  baTeTx hodeyuvudu,  obabxMTiganAgiruvudu,  
AshepaDadiruvudu,  barxhamxcarayxdiMdiruvudu,  ivu  utatxmagatiyanunx  koDutatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
kAmakorxVdhagaLanunx  jayisidare  araNayxkekxVke  hoVgabeVku ?  ananxdiMda  
deVhavanunx  poVSisikoLuLxtetxVve.  kulavu  shiVladiMda  parxkAshisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxNagaLanunx  mitarxnu  rakiSxsi  hiDiyutAtxne.  korxVdhavanunx  satayxvu  hiDiyutatxde.  
yAvanu  huTiTxda  koVpavanunx  taDeyutAtxneyoV  avanu  A  koVpa  hiDivudariMda (shAMtiyiMda) 
leV  jayisidare  A  viVranige  samanu  loVkadalilx  yAvanidAdxne ?
\end{mn}

\begin{mn}
tananxllx  huTiTxda  koVpavanunx  yAvanu  BayapaTuTx  hiDiyutAtxneyoV  avanu  
utatxmanAda  sArathiyeMdu  tiLiyutetxVne.  avanu  Asheyalilx  sAvakAsha 
paDuvudilalx.  ideV  barxhamxna  guTuTx.  hiMdiniMdalU  baMda  barxhamxda  rAshiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRda  haqdayavanenxV  ninage  heVLidedxVne.  yAga mADidavaru,  tapasivxgaLu,  
dayavaMtaru,  ivara  loVkagaLu  beVre  ive.  ivelalxvU  utakxqSaTxvAduvugaLeV.
\end{mn}

\begin{mn}
kaSxmeyiMda  kUDidavananunx  janaru  ashakatxneMdu  tiLiyutAtxre.  idoMdeV  kaSxmAvaMtarigiruva  
doVSavu.  matotxMdilalx.  idU  oMdu  doVSavalalx.  kaSxmeyu  jAcnxnigaLige  balavu.
\end{mn}

\begin{mn}
shameynunx  tiLiyadavanu  iSATxthaRgaLanunx  hoMduvudeV  ilalx.  koVpiSaThxnAgi  mADuva  
japa,  hoVma,pUje  ivelalxvU  tUtU  maDakeyiMda  niVru  soVrihoVguvaMte  adelalxvU  hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
I  dhamARdhAyxyavanunx  beLigegx  edudx  Oduvavanu  dhamaRdha  haDaganunx  hatitx  
kaSaTxgaLiMda  pArAgutAtxne.  I  dhamARdhAyxyavanunx  keVLisuvavanu    
barxhamxloVkavanunx  hoMdutAtxne.  alilxMda  biVLuvudeV  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I dhamaRsaravxsavxvanunx  keVLu.  keVLi  manasisxnalilxTuTxko.  tanage  
keTaTxdAgiruvudanunx  itararige  mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
parara  heMDaMdiranunx  tAyiyaMteyU,  parara  padAthaRvanunx  maNuNxheMTeyaMteyU,  
elAlx  pArxNigaLanUnx  tananxMteyU  noVDatakakxvaneV  noVDatakakxvanu.  aMdare  jAcnxniyu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvana  aDigeyu  veYshavxdeVvakokxVsakxravoV,  yAvana  jiVvitavu  satayxkoVsakxravoV,  yAvana  
ratiyu  makakxLanunx  huTiTxsuvudakokxVsakxravoV  avana  jiVvanavu  savxgaRkekxMdu  tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
dhAtugaLige  cinanxvu  heVge  utatxmavoV  hAge  ideV  elalxkUkx sAravu.  
idu  saravxBUtagaLigU  hitavAdudu.  Odidare  amaqtavanunx  kuDiyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :-  I riVti  dhamaRda  guTaTxnenxlAlx A  shunasasxKanige  
heVLi  avanoDaneyeV  avarelalxrU  savxlapxdUra  kADinoLage  hoVgi  oMdu  doDaDxdAda  
kamaladiMda  kUDida  saroVvaravanunx  noVDidaru
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  Aga  keLage  iLidu  A  maNAlanALavanunx  kitutx  daDadalilxTuTxkoMDu  
niVrinalilx  mADabeVkAda  saMdhAyxvaMdanAdi  kamaRgaLelalxvanUnx  mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A  niVriniMda  meVlakekx  baMdu  elalxrU  seVri  A  maqNALagaLanunx  alilx  kANade  iMteMdukoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu  heVLidaru :- hasiviniMda  kUDida  namamxgaLa  AhAravAda  I  maqNALagaLanunx 
AhAravananxpeVkiSxsuva  yAva  pApiyu  tegedukoMDu  hoVdanu ?
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  obabxrigobabxru  saMdeVha paDutatx  yAru  tegedukoMDireMdu  keVLidaru ?  Aga  A  
dAriyalilx  avaru  obabxrigobabxru  parxtijecnxgaLanunx  mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kAtAyxyananu  heVLidanu :- yAvanu  nAyxsadalilx  AshepaDutAtxnoV  avanu  elalxvanUnx  
kadiyali.  yAvanu  I  maqNALavanunx  kadiyuvanoV  avanu  suLuLxsAkiSxyanunx  heVLuvavanAgaliV.
\end{mn}

\begin{mn}
I maqNALagaLanunx  kadadxvanu  daMBadiMda  elalxvanUnx  mADali.  rAjananunx  
seVvisali.  madhuvanunx  mAMsavanunx  tinanxli.
\end{mn}

\begin{mn}
I bisagaLanunx  kadadxvanu  yAvagalU  suLALxDuvavanAgali.  mupipxnalilxyU 
badukirali.  heNuNxmagaLanunx  haNavanunx  tegedukoMDu  maduvemADikoDali,
\end{mn}

\begin{mn}
vasiSaTxnu  heVLidanu :-  bisavanunx  kadadxvanu  QutukAlavalalxdidAdxga  
meYthunavanunx  mADida  doVSavanunx  hoMdali.  hagalu  nidedx mADida  doVSavanunx  
paDeyali.  tamamx tamamxlilxyeV  UTa upacAragaLige  heVLikoMDa  doVSavanunx  hoMdali.  
oMTiyAgiruva  gArxmadalilx  shUdirxtige  gaMDanAgiruvavana  doVSavanunx  hoMdali.
\end{mn}

\begin{mn}
BAradAvxjanu  heVLidanu :- elalxralilxyU  kUrxra,  bahuvAda  ahaMkAravuLaLxvanu,  
anayxra  shuBavanunx  noVDi  devxVSisuvavanu,  cADikoVra,  mAtige  badalu  mAtADuvAga  
koVpadiMda  mAtADuvudu,  itararu  hoDedare  koVpagoMDu  avaranunx  matetx  hoDevudu,  
rasagaLanunx  mADuvudu  iMtahavanAgi  bisagaLanunx  kadadxvanu  Agali.
\end{mn}

\begin{mn}
gwtamanu  heVLidanu :- bisavanunx  kadadxvanu  yAvAgalU  atithiyanunx  hoMdi  pAkavanunx  
mADi  avarigoMdu  tAnoMdu  UTamADida  pApavanunx  hoMdali.  shUdArxnanxvanunx  tiMda doVSa  
Atanige  barali.  dAnavanunx  koTaTx  adanunx  hogaLikoMDavana  doVSavu  barali.  
tAnobabxneV  maqSATxnanxvanunx  UTamADuvavana  doVSavU  barali.
\end{mn}

\begin{mn}
bisavanunx  kadadxvanu  yAvAgalU  pApiyAgirali.  hagalinalilx  meYthunavanAnxcarisali.  
nitayxvU  pApamADutitxrali.  itararu  mADida  ananxvanunx  tinunxtitxrali.  itarara  
heMDiranenxV  seVvisutitxrali.  pararanunx  bayuyxtatxleV  irali. (ivarige  baruva  
pApavu  bisavanunx  kadadxvanige  barali).
\end{mn}

\begin{mn}
jamadaginxyu  heVLidanu :- bisavanunx  kadadxvanige  tAyi taMdegaLanunx  apamAnamADida  
pApavu  barali.  tananx  magaLiMda  jiVvisuvavana  pApavu  barali.  parapAkavanenxV  
tinunxtitxruvavana  pApavu  barali.  parara  heMgasaranunx  seVvisida  pApavu  barali.  
goVvanunx  mArida  pApavu  barali
\end{mn}

\begin{mn}
parAsharanu  heVLidanu :-  bisavanunx  kadadxvanu  matotxbabxnige  ALAgali.  janamx 
janamxdalilxyU  korxVdhavuLaLxvanAgali.  dhamaRgaLanenxlAlx  biTuTx  kirxyAhiVnanAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
 shunasasxKanu  heVLidanu :- bisavanunx  kadadxvanu  nAyxyadiMda  veVdhAdhayxyana  
 mADida  giqhasathxnAgi  atithigaLalilx  pirxyanAgirali.  yAvAgalU  satayxvanenxV  heVLali.
\end{mn}

\begin{mn}
vidhivatAtxgi  aginxyalilx  hoVmamADali.  yAvAgalU  yajacnxmADutitxrali.  
barxhamxloVkavanunx  hoMdali.  bisavanunx  kadadxvanige  iSUTx  Agali.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu  heVLidaru :-  eleY  shunasasxKaneV,  niVnu  heVLiduvu  divxjarige  
iSaTxvAgiruvuvu.  AdadxriMda  niVneV  I  bisanALagaLanunx  kadidxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shunasasxKanu  heVLidanu :- eleY  QuSigaLira,  nAneV  nimamx  maqNALagaLanunx,  nimimxMda  
dhamaRvanunx  keVLabeVkeMba  icecxyiMda  mucicxTiTxruvenu.  nAnu  iMdarxneMbudAgi  tiLiyiri.
\end{mn}

\begin{mn}
Asheyanunx  jayisiruvudariMda  elAlx  loVkagaLanUnx  nimamx  sAvxdhiVnavanAnxgi  mADikoMDiruviri.  
eleY  QuSisherxVSaThxrira,  vimAnadalilx  kUtukoLiLxri.  deVvaloVkakekx  hoVgoVNa.
\end{mn}

\begin{mn}
ameVle  mahaSiRgaLige  Itanu  iMdarxneMdu  tiLiyitu.  Aga  avananunx  kuritu  ivaru  iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu  heVLidaru :- yAva manuSayxnu  ililxge  baMdu  madhayxma puSakxradallx  sAnxnamADi  
mUru rAtirx  upavAsa mADutAtxneyoV  avanu  anaMta  Palavanunx  hoMdali.
\end{mn}

\begin{mn}
kADinalilxruvavarige  hanenxraDu  vaSaRgaLa  diVkeSxyeMbudu  yAvudideyoV  adara  Palavanunx  
ililxge  baMdavanu  hoMdutAtxne.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ivanige  keTaTx  sithxtiyeV  baruvudilalx.  tananx  janagaLoDane  suKisutAtxne.  barxhamxna  
loVkavanunx  hoMdi  barxhamxna  dinaviruvavaregU  irutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- avarelalxrU  saMtoVSapaTuTx  iMdarxnoDane  deVvaloVkakekx  hoVdaru.  I riVti  
aneVka bageya  BUVgagaLiMda  Ase  toVrisidarU  avaru  AsepaDade,  adariMdaleV  savxgaRkekx  hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I  QuSigaLa  mahatavxvAda  cariterxyanunx  keVLidavanu  elAlxpApagaLanUnx  
kaLedukoMDu  savxgaRloVkadalilx  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  shirxV  padamxpurANada  saqSiTxKaMDadalilx  sapatxSiRgaLa  saMvAdaveMba  hatotxMbatatxneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
BiVSamxnu  heVLidanu :- I katheyu  atAyxshacayaRkaravAgiyU  pApanAshakavAgiyU  
ide.  sariyAgi  visAtxravAgi  elalxvanUnx nanage  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
madhayxma  puSakxrada  mahimeyu  QuSigaLiMda  heVLapxTiTxtu.  ananxda  mahimeyanUnx,  
PalavanUnx,  damada  mahimeyanUnx  heVLidanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu  padanAyxsavanunx  mADidudu  heVge ?  elilx ?  cikakx puSakxraNiya  
utapxtitxyu  heVgAyiteMbudanunx  tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu :- pUvaRdalilx  rathaMtara  kalapxdalilx  sUrayxnige  samanAda  
pupapxvAhananeMba  parxsidadhxnAda  rAjanobabxnidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atana tapasisxge  tuSaTxnAda  barxhamxnu  oMdu  cinanxda   kamalavanunx  koTaTxnu.  
matutx  beVkAda  kaDege  hoVguvaMte  varavanunx  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
loVkadalilx  ELu  divxVpagaLalilxyU  matutx  uLida  divxVpagaLalilxyU  naraloVkadalilx  
elAlxkaDeyalUlx  beVkAdaMte  saMcarisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
kalapxda  Adiyalilx  puSakxradalilxduxkoMDu  janagaLiMda  pUjitavAdududariMda  adakekx  
puSakxra divxVpaveMdu  hesarAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  puSakxradalilx  kuLitu  avanu  elAlxkaDeyalUlx  saMcarisutitxruvdariMda  
avanige  puSapxvAhananeMdu  hesaru  baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  barxhamxnu  koTaTx  kamalakUkx  A  rAjanigU  parxpaMcadalilx  yAvudU  upAvAsaveV  ilalx.  
avana  heMDatiyU  tapasisxniMda  elalx  janariMdalU  namasakxrisikoLuLxtitxdadxlu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaLa  hesaru  lAvaNayxvatiyeMdu.  avalu,  pAvaRtiyu  Ishavxranige  heVge  
pirxtipAtarxLoV  hAge  gaMDanige  pirxVtipAtarxLAgidadxLu.  avanige  sAvira  
jana  makakxLAdaru.  avarelalxrU  utatxmarAda  dhanudhaRraru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  aMtaha  makakxLanunx  noVDi  rAjanu  padeV  padeV  AshacxyaRpaDutitxdadxnu.  
oMdusAri  parxceVta samuniyu  baralu  Atananunx  pUjisi  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  heVLidanu :- deVvamanuSayxriMdalU  pUjayxnAda  eleY  parxceVtasaneV,  nAnu  
savxgaRvanunx  kUDa  jayisidenu.  suMdariyAda  heMDatiyu  nanage  sikikxdaLu.  
savxlapx  tapasisxniMdaleV  barxhamxnu  saMtoVSa paTuTx  nanage  kamalada  I  
maneyanUnx  saravxloVkagaLalilxyU  saMcarisuvikeyanUnx  koTaTxnu.  idakekx  kAraNaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
maMtirx,  Ane,  ratha,  janagaLiMda  kUDiruva  rAjaru  nUru  koVTi jana  baMdarU  I  vimAnavu  
elilx  hoVyitu.  eMdu  gotAtxguvudilalx.  nakaSxtarxgaLu  sUrayx  caMdarxrashimxgaLU  kUDa  
oLage  hoVgada,  aMtarikaSxdalilx  saMcarisuvavarigU  kUDa  I vimAnavu  elilx  hoVyiteMdu  
gotAtxgadiruvudu.  I  vimAnavu  nanage  alapx  tapasisxniMda  heVge  baMditu ?
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  beVreya  janamxdalilx  yAva  tAyiya  hoTeTxyalilx  huTiTx  elalx  
janagaLigiMtalU  utakxqSaTxvAda  yAva  dhamaRvanunx  mADidedxnu ?  I  makakxLu  
I oLeLxya  heMDati  ivarugaLu  tAneV  Enu  puNayxmADidadxru ?
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :-Aga  avanu  janAmxMtarada  viSayavanunx  jAcnxdaqSiTxyiMda  noVDi  
eleY  doreyeV,  A adhuBxtavanunx  heVLutetxVne  keVLu.  ninanx  janamxvu  beVDarakuladalilx  
Agididxtu.  adU  GoVravAgdidxtu.  niVnU  kUDa  parxtidinavU  pApakelasavanunx  mADutitxdidx.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx  avayavagaLu  kaThiNavAgidudxvu.  meY  dugaRMdhavAgididxtu.  uguru  keTuTxhoVgididxtu.  
meYyelalxvU  vikAravAgididxtu.  ninage  senxVhita,  maga,  baMdhujana,  akakxtaMgiyaru,  
tAyi  ivarobabxrU  utatxmarAgiyAgaliV  yoVgayxrAgiyAgaliV  iralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
Adare   ninage  surUpaLAda  edurigiruva  I  heMDatiyu  mAtarx  pUvaRdalilx  samamxtalAgiyU  
iSaTxLAgiyU  idadxLu.  hiVgiralu  oMdusAri  bahu  BayaMkaravAda  anAvaqSiTxyuOTAyitu.  Aga  
alilx  hasivugoMDa  niVnu  alelxlAlx  huDukalu  ninageVnU  sikakxlilalx.  muMde  hoVgutitxralu  
bahu  kamalagaLidadx  manoVharavAda  saroVvaravoMdanunx  noVDide.
\end{mn}

\begin{mn}
bahaLa  padamxgaLanunx  alilx  kitutxkoMDu  veYdishaveMba  paTaTxNakekx  niVnu  hoVde.  
padamxda  buDavanunx  tegedukoMDu  hagalelalx  A  Urinalilx  mAralu  sutitxde.  A  
kamalagaLanunx  tegedukoLaLxtakakxvanu  obabxnU  sikakxlilalx.  Aga  niVnu  baLali  
hasiviniMda  toMdarepaDutitxdedx.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  niVnu  baLali  heMdatiyoDane  baMdu  maneya  aMgaLadalilx  kUtukoMDe.  A  
rAtirxyalilx  alilx  oMdu  maMgaLadhavxniyanunx  keVLide.
\end{mn}

\begin{mn}
A  maMgaLa dhavxniyAguva  baLige  niVnu  heMDatiyoDane  hoVgi  alilxruva  janagaLa  
madhayxdalilx  kuLitu  alilx  naDeyutitxdadx  viSuNxvina  pUjeyanunx  noVDide.
\end{mn}

\begin{mn}
A  maneyallilx  anaMgavatiyeMba  sUleyidadxLu.  Akeyu  A dina  mAGa  mAsada  
dAvxdashiyAdadxriMda  viBUtidAvxdashi  varxtavanunx  mADidadxLu.  Aga  beVkAdaSuTx  
upapxnUnx,  hAsige  adakekx  beVkAda  sAmAnugaLanUnx,  guruvige  koDalu  viSuNxvina  
parxtimeyanunx  cinanxdalilx  AdaradiMdamADisidadxLu.  adanunx  alaMkarisidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  nimimxbabxriMdalU  A  parxtimeyu  noVDalapxTiTxtu.  matutx  nAvu  taMdiruva  I  
kamalagaLanenxVnu  mADabeVku ?  I  viSuNxvanunx  alaMkarisidare  utatxma  eMba  budidhx  huTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  nimimxbabxrigU  BakitxyuMtAyitu.  A  BakitxyiMda  lavaNada (upipxna) beTaTxda  meVliruva  A  
keVshavananUnx    A  hAsigeyanUnx  A  aneVka  pupapxgaLiMda  elAlx  kaDeyalilxyU  alaMkarisidiri.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  anaMgavatiyu  saMtoVSagoMDu  avarige  munUnxru  dhAnayxgaLanUnx  koDeMdu  apapxNemADidaLu.  
(dhAnayx  nANayx visheVSa)  matutx  mUru  pala  cinanxvanunx  koDeMdu  apapxNe mADidaLu.  avaru  
Aga  manasasxnunx  oLeLxyatanadalilxTuTxkoMDu  adanunx  tegedukoLaLxlilx.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  anaMgavatiyu  nAlukxbageya  ananxvanunx  taMdu  idanunx  UTamADireMdu  heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
amAmx,  nAvu  nALe  UTamADutetxVveMdu  adanunx  biTuTx biTiTxri.  ninanx  
saMbaMdhadiMda  iMdu  namagU  oLeLxya  kelasada  upavAsavAgali.  amamx,  nAvu  
huTiTxda  modalugoMDu  pApiSathxru  ninanx  saMbaMdhadiMda  nAvU  ililxge  
baMda  parxsaMgadiMda  namagU  savxlapx  dhamaR  barali.
\end{mn}

\begin{mn}
eMbudAgi  niVvibabxrU  avara  joteyalilxyeV  jAgaraNavanunx  mADidiri.  beLagAda  
meVle  A  lavaNada  rAshiyU  adara  parikaraNagaLU  guruvige  koDalapxTaTxvu.  
hanenxraDu  jana  bArxhamxNarige  vasAtxrXlaMkAradiMdalaMkarisi  cinanxdiMda  
alaMkarisida  hasugaLanunx  avarige  koTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
senxVhitaru,  mitarxru,  diVnaru,  aMdharu,  karuNege  pAtarxru,  ivaroDane  A  
beVDara  daMpatigaLigU  ananxhAki  gwravisi  kaLuhisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  kamaLagaLanunx  keVshavanige  apiRsi  pUjisidudariMda  niVvu  gaMDaheMDiribabxrU  rAja rANiyarAdiri.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx  pApagaLelalxvU  hoVgutatxlU  ninage  puSakxravu  maneyAyitu.  adara  
mahimeyiMdalU,  AshebiTaTx  tapasisxniMdalU  iceCx baMdaMte  hoVguva  yAnavanunx  
barxhamxnu  koTaTxnu.  I riVti  saMtoVSapaTuTx  niVnu  puSakxrakekx  hoVgu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  doreyeV,  niVnu  I  viBUtidAvxdashiVvarxtavanunx  mADu.  hAge  mADidare  savxgaRvanunx  hoMdutiVtxye
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxnunx  heVLi  A  parxceVtasamuniyu  horaTu hoVdanu.  pupapxvAhananeMba  
rAjanu  avanu  heVLidaMte  elalxvanUnx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I viBUti dAvxdashiV varxtavanunx  hanenxraDanunx  mADidare  alilxge  varxtavu  
pUtiRyAgutatxde.  Aga  bArxhamxNarige  shakatxyXnuguNavAgi  daKiSxNeyanunx  
koDabeVku.  modalaneyadarallx  hasuvanUnx  madhayxdAvxdashiyalilx  BUmiyanUnx  
koneyadaralilx  cinanxvanUnx  dAnamADabeVku.  idu  dakiSxNeya  viiSayavu. 
\end{mn}

\begin{mn}
modalaneya  BAgavu  barxhamxneV  deVvarAgi  uLaLxdudx.  eraDaneyadu  viSuNxveV  
deVvarAgi  uLaLxdudx.  mUraneya  BAgakekx  rudarxnu  deVvaru.  I riVti  I  
tirxmUtiRgaLU  parxteyxVka perxteyxVkavAgidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  BakitxyiMda  keVLidare  heVLidare,  pApavu  hoVgutatxde.  budidhxyanunx  koDutatxde.  
savxgaRloVkadalilx  avana  meYyalilxruva  kUdalinaSuTx  vaSaRgaLavarege  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx  muMde  varxtagaLoLagelAlx  utatxmavAda  varxtavanunx  heVLutetxVne.  
mahApApagaLanenxlAlx  nAshamADuva  A  varxtavanunx  rudarxneV  heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hagalu  upavAsavidudx  rAterx  UTamADutAtx  hiVge  oMdu  maMDalamADi  anaMtara  hasu,  
cinanxda  cakarx,  cinanxda  tirxshUla,  baTeTxgaLanunx  bArxhamxNanige  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  yAvanu  puNayxvanunx  saMpAdisikoLuLxtAtxnoV  avanu  shivaloVkadalilx  
suKisutAtxne.  mahApAtakavAdudu  I varxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  hotutx  UTamADutAtx,  karuvanUnx  hasuvanUnx  seVvisutitxrabeVku.  hiVge  
oMdu  tiMgaLu  mADabeVku.  anaMtara  eLiLxnalilx  hasuvanunx  mADi dAnamADabeVku.  
hiVge  mADidare  shaMkarana  loVkavu  Atanige  sikukxtatxde.  idakekx  
rudarxvarxtaveMdu  hesaru.  pApagaLU  shoVkagaLUhoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  vaSaRdavaregU  dina  biTuTx  dina  upavAsavirabeVku.  rAtirxyalilx  UTamADabeVku.  
hiVge  oMdu  vaSaRkAla  mADi  koneyalilx  cinanxdalilx  kamalavanunx  mADi  sakakxre  
tuMbida  pAterxyalilxTuTx  joteyalilx  oMdu  hoVrigaruvanunx  seVrisi  dAna mADabeVku.  
idakekx  niVlavarxtaveMdu  hesaru.  iMtahavaru  veYkuMThakekx hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
ASADha  modalugoMDu  nAlukx tiMgaLU  yAvanu  aBayxMjanavanunx  biTuTx  koneyalilx  
UTada  padAthaRgaLanunx  dAnamADuvanoV  avanu  veYkuMThavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde  heVLuva  varxtagaLelalxvU  janagaLige  pirxVtiyanunxMTu  mADuvudariMda  pirxVti  
varxtagaLu  eninxsikoLuLxtatxve.  yAru  veYshAKa  mAsadalilx  hAlu  mosaru  tupapx  
sakakxre  belalxgaLanUnx  biTuTx  A  varxta  pUtiRyAda  meVle  bArxhamxNa daMpatigaLanunx  
karedu  avaranunx  pUjisi  oLeLxya  baTeTxgaLanUnx,  hAlu  mosaru  tupapx  sakakxregaLiMda  
tuMbida  pAterxgaLanUnx,  gwriyu  pirxVtaLAgali  eMdu  dAnamADabeVku.  idakekx  
gwriVvarxtaveMdu  hesaru.  BavAniya  loVkavanunx  koDutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
puSayx  shudadhx  tarxyoVdashiya  dina  upavAsamADi  hatutx  aMgula  udadxviruva  oMdu  kabibxna  
tuMDinoLakekx  hatutx  aMgulaviruva  cinanxda  salAkiyanunx  cucicx  bArxhamxNanige  pUjisi  
baTeTxgaLoDane  A  kabibxna  tuMDanunx  parxduyxmanxnu  saMtoVSapaDaleMdu  koDabeVku.  avanu  
oMdu  kalapxdavaregU  veYkuMThadalilxdudx  matetx  duHKarahitanAgi  huTuTxvanu.  idu  
kAmavarxtaveninxsikoLuLxtatxde  shoVkavanunx  nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
ASADhaveV  modalAda  cAtumARsasayxvarxtadalilx  haNuNxgaLanunx  tinanxbAradu.  
nAlukx tiMgaLu  kaLeda  naMtara  tupapx  belalxdiMda  kUDida  cinanxda  
biMdigeyanunx  kAtiRkamAsadalilx  bArxhamxNananunx  pUjisi  dAnamADabeVku.  
avanige  rudarxloVka  pArxpatxvAgutatxde.  idakekx  shivavarxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
heVmaMtadalUlx  shishira Qutuvina  AdiyalUlx  (mAgaRshiVSaRpuSayx,  mAGa) hUgaLanunx  
biTuTxbiDabeVku.  PAlugxNadalilx  yAvudAdarU  mUru  hUgaLanunx  shakatxyXnusAravAgi  
cinanxdalilx  mADisi  sAyaMkAladalilx  dAnamADabeVku.  Aga  shivakeVshavarige  
pirxVtiyAgaleMdu  heVlabeVku.  hiVge  mADidare  utatxmagatiyU  sikukxtatxde.  
idakekx  swmayxvarxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
PAlugxNa  shudadhx  tadige  modalugoMDu  upapxnunx  biDabeVku.  idoMdu  maMDala.  idu  
mugiyutatxlU  hAsigeyanUnx,  adakekx  beVkAda  diMbu  muMtAduvanUnx  bArxhamxNarige  
dAnamADabeVku.  matutx  maneyanUnx  saMsArakekx  beVkAda  sAmAnugaLanUnx  koDabeVku.  
BavAnige  pirxVtiyAgaleMdu  heVLabeVku.  hAge  mADidare  gwriVloVkadalilx  suKisutAtxne.  
idakekx  swBAgayx gwriVvarxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
saMdhAyxkAladalilx  mwnadiMdirutAtx  oMdu  vaSaRdavaregU  I  varxtavanunx  mADi  mugida  
naMtara  tupapxda  koDavanunx,  oMdujote  baTeTxyanUnx,  eLaLxnUnx,  GaMTeyanUnx  
bArxhamxNarige  koDabeVku.  hiVge koTaTare  sarasavxtiya  loVkavanunx  hoMdutAtxne.  
alilxMda  matetx  hiMtiruguvudilalx.  idakekx  sArasavxtavarxtaveMdu  hesaru.  ideV  
manuSayxnige  rUpavanUnx  videyxyanUnx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
paMcamiya  divasa  lakiSxyanunx  pUjisabeVku.  A  divasa  upavAsavirubeVku.  
hiVge  oMduvaSaR  kAla  mADabeVku.  mugida  naMtara  cinanxda  kamalavanunx  
shakatxyXnusAra  mADisi  adanUnx  goVvanUnx  dAnakoDabeVku.  avanu  viSuNxvina  
sAthxnavanunx  hoMdutAtxne.  huTiTxdare  janamx janamxkUkx  aishavxyaRvaMtanAgi  
huTuTxtAtxne.  idakekx  lakiSxmXvarxtaveMdu  hesaru.  duHKa shoVkagaLu  hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
shuMBuvina  muMdeyU,  keVshavana  muMdeyU  nitayxvU  sArisi  guDisutatx  oMdu  
vaSaRdavaregU  mADi  oMdu  goVvanUnx,  adakekx  kareyuva  caMMbanUnx  koDabeVku.  
hiVge  koTaTxre  oMdusAvira  janamxgaLavarege  avanu  rAjanAgi huTuTxtitxdudx  
kaDege  shivasAnidhayxvanunx  hoMdutAtxne.  idakekx  AyuvarxtaveMdu  hesaru.  
sakaleVSaTxgaLanUnx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
araLiVmara, sUrayx,  gaMgegaLanunx  parxtidinavU  seVvisutatx  mAtanADadeV  irabeVku.  
matutx  opapxtutx  UTamADabeVku.  I riVti  oMdu  vaSaRkAla  mADabeVku.  varxta  
mugidameVle  daMpatigaLanunx  pUjisi  mUru  goVgaLanUnx  cinanxda  araLimaravanUnx  
dAnamADidare  avanige  ashavxmeVdha  Palavu  barutatxde.  idakekx  kiVtiRvarxtaveMdu  
hesaru.  aishavxrayx  kiVtiRgaLanunx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
aBayxMjanasAnxnamADi  shivana  muMdAgaliV  viSuNxvina  muMdAgaliV  akaSxtegaLiMdalU  
sagaNiyiMdalU  goVpadamxvanunx  bareyabeVku.  hiVge  oMdu  vaSaR  mADabeVku.  mugida  
natara  eLuLx  goVvugaLanUnx,  eMTu  aMgulada  cinanxda  kamalavanUnx  koDabeVku.  
iMtahavanu  shivaloVkadalilx  ramisutAtxne.  idanunx  mADuvAga  sAmaveVdavanunx  
gAnamADutitxrabeVku.  AdadxriMda  idakekx  sAmavarxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
navamiya  dina  oMdu  hotutx  UTamADi  sAdhayxvAdaSuTx  jana  kaneyxyaranunx  A  dina  
BoVjana mADisutitxrabeVku.  hiVge  oMdu  vaSaR  kAla  mADi  koneyalilx  suvaNaR,  
kupapxsa,  shiVregaLanUnxcinanxdalilx  siMhavanunx  mADi  adanUnx  dAnamADidare  
shivana  sAthxnavanunx  hoMdutAtxne.  oMdu  abuRda  janamxgaLavarege  oLeLxya  
rUpavanUnx  hoMdutAtxne.  shaturxgaLige  talebAguvudilalx.  idakekx  
viVravarxtaveMdu  hesaru.  idu  heMgasarige  suKavanunx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
payoVvarxtavanunx  hadineYdu  dinagaLavarege  mADabeVku.  hadineYdu  dinagaLavarege  
goVsaMbaMdhavAdudoMdunUnx  muTaTxdirabeVku.  hadineYdu  dinagaLu  kaLeda meVle  
aidu  kareyatakakx  hasugaLanUnx  cinanxda  pAterxgaLanUnx  koDabeVku.  avanu  
veYkuMThakekx  hoVgutAtxne.  alalxde  pitaqgaLanUnx  udAdhxramADutAtxne.  
kalApxMtaradalilx  cakarxvatiRyAgi  huTuTxtAtxne.  idakekx  pitaqvarxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ceYtarxmAsa  modalugoMDu  nAlukx  tiMgaLakAla  elalxrigU  niVranunx  koDabeVku.  
avaru  keVLadidadxrU  tAneV  muMduvaridu  koDabeVku.  nAlukx  tiMgaLu  kaLedu  
varxta  mugida  meVle  bArxhamxNa daMpatige  BoVjana  mADisi  vasatxrXgaLanUnx  
eLiLxna  pAterxyanUnx  goVvanUnx  dAna  mADabeVku.  adu  koneyalilx  
aishavxyaRvanunx  koDatakakx  varxtavu.  idakekx  sAnaMda varxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  vaSaRdavarege  paMcAmaqtadiMda  sAnxnamADabeVku.  vaSaR  tuMbida  meVle  
paMcAmaqtadiMda  tuMbida  pAterxyanUnx  goVvanUnx  shaMKavanUnx  bArxhamxNarige  
dAnamADabeVku.  avanu  shaMkarana  sAthxnavanunx  hoMdutAtxne.  kalapxda  
koneyalilx  rAjanAgutAtxne,  idakekx  dhaqtivarxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxnu   oMdu  vaSaRdavaregU  mAMsavanunx  tinanxdeV  biDabeVku.  vaSaR  tuMbida  
meVle  goVvanUnx  cinanxda  maqgavanUnx  dAnakoDabeVku  ivanu  ashavxmeVdha Palavanunx  
hoMdutAtxne.  idakekx  ahiMsAvarxtaveMdu  hesaru.  kalapxda  koneyalilx  rAjanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
mAGamAsadalilx  uSaHkAladalilx  sAnxnavanunx  mADabeVku.  A  oMdu  tiMgaLu  sAnxnamADi  koneyalilx  
daMpatigaLige  pUjemADi  BoVjanamADisi  shakiTganuguNavAgi  oDavegaLiMdalU  vasatxrXdiMdalU  
taqpitxpaDisabeVku.  avanu  sUrayxloVkavanunx  hoMdutAtxne.  idu  sUrayxvarxtaveninxsikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
ASADha  modalogxMDu  nAlukx  tiMgaLu  pArxtasAsxnXna mADabeVku.  kAtiRkamAsadalilx  
bArxhamxNarige  BoVjanamADisi  goVdAna mADabeVku.  avanu  veYkuMThavanunx  
hoMdutAtxne.  idakekx  viSaNxvarxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  ayanavu  pArxraMBavAguva  modalaneya  dina  hUvanUnx  tupapxvanUnx  
matotxMdu  ayana  huTuTxvavarege  biTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  koneyalilx  hUmAleyanunx  bArxhamxNanige  dAnamADabeVku.  matutx  tupapx  tuMbida  
pAterxyanUnx  goVvanUnx  dAnamADabeVku.  hiVge  mADidare  shivanasAthxnavanunx  
hoMdutAtxne.  idakekx  shiVlavarxtaveMdu  hesaru.  idu  shiVlavanUnx  AroVgayxvanUnx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
sAyaMkAlada  hotitxnalilx  nitayxvU  diVpa  hacucxtitxrabeVku.  A  varxtakAdalilx  
tupapxvanAnxgaliV  eNeNxyanAnxgaliV  tAnu  upayoVgisabAradu.  vaSaRda  koneyalilx  
bArxhamxNanige  diVpavanUnx  cinanxda  cakarx  tirxshUlagaLanUnx  dAnamADabeVku.  
matutx  baTeTxgaLanUnx  koDabeVku.  ivanu  oLeLxya  teVjasasxnunx  hoMdutAtxne.  
matutx  rudarxloVkavanUnx  hoMdutAtxne.  idakekx  diVpitxvarxtaveMdu  hesaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
kAtiRkamAsada  tadigeya  dina  goVmUtarxvanUnx  yavaveMba  dhAnayxda  ananxvanUnx  
UTamADabeVku.  anaMtara  opapxtutx  parxtidinavU  A  goVmUtarx  matutx  yavada  
ananxvanenxV  tinunxtatx  matotxMdu  hotutx  upavAsa mADutitxrabeVku.  vaSaRvAda  
meVle  bArxhamxNa daMpatigaLanunx  pUjisi  goVdAnamADabeVku.  ivanu  oMdu  
kalapxdavarege  gwriV loVkadalilxrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAjanAgi  huTuTxtAtxne.  idakekx  rudarxvarxtaveMdu  hesaru.  maMgaLavanunx  
yAvAgalU  mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
nAlukx  tiMgaLa  kAla  gaMdha  toDedukoLuLxvudanunx  biDabeVku.  A  varxta  mugidanaMtara  
mutitxnacipupx,  gaMdha,  akaSxtegaLanunx  dAna  mADabeVku.  shakatxyXnuguNavAgi  baTeTxgaLanUnx  
koDabeVku.  avanige  varuNaloVkavu  barutatxde.  idakekx  daqDhavarxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
veYshAKamAsadalilx  hUvu  uDupugaLanunx  biTuTxbiDabeVku.  koneyalilx  bArxhamxNa 
daMpatigaLige  BoVjanamADisi  baTeTxgaLanUnx  goVvanUnx  dAnamADabeVku.  koneyalilx  
veYkuMThadalilx  kalapxkAlavidudx  konege  rAjanAgi  huTuTxtAtxne.  idakekx  
shAMtivarxtaveMdu  hesaru.  idu  kiVtiR  kAmagaLanunx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxdalilx  barxhAmxMDavanunx  mADisabeVku.  adanunx  eLiLxna rAshiya  meVliDabeVku.  
hoVmahavanagaLanunx  mADi  bArxhamxNa saMtapaRNeyanunx  mADabeVku.  bArxhamxNa 
daMpatigaLanunx  karesi  avaranunx  pUjisi  avarige  vasatxrXBUSaNagaLanunx  koTuTx  I  
barxhAmxMDavanUnx  eLaLxnUnx  vishAvxtamxnu  pirxVti  hoMdaleMdu  koDabeVku.  I  
barxhAmxMDavu  mUru  palagaLigiMta  kaDimeyAgirade  avana  shakatxyXnuguNavAgi  
hecAcxgirabeVku.  ivanu  barxhamxloVkavanunx  hoMdutAtxne.  punajaRnamxvilalx.  idakekx  
barxhamxvarxtaveMdu  hesaru.  moVkaSxPalavanunx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
hasuvu  karu hAkuvAga  adhaRkaruvu  Icege  baMdAga  adu  eraDu  kaDeyalilxyU  
muKavuLaLxdAdxgirutatxde.  aMtaha  uBayamuKiyanunx  elAlx  salakaraNegaLoMdige  
bArxhamxNanige  dAnamADabeVku.  A dina  hAlanunx  kuDidukoMDirabeVku.  avanige  
utatxmagati  barutatxde.  idakekx  suvarxtaveMdu  hesaru.  punaH  huTuTxvudilalx.  
\end{mn}

\begin{mn}
mUru  dina  hAlukuDidu  irutatx  nAlukxneya  dina  oMdu  palakekx  kaDimeyilalxdaMte  
cinanxdalilx  kalapxvaqkaSxvanunx  mADisi  oMdu  koLaga  akikxyanUnx  adanUnx  bArxhamxNanige  
dAnamADidare  barxhamxloVka pArxpitxyAgutatxde.  idakekx  kalapxvaqkaSx varxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hAlanunx  kuDidukoMDu  oMdu  tiMgaLavarege  upavAsa mADutAtx  konege  bArxhamxNanige  
goVdAnavanunx  mADidare  veYSaNxvapadavanunx  hoMdutAtxne.  idakekx  BiVmavarxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  dinavelalxvU  hAlanunx  kuDididudx  mUvatutx  palakikxMta  meVle  cinanxdalilx  BUmiyanunx  
mADisi  bArxhamxNanige  alaMkarisi  adanunx  dAnamADabeVku.  hAge  mADidare  rudarxloVkadalilx  
suKisutAtxne.  idu  dhanavanunx  koDutatxde.  idu  ELunUru  kalapxgaLiMdalU  baMdide.
\end{mn}

\begin{mn}
mAGa  athAvA  ceYtarxmAsadalilx  belalxvanUnx  goVvanUnx  dAna mADabeVku.  A  dina  
tadigeyAgirabeVku.  idakekx  guDavarxtaveMdu  hesaru.  avanu  gwriVloVkadalilx  
suKisutAtxne.  I  mAhAvarxtavu  bahu  AnaMdavanunxMTu mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  pakaSx  upavAsavidudx  bArxhamxNarige  eraDu  kapileya  hasugaLanunx  dAnamADabeVku.  
avanu  deVadAnavariMda  pUjitanAgi  barxhamxloVkavanunx  hoMdutAtxne.  avanu  kalapxda  
koneyalilx  cakarxvatiRyAgutAtxne.  idu  parxBAvarxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  vaSaRkAla  opapxtutx  UTamADutitxdudx  dinavU  BakaSxyXdiMda  kUDida  udakuMBavanunx  
dAnamADutitxrabeVku.  ivanu  shivaloVkadalilx  vAsisutAtxne.  idu  pArxpitxvarxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxti  aSaTxmigaLalilxyU  rAtirxyalilx  mAtarx  UTamADabeVku.  vaSaRvAda  meVle  
hasuvanunx  dAnamADidare  iMdarxloVkavanunx  hoMdutAtxne.  idu  sugativarxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}
vaSaRtuR,  sharadaqtu,  heVmaMtatuR,  shishiratuRgaLalilx  bArxhamxNanige  swdeyanunx  dAnamADutAtx  
koneyalilx  tupapx  tuMbida  pAterxyanUnx  goVvanUnx  dAnamADabeVku.  avanu  barxhamxna  samIpakekx  
hoVgutAtxne.  idakekx  veYshAnavxra  varxtaveMdu  hesaru.  elAlx  pApagaLU  hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
hatutx  dinagaLu  upavAsavidudx  hanonxMdaneya  dina  A  varxtavanunx  samApitxmADi  garuDa 
cakarxvanunx  cinanxdiMda  mADisi  bArxhamxNanige  koTaTxre  avanige  viSuNx  padavu  laBisutatxde.  
idakekx  savxNaRvarxtaveMdu  hesaru.  kalapxda  koneyalilx  rAjayxvanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  tiMgaLavaregU  pAyasavanunx  kuDiyutitxdudx  anaMtara  bArxhamxNanige  goVgaLanunx  
dAnamADabeVku.  lakiSxVloVkadalilx  vAsisutAtxne.  idu  deVvivarxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}
sapatxmiya  dina  rAtirxya  UTavanunx  biTuTx  oMdu  vaSaRdavaregU  I  riVtiyidadx  
konege  goVdAnamADidare  sUrayxloVkavanunx  hoMdutAtxne.  idu  BAnuvarxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}
catuthiRya  dina  upavAsavanunx  vaSaRkAla  mADabeVku.  konege  cinanxda  Aneyanunx  
mADisi  dAnamADabeVku.  idu  veYnAyaka  varxtavu.  shivaloVka pArxpitxyAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
cAtumARsayxdalilx  parxsidadhxvAda  PalagaLanunx  tinanxdidudx  kAtiRkamAsadalilx  
cinanxdiMda  A  PalagaLanunx  mADisi  hoVmamADisi  avanUnx  goVgaLeraDanUnx  
dAnamADabeVku.  idu  swravarxtaveninxsikoLuLxtatxde.  sUrayxloVka  pArxpitxyAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
hanenxraDu  dAvxdashigaLu  upavAsamADi  bArxhamxNanige  goVvu  vasatxrX  suvaNaRgaLanunx  
koTuTx  pUjisidare  utatxma loVkavu  barutatxde.  idu  viSuNxvarxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAtiRkamAsadalilx  upavAsamADi  vaqSoVtasxgaRvanunx  mADidare  avanu  shivana  
sAthxnavanunx  hoMdutAtxne.  idakekx  vaqSavarxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
shakatxyXnuguNavAgi  kaqcaCxrXvanunx  Acarisi  koneyalilx  bArxhamxNarige  samArAdhane  
mADisi  bArxhamxNarige  goVdAna mADabeVku.  avanu  shaMkarana  loVkavanunx  hoMdutAtxne.  
idakekx  pArxjApatayxkaqcaCxrXveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
catudaRshigaLalilx  upavAsamADutAtx  oMdu  vaSaRvAdanaMtara  eraDu  goVgaLanunx  dAnamADabeVku.  
avanu  rudarxna  sAthxnavanunx  hoMdutAtxne.  idakekx  terxqyaMbakavarxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ELu  rAtirxgaLu  upavAsavidudx  anaMtara  tupapxda  biMdigeyanunx  bArxhamxNanige  
dAnamADabeVku.  idu  varavarxtaveninxsikoLuLxtatxde.  barxhamxloVka  pArxpitxyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
kAshige  hoVgi  kareyuva  hasuvanunx  dAnamADabeVku.  avanige  iMdarxloVkavu  
laBisutatxde.  idu  mitarxvarxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}
tadigeya  dina  beMkiyiMda  pakavxvAdudanunx  oMdanUnx  tinanxde  vaSaRkAlavAcarisi  
koneyalilx  goVdAna mADidare  shivaloVkavanunx  hoMdutAtxne.  punajaRnamxvilalx.  
bahu  AnaMdakaravAdudu.  idakekx  shivavarxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eraDu  pala  cinanxkikxMta  hecicxge  cinanxdalilx  oMdu  rathavanUnx  kudureyanUnx  
eraDU  mADisi  upavAsamADi  dAnamADabeVku.  savxgaRdalilx  nUru  kalapxgaLavaregU  
irutAtxne.  konege  cakarxvatiRyAgi  huTuTxtAtxne.  idu  ashavxvarxtavenisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxdiMda  eraDu  palagaLige  meVle  oMdu  rathavanUnx  eraDu  AnegaLanUnx  mADi  
adara  upakaraNagaLoDane  bArxhamxNanige  dAna mADidare  satayxloVkavanunx  hoMdi  
sAvira  kalapxgaLavaregU  irutAtxne.  idakekx  karivarxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
muKavAsaveMdare  bAyanunx  vAsanemADuva  darxvayxgaLu.  Elakikx  muMtAdavugaLu.  
ivugaLanunx  oMdu  vaSaRgaLavarege  biTiTxdudx  koneyalilx  goVvanunx  dAnamADabeVku.  
hiVge  mADidare  yakaSxrige  adhipatiyAgutAtxne.  idu  sumuKavarxtaveninxsikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
rAtirxyalilx  niVrinalilxdudx  beLigegx  goVdAnavanunx  mADabeVku.  hiVge  
mADidare  vAruNaloVkavanunx  hoMdutAtxne.  idu  vAruNavarxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdArxyaNa varxtavanunx  Acarisi  konege  cinanxdalilx  caMdarxnanunx  mADi  
dAnamADabeVku.  idu  caMdarxvarxtavu.  caMdarxloVkavanunx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
jeVSaThxmAsadalilx  paMcatapasasxnunx  mADi  konege  heVmadheVnuvanunx  dAnamADidare  savxgaRvanunx  
hoMdutAtxne.  idanunx  aSaTxmiyiMda  catudaRshiyavarege  mADabeVku.  idakekx  rudarxvarxtaveMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
parxti  taqtiVyeyalilxyU  shivAlayakekx  hoVgi  keYmugiyutitxdudx  oMdu  
vaSaRvAgutatxlU  hasuvanUnx  dAnamADabeVku.  idu  BavAni  varxtaveninxsikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
mAGamAsadalilx  sAnxnamADutatx  odedx  baTeTxyanunxTiTxrabeVku.eMdare  sAnxnamADidAga  
nenasida  baTeTxyu  tAnAgiyeV  oNagabeVku.  sapatxmiyadina  goVdAna mADabeVku.  
iMtahavanu  savxgaRdalilx  kalapxkAlavidudx  rAjanAgi  huTuTxtAtxne.  idu  tApakavarxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}
PAlugxNamAsadalilx  mUru  rAtirxya  upavAsavidudx  maneyanunx  dAnamADabeVku.  
AditayxloVkavanunx  hoMdutAtxne.  idu  dhAmavarxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru  dinagaLu  upavAsamADutatx  A  mUru  dina  sAyaMkAladalilxyU  daMpatigaLanunx  
pUjemADabeVku.  avarige  oDave  baTeTx  modalAduvugaLanunx  koDabeVku.  idanunx  
mADidare  moVkaSxvanunx  hoMdutAtxne.  idu  moVkaSxvarxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}
shukalx  divxtiyeya  dina  bArxhamxNanige  kaMcina  pAterxyalilx  upapxnunx  dAnamADabeVku.  
hiVge  oMdu  vaSaRkAla  mADi  anaMtara  goVdAnamADabeVku.  shivaloVkadalilx  oMdu  
kalapxkAlavirutAtxne.  anaMtara  cakaRvatiRyAgutAtxne.  idu  soVmavarxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}
pADayxda  dina  opapxtutx  UTamADutatx  vaSaRkAla  mugiyalu  koneyalilx  cinanxda  kamalavanunx  
dAnamADabeVku.  avanu  veYshAvxnara  loVkavanunx  hoMdutAtxne.  idu  aginxvarxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}
dashamiya  dina  opapxtutx  UTamADutitxrabeVku.  mugida  naMtara  hatutx  goVvugaLanUnx  
cinanxda  diVpavanUnx  koDabeVku.  hiVge  mADidare  barxhAmxMDakekx  oDeyanAgutAtxne.  
idu  vishavxvarxtavenisikoLuLxtatxde.  mahApAtakagaLelalxvU  hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
kanAyxdAnavanunx  mADidavanU,  mADisidavanU  kUDa  ipapxtotxMdu  kulagaLu  pUtiR  
loVkadalilx  vAsisutAtxne.  kanAyxdAnakikxMtalU  hecAcxda  dAnavu  matotxMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
varxtagaLanunx  puSakxradalilx  mADidare  bahu  Adhikayxvu.  adaralilxyU  kAtiRkamAsadalilx  
mADidare  matUtx  adhikayxvu.  avarige  savxgaRloVkavu  akaSxyavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
eLaLxnunx  seVrisi  hiTiTxnalilx  Aneyanunx  mADi  adanunx  ratanxBUSaNagaLiMdalaMkarisi  
bArxhamxNanige  niVrina  madhayxdalilx  niMtukoMDu  dAnamADidare  iMdarxloVkavu  laBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
I  aravatutx  varxtagaLanUnx  BakitxyiMda  heVLidavanU  keVLidavanU  nUru  
manavxMtaragaLavaregU  gaMdharavxrige  adhipatiyAgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  BiVSamxneV,  parxpaMcadalilx  naDeyatakakx  aravatutx  varxtagaLanUnx  ninage  heVLidedxVne.  
ninage  keVLabeVkeMba  iceCxyidadxre  keVLu.  ivelalxvU  divxjAtigaLu  mADatakakxvugaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
manasusx  nimaRlavAgirabeVkAdare  sAnxnamADadidadxre  Aguvudilalx.  AdadxriMda  
manasusx  shudidhxyAgalu  modalu  sAnxnavanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
iLidu  sAnxnamADuvaMtaha  niVrAgaliV  ilalxveV  seVdi  sAnxna mADuva  niVreV  Agali  
I  niVrugaLiMda  sAnxnamADabeVku.  tiLivaLikeyuLaLxvanu  mUlamaMtarxdiMda  A  
niVranunx  tiVthaRvanAnxgi  mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
OM  namoV  nArAyaNAya  eMbudeV  A  mUlamaMtarxvu.  daBeRya  pavitarxvanunx  keYge  
hAkikoMDu  Acamana  mADidare  shuciyAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sutatxlU  nAlukx  toVLaSuTx  niVranUnx  tiVthaRvanAnxgi  mADikoMDu  I  muMde  
heVLuva  maMtarxgaLiMda  gaMgeyanunx  AvAhisikoLaLxbeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  gaMgeyeV,  niVnu  viSuNxvina  pAdadiMda  huTiTxdidxVye  viSuNxBakatxLu.  
viSuNxviniMdaleV  gwravisalapxTiTxdidxyeV.  I  pApada  deseyiMda  nananxnunx  
huTiTxda  modalugoMDu  sAyuvavaregU  kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}
AkAsha  BUmi  savxgaRgaLalilx  oTuTx  mUruvarekoVTi  tiVthaRgaLiveyeMdU  
avelalxvU  gaMgeyalilxveyeMdU  vAyuvu  heVLiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx  hesaru  naMdiniyeMdu.  deVvaloVkadalilx  naLiniV  eMdu  kareyutAtxre.  dakeSx,  
paqthivx,  suBage,  vishavxkAye,  shive,  amaqte,  vidAyxdhariV,  mahAdeVvi,  
loVkaparxsAdiniV,  keSxVma,  jAhanxviV,  shAMtA,  shAMtiparxdAyini  ivu  
A gaMgeya  pavitarxvAda  hesarugaLu.  ivanunx  sAnxnakAladalilx  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge  heVLida  sathxLadalilx    tirxpathagAminiyAda  gaMgeyu  baruvaLu.  ELAvatiR  japisi  keY 
mugidukoMDu  taleya  meVliTuTxkoMDu  matetx  niVrinalilx  mUru  nAlukx  aidu  ELu  I riVti  sAnxmADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
``ashavxkArxMteV  rathakArxMteV " eMba  aGamaSaRNasUkatx  maMtarxvanunxcacxrisutAtx  
eleY  maqtitxkeyeV,  pApavanunx  hALumADu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu  pApamADidedxVne.  varAharUpiyAda  kaqSaNxniMda  nUru  toVLugaLiMda  etatxlapxTiTxdidxVye.  
elAlx  janagaLU  janamxvanunx  matetx  tALadaMte  mADuva  gaMgeyeV,  ninage  namasAkxravu.  
eMdu  heVLi  sAnxnamADi  vidhivatAtxgi  Acamana mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sAnxnamADi  baMdu  shudadhxvAda  matutx  beLaLxgiruva  maDibaTeTxyanunxTuTx,  mUru  loVkagaLa  
shAMtayxthaRvAgi  tapaRNavanunx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
modalu  barxhamxnigU,  AnaMtara  viSuNx  rudarx  parxjApatigaLigU  tapaRNavanunx  koDabeVku.  
hiVgeyeV  deVvategaLU,  yakaSxrU,  nAgarU,  gaMdhavaRrU,  apasxraru,  asuraru,  kUrxrasapaRgaLu,  
supaNaRru,  tarugaLu,  jaMBakagaLu,  vidAyxdhararu,  jaladhararu,  aMteyeV  AkAshagAmigaLu,  
nirAdhAravAda  jiVvagaLu,  pApadalilx  ratiyuLaLxvaru,  dhamaRdalilx  ratiyuLaLxvaru,  avarugaLa  
apAyxyanakokxVsakxralU  nAnu  niVranunx  koDutetxVne.  eMdu  tapaRNa  biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
upaniVtiyanunx  hAkikoMDu  deVvategaLige  tapaRNavanunx  koDabeVku.  anaMtara  niviVtiyanunx  
hAkikoMDu  manuSayxrige  tapaRNavanunx  koDabeVku.  modalu  QuSigaLigU  anaMtara  QuSiputarxrigU  
sanakasanaMda  sanAtanarigU  kapila  asura  voVDu  paMcashika  ivarelalxrigU  koTuTx,  
ivarelalxrU  nAnu  koTaTx  niVriniMda  taqpitx  hoMdali  eMdu  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mariVci,  atirx,  aMgirasusx,  pulasatxyX,  pulaha,  karxtu,  parxceVta,  vasiSaThx,  
Baqgu,  nArada,  ivarugaLige  tapaRNa koDabeVku.  deVvategaLigU  barxhamxSiRgaLigU  
akaSxteya  niVriniMda  tapaRNakoDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  apasavayx (eDakekx) mADikoMDu,  eDamaMDiyanunx  nelakekx  UrikoMDu,  
aginxSAvxtAtxdi  pitaqgaLanUnx  swmayxranUnx  haviSamxMtaranUnx  USamxparanUnx  
sukAligaLanUnx  bahiRSadaranUnx  AjayxparanUnx  kuritu  tapaRNamADabeVku.  
ivara  tapaRNadalilx  caMdana  eLuLx  niVru  irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  daBeRyanunx  keYge  sikikxsikoMDu  perxVtagaLige  tapaRNa  koDabeVku.  
tananx  pitaqgaLige  hesaru  goVtarxgaLanunx  heVLikoMDU,  tAyiya  taMde  
muMtAdavara  hesaru  goVtarxgaLanunx heVLikoMDu  tapaRNa  koDabeVku.  I riVti  
vidhivatAtxgi  tapaRNamADi  I  maMtarxvanunx  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru  baMdhugaLalalxdeyU,  baMdhugaLAgiyU  beVre  janamxdalilx   baMdhugaLAgiyU  
naninxMda  yAru  niVranunx  apekiSxsutAtxreyoV  avarelalxrU  taqpitxyanunx  hoMdali.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  vidhivatAtxgi  AcamanamADi  muMdugaDeyalilx  padamxvanunx  bareyabeVku.  adaralilx  
akaSxte  hU  niVru  keMpugaMdhagaLiMda  sUrayxna  hesaranunx  heVLikoMDu  AGayxvanunx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vishavxrUpaneV,  ninage  namasAkxravu.  barxhamxrUpiyeV  ninage  namasAkxravu.  
sahasarxrashimxyeV  ninage  namasAkxravu.  saravxteVjasusxLaLxvaneV  ninage  
namasAkxravu.  rudarxshariVraneV  ninage  namasAkxravu.  BakatxvatasxlaneV  ninage  
namasAkxravu.  padamxnABaneV  ninage  namasAkxravu.  kuMDala  aMgadagaLiMda  
BUSitane  ninage  namasAkxravu.  elAlx  loVkagaLalilxyU  malagiruvavaranUnx  
niVnu  ecacxragoLisutitx.  iMtaha  ninage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
lokagaLa  pApapuNayxgaLelalxvanUnx  niVnu  yAvAgalU  noVDutitxye.  satayxdeVvaneV  
ninage  namasAkxravu.  BAsakxraneV  ninage  namasAkxravu. hagalanunx  uMTumADuvavaneV  
ninage  namasAkxravu.  beLakanunx  uMTumADuvavaneV  ninage  namasAkxravu.  beLakanunx  
uMTumADuvavaneV  ninage  namasAkxravu
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  sUrayxnanunx  namasakxrisi  mUrubAri  parxdakiSxNa mADi  bArxhamxNa  
goVvu  cinanxgaLanunx  muTiTx  anaMtara  tananx  manege  hoVgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  tananx  Asharxmakekx  takakxMte  deVvara  parxtimeyanunx  pUjisabeVku.  
anaMtara  bArxhamxNanige  modalu  BoVjanamADisi  tAnu  UTamADabeVku.  I riVtiyAda  
vidhiyiMda  elalx  QuSigaLU  sididhx hoMdidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  shirxV padamxmahApurANada  saqSiTxKaMDadalilx  sAnxnavidhiyeMba  ipapxtatxneya  adhAYxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidaLu :- pUravxdalilx  baqhatakxlapxdalilx dhamaRmUtiRyeMba  
rAjanidadxnu.  avanu  iMdarxnige  senxhitanAgi  aneVka  jana  deYtayxranunx  koMdidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avana  teVjasisxniMda  sUrayxcaMdarxra  kAMtiyU  kaDimeyAgididxtu.  avanu  
shataqgaLanunx  aneVka bAri  soVlisidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  tanage  iSaTxbaMdaMte  rUpavanunx  hoMdutatx  manuSayxrige  gelalxlu  
asAdhayxnAgidadxnu.  avanige  terxYloVkayx  suMdariyAda  bAnumati  eMba  heMDatiyidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
rUpinalilx  lakiSxmXyaMtidudx  deVvatAsuMdariyaranunx  mIrisidadxLu  Akeyu  
rAjanige  paTaTxda  rANiyAgi  pArxNapirxyaLAgidadxLu.  
\end{mn}

\begin{mn}
hatutxsAvira  heMgasara  madhayxdalilx  lakiSxmXyaMte  parxkAshisutitxdadxLu.  aneVka  
koVTi  rAjariMda  yAvAgalU  seVvisi  namasakxrisalapxDutatx  A  rAjanu  idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu sAri  AsAthxnadalilxruvAgaAshacxrayxpaTuTx  puroVhitanAda  vasiSaThxnanunx  
kuritu  iMtu  parxshinxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu  heVLidanu :- eleY  sAvxmiyeV,  nanage  baMdiruva  I  aishavxyaRvu  yAva  
dhamaRdiMda  baMdide ?  nanage  I  hecucx  teVjasusx  baMdiralu  kAraNaveVnu ?  
adu  yAvAgalU  iralu  kAraNaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
vasiSathxnu  heVLidanu :- pUravxdalilx  liVlAvatiyeMbuvaLobabxLu  sULeyidadxLu.  
avaLu  catudashiRya  dina  puSakxradalilx  upipxna  mUTeya  meVle  
cinanxda parxtimeyaninxTuTx  vidhivatAtxgi  dAnamADidaLu.  avaLa  maneyalilx  
obabx  akakxsAleyu  ALAgidadxnu.  avaneV  A  parxtimeyanunx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnadalilx  sharxdedhxyiruvavanige  deVvategaLa  parxtimeyu  muKayxvAgirabeVku.  
I  akakxsAleyU  sariyAda  avayavagaLiMda  kUDi  suMdaravAda  parxtimegaLanunx  
mADikoTaTxnu.  alalxde  dharamxkAyaRveMdu  tiLidu  adakekx  kUliyanunx  tegedukoLaLxlilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
A akakxsAleya  heMDatiyu  cinanxda  marada  elegaLanunx  biDisidaLu.  alalxde  A  
akakxsAleyU  Atana  heMDatiyU  A  sULeya  maneyalilx  bArxhamxNa  shusUrxSe  
muMtAduvanunx  elalxvanUnx  pUtiRyAgi  mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
bahukAlada  meVle  A  liVlAvatiyu  pApavanunx  kaLedukoMDu  shivamaMdirakekx  
hoVdaLu.  (keYlAsavanunx  hoMdidaLu).
\end{mn}

\begin{mn}
A akakxsAleyu  daridarxnAdarU  satavxguNadiMda  kUDi  A  sULeyiMda  kUliyanUnx  
tegedukoLaLxdadxriMda  avaneV  niVnAgi  huTiTx  ELu divxVpagaLigU  oDeyanAgi  
sAvirajana  sUrayxrige  samavAda  kAMtiyanunx  hoMdide.
\end{mn}

\begin{mn}
akakxsAleyu  kelasamADutitxdadxMtelalx  avana  heMDatiyU  adaralilxna  maragaLanUnx  deVvategaLanUnx  
cenAnxgi  kANuvaMte  biDisidudariMda  Iga  ninanx  heMDati  BAnumatiyAgi  huTiTxdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  parxtimeyanunx  tikikx  parxkAshapaDisidudariMda  Ikege  utatxma rUpavU,  ninage  
doretavU  baMduvu.  A  lavaNAcalavanunx  dAna  mADuvAga  niVvu  seVve  mADidudariMda  
I  manuSayxloVkadalilx  ajeVyanAde.  AroVgayx  swBAgayx  kAMtigaLanUnx  hoMdide.  
AdadxriMda  niVnU  kUDa  vidhivatAtxgi  dhAyxnacalAdigaLanUnx  adakekx  hatatxraSaTxnunx  mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidaLu :- hAgeV  AgaleMdu  A  dhamaRmUtiRyu  vasiSaThxna  mAtinaMte  
vidhivatAtxgi  vasiSaThxnige  A  dAnavelalxvanUnx  koTaTxnu.  adariMda  deVvategaLiMda  
pUjeyanunx  hoMdutatx  shivaloVkavanunx  hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnakoDalu  tegedukoMDu  hoVgutitxruva  I  padAthaRgaLanAnxgaliV,  koDutitxruvudanAnxgaliV  
noVDidarU,  koDutitxruvudanunx  manuSayxru  muTiTxdarU,  BakitxyiMda  keVLidaruU,  deVvaru  
oLeLxya  budidhxyanunx  koDutAtxne.  avanu  pApavanunx  kaLedukoMDu  savxgaRvanunx  hoMdutAtxne.  
\end{mn}

\begin{mn}
Odutitxruvavarige  dusasxvXpanxvu  hoVgutatxde.  saMsAradalilx  huTuTx  sAvu  hoVgutatxde.  
hiVgiruvalilx  alilx  heVLiruva  dAnaparavxtagaLanunx  dAnamADidare  heVLatakakxdedxVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu  keVLidanu :- iSaTxvAdavara  viyoVga,  adariMda  soVka  ivu  muMtAduvanunx  
nAshamADikoLaLxlu  upavAsavAvuduMTu ?  varxtavAdarU  yAvuduMTu ?  I  parxpaMcadalilx  
avara  anukUlakekx  takakxMte  I  saMsAradiMda  pArAgalU  manuSayxrige  mUlavAvudu ?  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- eleY  BiVSamxneV,  jagatitxge  pirxyavAdadxnenxV  keVLutitxdidxVyeV.  
idu  utakxqSaTxvAdudariMda  deVvategaLigU  dulaRBavu.  niVnu  BakitxyuLaLxvanAdudariMda  
deVvategaLigU  tiLiyada  guTATxda  viSayavanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxparxdavAda  ashavxyuja  mAsada  vishoVkadAvxdashiV  varxtavoMduMTu.  dashamiya  dina  
laGuvAda  AhAravanunx  tegedukoMDu  niyamadiMdalU  iMdirxya nigarxhadiMdalU  irabeVku.  
utatxra  athavA  pUravxmuKavAgi  halalxnunx  ujajxbeVku.  EkAdhashiya  dina  nirAhAriyAgi  
keVshavananunx  pUjisi,  lakiSxmXyanunx  pUjisi  mAraneyadina  UTavanunx  mADutetxVne  
eMdu  niyama mADikoMDu  malagi  beLigegx  ELabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx  mUlikegaLanUnx  hAkida  niVrinalilx  sAnxnamADi,  paMcagavayxdiMdalU  shudadhxnAgi  
biLiV  hU  biLiV  baTeTxgaLanunx  hAkikoMDu  shirxVpatiyanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shoVkavilalxdavanige  namasAkxraveMdu  pAdagaLanUnx,  varadanige  namasAkxraveMdu  
moNakAlugaLanUnx,  shirxVshanige  namasAkxraveMdu  maMDigaLanUnx,  niVrinalilx  
malagiruvavanige  namasAkxraveMdu  toDegaLanUnx,  kaMdapaRnige  namasAkxraveMdu  
guhayxparxdeVshavanUnx,  mAdhavanige  namasAkxraveMdu  hokakxLanUnx,  manamxthanige  
namasAkxraveMdu  edeyanUnx,  shirxVdharanigenamasAkxraveMdu  edeya  meVlubAgavanUnx,  
madhuvanunx  koMdavanige  namasAkxraveMdu  keYgaLanUnx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
veYkuMThanige  namasAkxraveMdu  katatxnUnx,  yajacnxmuKanige  namasAkxraveMdu  muKavanUnx,  
ashoVkanige  namasAkxraveMdu  mUganUnx,  vAsudeVvanige  namasAkxraveMdu  kaNuNxgaLanUnx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vAmananige  namasAkxravu  eMdu  haNeyanUnx,  harige  namasAkxravu  eMdu  hububxgaLanUnx,  
mAdhavanige  namasAkxraveMdu  juTaTxnUnx  vishavxrUpige  namasAkxraveMdu  kiriVTavanUnx,  
sarAvxtamxnige  namasAkxraveMdu  shirasasxnUnx,  pUjisabeVku.  I riVti  pUjisi  dhUpa  
diVpa  neYveVdayxgaLiMda  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle  maMDalavanunx  mADabeVku.  adara  meVle  maNiNxniMda  sathxMDilavanunx 
(jaguliyanunx) mADabeVku.  adakekx  sutatxlU  nAlukxmUlegaLirabeVku.  dakiSxNoVtatxravAgi  
hiDiyanUnx  hiDidu  moLadudadxvirabeVku.  nuNaNxgirabeVku.  shudadhxvAgirabeVku.  Ace  Ice  
eraDu  diMDugaLirabeVku.  avu  mUru aMgula  etatxravU  eraDu  aMgula  agalavU  irabeVku.  
sathxMDilakikxMtalU  meVlakekx  eMTu  aMgula  kANuvaMte  oMdu  goVDeyanunx  hAkirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  goVDeya  meVle  nadiyiMda  maraLanunx  taMdu  lakiSxmXyAkAravanunx  mADi  alilxDabeVku.  
sathxMDiladalilx  sUrayxnanunx  AvAhisabeVku.  anaMtara   lakiSxmXyanunx  iMtu  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvige  namasAkxravu.  shAMtige  namasAkxravu.  lakiSxmXge namasAkxravu.  shirxVge  namasAkxravu.  
tuSiTxge  namasAkxravu.  puSiTxge  namasAkxravu.  taqpitxge  namasAkxravu.  vishoVkaLu  nananx  
duHKavanunx  nAshamADi  varavanunx  koDali.  vishoVkaLu  nanage  saMtatiyanUnx  saravxsididhxyanUnx  
koDali.  eMdu  pUjisi  anaMtara  biLiya  baTeTxgaLiMda  sUrayxnanunx  hodidxsi  PalagaLiMda  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnAbageya  BakaSxgaLiMdaLU  cinanxda  kamalagaLiMdaLU  pUjisabeVku.  beLiLxya  pAterxgaLalilx  
daBeR  hAkida  niVranunx  iTiTxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  rAtirxyalelAlx  naqtayxgiVtAdigaLiMda  jAgaraNemADabeVku.  mUru  yAmagaLu  
kaLedanaMtara  nAlakxneya  yAmadalilx  edudx  hoVgi  daMpatigaLanunx  pUjisabeVku.  
mUru,  eraDu,  oMdu  yathAshakitxyAgi  daMpatigaLanunx  baTeTx  hU  gaMdhagaLiMda  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
avaranunx  hAsigeya  meVle  kUDisi  pUjisabeVku.  jalashAyige  namasAkxraveMdenanxbeVku.  
I  rAterx  kaLeyuvavaregU  naqtayxvAdayxgaLiMda  jAgaraNavu  mugiyalu  beLagegx  sAnxnamADi  
daMpatigaLanunx  pUjisabeVku.  kApaRNayxvilalxdeV  shakatxyXnuguNavAgi  UTamADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
UTamADi  purANavanunx  keVLutatx  A  dinavanunx  kaLeyabeVku.  I  riVtiyAgi  tiMgaLigU  mADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
varxtada  koneyalilx  guDadheVnuviniMda  kUDida  hAsigeyanunx  dAnamADAbeVku.  
adaralilx  diMbu  magagxluhAsige,  hodidxkegaLelalxvU  irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  doreyeV,  lakiSxmXyu  ninanxnunx  biTuTx hoVgadaMte  I  varxtagaLanunx  mADu.  
adeV  riVti  swMdarayx,  AroVgayx,  duHKavilalxdiruvudu  elalxvU  yAvAgalU  irali.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvxmiyanunx  biTuTx  lakiSxmXyu  beVre  heVge  huTuTxvudeV  ilalxvoV  hAge  nanage  
joteyalilxyeV  vishoVkateyu  irali.  matutx  hecucx  BakitxyU  keVshavanalilxrali.  I  
maMtarxdiMda  guDadheVnusahitavAda  hAsigeyanunx  dAnamADabeVku.  lakiSxmXyoDane  
sUrayxnanunx  dAnamADidare  aishavxyaRvu  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
kanenxYdile,  kaNagile,  dAsavALa,  kuMkumada  hU,  tALe,  lakikx,  malilxge,  
pAdari,  kadaMba,  kubajxka,  jAjiV  ivu  yAvAgalU  pUjege  pavitarxvAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu  keVLidanu :- eleY  QuSiyeV,  guDadheVnuvina  riVtiyu  EneMbudanunx  
heVLu.  adu  heVgide ?  yAva  maMtarxdiMda  koDabeVku ?  eMbudanunx  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu:-  guDadheVnuvu  heVgirabeVku ?  adara  PalaveVnu ?  
eMbudanunx  Iga  heVLutetxVne  keVLu.  adu  elalx  pApavanunx  nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
keLage  nelavanunx  hasuvina  sagaNiyiMda  sArisi,  adara  meVlelalx  daBeRyanunx  
haravi,  adara  meVle  nAlukx  moLadudadxviruva  kaqSANxjinavanunx  pUravxmuKavAgi  
hAsabeVku.  adaraMteyeV  karuvina  sAthxnadalilx  oMdu  cikakx  kaqSANxjinavanunx  
karuvigosakxra  hAsabeVku.  A  hasuvU  karuvU  pUrAvxBimuKavAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nAlukx  maNa  cinanxdiMda hasuvanUnx  oMdu  maNadiMda  karuvanUnx  mADisidare  guDadheVnu.  
idu  utatxmapakaSx.  eraDu  maNadiMda  hasu.  adhaRmaNakekx  karu  idu  eraDaneyapakaSx.  
oMdu  maNadiMda  hasu,  kAlumaNadiMda  karu.  idu  adhamapakaSx  ideV  guDadheVnu.  
avanavana  anukUlakekx  takakxMte  irabahudu.  karuvu  hasuvina  nAlakxralolxMdaMshavAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hasu  karugaLeraDakukx  oLeLxya  baTeTxyanunxDisabeVku.  cipipxna  kivigaLU,  kabibxna  
kAlugaLU,  mutitxna  kaNuNxgaLU,  biLiya  nUlina nADinaragaLU,  biLiya  kaMbaLiya  keMdogalU,  
tAmarxda  dATe  matutx  kuMDegaLU,  biLiya  cAmarada  roVmagaLU,  havaLada  hububxgaLU,  
beNeNxya  molegaLU,  reVSemxya  bAlavU,  kaMcina  kareyuva  pAterxyU,  iMdarxniVlada  
kaNiNxna  guDeDxgaLU,  bagebageya  haNuNxgaLU,  gaMdhada  mUgU  irabeVku.  I riVti  mADi  
dhUpadiVpagaLiMda  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx  pArxNigaLalilxyU  elAlx  deVvategaLalilxyU  yAva  lakiSxmXyu  idAdxLoV  A  
lakiSxmXyu  I  dheVnurUpadiMda  nananx  pApavanunx  nAshamADali.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvina  edeyalilx  yAva  lakiSxmX  iruvaLoV,  aginxyalilx  yAva  sAvxhA  deVviyu  
iruvaLoV,  caMdarx  sUrayx  iMdarxralilx  yAva  shakitx  iruvudoV,  avugaLa  rUpavAda  
I  dheVnulakiSxmXyu  nanage  eDebiDadirali.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnalilxruva  lakiSxmXyU,  kuBeVranalilxruva  lakiSxmXyU,  loVkapAlakaralilxruva  
lakiSxmXyU  dheVnurUpadalilxruva  lakiSxmXyU  nanage  varavanunx  koDali.
\end{mn}

\begin{mn}
pitaqgaLige  savxdhArUpavAda,  deVvategaLige  sAvxhArUpavAda,  saravxpApagaLanUnx  
nAshamADuva  I  dheVnurUpa  lakiSxmXyu  nanage  parxsananxLAgali
\end{mn}

\begin{mn}
I  riVti  A  dheVnuvige  heVLi  bArxhamxNanige  koDabeVku.  elAlx  dheVnuvigU  
ideV  karxmaveMdu  tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pApavanunx  hALumADuva  inUnx  yAva  dheVnugaLiveyoV  avarelalxdara  hesaranUnx  
savxrUpavanUnx    heVLutetxVne.  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
guDadheVnu,  GaqtadheVnu,  tiladheVnu,  jaladheVnu,  kiSxVradheVnu,  madhudheVnu,  shakaRrAdheVnu,  
lavaNadheVnu,  rasadheVnu,  hasurUpavAdadheVnu,  eMbudAgi  hatutxbageya  dheVnugaLu.  I  dheVnugaLige 
AyA  padAthaRgaLa  rAshigaLeV  Agive.  rasadheVnuvige  rasada  kuMBavAgirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
kelavaru  ideVriVti  suvaNaRdheVnuvU  uMTeMdu  heVLutAtxre.  alalxde  navaniVta (beNeNx) 
teYla (eNeNx) I  dheVnugaLanUnx  heVLutAtxre.  oMdakekx  heVLida  riVtiya  sAmAnugaLeV  
elalxkUkx  irutatxve.  ivugaLanunx  mADabeVkAdare  paravxdinagaLalilx  mADabeVku.  
maMtarxdiMda  AvAhanAdigaLanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  sharxdedhxyiMda  dAnamADidare  BukitxyU  mukitxyU  sikukxtatxde.  guDadheVnu  
parxsaMgadiMda  elalxvanUnx  heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
ivelalxvU  elalx  yajacnxgaLa  Palavanunx  koDutatxve.  pApavelalxvanUnx  nAshamADutatxve.  
kalAyxNakaragaLu.  vishoVkadAvxdashiVvarxtavu,  varxtagaloLagelAlx  utatxmavAdudu.  adara  
aMgavAgi  I  guDhadheVnuvu  heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxrAyaNa  dakiSxNAyana  puNayxkAlagaLu,  viSuvatupxNayxkAla,  vayxtiVpAta,  
garxhaNagaLu,  iMtaha  paravxgaLalilx  I  dAnagaLanunx  mADabeVku.  
I vishoVkadAvxdashiVvarxtavu  pApaharaNavu.  maMgaLaparxdavu
\end{mn}

\begin{mn}
I  vishoVkadAvxdashiyalilx  upavAsamADi  dAnakoTaTxre  veYkuMTha  pArxpitxyAgutatxde.  
I loVkadalilx  swBAgayx, Ayususx,  AroVgayxgaLanunx  hoMdutAtxne.  veYSaNxvaloVkavanunx  
hoMdutAtxne.  maraNakAladalilx  viSuNxvina  samxraNe  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
hatutx  abuRdasAvira  vaSaRgaLa  athavA  hadineMTu  abuRdasAvira  vaSaRgaLavaregU  
Itanu  duHKa  shoVka  kiVLu  sithxtigaLanunx  hoMduvudeV  ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMDasAgaliV  heMgasAgaliV  I  vishoVkadAvxdashiV varxtavanunx  mADi  naqtayxgiVtagaLanunx  
A  sAvxmiya  edurige  mADidare  anaMtaPalavanunx  hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  keVLuvavanu,  Oduvavanu,  shirxVkaqSaNxna  acaRneyanunx  noVDuvavanu,  IriVti  
mADalu  janarige  boVdhisuvavanu  ivarelalxrU  iMdarxloVkadalilx  deVvategaLiMda  
pUjisalapxDutatx  oMdu  kalapxdavaregU  irutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu  heVLidanu :- sAvxmi, paraloVkadalilx    akaSxyaPalavanunx  koDuva,  deVvate  
QuSigaLiMda  pUjitavAda  dAnamahimeynunx  keVLalu  iciCxsutetxVne,  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- meVrudAnavanunx  heVLutetxVne.  adu  hatutx  bageyAgide.  
adanunx  dAnamADidavanu  deVvategaLiMda  pUjitavAda  aneVka  loVkagaLanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
purANa  veVdagaLanunx  OdidarU,  yAgagaLanunx  mADidarU,  deVvasAthxnagaLanunx  
kaTiTxdarU  A  Palavu  baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  dAnagaLanunx  karxmavAgi  heVLutetxVne  keVLu.  dhAnayxsheYla,  lavaNAcala,  
guDAcala,  heVmaparatavx,  tilasheYla,  kApARsa (hatitx)  sheYla, GaqtasheYla,  ratanxshYla,  
rajata (beLiLx) sheYla,  shakaRrAcala  eMdu  hatutx  bageyAgive.  
\end{mn}

\begin{mn}
ivugaLa  vidhAnavanunx  karxmavAgi  heVLutetxVne.  kakARTaka,  makara saMkarxmaNagaLu,  viSuvatupxNayxkAla,  
vayxtiVpAta,  amAvAseyx,  shukalxpakaSx,  taqtiVye,sUrayx caMdarx garxhaNagaLu,  tithikaSxya,  maduve,  
utasxva,  yajacnx,  dAdashi,  pUNiRme,  puNayxnakaSxtarx   ivugaLalilx  dhAnayxsheYlAdigaLanUnx  
dAnamADabeVku.  kAtiRkadalilx  jeVSathx puSakxradalilx  mADidare  visheVSavu.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRgaLalAlxgaliV,  deVvasAthxnagaLalAlxgaliV,  danagaLa  koTiTxgeyalAlxgaliV,  maneya  
aMgaLadalAlxgaliV,  maMDapavanunx  mADabeVku.  adu  utatxra muKiyAgaliV,  pUvaRmuKavAgiyAgaliV,  
manege  irabeVku.  A  maMDapavu  nAlukx  mUleyuLaLxdAdxgirabeVku.  A  jAgadalilx  pUravxmuKakekx  
hasuvina  sagaNiyiMda  sArisi  adara  meVle  daBeRgaLanunx  haravabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
adara  madhayxdallx  duMDage  rAshiya  rUpadalilx  paravxtavanunx  hAkabeVku.  dhAnayxgaLAdare  
sAvira  koLagagaLAdare  utatxmasheYla.  ainUru  koLagavu  madhayxmavu.  munUnxru  koLagavAdare  adhama.  
\end{mn}

\begin{mn}
batatxda  meVruvAdare  adara  sutatxlU  mUru  cinanxda  maragaLirabeVku.  taleya  meVle  
baTeTxgaLanunx  hodidxsirabeVku.  idu  virxVhimeVru.
\end{mn}

\begin{mn}
beLiLxyalilx  nAlukx  shiKaragaLirabeVku.  tapapxlinalilxyU  beLiLxyadAgirabeVku.  
pUravxBAgadalilx  mututx vajarxgaLirabeVku.  dakiSxNakekx  goVmeVdha  pusayxrAgagaLirabeVku.  
pashicxmakekx  gArutamxka  niVlaratanxgaLirabeVku.  utatxrakekx  veYDhUrayx  vajarxgaLirabeVku.  
caMdanada  KaMDagaLU  havaLada  baLiLxgaLU  irabeVku.  oLaBAgavu  mutitxnacipipxniMda  kUDirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamx,  viSuNx,  rudarx,  sUrayx  I  parxtimegaLu  cinanxdavugaLAgirabeVku.  guhegaLanunx  
kabibxnajalelxgaLiMda  mADirabeVku.  adaralilx  tupapxveV  niVrinaMte  sarxvisutitxrabeVku.  
biLiya  baTeTxgaLu  meVGapajakxtXyAgirabeVku.  matutx  biLidukapupx  seVriruva  bUdubaTeTxyU  
meVGavAgirabeVku.  utatxradalilx  ratanxgaLanunx  hAki  meVGagaLanunx  mADirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
beLiLxyalilx  aSaTxdikApxlakaranunx  mADisiDabeVku.  sutatxlU  nAnA  PalagaLirabeVku.  
matutx  hUgaMdhagaLirabeVku.  meVlugaDe  aidu  baNaNxdameVlakxTiTxrabeVku.  adakekx  
hUvanunx  kaTiTxrabeVku.  IriVti  meVruvanunx  mADi  sutatxlU  upaparavxtagaLanunx  mADirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  sheYlada  nAlukxdikukxgaLalilxyU  iruva  nAlakxneV  oMdu  BAgadaSuTx  cikakxdAgiruvaMte  
saNaNx  paravxtagaLanunx  mADabeVku.  avugaLalilx  hU  gaMdhagaLirabeVku.  heVgeMdare  A  
meVruvina  pUravxkekx  maMdara  paravxtavanunx   mADabeVku.  idu  aneVka  PalagaLiMda  
kUDirabeVku.  dhAnayxgaLanunx  hAkirabeVku.  cinanxda  kamalagaLiMda  cinanxda  kAmananunx  
mADisabeVku.  A  kAmanige  hU  gaMdhagaLiMda  alaMkarisabeVku. adakekx  beVkAda  cinanxda  
oDavegaLanunx  hAki  alaMkarisabeVku.  adara  baLi  hAlu  niVriniMda  kUDida  saroVvaragaLanunx 
mADirabeVku.  beLiLxya  vanavanunx  mADirabeVku.  adaralilx  shakitxdeVvateyanunx  iTiTxrabeVku.  
dakiSxNakekx  gaMdhamAdana  paravxtavanunx  mADirabeVku.  adanunx  goVdhiyiMda  mADabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxda  oDavegaLU  irabeVku.  adaralilx  cinanxda  kubeVrana  vigarxhavirabeVku.  tupapxda  
mAnasa  saroVvaravirabeVku.  beLiLxya  vanavanunx  mADirabeVku.  baTeTx hodidxsirabeVku.  
pashicxma dikikxnalilx  tiladiMda  beTaTxvanunx  mADirabeVku.  sugaMdhada  hU,  cinanxda  haMsavirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
beLiLxya  hUvina  vanavanunx  mADabeVku.  baTeTxgaLanUnx  hodidxsirabeVku.  mosaru  
hAki  adaralilx  saroVvaravanunx  mADirabeVku.  A  muKayxparavxtadiMda  utatxrakekx  
udidxniMda  I  paravxtavanunx  mADirabeVku
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxda  hUgaLiMda  alaMkarisirabeVku.  Alada  maravanunx  tudiyalilxTiTxrabeVku.  
cinanxda  dhavxjavanunx  mADirabeVku.  adu  jeVnutupapxda  gUDiniMda  kUDiruvaMteyU  
beLiLxyiMda  mADida  elegaLiMda  kUDidudAgiyU  irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
veVda purANagaLanunx  balalxnAlukx  janagaLiMda  hoVmamADisabeVku  avaru  veVdhAdi  samasatx  
shAsatxrXpariNatarAgirabeVku.  adakikxMta  pUravxdalilx  oMdu  moLa  ALavAgi  oMdu  kuMDavanunx  
toVDirabeVku.  adaralilx  samitutx,  kusha,  yava,  tupapxgaLiMda  hoVmavanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
rAtirxyalilx  jAgaraNa mADabeVku.  Aga  sAdhAraNavAda  gAnavanunx  mADabeVku.  A paravxtagaLa  
AvAhaneyanunx  heVLutetxVne. niVnu  elAlx  deVvarugaLigU  jAgavAgididxVye.  namamx  maneyalilx  
namage  virudadhxvAgiruvudanenxlAlx  nAshamADu.  matutx  keSxVmavanunxMTumADu.  utatxmavAda  
shAMtiyanunx  koDu.  nAnu  BakitxyiMda  pUjisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
niVneV  BagavaMtanAda  Ishanu,  barxhamxnu,  viSuNxvu,  sUrayxnU  Agididxye.  kANuva  
kANadiruva  utatxmavAda  biVjavAgididxVye.  AdariMda  nananxnunx  kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  loVkapAlakarigU,  vishavxmUtiRyAda  sAvxmigU  maneyAgididxye.  rudarx,  
Aditayx,  vasugaLu,  ivarigU  maneyAgididxVye.  nanage  shAMtiyanunx  koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx  taleyu  yAvAgalU  deVvategaLiMdalU  avara  heMgasariMdalU  kUDikoMDide.  
AdadxriMda  nananxnunx  I  duHKasAgaradiMda  pArugANisu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  riVti  meVruvanunx  pUjisi  anaMtara  maMdaravanunx  pUjisabeVku.  eleY  maMdaraneV,  niVnu  
ceYtarxda  rathadiMdalU,  BadArxshavxdiMdalU,  kUDididxVye.  AdadxriMda  nanage  tuSiTxyanunx  koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  maMdaraneV,  niVnu  jaMbUdivxVpakekx  cUDAmaNiyu.  gaMdhavaRra  vanagaLiMda  kUDididxVye.  
AdadxriMda  nanage  daqDhavAda  kiVtiRyanunx  koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  keVtumAlaniMdalU  veYBArxjavadiMdalU  shoVBisutitxdidxVye.  cinanxda  rUpavAgididxye.  
AdadxriMda  nanage  puSiTxyanunx  koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxra  kuruviniMdalU,  sAvitirxV  vanadiMdalU,  eleY  supAshavxRneV  niVnu  beLagutitxdidxVye.  
AdadxriMda  nanage  nAsharahitavAda  saMpatitxrali.  
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  avugaLelalxkUkx  upacAra  heVLi,  beLigegx oLeLxya  niVrinalilx  sAnxnamADi  
madhayxdalilxruva  meVruparavxtavanunx  guruvige  koDabeVku.  ULida  akakxpakakxda  
paravxtagaLanunx  QutivxkukxgaLige  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ipapxtutxnAlukx  hasugaLanAnxgali  adilalxdidadxre konege  hatutx  hasugaLanAnxgaliV,  eMTanAnxgaliV,  
ELanAnxgaliV,  shakatxyilalxdidadxre  konege  aidu  hasugaLanAnxgaliV  koDabeVku.  avugaLalilx  
kapilavaNaRda  hAlukoDuva  hasuvoMdanunx  guruvige  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pavaRtagaLelalxkUkx  ideV  vidhiyeMdu  tiLi.  pUjegaLigelAlx  ideV  maMtarxvu.  padAthaRgaLu  
sAmAnugaLelalxvU  oMdakekx  heVLiruvaMteyeV  elalxkUkx  eMdu  tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}
garxhagaLu,  loVkapAlakaru,  barxhAmxdi  deVvategaLu,  paravxtagaLu,  avugaLigelAlx  avaravara  
maMtarxdiMdaleV  hoVmamADabeVku.  manuSayxnu  upavAsa mADirabeVku,  adakekx  shakitxyilalxdidadxre  
rAtirxyalilx  laGu AhAra  tegedukoLaLxbahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx  sheYlagaLa  vidhAnavanUnx  heVLutetxVne.  karxmavAgi  keVLu.  dAnakAladalilx  avugaLa  
maMtarxvanUnx  avugaLa  maMtarxvanUnx  avugaLa  PalavanUnx  heVLutetxVne.  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ananxveV  barxhamxvu.  ananxveV  pArxNavu.  ananxdiMdaleV  pArxNagaLu  badukiruvuvu.  
jagatetxlalxvU  ananxdiMdaleV  beLeyutatxde.  ananxveV  lakiSxmXyu.  ananxveV  
janAdaRnanU  kUDa.  AdadxriMda  I  paravxtarUpavAda  niVnu  nananxnunx  kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}
I vidhiyiMda  ananxmayavAda  dhAyxnagiriyanunx  dAnamADidare  nUru  manavxMtaragaLavaregU  
deVvaloVkadalilx  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtahavanu  apasxrarU  gaMdharavxrU  kUDiruva  parxkAshamAnavAda  vimAnadalilx  
kUtu  savxgaRkekx  hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  tananx  puNayxmugidanaMtara  I  loVkadalilx  cakarxvatiRyAgutAtxne.  inunx  
meVle  lavaNAcalada  viSayavanunx  heVLutetxVne.  
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  dAnamADidudariMda  manuSayxnu  shivaloVka  hoMdutAtxne.  hadinAru  koLaga  
upapxnunx  hAki  mADidare  adu  utatxmavu.  adara  adhaRvAdare  madhaYmavu.  nAlakxneV  
oMdu BAgavAdare  adu  adhamavu.  eSeTxV  kaDimeyAdarU  adhaR  koLagavAdarU  idedxV  
irabeVku.  adakikxMtalU  kaDime mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
muKayxparavxtada  nAlakxneV  oMdu  BAgadiMda  aMgaparavxtagaLanunx  mADabeVku.  barxhAmxdi  
deVvategaLigelAlx  modalinaMteyeV  vidhiyu.  loVkapAlakarugaLa  iruvikeyu  avarige  
heVLiratakakx  cinanxda  parxmANavU  hiMdinaMteyeV.  saroVvara,  kADina  maragaLU,  inUnx  
itaragaLanUnx  hiMdinaMteyeV  koDabeVku.  ivugaLalilx  rAterx  jAgaraNavanunx  mADabeVku.  
dAna  maMtarxgaLanunx  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
lavaNarasa  swBAgayxrasadiMda  kUDide.  adariMda  nananxnunx  eleY  lavaNaparavxtaveV,  
kApADu.  lavaNarasakikxMtalU  oMdu  rasavU  meVlalalx.  lavaNarasavu  shivapAvaRtiyarige  
iSaTxvAdudu.  adariMda  niVnu  nanage  shAMtiyanunx  koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvina  deVhadiMda  huTiTx  AroVgayxvanunx  hecicxsutitxVye.  AdadxriMda  paravxtarUpadiMda  
iruva  niVnu  nananxnunx  duHKasamudarxdiMda  kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  niyamadiMda  yAvanu  lavaNaparavxtavanunx  dAnamADuvanoV  avanu  umAloVkadalilx  
kalapxkAla  vAsamADi  utatxmagatiyanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx  meVle  utatxmavAda  guDaparavxtavanunx  heVLutetxVne.  adara  dAnadiMda  manuSayxnu  
deVvategaLigU  pUjayxnAgi  savxgaRvanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I  guDaparavxtavu  hatutxmaNagaLiMda  mADalapxTaTxre  utatxmavu.  aidu  maNagaLiMda  mADidare  
madhayxmavu.  mUru  maNagaLAdare  kaniSaThxvu.  shakitxyilalxdavanu  oMdUvare  maNagaLiMda  mADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiMdinaMteyeV  pUjeyu.  cinanxda  maragaLu,  deVvategaLu,  acaRne,  aMgaparavxtagaLu,  
saroVvaragaLu,  deVvategaLu,  hoVma,  jAgaraNa,  loVkapAlakara  pUje  elAlxvanUnx  
dhAnayxparavxtadaMte  mADi  I  maMtarxvanunx  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLalilx  hariyu  heVge  sherxVSaThxnoV,  veVdagaLalilx  sAmaveVdavu  heVge  
utatxmavoV,  yoVgigaLalilx  mahAdeVvanu  heVge  AdiyoV,  maMtarxgaLigelAlx  parxNavavu  
heVge  utatxmavoV,  heMgasaralilx  pAravxtiyu  heVge  sherxVSathxLoV  hAge  rasagaLalelxlAlx  
kabibxna  rasavu  sherxVSaThxvAdudu.  aMtaha  guDaparavxtavu  nanage  utatxmavAda  saMpatatxnunx  koDali.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  guDaparavxtaveV,  niVnu  swBAgayxdAyiniyAda  pAravxtiyiMda  nirimxtavAgididxVye.  
aMtaha  niVnu  nananxnunx  kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  vidhiyiMda  guDaparavxtavanunx  dAnamADidavanu  gaMdharavxriMda  pUjisalapxDutatx  
gwriya  loVkakekx  hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AyurAroVgayxgaLiMda  kUDi  shaturxgaLige  aMjade  nUru  kalapxgaLAda  meVle  
sapatxdivxVpagaLigU  adhipatiyAgi  huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pApaharanAda  suvaNARcalavanunx  heVLutetxVne.  adara  anugarxhadiMda  manuSayxnu  
barxhamxna  loVkavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvira  palagaLiMda  mADidare  utatxmavu.  ainUru  palagaLiMda  mADidare  madhayxmavu.  
inUnxreYvatutx  palagaLiMda  mADidare  adhamavu.  gatiyilalxdavanu  oMdu  palakikxMta  
kaDimeyAgi  mADabAradu.  shakatxyXnusAravAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
dhAnayxparavxtadaMte  uLidelalxvanUnx  mADabeVku.  upaparavxtagaLanunx  QutivxkukxgaLige  
dAna  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxbiVjavAda  barxhamxgaBaRvAda  ninage  namasAkxravu.  niVnu  anaMtapalavanunx  
koDatakukxdAdudariMda  eleY  paravxtaveV,  nananxnunx  kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  aginxge  maganu.  jagatapxtiya  putarxnu.  heVmaparavxta  rUpadiMda  nananxnunx  kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  vidhiyiMda  kanakaparavxtavanunx  dAnamADidare  avanu  AnaMdavanunx  koDuva  barxhamxloVkavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  nUru  kalapxgaLavaregU  idudx  anaMtara  utatxma sAthxnavanunx  hoMdutAtxne.  anaMtara  
shilasheYlavanunx  heVLutetxVne  keVLu.  vidhivatAtxgi  adanunx  dAnamADidare  viSuNxloVkavanunx  hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hatutx  koLagagaLiMda  mADidare  utatxmavU,  aidu  koLagagaLiMda  mADidare  madhayxmavU,  mUru  
koLagagaLiMda  kaniSaThxvU,  Adare  tilasheYlaveninxsikoLuLxtatxde.  upaparavxta  muMtAduvugaLu  modalinaMteyeV.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  muniyeV,  dAnamaMtarxvanunx  karxmavAgi  heVLutetxVne.  madhuvanadalilx  eLuLx,  ududx,  
daBeRgaLAda  niVvu  mUvarU  viSuNxviniMda  utapxnanxrAdavaru.  AdadxriMda  niVvu  nanage  shAMtiyanunx koDi.
\end{mn}

\begin{mn}
havayxgaLalilxyU  kavayxgaLalilxyU  eLeLxV  rakiSxsutatxde.  eleY  tilaveV,  niVneV  
rudarxnu.  aMtaha  tilAcalaveV  ninage  namasAkxravu. hiVgeMdu  heVLi  tilAcalavananx  
mADabeVku.  avanu  viSuNxloVkavanunx  hoMdutAtxne.  punarAvaqtitxyilalx.  I  loVkadalilxyU  
diVGARyuSayxvanunx  hoMdi  makakxLu  momamxkakxLiMda  kUDi  konege  deVvategaLu  
gaMdharavxriMda  pUje  hoMdutatx  savxgaRvanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I  hatitxya  paravxtavu  ipapxtutx maNavAdare  utatxmavu.  hatutx  maNavAdare  madhayxmavu.  
aidu  maNavAdare  kaniSaThxvu.  baDavanAdare  oMdu  maNadiMdalAdarU  mADabeVku.  
loVBamADabAradu.  uLidavelalxvU  dhAnayxparavxtadaMte  tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}
elalxvanUnx  pUjemADi  beLigegx  I maMtarxvanunx  heVLabeVku.  eleY  hatitxyeV,  
I loVkakekxlAlx  niVneV  hodidxkeyAgi  uLaLxvanu.  eleY  kApARsAdirxyeV,  ninage  
namasAkxravu.  nananx  pApada  savxrUpavanunx  nAshamADu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  hatitxya  beTaTxvanunx  shivasaninxdhiyalilx  koTaTxvanu  rudarx loVkadalilx  
vAsamADutAtxne.  AnaMtara  rAjanAgi  huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx  meVle  GaqtAcalavanunx  heVLutetxVne.  tupapxvu  teVjoVmayavAdudu.  divayxvAdudu.  
mahApAtakavanunx  nAshamADutatxde.  
\end{mn}

\begin{mn}
ipapxtutx  biMdigegaLiMda  kUDida  GaqtAcalavu  utatxmavu.  hayutx  biMdigeyadu  madhayxmavu.  
aidu  biMdigeyadu  adhamavu.  baDavanAdavanu  eraDu  biMdigeyiMda  mADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
upaparavxtagaLanunx  avugaLa  nAlakxneya  oMdu  BAgadiMda  mADabeVku.  akikxya  pAterxgaLanunx  
A  kuMBagaLa  meVliDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mikakxvugaLanunx  hecucxkaDimeyanunx  noVDikoMDu  vidhivatAtxgi  mADabeVku.  avelalxvanUnx biLiya  
baTeTxyiMda  sutatxbeVku.  kabibxna koVlige  PalagaLanunx  yathAyoVgayxvAgi  iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mikakxvelalxvU  dhAnayxparavxtadaMteyeV.  avugaLa  adhivAsana,  hoVma,  pUjegaLelalx  hiMdinaMteyeV.
\end{mn}

\begin{mn}
PujemADi  beLagegx  edudx  A paravxtavanunx  guruvigU  upaparavxtagaLanunx  QutivxkukxgaLigU  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
amaqtakUkx  teVjasisxgU  saMyoVgavAgi  adariMda  tupapxvu  huTiTxtu.  AdadxriMda  Gaqtavu  
vishAvxtamxvAgide.  idariMda  shaMkaranu  pirxVti  hoMdali.
\end{mn}

\begin{mn}
teVjoVmayavAdudu  barxhamxvu.  barxhamxvU  kUDa  tupapxdalilxyeV  ide.  AdadxriMda  niVnu  
GaqtaparavxtarUpadiMda  nananxnunx  kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  vidhiyiMda  GaqtAcalavanunx  dAnamADabeVku.  mahApApagaLanunx  mADidadxrU,  
haMsasArasagaLiMda  kUDida,  gejejxgaLiMdalaMkaqtavAda,  apasxrasitxrXVyarU,  
sidadhxrU,  cAraNarU  kuLitiruva  vimAnadalilx  shAMBavaloVkavanunx  hoMdutAtxne.  
alalxde  adeV  vimAnadalilx  pitaqgaLoDane  parxLayakAladavaregU  saMcarisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx  meVle  ratAnxcalavanunx  heVLutetxVne.  sAvira  mututxgaLiMda  mADidare  utatxmaparavxtavu. 
ainUru  mututxgaLAdare  madhayxma  paravxtavu.  munUnxru  mutatxgaLAdare  adhama pavaravxtavu.  
avugaLa  nAlakxneV  oMdu  BAgadiMda  upaparavxtagaLanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pUravxdikikxnalilx  vajarxgoVmeVdagaLanUnx,  dakiSxNadalilx  iMdarx  niVlavanUnx,  hAki  
puSayxrAgavanunx  seVrisi  gaMdhamAdana  paravxtavanunx  mADabeVku.  veYDhUrayx  
vidurxmagaLiMda  kUDisi  A  paravxtavanunx  pashicxmadalilx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
padamxrAga  suvaNaRgaLiMda  utatxradalilx  upaparavxtavanunx  mADabeVku  dhAnayxparavxtadaMteyeV  
elalxvanUnx  ililxyU  tiLiyabeVku.  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
maragaLanunx  deVvategaLanunx  hiMdinaMteyeV  mADabeVku.  hUvu  niVrugaLiMda  pUjisi,  
beLigegx  visajaRnemADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hiMdinaMteyeV  parxdhAnaparavxtavanunx  guruvigU,  upaparavxtagaLanunx  QutivxjarigU  I  maMtarxvanunx  
heVLikoDabeVku.  deVvategaLelalxrU  ratanxgaLalilxyeV  kuLitidAdxre.  niVnu  ratanxmayanu.  
AdadxriMda mahAcalavelilxveV  nananxnunx  kApADu  eMdu  I  pUjAmaMtarxdiMda  acalavanunx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  vidhiyiMda  ratanxgiriyanunx  dAnamADidare  avanu  deVvategaLiMda  pUjisalapxTuTx  
veYSaNxvaloVkavanunx  hoMdi,  savxgaRdalilx  nUru  kalapxgaLavarege  irutAtxne.  anaMtara  
I  loVkadalilx  huTiTx  rUpa  Ayususx  AroVgayxvuLaLxvanAgi  ELudivxVpakUkx  adhipatiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxhatAyxdipApagaLanunx  I  janamxdalAlxgali  hiMdina  janamxgaLalAlxgaliV  yAvAga  
mADidadxrU  avelalxvU  varxjAyudhadiMda  paravxtagaLu  nAshavAdaMte  nAshavAgutatxve
\end{mn}

\begin{mn}
inunx  meVle  rwpayx (beLiLx) acalavanunx  heVLutetxVne.  idanunx  dAnamADuvudariMda  
manuSaYxnu  soVmaloVkavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hatutxsAvira  pala beLiLxyiMda  mADidare  utatxmavu.  aidusAvira  paladiMda  mADidare  
madhayxmavu.  adara  adhaR  eMdare  eraDUvare  sAviradiMda  mADidare  adhamaveMdu  tiLi.  
bahaLa  ashakatxnAgiruva  pakaSxdalilx  ipapxtutx  palagaLigiMta  meVle  mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
upaparavxtagaLanunx   kAluBAgadiMda  mADisabeVku.  maMdarAdi  paravxtagaLanunx  hiMde  
heVLida  riVtiyalilx  beLiLx  muMtAduvugaLiMda  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
beLiLxyalilx  loVkapAlakaranUnx  hiMdinaMte  mADisabeVku.  barxhamx,  viSuNx,  sUrayxranUnx  
nitaMbaparxdeVshavanUnx  cinanxdiMda  mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mikakxdelalxkUkx  beLiLxyeV  AgabeVku.  I  barxhAmxdigaLige  mAtarx  cinanxvAgabeVku.  
hoVma  jAgaraNe  ivelalxvanUnx  modalinaMteyeV  tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mAraneya  dina  beLigegx  A  paravxtavanunx  guruvigU,  upaparavxtagaLanunx  QutivxkugaLigU  
vasatxrXBUSaNagaLiMda  alaMkarisi  koDabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
I  maMtarxvanunx  heVLabeVku.  dabeRya  pavitarxvanunx  hAkikoMDu  irabeVku.  pitaqgaLigU  
viSuNxvigU  viSuNxvigU  shaMkaranigU  rajatavu  pirxtipAtarxvAdudu.  AdadxriMda  eleY  
rajataveV,  I  duHKasAgaradiMda  nananxnunx  kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  riVtiyAgi  iTuTx  yAvAnu  rajatAcalada  dAnavanunx  mADutAtxneyoV  avanu  mUrusAvira  
goVgaLanunx  dAnamADida  Palavanunx  hoMdutAtxne.  gaMdharavxroDaneyU  apasxraroDaneyU  
pUjeyanunx  hoMdutAtx  parxLayakAladavaregU  soVmaloVkadalilx  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx  shakaRrAcalavanunx  heVLutetxVne.  idanunx  dAnamADuvudariMda  viSuNx,  
rudarx,  akaRru  taqpitx hoMdutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
eMTumaNa  sakakxreyiMda  mADida  acalavu  utatxmavu.  nAlukxmaNadiMda  mADidare  
adu  madhayxmavu.  eraDu  maNavAdare  adhamavu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  athAvA  adhaRmaNadiMda  baDavanu  mADabeVku.  nAlakxneV  oMduBAgadiMda  upaparxtagaLanunx  
mADabeVku.  mikukxdelalxvU  dhAnayxparavxtadaMte.  deVvategaLU  cinanxvU  iratakakxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}
meVruvina  meVluBAgadalilx  maMdAra,  pArijAta,  kalapxvaqkaSx  I  mUranUnx  iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
haricaMdana,  saMtAnamaragaLanunx  karxmavAgi  pUvaR  pashicxmagaLalilxDabeVku.  elAlx  
sheYladalilxyU  ivu  irabeVkAdarU  I  shakaRrAcaladalilx  idedxV  tiVrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
maMdaraparavxtadalilx  kAmadeVvanu  pashicxma muKavAgirabeVku.  gaMdhamAdanaparavxtadalilx  
kuBeVrana  parxtimeyanunx  utatxramuKakekx  iTiTxrabeVku.  vipulAcaladalilx  cinanxda  haMsavu  
pUravxmuKavAgirabeVku.  cinanxda  kAmadheVnuvu  supAshaRpavaravxtadalilx  dakiSxNamuKavAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
AvAhane  visajaRne  hoVmagaLelalxvU  dhAnayxparavxtadaMte  naDeyabeVku.  elalxvU  Ada  
naMtara  muKayxparavxtavanunx  guruvigU  upaparavxtagaLanunx  QutivxkukxgaLigU  
koDabeVku.  I  maMtarxgaLanunx  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
swBAgayx,  amaqta,  ivugaLa  utaqSaTxsAraveV.  I  shakaRrAcalavu.  AdadxriMda  niVnu  AnaMdakaranAgi  
yAvAgalU  nanage  Agu.  deVvategaLu  amaqtavanunx  kuDiyutitxralu  avariMda  tuMturugaLu  keLakekx  
bidadxvu.  adeV  shakaRravAyitu.  adariMda  huTiTxda  niVnu  namage  oLeLxyadanunx  mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
manamxthana  shariVra madhayxdalilx  niVnu  huTiTxdidxVye.  eleY  sakakxreya  beTaTxveV,  niVnu  
manamxthaneV  AgididxVye.  I  saMsArasAgaradiMda  nananxnunx  kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  vidhiyiMda  shakaRrAsheYlavanunx  dAnamADidavanu  pApadiMda  mukatxnAgi  barxhamxna  
maMdiravanunx  hoMdutAtxne.  tananx  ALugaLoDane  caMdarx sUrayxraMtiruva  vimAnavanunx  
hatitx,  aMtarikaSxdalilx  viSuNxvinaMte  parxkAshisutAtx  hoVgutAtxne.  alilx  nUru  
kalapxgaLavaregU  irutAtxne.  anaMtara  huTiTx  sapatxdivxVpagaLigU  adhipatiyAgi  
Ayususx  AroVgayx  aishavxrayxgaLanunx  hoMdutAtxne.  sAvira  janamxgaLavaregU  A  
divxVpagaLige  adhipatiyAgi  huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx  sheYlagaLa  viSayadalilxyU  BoVjanavanunx  shakitxge  anuguNavAgi  mADisabeVku.  
tAnu  kAra  upupxgaLanunx  biTuTx,  A  bArxhamxNara  apapxNe  paDedu  UTamADabeVku.  
paravxtagaLa  sAmAnugaLanenxlAlx  AyA bArxhamxNara  manege  kaLuhisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  sheYladAnagelalxvanUnx  heVLidedxVne.  matetx  ninage  Enu  heVLabeVku ?  keVLu.  
adelalxvanUnx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxneV  keVLidanu :- sAvxmi,  saMsArasAgaravanunx  dATisuva  savxgaR, AroVgayx,  
suKagaLanunx  koDuva  oMdu  varxtavanunx  nanage  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- inunx  meVle  sUrayxnadhamaRda  varxtagaLanunx  heVLutetxVne.  
avugaLalilx  oMdu  kalAyxNasapatxmiV,  matotxMdu  vishoVka  sapatxmiV,  ivalalxde  
shakaRrAsapatxmI,  amalasapatxmI  ivU  kUDa  puNayxvarxtagaLu.  deVvaSiRgaLiMda  pUjitavAdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivugaLa  vidhAnavanunx  karxmavAgi  heVLutetxVne.  shukalx  sapatxmiya  dina  BAnuvAra  
baMdare  adu  kalAyxNasapatxmi.  vijayasapatxmi  eMdU  eninxsikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
beLigegx  paMcagavayx  tegedukoMDu  nadiyalilx  sAnxnamADi  biLiya  baTeTxyanunxTuTxkoMDu  
akaSxtegaLiMda  padamxvanunx  madhayxdalilx  vaqtatxvanunx  biDisi  pUravxmuKavAgi  kuLitu  bareyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx  daLagaLalilxyU  karxmavAgi  I  riVtiyirabeVku.  tapananigeMdu  pUravxda  kaNiRkeyalilx  
mAtaRMDanigeMdu,  aginxkaNiRkeyalilx  divAkaranigeMdu,  dakiSxNakaNiRkeyalilx  vidhAtaqgeMdu,  
neYrutayxkaNiRkeyalilx  varuNanigeMdu  pashicxmakaNiRkeyalilx  bAsakxranigeMdu,  vAyuvayxkaNiRkeyalilx  
vikataRnanigeMdu,  utatxrakaNiRkeyalilx  deVvanigeMdu  eMTaneV  daLadalilx  AvAhanegaLanunx  mADabeVku.  
ivugaLanunx  AvAhisuvAga  Adi  madhayx  aMtayxgaLalilx  namoVsutx  eMdu  heVLutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
namasAkxraveV  koneyalilx  baruvaMte  I  maMtarxgaLanunx  heVLutatx  pUjisabeVku.  biLibaTeTx,  
Pala,  BakaSxyXgaLu,  dhUpa,  diVpa,  neYveVdayx,  anuleVpa  ivugaLelalxdariMdalU  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  sathxMDiladalilx  belalx  upupxgaLaninxTuTx  BakitxyiMda  pUjisabeVku.  anaMtara  OM  eMba  vAyxhaqtimaMtarxdiMda  
visajiRsabeVku.  AnaMtara  shakatxyXnuguNavAgi  bArxhamxNarige  hAlu  tupapx  muMtAduvugaLiMda  ananx  hAki  
taqpitxpaDisabeVku.  anaMtara  eLuLx  cinanxgaLanunx  dakiSxNegaLoMdige  bArxhamxNarige  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  riVti  mADikoMDu  niyamadiMdidudx  beLigegx  edudx  sAnxna  japagaLanunx  mADikoMDu  tupapx  
pAyasagaLiMda  kUDida  boVjanavanunx  mADabeVku.  kapaTavirabAradu.  anaMtara  tupapxda 
pAterxyanUnx  udakuMBavanUnx  bArxhamxNanige  koDabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
paramAtamxnAda  sUrayxnu  I  vidhiyiMda  taqpitxpaDali  eMdu  heVLabeVku.  I  riVtiyAgi  
tiMgaLu tiMgaLigU  mADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  riVti  hadimUru  tiMgaLu  mADi  Aga  hadimUru  hasugaLanunx  taMdu  avakekx  baTeTx  
muMtAduvugaLiMdalaMkarisi  dAnamADabeVku.  cinanxda  koMbanunx (goNasu) mADirabeVku.  avu  kareyutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
aSuTx  goVdAnavanunx  koDalu  sAdhayxvilalxdidadxre  oMdu  hasuvanAnxdarU  mADabeVku.  
loVBatana  mADakUDadu.  A riVti  mADidare  naraka  pArxpitxyAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  vidhiyiMda  kalAyxNa sapatxmiyanunx  mADidare  pApagaLelalxvU  hoVgi  sUrayxloVkadalilx  
suKisutAtxne.  I  loVkadalilx  Ayususx  AroVgayx  aishavxyaRgaLu  uMTAgutatxve.  I  sapatxmiyu  
pApagaLanunx  nAshamADutatxde.  elAlx  deVvategaLiMdalU  pUjisalapxTuTxdu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  kalAyxna  sapatxmiyu  keTuTxdanenxlAlx  nAshamADutatxde.  anaMtaPaLagaLanunx  koDatakakx  
I  kalAyxNasapatxmiyanunx  keVLidarU  elAlx  pApagaLU  hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
adaraMteyeV  vishoVkasapatxmiyanunx  heVLutetxVne,  keVLu.  adarallx  upavAsa mADidare  
gaMDasAgaliV  heMgasAgaliV  duHKa BAgigaLAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
mAGamAsadalilx  shukalx  paMcamiya  dina  kariya  eLiLxna  eNeNxyiMda  sAnxnamADi,  
halulxjijxkoMDu,  kaqsharavanunx  tiMdu  A  divasa upavAsavirabeVku.  rAtirx  
barxhamxcAriyAgi  malagirabeVku.  anaMtara  beLigegx  edudx  sAnxna  japagaLanunx  
mADikoMDu  oMdu  cinanxda  padamxvanunx  mADi  sUrayxnige  namasAkxraveMdu  adanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  AditayxneV,  nananx  maneyu  duHKavilalxdudAgi  nininxMdAga  beVku.  eMdu  BakitxyiMda  
keMpubaTeTxyiMdalU  keMpukaNigale  hUviniMdalU  pUjisabeVku
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi  SaSiThxya  dina  BakitxyiMda  pUjisabeVku.  bArxhamxNarigU  pUjisabeVku.  
A  dina  goVmUtarxvanunx (gaMjala) kuDiyabeVku.  anaMtara  sapatxmiya  dina  edudx  
belalxda  pAterxyoDaneyU  vasatxrXdoDaneyU  A  parxtimeyanunx  bArxhamxNarige  
dAnamADabeVku.  A  sapatxmiyadina  eNeNx  upupxgaLilalxdaMte  mwnadiMda  UTamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
aishavxrayxkAmiyu  anaMtara  purANa sharxvaNavanunx  mADabeVku.  I riVti  eraDu  
pakaSxgaLalilxyU  mADabeVku.  I riVti  matetx  mAGamAsada  sapatxmiyavaregU  
mADabeVku.  varxtada  koneyalilx  kalasavanUnx  cinanxda  kamalavanUnx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
salakaraNeyoDagUDida  hAsigeyanunx  dAnamADabeVku.  kapilebaNaNxda  kareyuva  
hasuvanunx  dAnamADabeVku.  loVBamADabAradu. 
\end{mn}

\begin{mn}
I  vidhiyiMda  vishoVkasapatxmiyanunx  mADabeVku.  avanu  utatxmagatiyanunx  
hoMdutAtxne.  sAvira  janamxgaLu  nUrukoVTi  bAri  AguvavaregU  ivanige  
shoVkavuMTAguvudeV  ilalx.  roVga  doVrxhagaLigU  pAtarxnAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvudanunx  apeVkiSxsutAtxneyoV  ava elalxvanUnx  hoMdutAtxne.  niSAkxmavAgi  
mADatakakxvanu  barxhamxnanenxV  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I  vishoVka sapatxmiyanunx  keVLidavanU  OdidavanU  iMdarxloVkavanunx  hoMdutAtxne.  
duHKavanunx  hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
matotxMdAda  Pala sapatxmiyanunx  heVLutetxVne.  adaralilx  upavAsa mADidare  manuSayxna  
pApagaLelalxvU  hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
mAgaRshira  shudadhx  paMcamiya  dina  niyamadiMdidudx  SaSiThxya  dina  upavAsamADi  
cinanxda  kamalavanunx  mADisi sakakxreyoDane  kuTuMbiyAda  bArxhamxNanige  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  haNaNxnunx  cinanxdiMda  mADisabeVku.  sAyaMkAlada  veVLeyalilx  BAnuvu  pirxVti 
hoMdaleMdu  bArxhamxNanige  dAnamADabeVku.  shakatxyXnuguNavAgi  bArxhamxNapUjeyanunx  
mADi  sapatxmiya  dina  hAlanUTamADabeVku.  haNuNxgaLanunx  A  dina  tinanxkUDadu.  
matotxMdu  kaqSaNxsapatxmi  baruvavaregU  haNaNxnunx  tinanxkUDadu  
\end{mn}

\begin{mn}
A  sapatxmiya  dinavU  upavAsavidudx  I  karxmadalilxyeV  matetx  ADabeVku.  cinanxda  
haNuNxgaLanUnx  koDabeVku.  IriVti  shukalx  kaqSaNx  eraDu  sapatxmigaLalilxyU  oMdu  
vaSaRdavaregU  mADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  divasa  upavAsavidudx  sUrayxna  maMtarxgaLanunx  heVLutatx  dAna  mADabeVku.  
BAnu,  akaR,  ravi,  barxhamx,  sUrayx,  shakarx,  shiva,  shirxmaMta,  viBAvasu,  
tavxSATx,  varuNa  ivaru  pirxVtihoMdaleMdu  heVLi  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
parxmAsada  sapatxmiyalilxyU  oMdoMdu  hesaranunx  heVLi dAnamADabeVku.  parxti  
pakaSxdalilxyU  Palavanunx  tinanxdirabeVku.  I riVti  varxtavanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
varxtada  koneyalilx  daMpatigaLanunx  vasAtxrXlaMkAragaLiMda  pUjisabeVku.  
sakakxreya  kalashavanunx  cinanxda  haNiNxnoDane  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx  BakatxrAgiruvavarige  iSaTxvu  neraveVruva  riVtiyalilx  janamx 
janamxdalilxyU  anaMta  PalavuMTAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
I bahu  Palavanunx  koDuva  Palasapatxmiyanunx  mADuvavanu  sakala  pApagaLanunx  
kaLedukoMDu  sUrayxloVkadalilx  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
surApAnaveV  modalAda  mahApAtakagaLanunx  I  janamxdalAlxgaliV  hiMdina  janamxgaLalAlxgaliV  
mADidadxrU  I  Palasapatxmiyanunx  mADidare  avelalxvU  nAshavAgutatxde.  hiMdina  ELu,  
tanonxDane  eLu,  muMde  eLu  oTuTx  ipapxtotxMdu  talegaLanunx  udadhxrisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  keVLuvavanU  heVLuvavanU  kalAyxNavanunx  hoMdutAtxre.  idaraMteyeV  pApanAshakavAda  
shakaRra sapatxmiyanunx  heVLutetxVne.  Ayususx  AroVgayx  aishavxrayxgaLu  adudariMda  uMTAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
veYshAKamAsada  shukalx  sapatxmiya  divasa  niyamiSaThxrAgi  oLeLxya  manasisxniMda  
biLiya  eLeLxNeNxyiMda  sAnxnamADi  biLiya  baTeTx  hUgaLanunx  dharisikoMDu  sathxMDiladalilx  
padamxvanunx  kuMkumadiMda  bareyabeVku.  adaralilx  kaNiRkeyanunx  biDisirabeVku.  adaralilx  
savitaqvige  namasAkxravu  eMdu  gaMdha dhUpagaLanunx  opipxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sakakxreya  pAterxyanunx  niVriniMda  kUDida  kalashavanunx  sAthxpisabeVku.  adakekx  
biLiya  baTeTxyanunx  hodidxsi  biLiya  hUvanunx  sutitxrabeVku.  cinanxda  hUviniMda  
muMde  heVLuva  maMtarxdiMda  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  vishevxVdeVvamayanu.  veVdavAdiV  eMdu  heVLalapxTiTxdidxye.  niVneV  amaqtada  
AkAranu.  AdadxriMda  nanage  shAMtiyanunx  koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
paMcagavayxvanunx  kuDidu  adara  pakakxdaliyeV  BUmiyalilx  malagirabeVku.  Aga  
swrasUkatxvanunx  heVLutatx  purANagaLanunx  keVLutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hiMdina  dina  kaLeyutatxlU  aSaTxmiya  divasa  nitayxkaramxvanunx  mugisikoMDu  
avelalxvanunx  veVdavanunx  balalx  bArxhamxNanige  dAnamADabeVku.  shakatxyXnusAra  
tupapx  pAyasagaLiMda  UTamADisabeVku.  tAnu  mwnadiMda  eNeNx  upupxgaLilalxde  UTamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiya  niyamadiMdaleV  elalxvanUnx  parxti tiMgaLalilxyU  mADutitxrabeVku.  vaSaR  mugida  meVle  
hAsigeyanUnx  adara  parikaragaLanUnx  sakakxreya  kalasavanUnx  dAnamADabeVku.  odu  kareyuva  hasuvanunx  
koDabeVku.  shakitxyidadxre  maneyanUnx  adakekx  takakx  padAthaRgaLanUnx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvira  niSakxdiMdalAgaliV,  nUru  niSakxgaLiMdalAgaliV,  hatutx  niSakxgaLiMdalAgaliV,  
konege  oMdeV  niSakxdiMdAgaliV  kamalavanunx  tananx  shakitxgaNuguNavAgi  mADisabeVku.  
loVBatana mADabAradu.  mADidare  doVSabarutatxde.  adanunx  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sUrayxnu  amaqta  kuDiyutitxruvAga  avana  bAyiMda  amaqtx  biMdugaLu  nelakekx  bidudxvu.  
adariMda   Batatx  hesaru  kabubxgaLu  huTiTxduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
adariMda  sakakxreya  rasavu  kabibxniMda  utapxnanxvAgide.  adu  sUyaRnige  
iSaTxvAdudu.  AdadxriMdaleV  havayxkavayxgaLalilx  idanunx  upayoVgisutAtxre.  
\end{mn}

\begin{mn}
I  shakaRrAsapatxmiyu  ashavxmeVdha  Palavanunx  koDutatxde.  keDukanenxlAlx  
nAshamADutatxde.  makakxLu  momamxkakxLanunx  hecicxsutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  bahu  BakitxyiMda  mADutAtxneyoV  avanu  parabarxhamxpadavanunx  hoMdutAtxne.  
oMdu  kalapxdavaregU  savxgaRdalilxdudx  anaMtara  paramapadavanunx  hoMdutAtxne.  
oMdu  kalapxdavaregU  savxgaRdalilxdudx  anaMtara  paramapadavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I  utatxmavAda  varxtavanunx  yAvanu  keVLutAtxneyoV,  samxrisutAtxneyoV,  OdutAtxneyoV  avanu  
iMdarxloVkadalilx  suKisutAtxne.  I  varxtavanunx  mADuvudakekx  budidhxyanunx  matotxbabxrige  
huTiTxsidare  avanu  A  iMdarxloVkadalilx  deVvategaLiMdalU  muniVMdarxriMdalU  gwravisalapxDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx  muMde  kamala sapatxmiyanunx  heVLutetxVne.  adanunx  heVLida  kUDaleV  sUrayxnu  saMtoVSagoLuLxtAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
ceYtarxmAsada  sapatxmiyalilx  biLisAsuve  eNeNxyiMda  sAnxnamADi  eLaLxnunx  
pAterxyalilx  hAkikoMDu  adaralilx  cinanxda  kamalavanunx  hAki  adakekx  
oMdu  jote  baTeTxyanunx  hodidxsi  gaMdhapuSapxgaLiMda  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
padamxhasatxneV  namasAkxravu.  parxBAkaraneV  ninage  namasAkxravu.  eMdu  heVLi  
kAlaveVLeyanunx  noVDikoMDu (sAyaMkAladalilx) udakuMBadiMda  seVrisi  A  
tilapAtarxvanunx  bArxhamxNananunx  karedu  avanige  vasAtxrXdigaLiMda  pUjisi  
koDabeVku.  shakitxyidadxre  kareyuva  hasuvanunx  alaMkarisi  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  dina  kaLeyutatxlU  aSaTxmiyadina  shakatxyXnuguNavAgi  bArxhamxNarige  
uTamADisabeVku.  tAnu  mAMsa  eNeNxgaLilalxdudanunx  UTamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
IniyamadiMda  shudadhx  sapatxmiya  dina  parxti  tiMgaLalilxyU  BakitxyiMda  
idanunx  AcarisabeVku.  loVBatana  kUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
varxtada  koneyalilx  cinanxda  kamaladiMda  kUDida  hAsigeyanunx  koDabeVku.  
kareyuva  hasuvanunx  shakitxganuguNavAgi  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
UTa  Asana  diVpagaLanUnx  avugaLige  anuguNavAgi  koDabeVku.  I  vidhiyiMda  
yAvanu  kamalasapatxmiyanunx  mADutAtxnoV  avanu  bahaLavAda  lakiSxmXyanunx  
hoMdutAtxne.  sUrayxloVkavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx  oMdoMdu  kalapxkUkx  oMdoMdu  loVkakekx  hoVgi  alilx  apasxrasitxrXVyaroDanidudx  
suKavanunx  hoMdi  konege  utatxmapadavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I  varxtavanunx  noVDuvavanu,  keVLuvavanu,  Oduvavanu,  mADuvaMte  perxreVpisuvavanu  
ivaru  lakiSxmXyanunx  hoMdi  gaMdharavx  vidhAyxdharara  loVkakekx  oDeyarAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde  pApaparikaravAda  iSATxthaRgaLanunx  koDuva  puNayxkaravAda  maMdArasapatxmiyanunx  heVLutetxVne. 
\end{mn}

\begin{mn}
mAgamAsada  shukalxpakaSxda  paMcamiya  dina  mitAhAramADi  halulxjijxkoMDu  SaSiThxya  dina  upavAsamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNaranunx  pUjisi  anaMtara  maMdAravanunx  pArxthiRsabeVku.  AmeVle  mAraneya  
dina  beLigegx  edudx  sAnxnamADikoMDu  bArxhamxNarige  BoVjanamADisi  maMdAramarada  
hUgaLu  eMTanunx  mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
suvaNaRdalilx  obabx  puruSananunx  mADisi  avana  keYyalilx  kamalavanunx  koTiTxrabeVku.  
matutx  oMdu  tAmarxda  pAterxyalilx  eMTudaLada  padamxvanunx  kariya  eLuLxgaLiMda  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  kamalavanunx  maMdArada  hUgaLiMda  bAsakxranige  namasAkxravu  eMdu  pUravxdaLavanUnx,  
sUrayxnige  namasAkxravu  eMdu  AgenxVya daLavanUnx.  akaRnige  namasAkxraveMdu  dakiSxNada  
daLavanUnx,  Arayxmanige  namasAkxraveMdu  neYrutayxdaLavanUnx,  veVdadhAmanige  namasAkxraveMdu  
pashicxmadaLavanUnx,  caMDaBAnuvige  namaSAkxraveMdu  vAyuvayxdaLavanUnx,  pUSanige  namasAkxraveMdu  
utatxradaLavanUnx,  AnaMdanige  namasAkxraveMdu  IshAnayxdaLavanUnx,  pUjisi  AvAhane  mADi  
madhayxda  kaNiRkeyalilx  sarAvxtamxnige  namasAkxraveMdu  A  cinanxda  parxtimeyanunx  iTuTx  
pUjisabeVku.  biLiya  baTeTxyanunx  sutatxbeVku.  mAle  Pala  BakaSxyXgaLanunx  mADi  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  riVti  pUjisi  veVdAdhayxyana  saMpananxnige  adanunx  dAnamADabeVku.  anaMtara  mwnadiMda  
eNeNx  upupxgaLanunx  biTuTx  UTamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  riVtiyAgi  parxti  tiMgaLinalilxyU  oMdu  vaSaRdavaregU  mADabeVku.  loVBatanamADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
varxtada  koneyalilx  idanenxV  kalashada  meVliTuTx  dAnamADabeVku.  aishavxyaRkAmiyu  
kareyuva  goVvinoDane  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
maMdAranAthaneV  ninage  namasAkxravu.  eleY  raviyeV,  I  saMsArasAgaradiMda  namamxnunx  
kApADu  eMdu  heVLabeVku.  I  vidhiyiMda  yAvanu  maMdArasapatxmiyanunx  mADutAtxneyoV  
avanu  pApavanunx  kaLedukoMDu  suKiyAgi  kalapxkAla  savxgaRdalilx  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pApaveMba  kagagxtatxlege  diVpavAda  varxtavanunx  mADidare  saMsAraveMba  
kagagxtatxleyalilx  hoVguvavanu  eDuvuvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
IpisxtavAdudanunx  koDuva  I  maMdAra sapatxmiyanunx  keVLidare,  Odidare  
saravxpApagaLU  hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
matotxMdAda  shuBasapatxmiyanunx  heVLutetxVne.  manuSayxnu  adaralilx  
upavAsavidadxre  roVga shoVkagaLu  baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ashavxyujamAsadalilx  sAnxnamADi  shuciyAgi  puNAyxhavanunx  mADisi  shuBasapatxmiyanAnxraMBisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kapile  hasuvanunx  BakitxyiMda  hU  gaMdha  muMtAduvugaLiMda  pUjisabeVku.  sUrayxniMda  
utapxnanxLAda,  elAlx  loVkavU  maneyAgivuLaLx  eleY  kalAyxNiyeV,  nananx  deVha 
shudidhxgoVsakxra  ninanxnunx  pUjisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
tAmarxpAtarxdalilx  oMdu  koLaga  eLaLxnunx  iDabeVku.  cinanxda  oMdu  hoVrikaruvanunx  
mADisi  adaroLagiTuTx  vasAtxrXdigaLiMdalaMkarisi,  pAterxyeV  muMtAda  parikaragaLanunx  
iTuTx,  bagebage  PalagaLanUnx  BakaSxyXgaLanUnx  tupapx  pAyasagaLanUnx  iTuTx  
bArxhamxNananunx  pUjisi,  arayxmanige  pirxVtiyAgaleMdu  sAyaMkAladalilx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  dina  paMcagavayxvanunx  kuDidu  hAsadiruva  bariV  nelada  meVle  malagabeVku.  beLigegx  
edudx  BakitxyiMda  bArxhamxNasaMtapaRNe  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi  tiMgaLu  tiMgaLigU  mADabeVku.  baTeTx,  cinanxda hoVri,  goVvugaLanunx  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vaSaRda  koneyalilx  hAsige  kabubx  belalx,  tAmarx pAtarxdalilx  oMdu koLaga  eLuLx,  cinanxda vaqSaBa,  
ivanunx  vishAvxtamxnige  pirxtiyAgaleMdu  veVda  Odidavanige  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I vidhiyiMda  shuBasapatxmiyanunx  mADidavanu  saMpatatxnUnx  kiVtiRyanUnx  hoMdi  janamx janamxdalilxyU  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtahavanu  apasxragaNadiMda  pUjisalapxDutatx  savxgaRdalilx  gaNAdhipanAgi  parxLayakAladavaregU  
irutAtxne.  anaMtara  I  loVkadalilx  huTiTx  ELudivxVpagaLigU  adhipatiyAgutAtxne.  anaMtara  I  
loVkadalilx  huTiTx  ELudivxVpagaLigU  adhipatiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvira  BUrxNahateyx,  nUru  barxhamxhateyxgaLanunx  I  shuBasapatxmiyu  nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  Odidavanu,  keVLidavanu,  dAnavanunx  noVDidavanu  ivaru  elAlx  pApavanUnx  kaLedukoMDu  
satatxmeVle  vidAyxdhararige  oDeyarAgutAtxre
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxnu  I  ELu  vidhavAda  sapatxmigaLanunx  ELu  vaSaRgaLu  mADidare  avanu  
sapatxloVkagaLigU  adhipatiyAgidudxkoMDu  anaMtara  veYkuMThavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  shirxV  padamxmahApurANada  saqSiTxKaMDadalilx  puSakxra  mahimeyalilx  ipapxtotxMdaneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
BiVSamxnu  keVLidanu :- BUloVka,  BuvanaloVka,  suvaloRVka,  mahaloRVka,  janaloVka,  
tapoVloVka,  satayxloVka  eMbudAgi  ELu  loVkagaLu  parxsidadhxvAgive.
\end{mn}

\begin{mn}
I  loVkagaLa  oDetanavu  karxmadiMda  baruvudeMdare  heVge ?  I  loVkadalilx  swMdayaR,  oLeLxya  rUpa,  
Ayususx,  AroVgayx  ivugaLu  baruvudu  heVge ?  lakiSxmXyu  pUvaRdalilx  deVvapUjitaLAdudu  heVge ?
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :- pUvaRdalilx  iMdarxnu  aginxyanUnx,  vAyuvanUnx  kuritu  loVkadalilx  
rAkaSxsaranunx  nAshamADireMdu  ajAcnxpisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AgavaribabxrU  dAnavaranunx  sAviragaTaTxleyAgi  nAshamADidaru.  Aga  tAraka,  kamalAkaSx,  
kAladaMSaTxrX,  parAvasu,  viroVcana,  saMhAlxda  ivarugaLu  samudarxdoLage  manemADikoMDu,  
A  aginx,  mArutara  toMdareyanunx  tapipxsikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I  rAkaSxsaru  keYlAgadavareMdu  aginx,  vAyugaLu,  avaranunx  upeVkiSxsidaru.  adu  
modalugoMDu  avaru  deVvategaLanUnx,  manuSayxranUnx,  sapaRgaLanUnx,  munigaLanUnx  
bAdhisutatx  matetx  A  niVrinoLakekx  horaTu  hoVgutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
I  riVtiyAgi  A  dAnavaru  jaladugaRda  AsharxyadiMda  A  aidAru  jana  viVrarU  sAvira  
yugagaLavaregU  mUru  loVkavanunx  piVDisutatx  baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A  meVle  matetx  iMdarxnu  aginx  vAyugaLanunx  kuritu,  I  samudarxvu  namamx  
shataqgaLAda  dAnavarige  Asharxyavanunx  koTiTxde.  AdadxriMda  idanunx  niVrilalxdaMte  
oNagisiri  eMdu  apapxNemADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  avaribabxrU  maya,  shaMbara  nAshakanAda  iMdarxnige  iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
aginx  vAyugaLu  heVLidaru :- eleY  deVveMdarxneV,  aneVka  pArxNigaLu  nAshavAguvudariMda  
I  samudarxvanunx  shoVSamADuvudu  yukatxvalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  iMdarxneV,  beVre  upAyavanunx  yoVcisu.  A  samudarxdalilx  oMdu  yoVjanadaSaTxralilx  
koVTi  jiVvagaLu  vAsamADutatxve.  aMtaha  adanunx  heVge  nAshamADuvudu ?
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- hiVgeMdudanunx  keVLi  iMdarxnu  koVpadiMda  kaNuNxgaLanunx  keMpu  
mADikoMDu  aginxyanunx  kuritu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnu  heVLidanu :- deVvategaLige  dhamaR  adhamaRgaLa  saMBaMdhave  ilalx.  adaralilx  
aginx  vAyugaLAda  nimimxbabxrigaMtU  adu  aMTuvudeV  ilalx.  nimamx  mahimeyu  apAravAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  aginxyeV,  niVnU,  vAyuvU,  nananx  apapxNeyanunx  naDesalilalx.  AdadxriMda  niVvibabxrU  
beVre  shariVravanunx  dharisi,  muniya  varxtagaLanunx  dharisi,  dhamaRkUkx  shAsatxrXkUkx  
horagAda  jAtiyalilx  huTiTxri.  oMdeV  riVtiyAda  shariVradiMda  manuSayxloVkadalilx  niVvu  
janamxvetitxri.  A  manuSayx  shariVradalilxyU  niVnu  bAyige  niVranunx  tuMbikoLuLxvudariMda  
samudarxvanunx  shoVSisidAga  deVvatavxvanunx  hoMdutitxyeV,  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- I riVti  iMdarxna  shApadiMda  avaribabxrU  deVhavanunx  hoMdidaru.  
maDikeyalilx  avara  janamxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
mitArxvaruNara  viVrayxdiMda  vasiSaThxnige  soVdaranAdanu.  avanige  agasatxyXneMdu  hesarAyitu.  
avanu  QuSisherxVSaThxnAdanu.  I riVti  namamx  soVdaranAda  vasiSaThxnige  A  agasatxyXnu  anujanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu  keVLidanu :- I vahinxge  mitArxvaruNaru  heVge  taMdeyAdaru?  agasatxyXnu  gaDigeyalilx  heVge  
huTiTxdaneMbudanunx  Iga  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}  
pulasatxyXnu  heVLidanu :- pUvaRdalilx  purANa puruSanAda  viSuNxvu  dhamaRsutanAgi  gaMdhamAdana  
pavaRtadalilx  bahuvAgi  tapasusx  mADidanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
avana  tapasisxniMda  hedarida  iMdarxnu  avanige  viGanxvanunx  uMTumADalu  vasaMta  
manamxtharanunx  apasxrara  sahAyavanunx  koTuTx  kaLuhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avara  giVtagaLiMdalU  vAdayxdiMdalU  naTaneyiMdalU  hariyu  moVhagoMDanu.  adanunx  tiLidu  manasisxge  KeVdavU  Ayitu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  kAma,  vasaMta,  apasxra sitxrXVyara  guMpu  viSAdavanunx  hoMditu.  EkeMdare  avaranunx  moVhagoLisalu  
A  hariyu  tananx  toDeyiMda  mUru  loVkakUkx  moVhakaLAda  obabx  sitxrXVyanunx  utApxdane  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLU,  A  mitArxvaruNarU,  Ikeyanunx  noVDi,  moVhagoMDaru.  Aga  hariyu  ivaLanunx  apasxraLeMdu  
gwravisi  eMdanu.  alalxde  UvaRshiV  eMdu  loVkadalilx  parxsididhxyAgali  eMdU  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  mitarxnu  AkeyananxpeVkiSxsi  karedu  nananxnunx  ramiseMdanu.  avaLu  hAgeyeV  AgaliV  eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanalilx  ramisi  gaBiRNiyAgi  savxlapx  dinagaLAgidudxvu.  aSaTxroLage  varuNanu  Akeyanunx  apeVkiSxsi  ramisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adariMdalU  Akeyu  gaBaRvanunx  hoMdi,  varuNananunx  kuritu  eleY  varuNaNeV,  nananxnunx  
modalu  sUyaRnu  ramisidanu.  avaneV  nanage  gaMDaneMdaLu.  Aga  varuNanu  hAgAdare  
nananxlilxruva  manasasxnunx  biTuTx  avanalilxgeV  hoVgeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu  hAgeV  AgaleMdu  heVLi  sUrayxna  baLige  hoVgalu,  sUyaRnu  niVnu  IgaleV  
manuSayxloVkadalilx  hoVgi,  soVmabudadhxna  magananunx  hoMdu.  niVnu  nanonxDane  
kapaTadiMdidudxdakekx  ideV  shikeSxyeMdu  shApavanunx  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle  A mitArxvaruNaru  Akeyalilxdadx  tamamx  tamamx viVrayxgaLanunx  tegedu  niVrina  
gaDigeyalilx  hAkalu  A  agasatxyX,  vasiSaThxru  huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
nimi  eMba  rAjanu  pUvaRdalilx  heMgasaroDane  jUjADutitxdadxnu.  nimitarx,  amaqta  
eMbudAgi  pUvaRdalilx  avaLi javaLigaru  huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I  jUjATada  madhayxdalilx  barxhamxna  maganAda  vasiSaThxnu  alilxge  baralu  jUjinalilx  
AsakatxnAgidadx  A  rAjanu  avanige  pUjemADalilalx.  Aga  QuSiyu  rAjaige  shApavanunx  koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  rAjaneV,  niVnu  deVhavannx  dharisadiruvavanAgu  eMdanu.  A  rAjanu  kUDa  niVnU  
hAgeV  AgeMdanu.  IriVti  ibabxrigU  shariVravu  hoVgi  toVjoVmayavAgi  niMtaru.  Aga  
avara  shApada  vimoVcanakokxVsakxra  barxhamxna  baLige  hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  barxhamxna  apapxNeyaMte  nimiyu  janagaLa  repepxyalilx  niMtanu.loVkakekx  
adariMda  janagaLige  avaniruvudakokxVsakxra  repepxgaLanunx  nimiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  A  vasiSaThxnu  A  barxhamxna  apapxNeyaMte  A  niVrina  gaDigeyalilx  modalinaMte  nAlukx  toVLuLaLxvanAgi  
akaSx,  sUtarx  kamaMDalagaLanunx  dharisi  huTiTx  agasatxyXneMba  shAMtAtamxnAda  QuSiyeMdu  parxsidadhxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
malayapavaRtada  oMdu  kaDeyalilx  veYKAnasa  riVtiyiMda  heMDatiyoDane  aneVka  jana  bArxhamxNaroDaneyU  kUDikoMDu,  
A  agasatxyXnu  ugarxvAda  tapasasxnunx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  bahukAlada  meVle  parxpaMcavu  tArakAdi  rAkaSxsariMda  bAdhepaDutitxruvudanUnx  
avarige  samudarxvu  A  AsharxyakoTiTxruvudanUnx  tiLidu  koVpadiMda  samudarxvanunx  kuDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  deVvategaLu  varavanunx  koDalu  avana  baLige  baMdaru.  barxhAmx,  viSuNx,  shaMkararu  
baMdu,  eleY  muniyeV,  ninage  iSaTxvAdudanunx  keVLikoV  eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
agasatxyXnu  heVLidanu :- ipapxtetxYdu koVTi sAvira  barxhamxrugaLa  kAladavaregU,  dakiSxNadikikxna  
AkAshadalilx  vimAnadalilxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  nananx  vimAnavanunx  kaMDakUDaleV  nanage  pUjemADuvanoV  avanu  karxmadiMda  loVkagaLigU  adhipatiyAgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
puSakxradalilx  yAvanu  nananx  Asharxmada  hesaru  heVLuvanoV  avanu  puNayxBAgiyAgali  ideV  nanage  beVkAda  varavu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru  ililx  shakatxyXnusAravAgi  piMDaparxdAna  mADuvaroV  avara  pitaqgaLu  nanonxDane  A  aMtarikaSxdalilxrali.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxru  nAnu  keVLikoMDa  kAladavaregU  irali.  ideV  nanage  beVkAda  varavu  eMdanu.  A  deVvategaLelalxrU  
hAgeV  AgaleMdu  heVLi  baMdaMte  horaTu  hoVdaru.  AdadxriMda  agasatxyXnige  divxjaru  yAvAgalU  aGayxRvanunx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu  heVLidanu ;- A  QuSige  aGayxRparxdAnavanunx  heVge  mADabeVku ?  adara  vidhiyanunx  nanage  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu :-beLagina  JAvadalilx  agasatxyXna  udayavAguvAga  inUnx  rAtirxyAgiruvAgaleV  biLiya  eLeLxNeNxyiMda  
sAnxnamADi  biLiyabaTeTx,  hUgaLanunx  dharisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  kalashavanunx  iDabeVku.  adakekx  hUvu  baTeTxgaLanunx  hodidxsabeVku.  aidu  bageya  
ratanxgaLanunx  adara  oLakekx   hAkabeVku. tupapxda  pAterxyanunx  iTiTxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
aMguSaThxdaSuTxdadxviruva  nAlukx  BujagaLuLaLx  oMdu  agasatxyXna  parxtimeyanunx  mADisi  A  
kuMBadalilx  hAkabeVku.  dhAnayxgaLanUnx  baTeTxgaLanUnx  shakatxyXnuguNavAgi  hAkabeVk.  
\end{mn}

\begin{mn}
kaMcina  pAterxyalilx  akaSxte,  mutitxna  cipupxgaLanunx  iTuTx  maMtarxvanunx  heVLi,  
doDaDx hoTeTxyU,  udadxvAda  toVLugaLU,  uLaLx  A  agasatxyXna  vigarxhavanunx  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
beLiLxya  gorasugaLuLx,  cinanxda  muKavanunx  hAkiruva,  karuvinoDane  kUDida  kareyuva  
hasuvanunx  gejejx  gaMTegaLanunx  kaTiTx  shakitxyidadxre  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ELu  rAtirxgaLavaregU  I  agasatxyXna  udayadalilx  koDabeVku.  ELu  athavA  hatutx  
vaSaRgaLu  adara  meVlU  AdarU  mADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
daBeRya  hulilxna  hUvinaMte  parxkAshanAda,  aginx  marutatxrugaLiMda  utapxnanxnAda,  
mitArxvaruNara  maganAda,  kuMBadalilx  huTiTxda  agasatxyXnige  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtivaSaRvU  PalatAyxgamADutitxruvavanu  duHKapaDuvudilalx.  anaMtara  PalApeVkeSxyilalxda  
manuSayxnu  hoVmavanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  vidhiyiMdaleV  yAvanu  aGayxRvanunx  koDutAtxneyoV  avanu  rUpa,  AroVgayx,  saMpadagaLiMda  
kUDidudx  I  BUloVkavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eraDaneya  aGayxRdiMda  BuvaloRVkavanUnx,  matotxMdariMda  savxloRVkavanUnx, hiVge  oMdoMdariMda  
oMdoMdu  hecicxna  loVkavanUnx,  aMtU  ELu  loVkagaLanUnx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  Oduvavanu,  keVLuvavanu,  I  munigaLa  parxtimeyanunx  dAnamADuvudakekx  perxVrisuvavanu  
kUDa  viSuNx  Bavanakekx  gwravadiMda  hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu  heVLidanu :- swBAgayx,  AroVgayx,  shaturxnAshaka,  Bukitx,  mukitxgaLanunx  koDatakakx  
varxtavanunx  nanage  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- dhamaRda  viSayada  mAtugaLanunx  ADutitxruvAga  Ishavxranu  umeyanunx  
kuritu  heVLidanu.  Bukitx,  mukitxdAyakavAda  varxtavanunx  heVLutetxVne
\end{mn}

\begin{mn}
gwriyu  keVLidaLu :- eleY  gwriVshaneV,  sAvitirxyu  lakiSxmXyanunx  muKayxLAgi  uLaLxvaLAgi  heVge  AgaliV ?
\end{mn}

\begin{mn}
shaMkaranu  heVLidanu :- eleY  deVviyeV, heMgasAgali  gaMDasAgali  gaMDasarigAgali  beVreyAda  utatxmavAda  
pUjeyanunx  heVLutetxVne  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
BAdarxpada,  veYshAKa,  mAgaRshiragaLa  shukalxpakaSx  tadigeya  dina  biLiya  sAsuve  eNeNxyiMda  sAnxnamADi  
goVroVcana,  goVvina gaMjala,  goVvina  sagaNi,  daBeR,  goVvina  mosaru,  caMdana  ivelalxvanUnx  seVrisikoMDu  
haNeyalilx  tilakavaninxTuTxkoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  taqtiyeyu  swBAgayx  AroVgayxgaLanunxMTumADutatxde.  yAvAgalU  lalitege  pirxyavAdudu.  A dina gaMDasu  
sAnxnamADi,  oLeLxV  baTeTxgaLanUnx,  hUgaLanUnx  dharisabeVku.  heMgasU  kUDa  sAnxnamADi  baTeTxgaLanUnx,  
hUgaLanUnx  dharisikoLaLxbeVku.  vidhaveyAdare  oMdeV  oMdu biLiya  baTeTxyanunxTuTxkoLaLxbeVku.  kumAriyAdare  
sUkaSxmXvAda  biLiya  baTeTxyanunxTuTx  matotxMdanunx  aMtahadanenxV  hodeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  deVviyanunx  paMcagavayxgaLiMdalU  hU, gaMdhada  udakadiMda  sAnxnamADisi  biLiya  hU, nAnAvidha  
PalagaLiMdalU  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
dhAnayx,  araLu,  upupx,  belalx,  hAlu,  tupapxgaLiMdalU,  biLiya  akaSxte,  biLiya  eLuLxgaLiMdalU  
eleY  pAvaRtiyeV,  niVnu  pUjisabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
parxtiyoMdu  pakaSxdalilxyU,  pAdagaLige  acaRneyanunx  mADabeVku.  varadeye  namasAkxravu  eMdu  
moNakAlugaLigU,  ashoVkeyeV  namasAkxravu  eMdu  maMDigaLigU,  pAvaRtiye  namasAkxraveMdu  maMDiya  
meVluBAgagaLigU,  maMgaLakAraNiye  namasAkxravu  eMdu  toDegaLigU,  vAmadeVviyeV  namasAkxravu  eMdu  
soMTavanUnx,  padomxVdareyeV  namasAkxravu  eMdu  hoTeTxgU, kAyege  namasAkxravu  eMdu  edegU,  
shirxVge  namasAkxravu  eMdu  keYgaLigU,  swBAgayxdAyiniyeV  namasAkxravu  eMdu  toVLugaLigU,  
sumuKavuLaLx  shirxVyege  namasAkxravu  eMdu  muKagaLigU,  dapaRvinAshineV  eMdu  naguva  jAgakUkx,  
gwriyeV  namasAkxravu  eMdu  muKagaLigU,  dapaRvinAshineV  eMdu  naguva  jAgakUkx,  gwriyeV  
namasAkxravu  eMdu  mUgigU,  utapxtitxyeV  namasAkxravu  eMdu  kaNuNxgaLigU,  tuSiTxge  namasAkxravu  eMdu  
haNegU,  kAtAyxyiniyeV  namasAkxravu  eMdu  muMguruLigU,  talegU,  pUjemADi  gwrige  namasAkxra,  puSiTxge  
namasAkxra,  kAMtige  namasAkxra,  shirxVge  namasAkxra,  raMBege  namasAkxra,  lalitege  namasAkxra,  vAsudeVvige  
namasAkxra,  vAsudeVvige  namasAkxra  eMdu  vithiya  riVtiyiMda  pUjisi  muMdugaDe  padamxvanunx  bareyabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
A  kamalavu  hanenxraDu  patarxgaLuLxdAdxgirabeVku.  kuMkumadiMda  adanunx  baredu  kaNiRkeyanunx  
baredirabeVku.  adaralilx  pUvaRdalilx  gwriyanUnx,  apaRNeyanUnx,  AgenxVyadalilxyU  BavAniyanUnx,  
dakiSxNadalilxyU  rudArxNiyanUnx,  neYrutayxdalilxyU  pashicxmadalilxyU  gadavinAshiniyanUnx,  
vAyuvayxdalilx  pATaLeyanUnx,  utatxradalilx  umeyanUnx,  madhayxBAgadalilx  sAdheyxV,  patheyx,  
shuBeV,  swmeyxV,  maMgaLe,  kumudeV,  satiV,  BaderxV,  ivaranunx  sAthxpisi  laliteyanunx  kaNiRkeya  
madhayxdalilxDabeVku.  hUvu,  akaSxte,  niVru  ivanunx  tegedukoMDu  namasAkxravanunx  mADi  AvAhisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
gAna,  maMgaLavAdayxgaLanunx mADisi,  suvAsiniyanunx  pUjisabeVku.  Akege  keMpugaMdha,  keMpu  hUgaLanunx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdarx,  kuMkumagaLa  sAnxnavu  I  lalitege  bahu  iSaTxvAdudariMda  I  Avahita  deVvategaLa  meVle  caMdarx,  
kuMkumagaLanunx  hAkabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
A  varxtavanunx  upadeVsha  mADidavananUnx  pUjisabeVku.  guruvanunx  pUjisadidadxre  A  varxtada  PalavU  namage  
sikakxdeV  hoVgutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
kAtiRka  mAsadalilx  biLupilalxdeV  iruva  kaneYdale,  dAsavALa  muMtAda  hUgaLiMda  gwriyanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mAgaRshira  mAsadalilx  jAjiV  hUviniMdalU,  puSayxdalilx  arisina  baNaNxda  goraMTeya  hUviniMdalU,  mAGa  
mAsadalilx  kADumalilxge,  kusule  hUgaLiMdalU,  PAlugxNadalilx  lakikxV,jAjiV  hUgaLiMdalU,  ceYtarxmAsadalilx  
malilxge,  ashoVkagaLa  hUgaLiMdalU,  veYshAKadalilx  gaMdha,  pAdari  hUgaLiMdalU,  jeyxVSaThxdalilx  kamala  
muMtAdavugaLiMdalU,  shArxvaNadalilx  kadaMba,  jAjiV  hUgaLiMdalU  gwriyanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
BAdarxpadadalilx  goVmUtarxvanUnx,  Ashavxyujadalilx  goVmayavanUnx,  kAtiRkadalilx  goVkiSxravanUnx,  
mAgaRshiradalilx  goVvina  mosaranUnx,  puSayxdalilx  hasuvina  tupapxvanUnx,  mAGadalilx  
kushoVdakavanUnx,  PAlugxNadalilx  bilavxpatarx  hUvanUnx,  ceYtarxdalilx  ekakxda  hUvanUnx  
I  riVtiyAgi  BAdarxpada  mAsada  modalugoMDu  tinanxbeVku.  niVranunx  ivanu  kuDidu  akikxtoLeda  
niVranAnxgaliV,  bariya  niVrAdare  adakekx  hulelxV  koMbanunx  teVdu  kadaDiyAgali  kuDiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
parxti  pakaSxda  tadigeya  dina  daMpatigaLige  UTakekx  heVLi,  BakitxyiMda  baTeTx,  gaMdha,  
hUmAlegaLiMda  pUjisabeVku  gaMDasige  paTeTxV  maDiyanUnx,  heMgasige  reVSemxya  baTeTxyanUnx  
koDabeVku.  avare,  jiriVrige, upupx,  kabubx,  belalxgaLiMda  kUDida  tiMDigaLanUnx  koDabeVku.  
heMgasige  PalavanUnx,  gaMDasige  cinanxda  nANayxvanUnx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  deVviyeV,  sAvxmiyu  ninanxnunx  biTuTx  heVge  hoVguvudilalxvoV,  hAgeV  nananxnunx  
duHKasAgaradiMda  udadhxrisU.
\end{mn}

\begin{mn}
BAdarxpadadalilx  kumude,  ashavxyujadalilx  vimale,  kAtiRkadalilx  naMde,  mAgaRshiradalilx  
BavAniV,  puSayxdalilx  vasudhe,  mAGadalilx  shive,  pAlugxNadalilx  lalite,  cetadalilx  kamale,  
veYshAKadalilx  gwriV,  jeyxVSaThxdalilx  satiV,  ASADhadalilx  raMBe,  shArxvaNadalilx  pAvaRti  I  
riVtiyAgi  AyA  tiMgaLalilx  avaravaranunxdedxVshisi  avara  hesaranunx  heVLi  pirxVtiyAgaleMdu  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
varxtada  koneyalilx  cinanxda  kamaladadiMda  kUDiruva,  hAsigeyanunx  koDabeVku.  ipapxtutxnAlukx  
jana  athAvA  hanenxraDu  jana  daMpatiyaranAnxgaliV  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ASADha,  shArxvaNa,  BAdarxpada,  AshavxyujagaLalilx  eMTeMTu  daMpatigaLanunx  pUjisabeVku.  
modalu  guruvige  koTuTx  anaMtara  uLidavaranunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRpApahArakavAda  swBAgayx,  AroVgayxgaLanunx  hecicxsuva,  I  anaMtaPalavanunx  koDuva  I  
anaMta  taqtiVyeyanunx  heVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  loVBadiMda  yAvAgalU  biDabAradu.  gaMDasAgali.  heMgasAgali,  putarxvatiyAgali,  
baMjeyAgali,  gaBiRNiyAgali,  muTATxdavaLAgali,  meYnereyadavaLAgali,  neredavaLAgali  
elalxrU  biDadeV  mADabeVku.  ashudadhxvAgiruvAga  matotxbabxna  keYyiMda  mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  anaMtaPalavuLalx  tadigeyanunx  yAru  mADutAtxreyoV  avaru  nUrukoVTi  kalapxgaLu  
pUtiRyAgi  shivaloVkadalilx  suKisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
haNavilalxdavanU  kUDa  upavAsamADi  maMtarxvidhAnadiMda  vaSaRdavaregU  pUjemADidare  
A  Palavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasu  yAvaLu  mADidarU  kUDa  Akeyu  gwrayxnugarxhadiMda  puruSajanamxvanunx  hoMdutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  OduvavanU,  keVLuvavanU,  mADisuvavanU  deVvategaLiMdalU,  kinanxriMdalU,  pUjisalapxTuTx  
caMdarxloVkavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
matotxMdu  pApanAshakavAda  tadigeyanunx  heVLutetxVne,  keVLu.  idanunx  balalxvaru  rasakalAyxNiniV  eMdu  heVLutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
mAGamAsa  shukalxpakaSxda  tadigeya  dina  beLigegx  eLeLxNeNxyanunx  otitxkoMDu,  gaMdhada  vAsaneya  
niVriniMda  sAnxnamADabeVku.  anaMtara  gwriyanunx  jeVnu,  kabibxnahAlu,  gaMdhoVdaka,  ivugaLiMda  
aBiSeVka  mADi  kuMkumadiMda  pUjisi,  modalu  balagaDeyanunx  pUjisi  anaMtara  eDagaDeyanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
lalitadeVvige  namasAkxravu  eMdu  pAdagaLanUnx,  moNakAlugaLanUnx,  pUjisabeVku.  shAMtige  namasAkxravu  
eMdu  maMDi  kaNa kAlugaLanUnx,  shirxVge  namasAkxravu  eMdu  toDegaLanUnx,  madalasege  namasAkxravu  
eMdu  soMTavanUnx,  amalege  namasAkxravu  eMdu  hoTeTxyanUnx,  madanavAsinige  namasAkxravu  eMdu  heVLi  
satxnagaLigU,  kumudege  namasAkxravu  eMdu  heVLi  katatxnUnx,  mAdhavige  namasAkxravu eMdu  heVLi  
BujagaLanUnx,  toVLugaLanUnx,  kamalege  namasAkxraveMdu  muKa,  tuTigaLanUnx,  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
rudArxNige  namasAkxravu  eMdu  hububx,  haNegaLanUnx,  shaMkaranige  namasAkxravu  eMdu  muMguruLanUnx,  
madananige  namasAkxravu  eMdu  haNeyanUnx,  moVhanege  namasAkxravu    eMdu  hububxgaLanUnx,  
caMdarxna adhaRvanunx  dharisiruvavaLige  namasAkxravu  eMdu  kaNuNxgaLanUnx,  tuSiTxge  namasAkxravu  
eMdu  muKavanUnx,  utakxMThinige  namasAkxravu  eMdu  kaMThavanUnx,  amuqtege  namasAkxravu  eMdu  
deVhavanUnx, (edeyanUnx) raMBege  namasAkxravu  eMdu  bAhugaLanUnx,  vishoVkege  namasAkxravu  eMdu  
keYgaLanUnx,  manamxthAdhikeyxge  namasAkxravu  eMdu  haqdayavanUnx,  pAtaLege  namasAkxravu  eMdu  
hoTeTxyanUnx,  suratavAsinige  namasAkxravu  eMdu  soMTavanUnx,  paMkajashirxVge  namasAkxravu  eMdu  
toDegaLanUnx,  gwrige  namasAkxravu  eMdu  maMDi  moNakAlugaLanUnx,  shAMtige  namasAkxravu  eMdu  
himamxDiyanUnx,  dharAdharege  namasAkxravu  eMdu  pAdavanUnx,  vishavxkAyakege  namasAkxraveMdu  
taleyanUnx  pUjisi,  BavAnige  namasAkxravu,  kAminige  namasAkxravu,  vAsu  deVvege  namasAkxravu,  
jagaciCxrXVge  namasAkxravu,  AnaMdadAyinige  namasAkxravu,
\end{mn}

\begin{mn}
naMdege  namasAkxravu,  suBaderxge  namasAkxravu  eMbudAgiyU  pUjisi,  bArxhamxNadaMpatigaLanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
madhuravAda  ananxdiMda  A  daMpatigaLanunx  UTamADisi  laDuDx,  niVriniMda  tuMbida  kalasha,  biLiya  
oMdujate  baTeTx,  cinanxda  kamalagaLanunx  gaMdha  hUgaLiMda  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tAnu  mADida  I  lavaNavarxtadiMda  kumudeyu  pirxVtaLAgali  enanxbeVku.  I  vidhiyiMda  parxti  tiMgaLU  pUjisabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
mAGadalilx  upapxnUnx,  pAlugxNadalilx  belalxvanUnx,  ceYtarxdalilx  kababxnUnx,  veYshAKadalilx  madhuvanUnx,  
jeVSaThxdalilx  pAniVya  muMtAda  kuDiyuva  vasutxvanUnx,  ASADadalilx  jiVrigeyanUnx,  shArxvaNadalilx  hAlanUnx,  
BAdarxpadadalilx  mosaranUnx,  Ashavxyujadalilx  tupapxvanUnx,  kAtiRkadalilx  jeVnutupapxvanUnx,  mAgaRshiradalilx  
kotatxMbariyanUnx,  puSayxdalilx  sakakxreyanUnx,  biTuTxbiDabeVku.  varxta  mugida  meVle  tiMgaLu  tiMgaLigU  
kalashavanUnx  BakaSxdiMda  tuMbida  pAterxyanUnx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
laDuDxkegaLu,  biLiya  kaDabugaLu,  taMbiTuTx,  pUri,  GArige,  tupapxda  padAthaR,  hiTaTxnunx  
tuMbiruva  BakaSxyXgaLu,  maMDige  hAliniMda  mADida  padAthaR,  kAyipalayxgaLa  padAthaR,  mosarananx,  
geDeDxgeNasugaLilalxdavu.  I riVtiyAgi  mAGamAsa  modalu  mADikoMDu  oMdoMdu  tiMgaLalilxyU,  
oMdoMdadanunx  karxmavAgi  pUNaR  kuMBada  meVliTuTx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mAGadalilx  kumude,  pAlugxNadalilx  mAdhaviV,  cetarxdalilx  gwriV,  veYshAKadalilx  raMBe,  
jeVSaThxdalilx  BaderxV,  ASADhadalilx  jaye,  shArxvaNadalilx  shiveV,  BAdarxpadadalilx  lalite,  
Ashavxyujadalilx  kamale,  kAtiRkadalilx  anaMge,  mAgaRshiradalilx  maMgaLe,  puSayxdalilx  
ratilAlase,  IriVti  hesaranunx  heVLi  avarige  pirxVtiyAgaleMdu  heVLutatx  koDabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
parxti  tiMgaLalilxyU  paMcagavayxvanunx  kuDiyabeVku,  upavAsavirabeVku.  upavAsaviralu  
sAdhayxvilalxdidadxre  rAterxyalilx  PalahAramADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi  heMgasu  rasakalAyxNiniVvarxtavanunx  mADabeVku.  mAGamAsa  baMdoDane  eMdare  
vaSaR  pUtiRyAgalu  sakakxre  kaDiDxya  meVle  cinanxdalilx  oMdu  gwriV  parxtimeyanunx  
mADisabeVku.  adu  varxtamADuvavara  aMguSathxda  udadxvirabeVku.  paMcaratanxgaLanunx  adakekx  
hadidxrabeVku.  akaSxsUtarx  kamaMDalagaLanunxLaLxMte  mADirabeVku.  nAlukx  toVLugaLirabeVku  
taleyalilx  caMdarxnirabeVku.  biLiya  nAlukx  baTeTxyanunx  hodidxsirabeVku.  idaninxTuTx  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
adeV  riVtiyalilx  beLaLxgiruva  hasu,  karugaLanunx  taMdu  adakekx  beVkAda  pAterxgaLoDane  
BavAnige  pirxVtiyAgaleMdu  heVLikoDabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
yAru  I riVti  rasakalAyxNiniVvarxtavanunx  mADuvaroV  avaru  pApagaLiMda  mukatxrAgutAtxre.  
hatutxsAvira  abuRdagaLa  janamxgaLalilx  duHKavanunx  hoMduvudilalx.  sAvira  
aginxSoTxVmagaLanunx  mADidare  baruva  Palavu  Atanige  barutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasu,  huDugi,  vidhave,  baDave,  yAru  mADidarU  A  Palavanunx  hoMdutAtxre.  swBAgayx,  
AroVgayxdiMda  kUDi  gwriVloVkadalilx  suKisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  OdidavanU,  keVLidavanU,  idanunx  mADalu  perxVreVpisidavanU,  pApavanunx  
kaLedukoMDu  pAvaRtiVloVkavanunx  hoMdi  deVvategaLige  utatxma  nAyakarAgutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
matotxMdu  pApanAshakavAda  tadigeyanunx  heVLutetxVne.  adara  hesaru  AtAmxnaMdakariV  
eMdu  loVkadalilx  parxsidadhxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
ASADha  shudadhx  tadigeya  dina  roVhiNi,  maKe,  hasetx,  mUla  ivugaLalilx  yAvudAdarU  
oMdu  nakaSxtarxvu  baMdidadxre  Aga  daBeR  gaMdhagaLanunx  hAki  niVrinalilx  sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
biLiya  hUvanunx  muDidu,  biLiya  gaMdhavanunx  hacicxkoMDu  irabeVku.  Aga  BavAniyanunx  
BakitxyiMda  vAsaneyiruva  biLiya  hUgaLiMda  pUjisabeVku.  pakakxdalilx  mahAdeVvananunx  kUrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vAsudeVvanige  namasAkxravu,  shaMkaranige  namasAkxravu  eMdu  pAdagaLanUnx,  shoVkavinAshanige  
namasAkxravu,  AnaMdanige  namasAkxravu  eMdu  maMDigaLanUnx,  raMBege  namasAkxravu,  pinAkadhAriyAda  
shivanigU  namasAkxraveMdu  toDeyanUnx,  AnaMdinigU,  shUlapANigU  namasAkxravu  eMdu  soMTavanUnx,  
mAdhavigU,  BavanigU,  namasAkxravu  eMdu  hokakxLanUnx,  anaMtavanunx  koDatakakxvaLigU,  iMdudhArigU  
namasAkxraveMdu  satxnagaLanUnx,  utakxMThinigU,  niVlakaMThanigU  namasAkxraveMdu  kaMTha parxdeVshavanUnx,  
utapxladhAriNigU,  jagatapxtiyAda  rudarxnigU  namasAkxraveMdu  keYgaLanUnx,  pariraMBiNigU,  naqtayxpirxyanigU  
namasAkxraveMdu  toVLugaLanUnx,  vilAsinigU,  vaqSaBanigU  namasAkxraveMdu  muKavanUnx,  samxraNiVyaLigU,  
vishavxvakarxnigU  namasAkxraveMdu  tuTiyanUnx,  maMdAravAsinigU,  vishavxdhAmanAda  tirxshUlanigU,  
namasAkxraveMdu  kaNuNxgaLanUnx,  naqtayxpirxyegU,  pAshashUlagaLanunx  hiDidiruva  shaMBuvigU  namasAkxravu  
eMdu  hububxgaLanUnx,  iMdArxNigU,  vaqSavAhananigU  namasAkxraveMdu  haNeyanUnx,  sAvxhegU,  gaMgAdharanigU  
namasAkxraveMdu  kiriVTavanUnx  pUjisabeVku.  vishavxkAyaru,  vishavxmuKaru,  vishavxpAdaru,  vishavxkararu,  
shivaru,  parxsananxvadanaru  iMtaha  pAvaRtiV  parameVshavxraranunx  namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
I  riVtiyAgi  pUje  mADi  pAvaRtiVparameVshavxrara edurinalilx  nAnAbaNaNxda  hiTuTxgaLiMda  padamx,  
kanenxdele,  shaMKa,  cakarx,  keYbaLe,  savxsitxka padamxgaLanunx  bareyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  bareyuvikeyalilx  eSuTx  rUlugaLu (reVNugaLu)  BUmiya  meVle  biVLutatxveyoV,  aSuTx  sAvira  
vaSaRgaLavaregU  shivaloVkadalilx  suKisutAtxre
\end{mn}

\begin{mn}
nAlukx  tupapxda  pAterxgaLanunx,  dakiSxNegaLoDane  bArxhamxNanige  koDabeVku.  A  kalashavanunx,  
ananxda  pAterxgaLanUnx  koDabeVku.  I  nAlukx  tiMgagU  parxti  pakaSxdalilxyU  hiVge  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  nAlukx  tiMgaLU  A  kalashada  joteyalilx  nAlukxtupapxda  pAterxgaLanunx,  anaMtara  
nAlukx  tiMgaLu  eLiLxna  nAlukx  pAterxgaLanunx  koDabeVku.  gaMdhoVdaka,  paninxVru,  
caMdanoVdaka,  kuMkumoVdaka,  sariyAgi  pakavxvAda  mosaru,  hAlu,  jiMkeya  koMbanunx  
teVda  niVru,  kamalada  niVru,  lAmaMcada  niVru,  yavada  hiTaTxnunx  hAkida  niVru,  
eLaLxnunx  nenasida  niVru,  idanunx  kuDidu  mAgaRshira  muMtAdavugaLalilx  malagabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tiMgaLalilx  eraDu  pakaSxgaLU  UTamADabahudeMdu  heVLalapxTiTxde.  ivugaLalelxlAlx  pUjege  
biLiya  hUgaLeV  parxshasatxgaLeMdu  heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
dAna  koDuvAgalelAlx  gwriyu  pirxVtihoMdali.  nananx pApa  nAshavAgali.  swBAgayxlaliteyU,  
BavAniyU,  savaRsididhxyanunx  koDali  eMdu  heVLabeVku.  vaSaRda  koneyalilx  oMdu  pakaSxvu  
upapxnUnx,  belalxvanUnx  biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdanavanunx,  tUtumADiruva  padamxda  taTeTxyanUnx,  cinanxda  kamalavanUnx,  cinanxda  
umAmaheVshavxra  mUtiRyanUnx,  kabubx  haNuNxgaLanUnx,  magugxlu  hAsigeyuLaLx  doDaDx  
hAsigeyanUnx,  daMpatigaLanunx  karedu  pUjisi  A  bArxhamxNarige  gwriyu  supirxVtaLAgali  
eMdu  heVLi  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
Atamxnanunx  AnaMda  mADuva  hosa  saMpatatxnunx  hoMduvudalalxde  AyurAroVgayx  
saMpatutxgaLanunx  hoMdi  shoVkaBAginiyAguvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
kumAriyAgali,  vidhaveyAgali,  vayasakxrAgali  yAvaLu  mADidarU  Ake  A  Palavanunx  
hoMdi,  deVviya  anugarxhadiMda  kUDiruvaLAgutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtipakaSxda  A  taqtiVyeya  dina  upavAsavidudx  vidhivatAtxgi  maMtarxdiMda  aciRsidare  
rudArxNiya  loVkavanunx  hoMdutAtxLe  matutx  hiMtiruguvudeVyilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  OdidavanU,  keVLidavanU,  iMdarxloVkavanunx  hoMdi  oMdu  kalapxdavaregU  
irutAtxne,  pUjisalapxDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMkaranu  heVLidanu :- I riVtiyAda  varxtavanunx  yAvaLu  mADutitxruvaLoV  avaLige  
A  sAvitirxyu  baDapApeyU  ESaTxravaLu ?  avaLa  shApatAneV  eSaTxradu ?
\end{mn}

\begin{mn}
A  lakiSxyu  mUru  loVkakUkx  suMdareyAdudariMda  I  shApavu  gaNaneyeV  ilalx.  alalxde  
Akeyu  viSuNxvanunx  maduveyAgiruvudariMda  doDaDxvarigelalxrigU  pUjayxLAgidAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu  ninagosakxra  dakaSxyajacnxvanunx  kUDa  nAshamADide.  viSuNxvu  lakiSxmXgoVsakxra  kiVSxVra samudarxvanunx  
kUDa  kaDedanu.  nAvibabxrU  nimamxgaLa  Ajecnxyanunx  pAlisuvareMdu  tiLi.  Bayavanunx  savlapxvU  hoMdabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu  matutx  viSuNxvU  barxhamxniMda  gwravavanunx  apeVkiSxsutetxVve.  matutx  inUnx  itararU  
apeVkiSxsutAtxre.  avarelalxrU  koVpagoMDiruva  sAvitirxyanunx  samAdhAnapaDisabeVku.  AdadxriMda  
barxhamxna  manege  hoVgutetxVne.  niVnu  ililxyeV  iru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu  heVLi  rudarxnu  barxhamxnalilxge  hoVdanu.  gwriyu  alilxyeV  niMtaLu.  barxhamxnu  sAvira  
yugagaLavaregU  yajacnxvanunx  mADidanu.  A  yajacnxdalilx  aginxyu  deVvategaLige  havayxvanunx  
hotutxkoTuTx  pirxVtipaDisutitxdadxnu.  bArxhamxNarelalxrU  UTamADi  daNiyutitxdadxru.  gaMdhavaRru  
gaMdhavanunx  kuDidu  saMtoVSisutitxdadxru.  vidAyxdhararigelAlx  BoVgavanunx  koDutitxdadxnu.  
manuSayxru  iSATxthaRgaLanunx  hoMdutitxdadxru.  hiVgeV  barxhamxnu  keVLidudanunx  koDutitxdadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  viSuNxvanunx  kuritu  rudarxnu  eleY  viSuNxveV,  gwriV  dhamaRvanUnx,  sarasavxti  varxtavanUnx  
heVLu.  enanxlu,  Aga  viSuNxvu  rudarxnanunx  kuritu  pirxtiyiMda  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu  heVLidanu :- eleY  shaMkaraneV,  nAnu  dhamaRvanunx  Iga  parxsididhxpaDisuvudilalx.  nananx  
dhamaRgaLanunx  niVneV  heVLu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  kaqtayugadalilx  pApanAshakavAda  dhamaRvanunx  heVLide.  IgalU  niVneV  heVLu,  heVLidare  pApavu  
nAshavAgutatxde.  niVnu  pavitarxnAgutitxVye,  saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu  heVLidanu :- eLeY  QuSisherxVSaTxneV,  yAva  varxtadiMda  madhuravAda  mAtu  uMtAgutatxde ?  
adeVriVti  janagaLige  swBAgayxvU  videyxgaLalilx  kuShalateyu  barutatxde,  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
daMpatigaLigU  baMdhu  janagaLigU  pirxVtiyu  yAvudariMda  hecucxtatxde ?  Ayususx  yAvudariMda  barutatxde ?  
adanunx  daye  iTuTx  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- eleY  rAjaneV,  niVnu  sariyAgi  keVLide.  sarasavxti  varxtavanunx  keVLu.  adeanunx  
heVLuvudariMdaleV  sarasavxtiyu  saMtoVSagoLuLxtAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
Bakatxnu  tAnAgiyeV  Ivarxtavanunx  mADabeVku.  vArada  Adiyalilx  I varxtada  pUjeyanunx  mADi  sotxtarxmADabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
Adilalxdidadxre  BAnuvAra  modalu  mADabahudu.  ilalxdeV  tArabala  caMdarxbalagaLanunx  noVDi  mADabahudu.  bArxhamxNarige  
saMtapaRNe  mADisi  savxsitxvAcanavanunx  mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
biLiya  baTeTxgaLanUnx,  daKiSxNeyanUnx,  shakatxyXnuguNavAgi  koDabeVku.  biLiya  hU,  gaMdhagaLiMda  gAyitirxyanunx  pUjisabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
loVkapitAmahanAda  barxhamxnu  heVge  ninanxnunx  biTiTxruvudilalxvoV,  adeV  riVti  nanage  niVnu  varaparxdaLAgu.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx  veVdashAsatxrXgaLU,  naqtayxgiVtAdigaLU,  ninanxnunx  biTuTx  heVgiruvudilalxvoV  adeV  riVti  nanagU  sididhxyAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
lakiSxmXV,  meVdheV,  vareV,  puSiTx,  gwriV,  tuSiTx,  parxBeV,  mati  I eMTu  deVhadiMdalU  nananxnunx  kApADu.  
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  viVNeV,  akaSxmaNi,  kamaMDalu  pusatxkagaLanunx  dharisiruva  sarasavxtiyanunx  BakitxyiMda  biLiya  
akaSxte  hUgaLiMda  pUjisabeVku
\end{mn}

\begin{mn}
sAyaMkAla  beLigegx  mwnavarxtadiMda  UTamADabeVku.  parxtipakaSxda  paMcamiya  dina  shabadxvAsiniyAda  sarasavxtiyanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
adeV riVti  oMdu  koLaga  akikx,  tupapxda  pAterx,  hAlu,  dakiSxNegaLanunx  bArxhamxNanige  gAyatirxyu  pirxVtigoLaLxli  eMdu  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  varxta  mADuvavanu  sAyaMkAladalilx  mwnamADabeVku.  hadimUru  tiMgaLavaregU  rAtirxyalilx  UTamADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
varxtavu  mugida  meVle  biLiya  ananxda  UTavanunx  mADisabeVku.  matutx  oMdujote  baTeTxyanUnx,  oLeLxya  hasuvanUnx,  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
divayxvAda  meVlakxTuTx,  GaMTe,  malulx  biLiyabaTeTx,  caMdana,  oMdu jote  baTeTx,  oLeLxya  mosarananxgaLanunx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
adeVriVti  upadeVshamADida  guruvanunx  vasatxrX  muMtAduvugaLiMda  pUjisabeVku.  loVBitana  mADakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  vidhiyiMda  sArasavxta varxtavanunx  mADidare  videyxyiMda  kUDutAtxne.  kaMThavU  susavxravuLaLxdAdxgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  sarasavxtiya  parxsAdadiMda  barxhamxloVkadalilx  suKisutAtxne.  heMgasu  Ivarxtavanunx  mADidarU  A  Pala  
barutatxde.  barxhamx  loVkadalilx  mUru  kalapxgaLavaregU  suKisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
I  sArasavxta varxtavanunx  OdidavanU,  keVLidavanU,  kUDa  vidAyxdhara loVkadalilx  eMTusAvirada  munUnxru  vaSaRgaLu  suKisutAtxne.  
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  shirxV  padamx mahApurANada  saqSiTxKaMDadalilx  gwriV varxtakathanaveMba  ipapxtetxraDaneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
BiVSamxnu  heVLidanu :- eLeY  QuSiyeV,  rudarxnu  heVLida  veYSaNxva  dhamaRgaLAvuvu ?  avelalxvanunx  heVLu.  avugaLu  PalaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- hiMdina  rathaMtara  kalapxdalilx  mahAdeVvanu  maMdarapavaRtadalilxrutitxralu  barxhamxnu  I riVti  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  parameVshavxraneV,  savxlapx  tapasisxniMdaleV  Ayususx  AroVgayx  aishavxyaRgaLu,  moVkaSxvU  heVge  barutatxve ?  heVLu
\end{mn}

\begin{mn}
iMdirxya  nigarxhiyAda  deVvaneV,  ajAcnxnavAvudu ?  alapx  tapasisxniMda  mahAPalavu  pArxpatxvAguvudu  heVge ?
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  hiVge  keVLalu,  umApatiyu  manasisxge  pirxtiyanunxMTumADuva  dhamaRvanunx  iMteMdu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxranu  heVLidanu :- I  rathaMtara  kalapxkikxMtalU  ipapxtatxneyadAda  oMdu  varAhakalapxvu  barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
adaroLage  vevasavxtamanavxMtaravu  baMdAga  adaroLage  ipapxtetxVLaneVya  dAvxparayugadalilx  koneya  BAgadalilx  
vAsudeVvanu  BUBAravanunx  iLisalu  avatarisuvanu  Aga  avanu  mUru  bageyAgi  avatarisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  avanu  devxYpAyana  QuSiyU,  balarAmanU,  kaqSaNxnU  Agi  mUru  bageyAgi  avatarisuvanu.  Aga  kaMsananUnx,  
keVshiyanUnx,  kolulxvanu.  pApagaLanunx  nAshamADuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Iga  kushasathxliyeMdu  hesaru  paDediruva  mahimeyuLaLx  kushasathxLiyeV  Aga  A  keVshavanige  vAsada  
sathxLavAgi  dAvxrAvatiyeMdu  parxsidadhxvAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  keVshavana  apapxNeya  meVleVne  tavxSaTxq  barxhamxnu  A  Uranunx  saqSiTxsi  alilx  saBeyanunx  
kaTiTxkoDutAtxne.  A  saBeyalilx  keVshavanu  heMDatiyoDaneyU,  vaqSiNxgaLoDaneyU,  vidAvxMsaroDaneyU,  
kurugaLoDaneyU,  deVvagaMdhavaRroDaneyU,  kUDikoMDu  kuLitirutAtxne.  hiVge  kuLitiruvalilx  aneVka  
viSayagaLu  parxsAtxpakekx  oLagAgalu  BiVmaseVnanu  A  keVshavananunx  iMteMdu  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga niVnu  keVLida  dhamaRvanunx  biDisi  A  vaqkoVdaranu  A  keVshavananunx  keVLuvanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  I  dhamRgaLige  vaqkoVraneV  parxvataRkanAguvanu.  avana  hoTeTxyaLilx  bahu  kUrxravAda  
vaqkaveMba  beMkiyiruvudu.  
\end{mn}

\begin{mn}
nAneVneV  A  BiVmaseVnanige  aginxyanunx  koTiTxruvanu.  vaqkoVdaranAgirvanu.  avanu  bahaLavAgi  tinunxvanu.  
matutx  hatutxsAvira  AnegaLa  balavuLaLxvanunx.  AdadxriMdaleV avanige  A  iginxyanunx  koTiTxruvanu.  
adariMdalV  avanige  vaqkoVdaraneMba  hesaru  baMdiruvudu.  
\end{mn}

\begin{mn}
A  BiVmaseVnanu  dhAmiRkanAdarU  upoVSaNakekx  anahaRnu.  A  aginxyu  aSuTx  tiVvarxvAdud.  AdarU  avanu  
upavAsamADidanu.  I varxtakikxMtaLU  utatxmavU,  adhikavU  Agiruvudu  AdadxriMdaleV  avanu  upavAsamADidudu.
\end{mn}

\begin{mn}
samasatx  yajacnxgaLa  Palavanunx  koDuva,  elAlx  pApagaLanUnx  nAshamADuva  elalx  deVvategaLiMdalU  
pUjitavAdavAda,  pavitarxvAda,  maMgaLakUkx  maMgaLavAda,  BaviSayxgaLigU  BaviSayxvAda  purANagaLigiMtalU  
hiMdinadAda  A  viSayavanunx  vishAvxtamxnAda  sAvxmiyAda  jagadugxruvAda  vAsudeVvanu  heVLuvanu.
\end{mn}
  
\begin{mn}
vAsudeVvanu  heVLidanu :- eleY  BiVmaneV,  aSaTxmI, catudaRshiV,  inUnx  uLida  dinagaLU  nakaSxtarxgaLallx  
upavAsa  yoVgayxvAda  dinagaLalilx  upavAsamADalu  ninanx  keYyayxlAlxguvudilalx.  AdadxriMda  EleY  
BiVmaneV,  pApavinAshakavAda  mtotxMdu  tithiyanunx  heVLutetxVne.  adaralilx  niVnu  upavAsamADidare  
viSuNxpadavanunx  hoMdutitxVye.  
\end{mn}

\begin{mn}
mAGamAsada  dashamI  dina  tupapxdiMda  aBuyxMjanamADabeVku.  ililxdidadxre  oLeLxNeNx  hAkikoMDAdarU  sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
OM  namoV  nArAyaNAya  eMdu  heVLi  viSuNxvanunx  pUjisabeVku.  kaqSaNxnigoVsakxra  namasAkxravu  eMdu  
pAdagaLanunx,  savARtamxneV  namaH  eMdu  taleyanUnx  pUjisabeVku.  veYkuMTange  namasAkxravu  eMdu  
heVLi  kaMThavanUnx  shirxVvatasxdhArige  namasAkxravu  eMdu  edeyanunx  pUjisi  shaMKige,  cakirxge,  
gadege,  varadanige  eMdu  heVLi  elAlx  jAgakUkx  AvAhana  karxmadiMda  pUje  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
dAmoVdaranige  namasAkxravu  eMdu  hoTeTxyanUnx,  paMca  jananige  namasAkxravu   eMdu  
soMTavanUnx,  swBAgayxnAthanige  namasAkxravu  eMdu  toDegaLanUnx,  BUtadhArige  namasAkxravu  
eMdu  maMDiyanUnx,  niVlanige  namasAkxravu  eMdu  moNakAlugaLanUnx,  vishavxsaqjanige  
namasAkxravu  eMdu  pAdagaLanUnx,  pUjisabeVku.  deVvige  namasAkxravu,  shAMtige  namasAkxravu,  
lakiSxmXyanunx  pUjisabeVku.  vihaMganAthanige  namasAkxravu,  vAyuveVgavuLaLxvanige  namasAkxravu,  
pakiSxrUpanige  namasAkxravu,  viSaparxmathanige  namasAkxravu,  eMdu  garuDananunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I rVti  goVviMdananunx  pUjisi  anaMtara  shiva  vinAyakaranunx  gaMdha, dhUpa,  diVpa,  
mAle  nAnAvidhavAda  BakayxgaLu  ivugaLiMda  pUjisabeVku.  hasuvina  hAlanunx  hAki  
mADiruva  kaqsharaveMba  tiMDiyanunx  tupapx hAkikoMDu  niyamadiMda  tinanxbeVku.  
A meVle  nUru  hjejxge  kaDimeyilalxdaMte  horage  hoVgabeVku.  Ala  athAvA  kagagxli  
kaDiDxyanunx  tegedukoMDu  halalxnunx  tikikxkoMDu  pUvaRmuKanAgi  Acamana  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
 saMdhAyxkAlada  vaMdaneyaunx  mADi  eleY  nArayaNaneV,  ninage  namasAkxraavu.  ninanxnunx  
 sharaNa  hoMdidedxVne  eMdu  heVLi  EkAdashiya  dina  upavAsavirabeVku.  keVshavananunx  
 pujisabeVku.  A  rAtirxyelalxvU  A  sAvxmiyanunx  Bajisutatx  bArxhamxNaranunx  karedu,  
 shAsotxrXVkatxvAgi  tupapxdiMda  avaroDane  hoVmamADutetxVne.  matutx  dAvxdashiya  dina  
 hAlananxvanunx  UTamADutetxVne.  Atamxnu  nAshavAgada  riVtiyalilxrutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu  heVLi  BUmiyalilx  malagikoMDu  purANa  kathegaLanunx  keVGLutatx,  beLagAgutatxlU  
nadige  hoVgi sanxnavanunx  mADikoMDu  nAsitxkara  saMgaDa  seVradirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
saMdhAyxvaMdaneyanunx  mADi,  pitaq  tapaRNavanunx  mADi,  sheVsashAyiyAda  sAvxmiyanunx  
namasakxrisi,  maneya  muMBAgadalilx  maMTapavanunx  mADabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
nAlukx  toVLugaLaSuTx  udadx  agalavuLaLx  veVdikeyanunx  mADabeVku.  adakekx  hatutx  
toVLugaLaSuTx  etatxrakekx  meVlugaDeyalilx  aDaDxmara  baruvaMte  bAgilaninxDabeVku.  
keLagaDe  adakekx  oMdu  udidxnaSuTx  raMdharxvanunx  mADabeVku.  adara  keLage  
kaqSANxjinada  meVle  kuLitu  rAtirxyelAlx  A  niVranunx  taleya  meVle  dharisutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdavitutxgaLu  A  dhAreyiMda  bahaLa  Palavanunx  heVLuvudariMda  eleY  kurusherxVSathxneV,  
adanunx  niyamadiMda  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  veVdikeyalilx  dakiSxNakekx  adhaRcaMdArkAravAgiyU,  pashicamakekx  vatuRLAkAravAgiyU,  utatxrakekx  
ashavxtathxpatarxda  AkAravAgiyU  irabeVku.  madhayxdalilx  padAmxkAravAgiyU  veYSaNxvanu  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdikeya  pUvaRdalilx  savxlapx  dakiSxNakekx  niVrina  dhAre  biVLuvaMte  mADabeVku.  
matutx  A  kuMBavanunx  taleya  meVliruvaMte  mADabeVku.  eraDaneya  veVdikeyoMdanunx  
deVvarige  mADabeVku.  adakekx  kaNiRkegaLirabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
A  kaNiRkeya  madhayxdalilx  puruSoVtatxmanamunx  iDabeVku.  adara  edurige  oMdu  moLadudadxkekx  
kuMDagaLanunx  mADi  adakekx  mUru  madhayxBAgagaLanunx  mADirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
avugaLa  bAyanunx  yoVniya  muKadaMte  mADirabeVku.  A  meVle  bArxhamxNanu  yava  matutx  tupapx,  
eLuLxgaLanunx  hoVmamADabeVku.  viSuNxdeYvatakavAda  maMtarxgaLanunx  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
veYSaNxva  yAgavanunx  alilx  cenAnxgi  mADabeVku.  A  tupapxda  dhAreyu  madhayxda  kuMDadalilx  biVLutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hAlina  dhAreyu  deVvara  meVle  biVLuvaMteyU  niVrinadhAreyu  tananx  meVle  biVLutitxruvaMteyU  
irutitxrabeVku.  kuMDadalilx  biVLuva  tupapxda  dhAreyu  avareya  kALina  adhaRdaSuTx  biVLutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hAlu  niVrina  dhAregaLu  eSuTx  beVkAdarU  biVLabahudu.  avu  rAtirxyelalxvU  nilalxdaMte  
biVLutitxrabeVku.  hadimUru  niVrina  kalashagaLaninxDabeVku  nAnA bageya  BakaSxyXgaLanunx  
mADirabeVku.  A  kalashagaLige  biLiya  vasatxrXgaLanunx  hodidxsirabeVku.  atitxya swTugaLanunx  
mADisi  adaralilx  hAkirabeVku.  paMcaratanxgaLanunx  hAkirabeVku.  utatxramuKavAgi  kuLitu  
nAlukxjana  bahavxqkukxgaLAda  QutivxkukxgaLu  hoVma mADabeVku.  yajuveRVda.  Odidavaru  nAlukx  
janaru  rudarxpArAyaNavanunx  mADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nAlukxjana  sAmaveVdigaLu  veYSaNxva  sAmagaLanunx  gAnamADutitxrabeVku.  matotxMdu  kaDe  
ariSaTxvagaRgaLanunx  pArAyaNamADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  hanenxraDu  jana  bArxhamxNarige  heVLi  avarige  vasatxrX,  mAle,  gaMdhagaLiMdalU,  
uMguragaLiMdalU,  baLe,  cinanxda  janivAra,  hAsige  ivelalxvanUnx  shakatxyXnuguNavAgi  
koDabeVku.  I riVti  naqtayx  vAdayxgaLiMda  rAtirxyanunx  kaLeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ivugaLeraDaraSaTxnunx  upAdhAyxyanige  koDabeVku,  mAraneya  dina  beLigegx  edudx,  hadimUru  
kareyuva,  odeyadiruva,  hasugaLanunx  taMdu  cinanxda  sAmAnugaLiMda  kUDisi  kaMcina  kareyuva  
pAterxyaninxTuTx  beLiLxya  gorasu  hAkirabeVku.  paMce  hodidxsirabeVku  caMdanavanunx  pUsirabeVku.  
A  hanenxraDu  jana  bArxhamxNaranUnx,  guruvanUnx,  BakaSxBoVjayxgaLiMda  taqpitxpaDisi,  avarigU  
nAnA bageyAda  vasatxrXgaLanunx  koTuTx  I  goVvugaLanunxkoDabeVku.  tAnu  upupxkAragaLanunx  biTuTx  
UTamADabeVku,  hiVge  mADi  avaranunx  visajiRne  mADi  kaLuhisabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
makakxLu  heMDatiyaranunx  karedukoMDu  eMTu  hejejxgaLa  dUra   anusarisi  hoVgabeVku.  
deVveVshanU,  kelxVshanAshanU,  Ada  keVshavanu  pirxVtanAgali  enanxbeVku.  shivana  
haqdayadalilx  viSuNxvU,  viSuNxvina  haqdayadalilx  shivanU  idudx  BeVda kANadiruvaMte  
nananx  Ayasisxnalilx  oLeLxyadAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
A riVti  heVLi  avara  kuMBagaLanUnx,  hasugaLanUnx  hAsigeyanUnx,  baTeTxgaLanUnx  
avaravara  manege  talupisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVka  hAsigegaLanunx  koDalu  sAdhayxvilalxdidadxre  adara  sAmAnugaLiMda  kUDida  oMdu  
hAsigeyanAnxdarU  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
itihAsa  purANagaLanunx  keVLutatx,  A  dinavanunx  kaLeyabeVku.  hAge  mADidare  hecAcxda  
saMpatutx  sikukxtatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda  eleY  BiVmaseVnaneV, kAma,  korxVdhagaLanunx  biTuTx  satavxvanunx  Asharxyisi  
I  varxtavanunx  mADu.  senxVhadiMda  I  guTATxda  varxtavanunx  heVLidedxVne.  
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  viVraneV,  niVnu  idanunx  mADidare  ninanx  hesareV  idakekx  barutatxde.  AdadxriMda  
idu  pApaharavAda  BimadAvxdashiyu.  pUvaRda  kalapxdalilx  idakekx  kalAyxNiniV  eMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I  varAhakalapxdalilx  eleY  BiVmaseVnaneV,  niVne  I  varxtakekx  modalaneyavanAgu.  adanunx  
samxrisukoMDu  oMdAvatiR  heVLidudariMdaleV  iMdarxnige  elAlx  pApagaLU  hoVdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
I  kalAyxNiniV  eMba  BiVmadAvxdashiyanunx  pUvaRda  kalapxdalilx  obabx  golalxra  huDugiyu  
apasxra  sitxVyaru  mADutitxdudxdanunx  noVDi,  tAnU  AcarisidudariMda  Iga  apasxroVtatxmaLAda  
UvaRshiyAgi  deVvaloVkadalilx  mereyutitxdAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRjanamxdalilx  veYshayxkuladalilx  I  varxtavanunx  mADalu  poloVma  kaneyxyAda  shaciVdeVviu  
Iga  iMdarxna  heMDatiyAgidAdxLe.  avaLige  Aga  paricArakaLAgidadx  Ikeyu  Iga  nanage  
pirxVtipAtarxLAda  satayxBAmeyAgidAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
I  veVdavatiyu  pUvaRdalilx  bArxhamxNa  putirxyAgidadxLu.  Ikeyu  I  utatxmavarxtavanunx  
mADidaLu.  adariMdaleV  I  utatxma  sithxtiyu  baMdiruvudu.  I  sUyaRnU  kUda  pUvaRdalilx  
I  kalAYNiV  dAvxdashiyalilx  sAnxnamADidudariMdaleV  teVjoVmayavAda  maMDalavanunx  hoMdiruvanu  
matutx  sAvira  monegaLuLaLx,  sAvira  rashimxgaLuLalx  tananx  I  shariVravanunx  paDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
maheVdarxneV  muMtAda  deVvategaLU  kUDa  I  varxtavanenxV  Acarisuvaru.  idara  Palavanunx  
heVLalu  bAyoLage  hatutxsAvirakoVTi  nAligegaLidadxrU  sAkAguvudilalx.  kaliyugada  
pApanAshakavAda  I  utatxmavAda  dAvxdashiV  varxtavanuunx  yadukuladalilx  keVshavanu  heVLutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  Acarisidavanu  narakadalilx  bididxruva  tamamxpitaqgaLanunx  etutxtAtxne.  I  utatxmavAda  
varxtavanunx  BakitxyiMda  keVLidavanU  OdidavanU  paroVpakAramADidavanU  I  janamxdalilx  
viSuNxBakatxnAgidudxkoMDu  satatxnaMtara  iMdarxnige  pUjayxnAgutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
mAGa  dAvxdashiyu  pUvaRkalapxdalilx  kalAyxNiniV  eMba  hesaru  paDeditutx.  Iga  pAMDuputarxnAda  
BiVmanu  mADuvudariMda  BiVmadAvxdashiyAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  heVLidanu :- eleY  sAvxmiyeV,  vaNARsharxmagaLa  utapxtitxyanunx  heVLide.  adanunx  
purANadalilx  keVLidedxVne.  Iga  sULeyara  vaqtAtxMtaveVneMbudanunx  keVLabeVkeMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
maheVshavxranu  heVLidanu :- eleY  barxhamxneV,  A  yugadalilxyeV  hadinAru  sAvira  jana  heMDatiyaru  
shirxV kaqSaNxnigirutAtxre.  koVgileya  gAnavuLaLx,  vasaMta  samayadalilx  kalAhxragaLiMda  kUDiruva  
saroVvarada  daDadalilx  avaroDane  vishAvxtamxnAda  kaqSaNxnu  ramisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
jiMkeya  kaNuNxgaLaMte  kaNuNxLaLx  kaqSaNxna  maganAda  sAMbanu  A  mAgaR vAgi  barutitxdadxnu.  
avanu  suMdaranAgidudx  jAjiV  puSapxvanunx  muDidukoMDu  elAlx  oDaveyanUnx  hAkikoMDu  
barutitxruvudanunx  noVDi  A  kaqSaNxna  heMDatiyarelalxrU  avanalilx  kAmabudidhxyiMda  noVDi  
mananxtha  piVDitarAdaru.  idanunx  noVDi  A  kaqSaNxnu  dhAyxnacakaSxsisxniMda  tiLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  kaqSaNxnu  niVvu  bereyavaralilx  manasiTuTx  yoVcisidudariMda  nimamxnunx  kaLaLxru  
kadudxkoMDu  hoVgali  eMdu  shapisuvanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU  A meVle  A  sAvmiyanunx  bahuvidhavAgi  beVDikoLuLxtAtxre.  Aga  A  kaqSaNxnu  
utatxra  kurudeVshavanunx  Asharxyisiruva  besatxranunx  obabx  bArxhamxNapirxyanAda  
dAlaBxyXneMba  QuSiya  udAdhxramADalu  barutAtxne.  avanu  nimemxlalxranUnx  udAdhxramADalu  
varxtoVpadeVshavanunx  mADutAtxne.  Aga  niVvu  udAdhxravAguviri.  eMdenunxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- hiVgeMdu  avaroDane  heVLi  A  sAvmiyu  horaTu  hoVguvanu.  
anaMtara  BUbAravanenxlAlx  nivaqtitx  mADi  musala  yudadhxvU  A  yAdavaralilx  naDedu  
avarelalxrU  satutx,  keVshavanu  savxgaRvanunx  seVralu,  yadukulakekx  yArU  
rakaSxkarilalxdeV  hoVgalu,  ajuRnanu  avarelalxranunx  karedukoMDu  hoVgutitxruvAga  
kaLaLxru  baMdu  ajuRnanu  avarelalxranunx  karedukoMDu  hoVgutitxruvAga  kaLaLxru  baMdu  
ajuRnananunx  jayisi  A  heMgasarelalxranUnx  kadudxkoMDu  hoVguvaru.  hiVge  A  dAsariMda  
BoVgavanunx  hoMdutAtx  KinanxrAgutitxralu  catumuRKanu  yoVgadiMda  adanunx  tiLidu  
dAlaBxyXneMba  QuSiyanunx  avaranunxdAdhxramADalu  kaLuhisutAtxne.                                                                                                                  
\end{mn}

\begin{mn}
A  heMgasaru  avananunx  aGayxRdiMda  pUjisi,  aneVkabAri  namasakxrisi  mAtAnADutatx  
kaNiNxranunx  surisutatxA  bahuvAda  BoVgagaLanUnx  A  oDave,  gaMdha,  hUgaLanUnx  
jagadiVshanAda  gaMDananUnx,  utatxmavAda  paTaTxNavanUnx,  manoVharavAda  manegaLanUnx,  
dAvxrakeyalilxruva  janagaLanUnx,  deVvategaLaMtidadx  makakxLanUnx,  jAcnxpisikoMDu  
A  QuSiyanunx  kuritu  I riVti  parxshinxsutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSaNxna  heMDatiyaru  heVLidaru :- eleY  QuSiyeV,  I  kaLaLxru  balAtAkxradiMda  
namamxnunx  anuBavisidaru.  I  adhamaRvanunx  tapipxsalu  niVneV  namage  rakaSxkanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  QuSiyeV,  sAvxmiyoDane  saMyoVgavanunx  hoMdi  nAvu  beVreriVtiya  manasasxnunx  hoMdidAga  
A  sAvxmiyu  niVvu  veVsheyxyarAgireMdu  shApavanunx  koTuTx  anaMtara  dAlaByXneMba  QuSiyu  
baMdu  nimamxnunx  udAdhxra  mADuvaneMdu  heVLidAdxne.  adeVriVti  niVnu  baMdididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga  avaru  veVsheyxyarAda  namage  iruva  dhamaRvanunx  heVLenalu,  A  ceYkitAyanAda  
dAlaByXnu  heVLidudanunx  nimage  heVLutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
dAlaBxyXnu  heVLutAtxne :- hiMde  niVvu  mAnasa  saroVvaradalilx  viharisutatx  gavaRdiMda  
kUDiralu  alilxge  nAradanu  baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aginxa  mkakxLAda  niVvelalxrU  Aga  A  nAradananunx  hememxyiMda  namasakxrisadeV  iMteMdu  keVLidiri.
\end{mn}

\begin{mn}
namage  makakxLAda  niVvelalxrU  Aga  A  nAradananunx  hememxyiMda  namasakxrisadeV  iMteMdu  keVLidiri.
\end{mn}

\begin{mn}
namage  nArAyaNanu  gaMDanAguva  riVtiyanunx  heVLu  eMdiri.  Aga  A  nAradaniMda  varavU,  
shApavU  eraDU  koDalapxTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
ceYtarx,  veYshAKa  mAsagaLa  shukalxpaKaSxda  dAvxdashigaLalilx  eraDu  hAsigegaLanUnx,  
adakekx  beVkAda  salakaraNegaLanUnx  dakiSxNeyoDane  koTaTxre  KaMDitavAgiyU  beVre  janamxdalilx  
nArAyaNan  gaMDanAgutAtxne.  niVvu  nimamx  swMdayaRmadadiMda  nanage  namasAkxramADadeV  
keVLidudariMda  nimemxlalxranUnx  kaLaLxru  hotutxkoMDu  hoVgutAtxre.  niVvu  sULeyarAgutitxVri.    
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  nAradana  shApadiMdalU  keVshavana  shApadiMdalU  keVshavana  shApadiMdalU  shApamohitarAgi  
niVvelalxrU  sULeyarAdiri.
\end{mn}

\begin{mn}
IvAga  matotxMdu  viSayavanunx  heVLutetxVne.  keVLiri,  hiMde  deVvAsura  yudadhxdalilx  rAkaSxsarU,  
deVvategaLU,  aneVkavAgi  kolalxlapxTaTxru.  hAgeV  satatxvara  heMDarugaLu  sAviragaTaTxleyAgi  
anAtharAgialalxlilx  ODADutitxdudxdariMda  kelavaru  avaranunx  balatAkxradiMda  BoVgisidaru.  
AgavarelalxranUnx  kuritu  sAvxmiyu  iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVvugaLelalxrU  inunx  meVle  aramanegaLalilxyU,  deVvasAthxnagaLalilxyU,  BakitxyiMda  idudxkoMDiri.  
rAjarugaLanUnx  bahaLa  jAcnxnigaLAda  bArxhamxNaranUnx,  sAvxmige  samavAgi  kANiri.  avarugaLa  
maneyalilxri.  avaru  avara  maneya  ALugaLaMte  nimamxnunx  kApADali.  hAgidadxre  nimage  swBAgayxvu  
hecAcxgali.  sAmiBakitxyirali.  baDavanAdavanobabxnalilxyU  suKisabeVDiri.
\end{mn}

\begin{mn}
haNavanunx  koDatakakxvananunx  gwravisiri,  alaMkarisi,  deVvaraMte  noVDikoLiLxri.  
avanu  suMdaranAgali  kurUpiyAgali  haNavodeV  avaniMda  nimage  parxyoVjanavu.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  mAtarx  mIrabeVDiri.  hAgeV  mIridare  bahamxhateyxyu  barutatxde.  avaralilx  
hoTeTxkicacxnunx  paDabeVDi.  vakarxteyiMdirabeVDi.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAnAdarU  nimage  koDabeVkAda  haNavanunx  taMdu  nimamx  manege  baMdare  avanu  
shudadhxnAgali  ashudadhxnAgali  kapaTiyAgali,  kapaTavanunx  biTuTx  upacarisiri.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLa  matutx  pitaqgaLa  puNayxdivasagaLalilx  goVvu,  BUmi,  haNa,  
dhAnayxgaLanunx  shakitxgaNuGuNavAgi  koDiri.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu  nimage  upadeVshisuva  varxtavanunx  pUtiRyAgi  mADiri.  adu  nimage  I  
janamxmaraNagaLanunx  tapipxsuvudakekx  samadhanavu  eMdu  tiLidavara  aBipArxyavAgide.  
\end{mn}

\begin{mn}
BAnuvArada  dina  hasatx,  puSayx,  punavaRsu  nakaSxtarxgaLu  baMdare  Aga  heMgasu  
elAlx  auSadhigaLanUnx  niVrige  hAki  sAnxnamADabeVku.  hAge  sAnxnamADidare  manamxthanu  
samIpakekx  barutAtxne.  A  dinavu  manamxthanu  parxsananxnAgatakakx  dinavu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  dina  shirxV  viSuNxvanunx  manamxthana  hesaranunx  heVLikoMDu  pUjisabeVku
\end{mn}

\begin{mn}
kAmanige  namasAkxravu  eMdu  pAdagaLanUnx,  moVhakArige  namasAkxraveMdu  maMDigaLanUnx,  
kaMdapaRnidhige  namasAkxraveMdu  shishanxvanUnx,  pirxVtivaMtanige  namasAkxraveMdu  soMTavanUnx,  
swKayxparxdanige  namasAkxraveMdu  hokakxLanUnx,  rAmanige  namasAkxraveMdu  hoTeTxyanUnx,  
puSapxcApanige  namasAkxraveMdu  eDagaDeyanUnx,  puSapxbANanige  namasAkxraveMdu  balagaDeyanUnx,  
anaMganige  namasAkxraveMdu  taleyanUnx,  suloVmanige  namasAkxraveMdu  deVhavanUnx,  savARtamxnige  
namasAkxraveMdu  taleyanUnx  IriVti  A  deVvadeVvanige  pUjisabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
shirxpatige  namasAkxra,  tAkaSyxRshavxjanige  namasAkxra,  aMkushadharanige  namasAkxra,  gadige  
namasAkxra,  piVtavasatxrxnige  namasAkxra,  shaMKacakarxnige  namasAkxra,  shAMtige  namasAkxravu,  
pirxtige  namasAkxra,  ratige  namasAkxra,  shirxge  namasAkxra,  puSiTxge  namasAkxra,  tuSiTxge  
namasAkxra,  savARthaR saMpadanige  namasAkxra,  eMbudAgi  anaMgarUpiyAda  A  viSuNxvanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  A  sAvxmiyanunx  gaMdha,  dhUpa,  diVpagaLiMdalU,  mAleyiMdalU  pUjisabeVku.  AmeVle  
dhamaRvanunx  tiLida  veVdapAraganAda  bArxhamxNananunx  karedu  anaMgananunx  AvAhisi  gaMdha,  
puSApxdigaLiMda  pUjisi,  oMdu  koLaga  akikxyanUnx,  adara  jotege  tupapxda  pAterxyanUnx,  
iTuTx  mAdhavanu  saMtuSaTxnAgaleMdu  A  bArxhamxNanige  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  bArxhamxNanige  beVkAda  hAge  pUjemADabeVku.  ratiya  viShayadalilx  nanage  ivanu  kAmadeVvaneMdu  
manasisxnalilx  tiLidukoLaLxbeVku.  A  bArxhamxNanu  Enu  Enu  keVLidarU  avanenxlAlx  koDabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu  elAlx  vidhadiMdalU  tananxnunx  A  bArxhamxNanige  apiRsabeVku.  I riVti  
AditayxvAradalilx  Akeyu  elalxvanUnx  mADabeVku
\end{mn}

\begin{mn}
hadimUru  tiMgalugaLavaregU,  tiMgaLu  tiMguLalilxyU,  akikxyanunx  oMdoMdu  koLagadaSuTx  
dAnamADutitxrabeVku.  hadimUraneya  tiMgaLalilx  utatxmavAda  hAsigeyanUnx  adakekx  diMbu  
magugxla  hAsige  muMtAduvelalxvanUnx  sidadhxpaDisi  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
diVpa,  kera,  Catirx,  pAduke,  Asana,  cinanxda  janivAra,  cinanxda  uMgura,  malulxbaTeTx,  
keYbeLegaLanunx  dAnamADabeVku.  dhUpa,  diVpa,  anuleVpanagaLiMda  A  bArxhamxNananunx,  avana  
heMDatiyanunx  pUjisabeVku.  kAmadeVvana  parxtimeyanunx  mADisi  belalxda  meVle  kalashavaninxDabeVku.  
kalashavaninxDabeVku.  kalashavanunx  tAmarxda  pAterxyalilxTuTx  adakekx  sarigebaTeTxyanunx  
hodidxsabeVku.  kaMcina  pAterxyanUnx,  kabibxna  koVlanUnx,  ivelalxvanUnx  oMdu  kareyuva  
hasuvanUnx  muMde  heVLuva  maMtarxdiMda  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kAmakeVshavarige  heVge  vayxtAyxsavilalxvoV,  adaraMte  eleY  viSuNxveV  nanage  elAlx  
kAmagaLu  laBisali.  eleY  keVshavaneV,  nananx  deVhavu  heVge  heMgasina  deVhavAguvudilalxvoV  
adaraMte  nananx  deVhavanunx  hoMduvaMte  mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  bArxhamxNanu  kAmana  cinanxda  parxtimeyanunx  tegedukoMDu  kodAtf (yAru  koTaTx) eMba  
veVdoVkatxvAda  maMtarxvanunx  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
adAda  meVle  Adina  modalugoMDu  ratigoVsakxravAgi  manege  baMdare  avananunx  AditayxvAradalilx  
gwravisabeVku.  pUjisalU  beVku.  IriVti  hadimUru  tiMgaLalilxyU,  tiMgaLige  obobxbabxnaMte  
karedukoLalxbeVku  avananunx  taqpitxpaDisi,  manege  kaLuhisabeVku.  avana  apapxNeyiMda  
avanu  baruvavaregU  beVreyobabx  rUpavaMtanananunx  karedukoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tanage  gaBaR, muTuTx,  sUtaka,  sUyaRgarxhaNa,  caMdarxgarxhaNa  ivu  deYvikavAgali,  mAnuSikavAgali,  oMdu  
viGanx  baMdare  anaMtara  aivatutx  jana  daMpatigaLanunx  karedu  avarige  shakatxyXnusAravAgi  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
idelalxvanunx  nimage  heVLidedxVne.  ivu  veVsheyxyarige  savxdhamaRvu,  maMgaLakaravu.  eleY  
sAvxmiyeV,  niVnu  hAsigeyiMda   heVge  biDalapxDuvudilalxvoV,  hAgeV,  AkeyU  biDalapxDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  madhusUdananeV,  nananx  shayeyxyU  kUDa  yAvAgalU  shUnayxvAgilalxdirali  eMdu  pArxthiRsi,  
hADu,  vAdayxgaLa  dhavxniyanunx  A  deVvara  muMde  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
veVshAyx  dhamaRvelalxvanunx  nimage  heVLidedxVne,  hiMde  dAnavarigU  deVvategaLigU  
iMdarxnu  heVLiruvudanenxV  nimagU  heVLidedxVne.  adelalxvU  kUDa  Iga  nimagU  hoMdutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
idu  sama  pApagaLanunx  nAshamADutatxde.  anaMta  Palavanunx  koDutatxde.  A  
heMgasarelalxrigU,  I  varxtavanunx  heVLidedxVne.  purANada  dhamaRvAda,  
veVshAyxjanagaLige  suKavanunxMTumADuva  I  varxtavanunx  upadeVshisidedxVne. 
\end{mn}

\begin{mn}
yAva  kalAyxNiyu  idanunx  aKaMDavAgi  pUtiRgoLisutAtxLeyoV  avaLu  mAdhavana  loVkavanunx  
seVri  deVvategaLiMda  pUjitaLAgi  AnaMdavanunxMTumADuva  sAthxnavanunx  hoMdutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
eleYy  BiVSamxneV,  dABxyXnu  IriVti  A  sitxrXVyarige  anaMgadAnavarxtavanunx  upadeVshisi  
tananxsAthxnakekx  hoVgutAtxne.  A  heMgasarU  hAgeyeV  mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  shirxV padamxmahApurANada  saqSiTxKaMDadalilx  anaMgadAna  veVshAyxvarxta  kathanaveMba  
ipapxtatxmUraneya  adAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
barxhamxnu  heVLidanu :- eleY  BagavaMtaneV,  gaMDasigAgali,  heMgasigAgali,  viraha,  shoVka,  
roVga,  Baya,  duKaHgaLu  yAvuudanAnxcarisidare  baruvdilalxveMbudanunx  tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMkaranu  heVLidanu :- shArxvaNa  kaqSaNx  divxtiVyeya  divasa  kiSxVra  samudarxdalilx  lakiSxmXyoDane  
malagiruva  keVshavananunx  pUjemADidare  elAlx  kaSaTxgaLU,  hoVgi  iSATxthaRgaLu  keYgUDutatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
goVvu,  BUmi,  hiraNayx  muMtAda  dAnagaLanunx  koDatakukxdu.  ELunUr  kalapxgaLiMdalU  baMdide.  idakekx  
ashUnayx  shayana  divxtiya  eMdu  hesaru.  adaralilx  viSuNxvanunx  I  maMtarxgaLiMda  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVvatasxkekx dAmane,  shirxVkAMtane,  shirxVdhAmaneV,  shirxVpatiyeV,  avayxyaneV,  nananx  
dAMpatayx  BeVdadiMda  nananx  gaqhasathx  dhamaRvu  hoVgakUDadu.  aginxgaLu  nAshavAgakUDadu.  
deVvategaLu  nAshavAgakUDadu.  pitaqgaLu  nAshavAgakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyu  lakiSxmXyiMda  heVge  viyoVgavanunx  hoMduvudilalxvoV  hAge  nAnu  nananx  kaLatarxdiMda  
viyoVgavanunx  hoMdakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  varadaneV,  lakiSxmXVyiMda  ninanx  shayanavU  heVge  shUnayxvAguvudilalxvoV  hAgeV  nananx  
shayanavU  shUnayxvAgadeV  irali.
\end{mn}

\begin{mn}
giVtavAdayxgaLa  dhavxniyanunx  A  deVvadeVvana  muMde  mADisabeVku.  A  giVtavAditarxgaLilalxdidadxre  
GaMTAnAdavanunx  mADabeVku.  A  GaMTeyu  elAlx  vAdayxgaLa  savxrUpavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  goVviMdananunx  pUjisi  eNeNxyanunx  biTuTxbiTuTx  UTamADabeVku.  nAlukx  tiMgaLavaregU  
kAra  upupxgaLanunx  tinanxde  niyamadiMdirabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
beLigegx  edudx  diVpa,  ananx  UTagaLiMda  kUDida  hAsigeyalilx  lakiSxmXVsahitanAda  viSuNxvanunx  
kUrisi,  dAnamADabeVku.  jotege  kera,  pAduke,  Catirx,  cAmara  AsanagaLanunx  koDabeVku.  alalxdeV,  
tanage  beVkAda  adara  sAmAnugaLoMdige  biLi  hU  mAleyanunx  iTuTx  aMgahiVnanAgada,  veYSaNxvanAda,  
kuTuMbiyAda,  veVda  Odida,  varxtagaLanunx  mADada  bArxhamxNanige  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  hAsigeya  meVle  daMpatigaLanunx  kUrisi  avarige  alaMkAra  mADi,  heMDatige  BakaSxyX  
BoVjayxgaLiMda  kUDida  pAterxgaLanunx  koDabeVku.  bArxhamxNanige  parikaragaLiMda  kUDi  
cinanxda  parxtimeyanUnx  kalashavanUnx  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  yAva  manuSayxnu  loVBiyAgade  nArAyaNanalilxyeV  manasiTuTx  I  asUnayxshayana  varxtavanunx  
mADutAtxnoV  avanige  heMDatiya  virahavu  yAvAgalU  uMTAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasAgali,  gaMDasAgali  I  varxtavanunx  mADidare  caMdarx,  sUyaR,  nakaSxtarxgaLiruvavaregU  kurUpigaLAguvudilalx.  
A  daMpatigaLu  shoVkavanunx  hoMduvudU  ilalx.  makakxLu,  pashu,  ratanxgaLa  nAshavanUnx  hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
A  daMpatigaLu  ELusAvira  ELunUru  kalapxgaLavaregU  hAsigeyalilx  shUnayxteyanunx  hoMdade  idudx  konege  
viSuNxvina  loVkadalilx  suKisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu  heVLidaLu :-aroVgayx,  aishavxyaR,  dhamaRdalilx  budidhx  iruvike,  kurUpavAgadiruvike,  
viSuNxvinalilx  atishayavAda  Bakitx  ivu  heVge  uMTAgutatxve ?
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxranu  heVLidanu :- eleY  barxhamxneV,  barxhamxneV,  niVnu  keVLidudu  sari.  viroVcananigU,  
BAgaRvanigU  naDeda  saMvAdavanunx  Iga  heVLutetxVne  keVLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
shukarxnu  parxhAlxdana  maganAda,  hadineMTu  vaSaR  vayasusxLaLx  viroVcananunx  noVDi  idu  ninanx  
rUpavoV  eMdu  nakakxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
shukarxnu  heVLidanu :- eleY  mahAbAhuvAda  viroVcananeV,  cenAnxgide,  EMdu  nagalu  A  viroVcananu  
A  naguvige  kAraNavanunx  keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viroVcananu  heVLidanu :- eleY  bArxhamxNaneV,  ninanx  I  akAshada  naguvu  Etakokxsakxra  
mADalapxTiTxtu ?  nananxnunx  kuritu  sAdhu,  sAdhu  eMdu  heVLalu  kAraNaveVnu ?  heVLeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  heVLutitxruva  A  viroVcanananunx  kuritu,  shukarxnu  eleY  viroVcananeV,  ninanx  
varxtada  mahimeyanunx  noVDi  AshacxyaRgoMDu  iMtu  nakekxnu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiMde  dakaSxna  vinAshakAladalilx  shivanu  koVpagoLaLxlu  avana  BayaMkaravAda  
muKadiMda  bevarina  hanigaLu  bidadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  bevarina  haNiyu  ELu  pAtALa  loVkagaLanUnx  BeVdisutAtx,  ELu  samudarxgaLanUnx  shoVSisitu.  
Aga  bahu  muKavU,  kaNuNxgaLU  uLaLx  javxlisutitxruva  beMkiyaMte  BayaMkaranAda,  sAvira  keY,  
sAvira  kAlugaLuLaLx  viVraBadarxneMbuvanu  huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  A  dakaSxyajacnxvanunx  nAshamADi,  alilxna  pArxNigaLanenxlAlx  koMdu,  mUru  loVkavaUnx  
suDutitxralu  shivanu  adanunx  taDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu  heVLidanu :- eleY  viVraBadarxneV,  niVnu  dakaSxyajacnxvanunx  nAshamADide.  I  
loVkanAshaka  kelasavanunx  inunx  biTuTxbiDu.  elalxrigU  shAMtiyanunx  koDutatx  garxhagaLalilx  
modalaneyavanAgu.  kaqtakaqtayxnAda  ninage  janagaLu  utatxmavAda  pUjeyanunx  mADutAtxre,
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  aMgArakaneMba  hesaranunx  hoMdutitxVye,  deVvaloVkadalilx  ninanx  rUpavu  adivxtiVyavAgirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru  ninanxnunx  catuthiRya  dina  pUjemADutAtxroV  avarige  rUpa,  AroVgayx,  aishavxyaR,  
ivu  bahuvAgiyU  anaMtavAgiyU  Agutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
BAgaRvanu  heVLidanu :- shivanu  hiVge  heVLalu  A  viVraBadarxnu  shAMtanAdanu.  oDaneyeV,  
manoVharavAda  rUpavanunx  hoMdi  garxhavU  Adanu
\end{mn}

\begin{mn}
obabx  shUdarxnu  aMgArakana  pUjeyanunx  mADutitxdAdxga  adanunx  niVnu  noVDide.
\end{mn}

\begin{mn}
adariMda  niVnu  rUpavaMtanAde.  shaturxgaLa  guMpige  siDilAde.  adariMdaleV  ninage  
bahu  dUra  hoVguva  AseyU  huTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
adariMdaleV  ninage  viroVcananeMba  hesaraninxTuTx,  deVvadAnavaru  kareyuvaru.  shUdarxnu  mADutitxdadx  A  
catuthayxRMgAra  pUjeyanunx  niVnu  noVDidudariMdaleV  ninage  iMtaha  rUpu  uMTAyiteMdu  nAnu  AshacxyaRgoMDenu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  varxtavanunx  noDutitxdadx  ninage  I  riVtiyAda  swMdayaRvu  baMdameVle  mADatakakxvanige  
heVLuvudeVnide ?  cenAnxgide.  varxtada  mahimeyu  utatxmavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
niMdayxnAda  kiVLu  jAtiyavanu  mADutitxdadx  aMgAraka  pUjeyanUnx  avanu  koDutitxdadx  
goVdAna  muMtAduvugaLanUnx  niVnu  noVDidudariMda  I  deYtayx  jAtiyalilx  huTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxranu  heVLidanu ;- mahimavaMtanAda  A  shukarxna  mAtanunx  keVLi  parxhAlxdana  
maganAda  viroVcananu  matetx  A  shukarxnanunx  kuritu  iMteMdu  parxshinxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viroVcananu    heVLidanu :- eleY  sAvxmiyeV,  A  varxtavanunx  sariyAgi  keVLabeVkeMdu  iciCxsutetxVne.  
beVreya  janamxdalilx  avanu  koDutitxdadx  dAnavanunx  noVDidenaSeTx ?  adara  mahimeyanunx  karxmavAgi  
heVLu  eMdanu.  I  riVtiyAda  mAtanunx  keVLi, A  shukarxnu  visAtxravAgi  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shukarxnu  heVLidanu :- maMgaLavAra  catuthiR  baMdAga  maqtitxkA  sAnxnavanunx  mADi  
padamxrAgadiMda  alaMkAra  mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
divxjanAdavanu.  ``aginx mURdhARdivaH "  eMba  maMtarxvanunx  utatxradikikxge  muKamADi  kuLitukoMDu  
japisabeVku.  shUdarxnAdare,  aMgArakananunx  samxrisutitxrabeVku.  BoVgagaLelalxvanUnx,  biTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sUyaRnu  asatxmisalu,  maneya  aMgaLavanunx  sagaNiyiMda  sArisabeVku.  matutx  hU,  
ciguru,  akaSxteV,  niVru,  muMtAduvugaLiMda  alaMkarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  A  aMgaLavananxlaMkarisi  kuMkumadiMda  eMTu  daLada  padamxvanunx  bareyabeVku.      
kuMkumavilalxdidadxre,  rakatxcaMdanadiMda  bareyabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAlukx  kalasagaLaninxDabeVku.  avugaLiganuguNavAgi  BaKaSxyX BoVjayxgaLanunx  iDabeVku.  keMpu  baNaNxda  
maMtArxkaSxteyanunx  mADi,  padamxrAgagaLanunx,  adaroDane  seVrisabeVku.  nAlukx  mUlegaLalilx,  
avugaLanunx  iTuTx,  nAnA  PalagaLanunx  iDabeVku.  gaMdha,  hU,  elalxvanUnx  adakekx  samapiRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  kapilebaNaNxda  kareyuva  hasuvanunx  taMdu  adakekx  beLiLxya  gorasugaLanunx  mADisirabeVku.  
kaMcina  kareyuva  pAterxyaninxTiTxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
adu  sAdhuvAgirabeVku.  matutx  aneVka  bageya  dhAnayxgaLanunx  iTuTx,  ELu jote  baTeTxgaLanunx  iTiTxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
aMguSaThx  oMdu  aMgAraka  parxtimeyanunx  mADisirabeVku.  nAlukx  BujagaLirabeVku.  oMdu  tAmarxda  pAterxyalilx  
tupapxvanunx  hAki  adaralilx  belalxvaninxTuTx,  A  belalxda  meVle  I  mUtiRyaninxDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
veVda  shAsatxrXgaLanonxVdida  jiVteVMdirxyanAda,  mAtu,  rUpa,  shiVlagaLu  cenAnxgiruva  
kuTuMbiyAda  bArxhamxNanige  ivelalxvanUnx,  dAnamADabeVku.  daMBAcArige  KaMDitavAgi  koDakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahABAganAda  BUmiputarxneV,  pinAkiya  deVhadiMda  huTiTxdavaneV,  nAnu  rUpathiRyAgi  sharaNu  
hokikxdedxVne.  aGayxRvanunx  tegedukoV,  ninage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
kujanige,  keMpu  meYyuLaLxvanige,  garxhagaLa  madhayxdalilxruvavanige.  kumArasAvxmige,  
anurUpanAdavanige,  surUpuLaLxvanige  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivana haNeyiMda  huTiTxdavane,  BUmiya  gaBaRdalilx  huTiTxdavaneV,  nAnu  rUpavanunx  
apeVkiSxsi  ninage  sharaNu baMdidedxVne.  aGayxRvanunx  tegedukoV.  ninage  namasAkxravu
\end{mn}

\begin{mn}
rakatxcaMdanadiMda  kUDiruva  niVriniMda,  meVlina  maMtarxgaLiMda  aGayxRvanunx  koTuTx  
AmeVle  A  bArxhamxNananunx  keMpu  hU,  keMpu  baTeTxgaLiMda  alaMkarisabeVku.  AmeVle,  
maMtarxgaLanunx  heVLutatx,  cinanxda  aMgAraka  parxtimeyanUnx,  eraDu  goVvugaLanUnx,  
upakaraNagaLiMda  kUDida  hAsigeyanUnx,  avanige  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tanage  beVkAdudu,  avanige  beVkAduvugaLalilx,  namamx  maneyalilxruvudu.  avelalxvanunx  
guNavuLaLx  bArxhamxNanige  koTaTxre  akaSxyavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  A  bArxhamxNanige  parxdakiSxNe,  namasAkxragaLanunx  mADi,  avananunx  kaLuhisi,  
upupxkAragaLilalxda  UTavanunx  baMdhugaLoDane  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  yAvanu  BakitxyiMda  eMTu  aMgAra catuthiRgaLanunx  mADutAtxnoV  athavA,  nAlakxnAnxdarU  
mADuvanoV,  avanige  baruva  puNayxvanunx  heVLutetxVne  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
janamx  janamxgaLalilxyU,  rUpaswBAgayxgaLiMda,  kUDidavanAgi  viSuNx  athavA  shivanalilx,  
BakitxyuLaLxvanAgi  ELu,  divxVpagaLigU,  adhipatiyAguvanu.  ELu,  kalapxgaLavaregU,  
rudarxloVkadalilx  suKisutAtxne.  AdadxriMda  eLeY  deYtayxneV,  niVnU  kUDa  I  varxtavanunx  mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- hiVgeMdu  heVLi,  A  shukarxnu  horaTu  hoVdanu.  viroVcananU  
kUDa,  adaraMteyeV  mADidanu.  eleY  rAjaneV,  niVnu  kUDa  idanunx  mADu.  idanunx  mADidare,  
akaSxya  Pala  baruvudeMdu  veVdavanunx  balalxvaru  heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
parAkarxmiyAda  A  viroVcananu  adeV riVti  I  shukarxnanunx  pUjisi,  avana  mAtinaMte,  
elAlxvanUnx  mADidanu.  I  varxtavanunx  yAvanu  oMdeV  manasisxniMda  keVLutAtxneyoV,  
avanu  savaR  sidjdhxyanunx  hoMduvaMte  BagavaMtanu  mADutAtxne.
\end{mn}


\begin{mn}
BiVSamxnu  heVLidanu :- upavAsadalilx  ashakatxrAgi  A  varxtada  Palavanunx  iciCxsuvavarAgali,  aBAyxsavilalxde  
iruvudariMdAgali,  roVgadiMdAgali,  iratakakxvaru  yAva  varxtavanunx  mADabeVku  adanunx  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- upavAsa  mADalu  Agadavarige  rAterxyalilx  PalAhAravu  heVLapxTiTxde.  
I  varxtadalilx,  adanunx  heVLutetxVne  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMkarana  pUjeyoMdiruvudu,  adakekx  Aditayxshayana  varxtaveMdu  hesaru.  adu  kelavu  
nakaSxtarxgaLa  yoVgavidAdxga  barutatxdeyeMdu  kelavaru  heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
BAnuvAra  sapatxmiya  dina  hasatx  nakaSxtarx  baMdare  sUyaRnige  baruva  saMkarxmaNavAdare,  
avu  elAlx  iSaTxgaLanunx  koDatakukxvugaLu.  
\end{mn}

\begin{mn}
sUyaRna  hesarugaLiMda  umAmaheVshavxra  deVvaranunx  pUjisabeVku.  Aga  sUyaRna  pUjeyanUnx,  
shivaliMgavanUnx,  BakitxyiMda  pUje mADabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
shivanigU,  ravigU,  BeVdaveVnU,  iruvudeV  ilalx,  AdadxriMda  maneyalilx,  Aditayxnanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nakaSxtarxda  dina  sUyARya  namaH  eMdu  pAdagaLanuUnx,  citetxya  dina,  akARya  namaH,  eMdu  
himamxDigaLanUnx  sAvxtiya  dina,  puruSotatxmAyanamaH,  eMdu  maMDiyanUnx,  vishAKeya  dina,  
dhAterxV  namaH  eMdu  maMDiya  meVluBAgavanUnx,  anUrAdheya-dina,  sahasarxBAnaveV  namaH  eMdu  
toDegaLanUnx, jeVSeTxya  dina  anaMgAyanamaH  eMdu  guhayx  parxdeVshavanUnx,  mUladalilx,  
iMdArxyanamaH  eMdu  soMTa  parxdeVshavanUnx,  pUvaRSADha,  utarAShADhagaLeraDarallilxyU,  
BimAyanamaH,  tavxSeTxrXVnamaH  sapatx  turaMgAyanamaH  eMdu  nABiyanUnx,  sharxvanadalilx,  
tiVkASxNXMshaveVnamaH eMdu kukiSx  parxdeVshagaLanUnx,  shataBiSeyalilx,  dhAvxMtavinAshAyanamaH  
eMdu  vakaSxsathxLavanUnx,  pUvARBAdarxpadagaLalilx,  caMDakAyanamaH  eMdu  bAhugaLanunx,  reVvatiyalilx,  
sAmAnx madhishAyanamaH,  eMdu  eraDu  keYgaLanUnx,  ashivxniyalilx  sapAtxshavxdhuraMdharAyanamaH,  eMdu  
naKagaLanUnx,  BaraNiyalilx,  divAkarAyanamaH.  eMdu  kaMthavanUnx,  kaqtitxkeyalilx,  katatxnUnx,  
roVhiNiyalilx,  tuTigaLanUnx,  maqgashireyalilx,  nAligeyanUnx,  Aderxyalilx,  harayeVnamaH  eMdu  
halulxgaLanUnx  punavaRsuvinalilx,  saviterxnamaH  eMdu  shaMkarana  mUgugaLanUnx,  puSayxdalilx,  aMBoVru 
havalalxBAyanamaH  eMdu  haNeyanUnx,  AshelxVSeyalilx,  veVdashariVradhArariNeVnamaH,  eMdu  muMguruLanUnx  
maKeyalilx,  vibudhapirxyAyanamaH,  eMdu  taleyanUnx,  pubebxyalilx  goVbArxhamxNanaMdanAyanamaH  eMdu  
kaNaRgaLanUnx,  utatxraPalugxniyalilx,  visheVshavxrAyanamaH  eMdu  hububxgaLanUnx,  pUjemADi,  pAsha,  
aMkusha,  padamx,shUla,  kapAla,  sapaR,iMdu  dhanasusxgaLanunx  dharisiruva,  gayAsura,  anaMga,  tirxpura,  
aMdhaka,  ivareV  muMtAdavara  nAshakekx  kAraNanAda  shivanige  namasakxravu  eMdu,  deVhagaLanenxlAlx  pUjisi,  
visheVVshavxrAyanamaH  eMdu  taleyanunx  pUjisabeVku.  AmeVle,  eNeNx,  mAMsagaLu,  kAragaLanunx  bituTx,  
miVsalAgiruva  ananxvanunx  UTamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  riti  pUjemADi  niSathxnAda  bArxhamxNananunx  punavaRsu  nakaSxtarxda  dina  karedu  oMdu  koLaga  
akikxyanunx,  atitxya pAterxyalilx  tupapxvaninxTuTx,  ivelalxvanUnx,  oMdu  doDaDx  taTeTxyalilxTuTx,  
dakiSxNeyiTuTx,  Atanige  dAna  mADabeVku,
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  Barata  vaMshoVtapxnanxnAda  BiVSamxneV,  varxtavanunx  mADutitxralu  ELaneya  bAri  oMdu  jote  
vasatxgaLanunx  koDabeVku.  AgaleV  mugisuvudAdare,  inUnx  hecAcxgi  koDabeVkAguvudu.  hadinAlakxneyabAri,  
eMdare,  vaSaR  pUtiRyalilx  bArxhamxNarige  utatxmavAda  ananx  saMtapaRNe  mADisi.  pAraNe  mADabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxdalilx,  padamxvanunx  mADisabeVku.  adakekx,  eMTu  daLagaLirabeVku,  A  cinanxvu  shudadhxvAgirabeVku  
matutx  eMTu  aMgulagaLirabeVku.  daLagaLalilx,  padamxrAgagaLanunx,  lakaSxNavAgi  mADirabeVku.  adaralilx,  
bicucxvaMte  gaMTugaLirabAradu.  magagxlu  hAsigeyU,  meVlakxTuTx  irabeVku.  kera,  pAdhuke,  Catirx,  cAmara,  
Asana,  kananxDigaLiMda  alaMkaqtavAgirabeVku.  PalagaLu,  vasatxrXgaLu,  irabeVku.  A  hAsigeyalilx,  A  
padamxvaninxDabeVku.  oLeLxya  guNagaLuLx  oMdu  kareyuva  hasuvanunx  tarabeVku.  adakekx  beLiLxya  gorasu,  
cinanxda  goNasu,  hAkirabeVku.  kaMcina  pAterxyanunx  kareyalu  iTiTxrabeVku.  ivugaLelavanUnx,  maMtarxpUvaRkavAgi  
pUvARhaNxdalilx  bArxhamxNanige  dAnamADabeVku.  kAlavanunx  miVrabAradu.  
\end{mn}

\begin{mn}
Aditayxshayanavu  heVge  yAvAgalU  ashUnayxvAgiruvudoV,  hAge  kAMti,  dheyaR,  shirxV,  puSiTxgaLiMda  
nanage  vaqdidhxyAgali.  veVdavitutxgaLu  niVnilalxdiruvudanunx  pavitarxvAdudanAnxgi  tiLiyuvudilalxvoV  
hAgeV  nananunx  I  duKaHveMba  saMsArasAgaradiMda  udadhxrisu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  parxdakiSxNe  mADi  namasakxrisi  A  bArxhamxNananunx  kaLuhisi  koDabeVku.  hAsige,  hasu  
muMtAduvanunx  avana  manege  kaLuhisi  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shiVlahiVna,  daMBAcArigaLigU,  goVvu,  bArxhamxNaru,  atithigaLu,  dhAmiRkaru,  ivaranunx  
niMdisuvavanigU,  kUDa  I  Aditayxshayana  varxtavanunx  heVLakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvagurugaLalilx  Bakatxnu,  iMdirxya  nigarxhi ivarige  idanunx  heVLabeVku.  idu  AnaMdakara.  
maMgaLakaravu.  idu  mahApAtakagaLanunx  nAshamADutatxde  eMdu  veVdavanunx  balalxvaru  heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva  heMgasu  idanunx  BakitxyiMda  mADutAtxLeyoV,  Akeya  baMdhugaLu,  makakxLu,  gaMDaMdiru,  
(gaMDasAdare  heMDaMdiru)  ivariMda  agalade  deVvategaLige  AnaMdakaravAgirutatxre.  roVga,  
duHKa,  doVSagaLanunx  hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
vasiSaThxnU,  kAtiRviVyaRnU,  kuBeVranU,  iMdarxnU,  idanunx  PUvaRdalilx  mADidAdxre.  idara  
hesaranunx  heVLidareneV  sakala  pApagaLu  nAshavAgutatxve.  idaralilx  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I  raviya  varxtavanunx  keVLidavanU,  OduvavanU,  iMdarxpaTaTxvanunx  hoMdutAtxne.  matutx  
narakadalilx  bididxruva  pitaqgaLelalxranUnx  vaqtamADuvavanu  savxgaRvanunx  hoMdisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
araLi,  Ala,  atitx,  basari,  naMdi,  neVraLe,  ivu  utatxma  vaqkaSxgaLeMdu  QuSigaLu  heVLutAtxre.  mAgaRshiVSaR,  
puSayxgaLAlilx  araLi  kaDiDxgaLiMdalU,  mAGa,  PAlugxNagaLalilx  Alada  kaDiDxyiMdalU,  ceYtarx,  veYshAKagaLalilx  
atitxya  kaDiDxyiMdalU,  jeyxVSaThx,  ASADhagaLalilx  basari  kaDiDxyiMdalU,  shArxvaNa,  BAdarxpadagaLalilx  naMdi  
kaDiDxyiMdalU,  Ashavxyuja,  kAtiRkagaLalilx  neVraLe  kaDiDxyiMdalU  halalxnunx  tikakxbeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
idu  mugida  meVle  mosarananxvanunx,  baTeTx,  dhavxja,  cAmaragaLanunx,  paMcaratanxgaLiMda  kUDida  kalashagaLanUnx,  
bArxhamxNarige  koDabeVku.  loVBatana  mADabAradu.  hAge  mADidare  doVSabarutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu  heVLidanu :- diVGARyususx,  AroVgayx  kulavarxdidhx,  rUpa,  oLeLxya  kula  ivu  
janamxvetitxdAgalelxvU  AgabeVkAdare  Enu  mADabeVku ?  aMtaha  caMdarxna  oMdu  varxtavanunx  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :-  akaSxya  savxgaRvanunx  koDuva  I  viSayavanunx  niVnu  keVLidudu  
cenAnxgide.  idu  rahasayxvAdudu.  eMdu  vidAvxMsaru  tiLidiruvaru.  heVLutetxVne  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
roVhiNiVcaMdarxshayanaveMba  oMdu  varxtavide.  utatxmavAdudu.  adaralilx  nArAyaNananunx  
caMdarxna  hesariniMda  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shukalxpakaSxda  soVmavArada  dina  huNiNxmeyu  baMdare,  A  dinavAgali  athavA  huNiNxmeya  dina  
roVhiNiV  nakaSxtarxvAgali  baMdare  A  dina  paMcagavayxdiMdalU,  biLisAsuveyeNeNxyiMdalU  
manuSayxnu  sAnxnamADi  ApAyxyasavx  eMba  maMtarxvanunx  nUreMTu bAri  japisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shUdarxnU  kUDa,  hecucx  BakitxyiMda  sAnxnamADi  nAsitxkAdigaloDane  mAtADade  soVmanige  namasAkxravu,  
varadanige  namasAkxravu,  viSuNxvige  namasAkxravu,  eMdu  heVLutitxrabeVku.  japavanunx  mugisikoMDu  
manege  baMdu  viSuNxvanunx  haNuNxgaLiMda  pUjisabeVku.  caMdarxna  hesarugaLanunx  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
soVmanigU,  shAMtanigU  namasAkxraveMdu  pAdagaLanunx,  anaMtara  dhAmanige  namasAkxraveMdu  eraDu  
toDegaLanunx,  anaMtara  bAhuge  namasAkxraveMdu  guhayxparxdeVshavanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kAmasuKavanunx  koDuvavanige  namasAkxravu  eMdu  soMTavanUnx,  amaqtoVdaranige  namasAkxravu  
eMdu  heVLi  hoTeTxyanUnx,  shashAMkanige  namasAkxravu  eMdu  nABiparxdeVshavanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdarxnige  namasAkxravu  eMdu  muKavanUnx,  divxjAdhipanige  namasAkxraveMdu  halulxgaLanUnx,  
caMdarxmasanige  namasAkxraveMdu  muKavanUnx,  kumudavanakekx  pirxtipAtarxnAdavanige  
namasAkxravu  eMdu  tuTigaLanUnx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vanakUkx,  auSadhigaLigU,  nAthanige  namasAkxra  eMdu  mUganUnx,  AnaMdabiVjanige  namasAkxravu  eMdu  
hububxgaLanUnx,  iMdiV  varagaLanunx  araLisuva  iMduvige  namasAkxraveMdu  kaNuNxgaLanUnx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvadAnavariMda  namasakxqtanAdavanige  namasAkxravu  eMdu  haNeyanUnx,  dheYranunx  nAshamADuvavanige  
namasAkxravu  eMdu  haNeyanUnx,  upadhipirxyanige  namasAkxravu  eMdu  kUdalanUnx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shashAMkanige  namasAkxravu  eMdu  taleyanUnx,  vishevxVshavxranige  namasAkxravu  eMdu  kiVriVTavanUnx,  
padamxdaMte  kAMtiyuLalx  roVhiNi  eMba  lakiSxmXge  swBAgayx saMpatitxna  sAgara rUpanAdavanige  
namasAkxravu  eMdu  savARxMgavanUnx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vAsaneyuLaLx  hUgaLiMdalU,  dhUpa,  diVpagaLiMdalU,  iMdu  patinxyAda  roVhiNiyanunx  pUjisi  A  dina  
nelada  meVle  malagidux,  edudx sAnxnamADi,  hoVmAdigaLanunx  mADi,  pApavinAshananige  pirxVtiyAgaleMdu  
kalasha  dakiSxNegaLanunx  bArxhamxNanige  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A dina  goVmUUtarxvanunx  kuDidu  mAMsa,  kAravilalxda  ananxvanunx  eMTu  athavA  ipapxtutx  
kavaLagaLanunx  tupapxhAkikoMDu  tinanxbeVku.  anaMtara  mAraneya  dinadavaregU  EnanUnx  
tinanxbAradu.  aMdu  itihAsa  purANagaLanunx  keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kadaMba,  niloVtapxla,  tALe,  jAji,  kamala,  shatapatarx  tAvare,  bADada  saNaNx  hUgaLu,  
lakikx,  malilxge,  biLiV  hUgaLu,  kaNigalu,  saMpige  ivanunx  caMdarxnige  pUjemADabeVku
\end{mn}

\begin{mn}
shArxvaNa  mAsa  modalugoMDu  idanunx  karxmadiMda  pUjemADabeVku.  yAva  tiMgaLinalilx  
varxtavanunx  modalu  mADutetxVveyoV  A  tiMgaLu  hUvniMda  Aga  hariyanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  vaSaRdavaregU  I  varxtavanunx  mADutatx  upavAsavanunx  A  kAladalilx  heVLida  
riVtiyiMda  mADutAtx  varxtamugida  meVle  adara  parikaragaLiMda  kUDida  hAsigeyanunx  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
Aru  aMgulaviruva  caMdarxna  parxtimeyanUnx,  nAlukx  aMgulaviruva  roVhiNiV  parxtimeyanUnx  
cinanxdiMda  mADisabeVku.  eMTu  mututxgaLU,  biLiya  malulxbaTeTxyiMdalU  kUDida  A  
parxtimegaLanunx  hAlina  kalashada  meVliTuTx  kaMcina  pAterxyalilx  akaSxteyanunx  tuMbi  
adanunx  akikx,  kabubx,  PalagaLanunx  seVrisi  maMtarx  heVLi  pUvARhaNxdalilx  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
beLaLxgiruva  kareyuva  hasuvanunx  tarabeVku.  cinanxda  muKavanUnx,  beLiLxya  gorasanUnx  
mADisi  hAkabeVku.  vasatxrX,  kareyuva  pAterxgaLu,  shaMKa  ivanunx  adara  joteyalilxDabeVku.  
oMdu  bArxhamxNa  daMpatigaLanunx  karedu  avarige  oDavegaLiMda  alaMkarisabeVku.  avaru  
guNavaMtarAgirabeVku.  caMdarxneV  I riVti  heMDatiyoDane  baMdiruvaneMdu  tiLidu  AvAhisabeVku.  
eleY  soVmarUpanAda  kaqSaNxneV,  ninanx  hAsigeyanunx  roVhiNiyu  biTuTx  heVge  hoVguvudilalxvoV,  
ninagU  avanigU  aishavxyAR digaLalilx  heVge  beVdavilalxvoV,  niVneV  heVge  elalxrigU  AnaMdavanUnx,  
mukitxyanUnx,  koDutitxyoV  hAgeyeV  niVnu  nanage  UTavanUnx,  mukitxyanUnx,  koDu.  ninanxlilx  
nanage  Bakitxyu  daqDhavAgirali.
\end{mn}

\begin{mn}
I rivtiyAgi  saMsAradiMda  mukitxyananxpeVkisvavanige  rUpu  aroVgayxvanunx  koDuva  utatxma  
varxtavu.  ideVneV  pitaqgaLigU,  pirxtidAyakavAda  varxtavu.  ivanu  mUru  loVkakUkx  
adhipatiyAgi  munUnxreVLu  kalapxgaLavaregU  irutAtxne.  anamtara  caMdarxloVkavanunx  
hoMdi  miMcAgirutAtxne.  anaMtara  mukitxyanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva  heMgasu  roVhiNiV caMdarxshayana  varxtavanunx  mADutAtxLeyoV  avaLu  A  Palavanunx  
hoMduvudalalxde  matetx  baradiruva  mukitxyanunx  hoMdutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  caMdarxna  hesaranunx  heVLikoMdu  viSuNxvina  pUje  mADuva  varxtavanunx  keVLidavanU,  
OdidavanU,  mADuvaMte  BoVdhisidavanU  deVvategaLiMda  pUjayxrAgi  viSuNxloVkavanunx  hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu  heVLidanu :- eleY  bArxhamxNaneV,  viSuNuvAgali  pAvaRtiyAgali  niriruva  BAvi,  
koLagaLalilx,  kere  vanagaLalilx  heVge  iruvaru ?  avaranunx  upacarisuvudu  heVge ?  adara 
vidhiyanunx  nanage  heVLu.  matutx  deVvasAthxnagaLalilx  heVgirabeVku ?  adara  vidhiyeVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}
adakekx  QutivxkukxgaLAru ?  veVdikeyu  heVgirabeVku ?  daKiSxNeyu  eSATxgabeVku ?  
sAthxnavu  heVgirabeVku ?  AcAyarxnu  heVgira  beVku ?  yAva  yAva  darxvayxgaLu  
yoVgayxvAduvu ?  elalxvanUnx  dayaviTuTx  tilisu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :- eleY  rAjaneV,  kere  muMtAduvugaLalilx  mADuvavidiyanunx  
purANagaLalilxyU  itihAsagaLalilxyU,  heVLiruvaMte  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxrAyaNa  barutatxlU  adara  shuBavAda  shukalxpakaSxdalilx  oLeLxya  tithiyalilx  
bArxhamxNaranunx  karesi  puNAyxhavanunx  mADisabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
kereya  baLi  oLeLxyadAgiruva  jAgadalilx  nAlukxmoLagaTigiruva,  nAlukx  mUlegaLuLaLx,  
nAlukx  kaDegU  muKavuLALx  veVdikeyanunx  mAdabeVku.  maMDApavanunx  hadinAru  moLagaLaSuTx  
hAki  nAlukx  kaDegU,  muKagaLanunx  mADirabeVku.  A  veVdikeya  sutatxlU  gududx  
moLadaSiTxruva  haLalxgaLanunx  mADirabeVku.  adakekx  mUru  jagaliya  kaTuTxgaLirabeVku.  
I  haLalxgaLu  oMbatAtxgaliV,  ELAgaliV  athavA  aidAgali  irabeVku.  ivu  yoVni  
muKavuLaLxvugaLAgirabeVku.  hanenxraDu  aMgulakekx  vitasitx  eMdu  hesaru.  Aru  athAvA  
eLu  aMgula  visAtxravuLaLxdAdxgirabeVku.  hanenxraDu  aMgula  ALavirabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
elalxvU  kUDa  hiVge  oMdu  moLadudadxvidudx  mUru  riVtiyalilx  keLage  saNaNxnAgi  adakekx  
meVlakekx  barutatx  doDaDxdAgiruvaMte  mUru  aMtasutxgaLuLaLxvAgirabeVku.  elalxkUkx  
bagebageya  baTeTxgaLanunx  hAkirabeVku.  patAke,  dhavxjagaLu  hAki  shaqMgarisirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
araLi, atitx,  basari,  Ala  ivugaLa  koMbegaLiMda  A  maMDapada  elAlx  kaDeyalUlx  
bAgalUlxgaLanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx  eMTu  jana  hoVma mADuvavarU,  eMTu  maMdi  dAvxrapAlakarU,  irabeVku.  eMtu  
janaru  japamADuvavarU  irabeVku.  ivarelalxrU  veVdapAragarAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru  elAlx  lakaSxNadiMdalU  kUDirabeVku.  maMtarxvanunx  balalxvarAgirabeVku.  
jiVteMdirxyarAgirabeVku.  kulashiVlagaLuLaLxvarAgirabeVku.  iMtaha  bArxhamxNaranunx  iTiTxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
elalx  haLaLxgaLalilxyU  yAgada  sAmAnugaLU,  AsanagaLU,  tAmarxda  pAterxgaLU,  kalashagaLU  irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  parxti  deVvarigU  deVvarigU,  aneVka  baNaNxda  baligaLanunx  hAkirabeVku.  
AcAyaRnu  budidhxvaMtikeyiMda  maMtirxsi  BUmiyalilx  A  baliyanunx  hAkirabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
yUpada  kaMbavu  gududxveVLadaSiTxrabeVku.  ilalxveV  yajamAnanu  iruvaSuTux  udadhxvirabeVku.  
adanunx  hAlu  baruva  maradiMda  mADirabeVku.  iMtahadanunx  neTiTxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  ipapxteYdu  jana  QutivxkukxgaLigU  cinanxda  kuMDala,  keyUra  kaTakagaLanUnx  koDabeVku.  
alalxdeV  pavitarxda  uMguragaLanUnx,  bagebageya  paMcegaLanUnx,  koDabeVku.  elalxrigU  oMdeV  
samanAgi  elalxvanUnx  koDabeVku.  AcAyaRnige  eraDaraSaTxnunx  koDabeVku.  alalxdehAsigegaLanUnx  
tanage  pirxVtiyAduvugaLanUnx  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxda  Ame,  mosaLegaLanUnx,  beLiLxya  mInu,  doDaDxmInugaLanUnx,  tAmarxda  EDi,  
kapepxgaLanUnx,  kabibxNa  shiMshumArakaveMba  jalajaMtugaLanUnx    mADisi  avanunx  
cinanxda  pAterxyalilxTuTxkoMDu  sidadhxnAgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx  auSadhigaLanUnx  niVrinalilx  hAkidudx  A  niVriniMda  sAnxnamADi  anaMtara  veVdapAragariMdalU  
sAnxnamADisikoMDu  yajamAnanu  heMDatimakakxloDane  pashicxmadAvxradiMda  pUvaRmuKanAgi  maMTapadoLakekx  barabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  BeVri  muMtAduvugaLa  shabadxdoDane  puDi  maNaNxnUnx,  matutx  bagebageya  puDigaLanunx  
taMdu  aidu  vaNaRdiMda  kUDiruva  maMDalavanunx  mADabeVku.  hadinAru  hAreya  kAlugaLuLaLx  cakarxvanunx  
mADabeVku.  madhayxdalilx  padamxvirabeVku.  adara  sutatxlU  nAlukx  mUlegaLiruvaMte  veVdikeyanunx  
mADabeVku.  A  veVdikeya  meVke  ivelalxvanUnx  mADi  navagarxhagaLanUnx,  iMdArxdi  loVkapAlakaranUnx  
AyAyadikukxgaLalilxTuTx  AvAhane  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
adara  madhayxdalilx  kalashavaninxTuTx  varuNana  maMtarxdiMda  varuNananunx,  barxhamxna  maMtarxdiMda  
barxhamxnanunx  shiva,  viSuNxgaLanunx  avaravara  maMtarxgaLiMda  A  kalashadalilx  AvAhisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vinAyaka,  lakiSxmXV,  aMbikeyaranunx  avaravara  maMtarxgaLiMda  avAhisabeVku.  elAlx  loVkagaLa  
shAMtigosakxra  ivelalxranUnx  I riVti  iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A  kalashagaLelalxvanUnx  gaMdha,  puSApxdigaLiMda  pUjisi  kuMBakekx  suvAsaneya  hogeyanunx  
koTuTx  ratanxgaLanunx  hAki  baTeTxgaLanunx  hodidxsi  hU,  gaMdhagaLiMda  alaMkarisi,  
dAvxrapAlakaranUnx  hiVgeyeV  alaMkarisi,  dAvxrapAlakaranUnx  hiVgeyeV  alaMkarisi  AcAyaRnanunx  
pUjisi,  pAthakaranunx  maMtarxpaThanamADireMdu  heVLabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
QugevxVdigaLanunx  pUvaRxdikikxnalilxyU,  yajuveRVdigaLanunx  dakiSxNadaLilxyU,  sAmagaranUnx  
pashicxmadikikxnalilxyU,  athavaRNiRkaranunx  utatxradikikxnalilxyU  kUrisi,  yajamAnanu  
utatxramuKavAgi  daKiSxNadikikxnalilx  kuliTukoLaLxbeVku.  pAthakaranunx  pArAyaNa  mADireMdu  
yAjakaranunx  yAgamADireMdU  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
paThaNe  mADuvaranunx  oLeLxya  maMtarxgaLanunx  heVLiri  eMdu  heVLabeVku.  AmeVle  aginxyanunx  
parxtiSAthxpisabeVku.  tAnu  QutivxkukxgaLoDane  AyA  maMtarxgaLiMdalU,  varuNa  maMtarxgaLiMdalU  hoVmamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
garxhagaLigU,  iMdArxdigaLigU,  IshavxranigU,  maratutxgaLigU,  loVkapAlakarigU,  vidhivatAtxgi  
hoVmamADabeVku.  pUvaRdikikxnalilxruva  QugevxVdigaLu  shAMtisUkatxvanUnx,  rudarxsUkatxvanUnx,  
pavamAnavanUnx,  puruSasUkatxvanUnx,  japisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxsUkatx,  rudarx,  soVmasUkatx,  kUSAmxMDasUkatx,  AgenxVyasUkatx,  swrasUkatx  ivugaLanunx  
dakiSxNidikikxnalilx  yajuveRDigaLu  paThanamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
veYrAja,  puruSasUkatx,  swpaNaR,  rudarxsaMhite,  sheYshava,  paMcanidhana,  gAyatirxVsAma,  
jeVSaThxsAma,  vAmadeVvayxsAma,  baqhatAsxma,  rwrava,  rathaMtarasAmagaLu,  goVvarxta,  vikiNaR,  
rakoSxVGanx,  yamasUtarx  I  sAmagaLanunx  sAmagaru  pashicxmadhAvxradalilx  gAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
athavaRNa  veVdadavaru  utatxradikikxnalilxdudxkoMDu  shAMtipuSiTxkamaRgaLanunx  varuNananunxdedxVshisi  
manasisxniMda  mADabeVku.  I riVti  hiMdina  divasa  maMtarxgaLiMda  adhivAsavanunx  mADirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
Ane,  kuduregaLa  lAyada  maNuNx,  nAlukx  biVdigaLu  kUDiruva  cwkada  maNuNx,  hutatxda  maNuNx,  
hutatxda  maNunx,  goVvina  koTiTxgeya  maNuNx,  ivugaLanunx  taMdu  A  kalashadalilx  hAkabeVku.  matutx  
mUlikegaLanunx (auSadhigaLanunx) hAkabeVku.  goVroVcana,  biLiya  sAsuve,  gaMdha,  gugugxLa,  ivelalxvanUnx  
hAkabeVku.  paMcagavayxdiMda  sAnxnavanunx  mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti  mADida  kalashoVdakadiMda  modalu  vidhivatAtxgi  mahAmaMtarxgaLiMda  yajamAnanige  
sAnxnamADisabeVku.  I riVti  vidhuyxkatxvAda  kamaRgaLiMda  A  rAterxyanunx  kaLeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
beLagAgutatxlU  bArxhamxNarige  nUru  hasugaLanAnxgali,  aivatatxnAnxgali,  konege  ipapxtatxnAnxgali  
dAnamADabeVku.  hoVmavAda  meVle  beVkAdarU  koDabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  oMdu  vaSaR  pUNaRvAgalu  shudadhxvAda  dinadalilx  oLeLxya  laganxdalilx  veVdaGoVSadiMdalU,  
vAdayx naqtayxgaLiMdalU  kUDikoMDu  oMdu  hasuvige  cinanxda  oDavegaLiMda  alaMkarisi  niVrinalilx  
iLisabeVku.  adanunx  sAmaveVdada  bArxhamxNanige  dAnakoDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu  cinanxda  pAterxyanunx  tegedukoMDu  adaralilx  paMcaratanxgaLanunx  hAkii,  adaroLagakekx  
A  miVnu  mosaLe  muMtAduvanunx  hAki,  A  pAterxyanunx  veVdapAragarAda  nAlukxjana  bArxhamxNaru  
hiDidukoMDu,  A  pAterxyalilx  mahAnadiya  niVranUnx,  mosaru,  akaStegaLanUnx  hAki,  niVrige  
hoVgialilx  utatxrABimuKavAgi  niMtu  niVrina  madheyx  bagigxkoMDu  haLaLxkekx  BiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
athavaRNika  maMtarxgaLiMda  avugaLalilx  yAvudAdarU  Icege  bididxdadxre  avanunx  matetx  sAnxnamADisi  
apoVhisaThx  eMba  maMtarxdiMda  niVrinalilx  matetx  hAkabeVku.  anaMtara maMDapakekx  baMdu  pUjemADi  
elAlx kaDege  baliyanunx  hAkabeVku.  anaMtara  nAlukx  dinagaLavaregU  hoVma mADabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
nAlakxneya  dina  avaBaqta  kamaRvanunx  mADabeVku.  AgalU  shakatxyXnusAra  dAnamADabeVku.  
yajacnpAterxgaLanUnx  yajocnVpakaraNagaLanUnx  QutivxkukxgaLige  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxda  pAterx,  hAsigegaLanunx  obabxbArxhamxNanige  koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  sAvira  jana  bArxhamxNarige  ilalxveV  eMtunUru  janakekx  adsakUkx  shakitxyilalxdidadxre  
aivatutx  janarige  adU  Agadidadxre  ipapxtutx  janakAkxdarU  saMtapaRNemADisi  UTamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kereyanunx  kaTuTxvudakekx  purANagaLalilx  ide  vidhiyu  heVLalapxTiTxde.  BAvi,  koLa,  doDaDxkoLa  
ivu  yAvuvanunx  nimiRsidarU  ivugaLa  ideV  vidhiyAdarU  maMtarxgaLalilx  vayxtAyxsavu  irutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shakitxyilalxdidadxre  idaralilx  adhaRvanAnxdarU  mADabeVkeMdu  barxhanu  heVLidadxne.  mikakx  
viSayagaLalilx  EkAginxkAMDadalilx  heVLiruvaMte  mADabeVku.  loVBitanavanunx  mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
maLegAladalilx  mAtarx  niVriruvudAdare  nUru  aginxSoTxVmagaLa  Palavanunx  koDutatxde.  
himaMtaQutuvinalilx  niVru  nilulxvudAdare  vAjapeVya  atirAtarxgaLa  Palavanunx  koDutatxde.  
vasaMtadalilx  niVriruvudAdare  rAjasUyayAgada  PalakikxMtalU  hecucx  Palavanunx  koDutatxde.  
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  doreyeV,  shudadhx  manasusxLaLx  yAvAnu  I  visheVSa  dhamaRgaLanunx  mADutAtxneyoV  avanu  
shudadhxvAgi  barxhamxloVkavanunx  hoMdutAtxne.  aneVka  kalapxgaLavarigU  alilx  suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
savxgaRveV  muMtAda  aneVka  loVkagaLailx  kAminiyaroDane  saMcarisutatx  parAdhaR  saMKeyxya  
kAlagaLavaregU  idudx  tananx  yoVgabaladiMda  matetx  viSuNxpAdavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu  heVLidanu :-pAdapagaLa  vidhiyanunx  visAtxravAgi  nanage  heVlu.  yAva  vidhiyiMda  
maragaLanunx  neDabeVku ?  avarige  yAva  yAva  puNayxloVkagalu  sikukxtatxve,  tiLisu
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :- udAyxnagaLalilx  maragaLAnunx  neDuvavidhiyanunx  heVLutetxVne.  elalxvanUnx  
taTAka  vidhiyaMte  mADabeVku.  idaralilx  Qutivxkukx  maMDapagaLa  sAmAneMdU,  AcAyaRneMdU  eraDu  vidhavu.
\end{mn}

\begin{mn}
adaraMteyeV  bArxhamxNarige  dakiSxNe,  batetx,  gaMdha,  hUgaLanunx  koTuTx  pUjisabeVku.  elAlx  
mUlikegaLanUnx  hAkida  niVriniMda  sAnxnamADisabeVku.  matutx  akaSxtAdigaLiMda  alaMkarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
maragaLige  mAlegaLiMda  alaMkaramADi  baTeTxgaLanunx  sutatxbeVku.  cinanxda  sUjiyiMda  elalxkUkx  
kiviyanunx  cucacxbeVku.  cinanxda  salAkiyiMda  kaNuNx kapapxnunx  hacacxbeVku.  ELoV,  EMtoV  cinanxda  
paLagaLanunx  mADiDabeVku.  elAlx  maragaLigU  veVdikeyanunx  mADirabeVku.  
\end{mn}

\begin{mn}
gugugxla  dhUpavu  sherxVSaThxvu.  pAterxgaLalilx  elAlx  dhAnayxgaLAnUnx  iTuTx  vasatxrx,  gaMdha,  
hUgaLiMda  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  BiVSamxneV,  elAlx  maragaLa  buDadalilxyU  oMdoDu  kuMBavaninxDabeVku.  sAyaMkAladalilx  pUjemADi  
baliyanunx  hAki  niveVdisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
loVkapAlakarAda  iMdArxdigaLanunx  vidhivatAtxgi  AvAhane  mADabeVku.  I riVtiyAgi  A  vaqkaSxgaLige  
adhivAsavanunx  mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle  biLiya baTeTxyanunx  hodidxsiruva,  talege  cinanxda  oDaveyanunx  kaTiTxruva,  kaMcina  kareyuva  
pAterxyuLaLx,  koMbugaLu  cenAnxgiruva  kareyuva  hasuvanunx  A  maragaLa  madhayxdalilx  utatxramuKavAgi  biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle  vAdayxgaLu  moLagutitxralu  QugayxjusAsxmamaMtarxgaLa  aBiSeVka  maMtarxgaLiMdalU,  varuNa  
deVvatAka  maMtarxgaLiMdalU,  A  kalashagaLiMda  bArxhamxNaru  sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yajamAnanU  kUDa  sAnxnamADi  maDibaTeTxyanunxTuTx  Qutivxjaranunx  goVgaLiMdalU,  cinanxda  
janivAra,  baLe,  pavitarxduMgura,  batetx,  hAsige,  adakekx beVkAda  itara  padAthaRgaLu  
ivanunx  koTuTx  pUjisabeVku.  nAlukx  dinagaLavaregU  maragaLige  hAlanereyutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tupapx,  yava,  karieLuLx,  mututxgada  kaDiDx,  ivugaLiMda  hoVmamADabeVku.  nAlakxneya  dina  
utasxvavanunx  mADabeVku.  shakitxganuguNavAgi  dakiSxNeyanunx  koDabeVku,
\end{mn}

\begin{mn}
tanage  yAva yAvudu  iSaTxvAgideyoV  avelalxvanUnx  savxlapxvU  hoTeTxkicicxlalxde  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I  vidhiyiMda  vaqkoVSxVtasxvavanunx  mADidavanu  tananx  iSaTxvelalxvanUnx  hoMdi  anaMtavAda  Palavanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAnu  I riVti  vaqkaSxgaLanunx  neDutAtxneyoV  avanu  sAvira  iMdarxra  kAladavaregU  savxgaRdalilxrutAne.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx  hiMdina  muMdina  manuSayxranunx,  tananx  meYyayxlilxruva  roVmagaLaSuTx  janaranunx  udAdhxramADutAtxne.  
punarAvaqtitxyilalxda  shAshavxta  loVkagaLanunx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  keVLidavanU,  heVLidavanU  deVvategaLiMda  pUjisalapxTuTx  barxhamxloVkadalilx  vAsisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
makakxLilalxdavarige  makakxLaPalavanunx  maragaLu  koDutatxve.  avaru  maragaLanenxbibxsidavarige  
piMDadAnavanunx  koDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  doreyeV  parxyatanxpaTuTx  araLiya  maravanunx  neTuTx  ebibxsu.  A  maravu  ninage  sAvira  
makakxLu  mADuva  kelasavanunx  mADutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
araLi  maravanenxbibxsuvudariMda  dhanavuLaLxvanU,  ashoVkavanenxbibxsuvudariMda  shoVkanAshakanU,  
AgutAtxne.  basuriya  maravu  yajacnxda  Palavanunx  koDutatxde.  beVvina  maravu  Ayusasxnunx  
koDutatxde.  dALiMbeyu  heMDatiyanunx  koDutatxde.  ashavxtathxvu  roVgavanunx  nAshamADutatxde.  
mututxgavu  barxhamxvacaRsasxnunx  koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
geVru  maravanenxbibxsidare  avanige  perxVtavu  barutatxde.  aMkoVleyu  kulavanunx  beLesutatxde.  
kagagxliyu  roVganAshakavu
\end{mn}

\begin{mn}
beVvina  maravanunx  ebibxsuvudariMda  sUyaRnU,  bilavxpatarxvanunx  ebibxsidare  shaMkaranU,  
pAdariyanunx  ebibxsidire  pAvaRtiyU,  ashoVka vaqkaSxdiMda  apasxrasitxrXVyarU,  malilxgiDavanunx  
ebibxsuvudariMda  gaMdhavaRrU,  huNaseV  maravanunx  neDuvudariMda  dAsaraguMpU,  taqpatxrAgutAtxre.  
hebebxgiDavu  kaLaLxtanavanUnx,  caMdanavu  puNayxvanUnx,  halasu  saMpatatxnUnx,  saMpigeyu  
swBAgayxvanUnx,  kAriVravu  paradAragamanavanUnx  uMTumADutatxde.  tAleya  maravu  makakxLa  
nAshavanunxMTumADutatxde.  pagaDeya  maravu  kulavanunx  vadhiRsutatxde.  teMginamaravu  BAyeRyaranunx  
koDutatxde.  dArxkeSxyu  savARMga suMdariyaranunx  koDutatxde.  yagaciVgiDavu  ratiyanunxMtu mADutatxde.  
keVdageyu  shaturxgaLanunx  nAshamADutatxde.  I riVti  nAvu  heVLadiruva  maragaLU  avugaLige  
yukatxvAdudanunx  koDutatxde.  AyA  maragaLanunx  beLesidavaru  avugaLanunx  hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyxnu  heVLidanu :- hiMde  heVLidaMteyeV  savaRkAmavanUnx  koDuva  swBAgayxshayanaveMba  
varxtavanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
BU,  Buva,  savx,  mahAloVkagaLu  suTuTxhoVgalAgi  elAlx  pArxNigaLa  swBAgayxgaLu  oMdu  kaDe  seVriduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  saMpatetxlalxvU  veYkuMThakekx  hoVgi  viSuNxvina  vakaSxsathxLavanunx  hoMditu.  kelavu  kAla  
kaLeyutatxlU  matetx  saqSiTxkAlavu  pArxpatxvAgalu  parxdhAna  puruSaniMda  kUDida  loVkavu  
ahaMkAradiMda  kUDi koLaLxlu  barxhamxviSuNxgaLige  sapxdheRyuMtAgalu  Aga  oMdu  beMkiya  jAvxleyu  
BayaMkaravAgi  hoMbaNaNxkekx  edidxtu.  adariMda  harige  tApavAgalu  A  saMpatutx  edeyiMda  horage  baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvina  vakaSxsathxLadiMda  horage  baMda  swBAgayxvu  rasa  rUpagaLAguvudakekx  modaleV  barxhamxputarxnAda  
dakaSxnu  aMtarikaSxvanunx  meVlakekxtitx  rUpa  rasagaLanunxMTumADuva  A  swBAgayxvanunx  kuDidanu.  Aga  A  
dakaSxbarxhamxnige  balavU,  teVjasUsx  bahuvAgi  hecicxtu  avanu  kuDidu  mikukxdu  BUmiyalilx  bidudx  eMTu  BAgavAyitu.  
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara  avugaLalilx  ELu  swBAgayxvanunx  koDuva  auSadhigaLAduvu.  kabubx,  ashavxtathx,  avare,  
kotatxMbari,  goVkiSxVra,  kusuMbe  lavaMgada  hU  I riVti  auSadhigaLAduvu.  eMTaneya  BAgavu  
upApxgi  huTiTxtu.  iveV  eMTu  swBAgayxgaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgajAcnxnavanunx  balalx  barxhamxputarxnAda  dakaSxnu  kuDida  swBAgayxvu  avana  magaLAgi  
huTiTxdaLu.  avaLeV  satiV  eMba  hesaranunx  hoMdi  parxsidadhx LAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVloVtapxladaMte  kAMtiyanUnx  Akeyu  hoMdiruvudariMda  lalite  eMdu  hesaranunx  hoMdidaLu.  
A  tirxloVkasuMdariyanunx  shivanu  maduveyAdanu
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu  mUru  loVkakUkx  suMdariyAdaLu.  Bukitx  mukitxgaLanunx  koDatakakxvaLAdaLu.  gaMDasAgali  
heMgasAgali  Akeyanunx  ArAdhisidare  elalxvanUnx  hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu  heVLidanu ;- A  jaganAmxteyanunx  pUjisuvudu  heVge ?  Akeya  pUjA  vidhAnavu  jagatitxge  
shAMti  eMbudu  heVge ?  nanage  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu  heVLidanu :- ceYtarx  shukalx  tadigeya  dina  beLigegx  eLeLxNeNxyiMda  sAnxnamADabeVku.  
EkeMdare  I  dinaveV  Ishavxranu  maMtarxpUvaRkavAgi  Akeyanunx  maduveyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A  satiyoDaneyeV  shivananUnx,  A  taqtiVyeya  divasa  PalagaLiMdalU,  dhUpa,  diVpa,  
neYveVdayxgaLiMdalU  pUjisabeVku.  parxtimegaLanunx  paMcagavayxdiMdalU  gaMdhoVdakadiMdalU  
sAnxnamADisabeVku.  anaMtara  A  eraDu  parxtimegaLigU  pUjemADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pAvaRtiVdeVvige  namasAkxravu,  shivanige  namasAkxravu  eMdu  avaribabxra   pAdagaLanUnx,  
shivanige  namasAkxravu,  jayege  namasAkxravu,  eMdu  ibabxra  moNakAlugaLanUnx,  tarxyXMbakanige  
namasAkxravu  BavAnige  namasAkxravu  eMdu  avaribabxra  maMDigaLanUnx,  BaderxVshavxranige  
namasAkxravu,  vijayege  namasAkxravu  eMdu  taleyanUnx,  harikeVshanige  namasAkxravu,  varadanige  
namasAkxravu  eMdu  avaribabxra  maMDiyanUnx,  Ishanige  namasAkxravu,  shaMkaranige  namasAkxravu  
eMdu  avaribabxra  soMTavanUnx,  kwTanigU,  shUlapANigU  namasAkxravu  eMdu  hoTeTxyanUnx,  maMgaLege  
namasAkxravu,  sUlige  namasAkxravu  eMdu  edeya  keLaBAgavanUnx,  savARtamxnige  namasAkxravu,  
Ishanige  namasAkxraveMdu  eraDu  molegaLanUnx,  cidAtamxnige  namasAkxravu,  rudArxNige  namasAkxravu  
eMdu  avara  katatxnUnx,  tirxpuranAshakanige  namasAkxravu,  anaMtege  namasAkxravu  eMdu  eraDu  
keYgaLanUnx,  tirxloVcananige  namasAkxravu,  kAlAnaLapirxyaLige  namasAkxravu  eMdu  toVLugaLanUnx,  
swBAgayxBavananige  namasAkxravu  eMdu  BaraNagaLanUnx,  pUjisabeVku.  sAvxhAnamaH.  savxdhAnamaH,  
Ishavxranige  namasAkxravu  eMdu  muKavanUnx,  ashoVkavanavAsinige  viBUtidanige  namasAkxravu  eMdu  
tuTigaLanUnx,  sAthNuvige  namasAkxravu,  caMdarxmuKa  pirxyaLige  namasAkxravu  eMdu  muKavanUnx,  
adhaRnAriVshanige  namasAkxravu,  asitAMgige  namasAkxravu  eMdu  mUganUnx,  ugarxnige  namasAkxravu,  
lalitege  namasAkxravu  eMdu  hububxgaLanUnx,  shavaRnige  namasAkxravu,  vAsudeVvanige  namasAkxravu  
eMdu  muMguruLanUnx,  shirxVkaMthanAthanige  namasAkxravu  eMdu  Itana  talegUdalanUnx  pUjisabeVku.  
ugarxrUpiNige  namasAkxravu  sarAvxtamxnige  namasAkxravu  eMdu  taleyanUnx  pUjisabeVku.  hiVge  pUjisi  
swBAgAyxSaTxkagaLanunx  muMdugaDeyalilxDabeVku.  avare,  kusume,  hAlu,  jiVrige,  araLi,  kabubx,  upupx,  
kotatxMbari  ivu  swBAgAyxSaTxkagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu  koTiTxruva  swBAgayxSaTxkavanunx  ninanx  muMdeyeV  iTiTxruveneMdu  heVLi  A  pAvaRtiV  parameVshavxrara  
muMde  idanunx  iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ceYtarx  mAsadalilx  shuMThiyanunx  tiMdu  neladameVle  malagabeVku.  matetx  beLigegx  edudx  sAnxna  
japagaLanunx  mADikoMDu  shuciyAgi  bArxhamxNa  daMpatigaLanunx  karedu  vasatxrX  muMtAduvugaLiMda  
pUjisi  alilxTiTxruva  swBAgAyxSaTxkavanUnx,  A umAmaheVshavxra  parxtimegaLanUnx  A  bArxhamxNanige  
dAnamADabeVku.  IriVti  tadigeya  divasa  oMdu  vaSaR  pUtiRyAgi  mADabeVku.  Aga  laliteyu  nanagoVsakxra  
pirxtiyanunx  hoMdali  eMdu  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tinunxvudu,  dAnamaMtarxgaLalilx  visheVSagaLanunx  heVLutetxVne.  ceYtarxdalilx  goVshaqMgada  niVranUnx,  
veYshAKadalilx  goVmayavanUnx  jeVSathxdalilx  maMdArakusumavanUnx,  ASADhadalilx  bilavxpaterxyanUnx,  
shArxvaNadalilx  mosaranUnx,  BAdarxpadadalilx  kushoVdakavanUnx,  ashavxyujadalilx  hAlanUnx,  kAtiRkadalilx  
paqSadAjayxvanUnx,  mAgaRshiradalilx  goVmUtarxvanUnx,  puSayxdalilx  tupapxvanUnx,  mAGadalilx  kariV  
eLaLxnUnx,  PAlugxNadalilx  paMcagavayxvanUnx  BakiSxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnakoDuvAga  ceYtarxdalilx  laliteyu  pirxVtaLAgaleMdU,  veYshAKadalilx  Baderxyu  pirxVtaLAgaleMdU,  jeVSathxdalilx  
Baderxyu  pirxVtaLAgaleMdU,  ASADhadalilx  BavAniyu  pirxVtaLAgaleMdU,  shArxvaNadalilx  kumudeyu  pirxVtaLAgaleMdU,  
BAdaparxdadalilx  shiveyu  pirxVtaLAgaleMdU,  ashavxyujadalilx  vAsudeVveyu  pirxVtaLAgaleMdU,  kAtiRkadalilx  gwriyu  
pirxVtaLAgaleMdU,  mAgaRshiSaRdalilx  maMgaLeyu  pirxVtaLAgaleMdU,  puSayxdalilx  kamaleyu  pirxVtaLAgaleMdU,  mAGadalilx  
satiyu  pirxVtaLAgaleMdU,  PAlugxNadalilxumeyu  pirxVtaLAgaleMdU  heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hanenxraDaneya  tiMgaLalilx  dAvxdashiya  dina  lakiSxmXV  viSuNxgaLanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
huNiNxmeya  dina  sapatinxVkanAda  barxhamxnanunx  pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge  pUjisi  swBAgayxSaTxkagaLanunx  dAnamADabeVku.  ceYtarxdalilx  malilxgeya  hUvanUnx,  
veYshAKadalilx  ashoVka  kusumavanUnx,  jeVSaThxdalilx  malada  hUvanUnx,  ASADhadalilx  
kadaMbada  hUvanUnx,  shArxvaNadalilx  kanenxYdele  hUvanUnx,  BAdarxpadadalilx  saMpige  hUvanUnx,  
ashavxyujadalilx  kubajxda  hUvanUnx,  kAtiRkadalilx  kaNigale  hUvanUnx,  mAgaRshiradalilx  
kirugoVraMTi  hUvanUnx,  puSayxdalilx  hegogxraMTe  hUvanUnx,  mAGadalilx  Ada  hUvanUnx,  
pAlugxNadalilx  lakikx  hUvanUnx,  pUjemADabeVku.  ivugaLige  mAsa  kusumagaLeMdu  hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}

dAsavALa,  kusumahU,  jAjiV,  kamala,  ivugaLu  sikukxvAga  pUjege  parxshasatxgaLu.  kaNigaleyu  
yAvAgalU  parxshasatxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxnu  ukatxkAlagaLalilx  upavAsamADutatx  vidhivatAtxgi  oMdu  vaSaRdavaregU  mADabeVku.  
heMgasAgali  huDugiyAgali  palAhAravanunx  mADi  BakitxyiMdirabeVku.  varxta  mugida naMtara  
upakaraNagaLiMda  kUDida  hAsigeyanunx  dAnamADabeVku.  cinanxdalilx  umAmaheVshavxrara  
vigarxhagaLanunx  mADisi  avanu  A  hAsigeya  meVliTuTx  adara  jotege  oMdu  kareyuva  hasu,  
oMdu  hoVriyanunx  seVrisi  A  bArxhamxNanige  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAlakiSxmXV  kevshavaranunx  dAvxdashi  dAdashiyalilxyU  pUjemADi  vaSaR  mugiyalu  bArxhamxNanige  
dAnamADabeVku.  barxhamxnanunx  sAvitirxyanunx  vaSaRpayaRMtara  pUjemADi  dAnamADidare  manasisxna  
iSATxthaRgaLelAlx  keYgUDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx  shaciVpuraMdarAdi  daMpatigaLanunx  shakitxganuguNavAgi  dhAnayx,  alaMkAra,  goVdAna,  
dakiSxNegaLiMda  daqDhamanasisxniMda  pUjemADabeVku.  loVBiVtanamADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvaLu  I  swBAgayxshayana  varxtavanunx  mADutAtxLeyoV  Akeyu  iSATxthaRgaLanunx  hoMdi  
utatxmapadavanunx hoMdutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
I  varxtavanunx  mADuvavanu  PalatAyxgavanunx  mADabeVku.  hAgAdare  yashasasxnunx  hoMdutAtxne.  
tiMgaLu  tiMgaLigU  hiVge  mADidare  swBAgayx,  AroVgayx,  rUpu,  vasatxrX,  alaMkAra  BUSaNagaLiMda  
biDalapxDuvudilalx.  swBAgayxshayanavanunx  hiVge  dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  hanenxraDu  vaSaRgaLavarege  I  swBAgayxshayana  varxtavanunx  mADuvanoV  athavA  ELu  eMTu  
vaSaRvAdarU  mADuvanoV  avanu  barxhamxloVkadalilx  gwravisalapxDutAtx  sAvira  kalapxgaLavaregU  
irutAtxne.  hAgeyeV  viSuNxloVkakUkx  hoVguvanu.  matutx  shivaloVkakUkx  hoVguvanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
doDaDx  heMgasAgali  kumAriyAgali  yAru  idanunx  mADuvaroV  Akeyu  deVviya  anugarxhavuLaLxvaLAgi  
A  Palavanunx  hoMduvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx  keVLidavanU,  mADuvaMte  boVdhisidavanU  vidAyxdharanAgi  savxgaRloVkadalilx  bahukAla  iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I varxtavu  pUvaRdalilx  madananiMdalU  shatadhanusesxMba  rAjaniMdalU  varuNaniMdalU  caMDadhAmaniMdalU  
kuBeVraniMdalU  mADalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge  shirxV  padamxmahApurANada  saqSiTxKaMDadalilx  varxtakathanaveMba  ipapxtatxnAlakxneya  adhAyxyavu  mugidudu.
\end{mn}

\begin{mn}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}


\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}


\begin{mn}

\end{mn}

\begin{mn}

\end{mn}


\begin{mn}

\end{mn}
























+


\end{document}
