\documentclass{article}
\usepackage{kanlel}
\def\mn{\bgroup\noindent\ignorespaces\begin{flushleft}}
\def\endmn{\end{flushleft}\egroup\bigskip}

\begin{document}

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- cAtumARsayxda niyamagaLu BUmiyalilx yAvu yAvuvu iveyoV avelalxvanUnx 
dayaviTuTx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
cAtumARsayxgaLeMdare ASADa shArxvaNa BAdarxpada Ashavxyuja kAtiVRkagaLu. modalinadara shukalx 
EkAdashiyiMda kAtiRkada shukalx dAvxdashiyavarevige Agutatxve. I tiMgaLugaLalilx hariyu 
malagirutAtxne. Aga mADabeVkAdudeVnu ? upupx, sihi, kAra, ogaru, kahi, huLi iveV Aru rasagaLu. 
ivugaLanunx biDuvudariMda PalaveVnu ? uguru kUdalugaLanunx dharisikoMDidadxre PalaveVnu ? matetx 
beVre beVre niyamagaLiMda baratakakx PalaveVnu ? nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
sUtanu heVLidanu -- idanunx mahAdeVvanu keVLi kaNuNxgaLanunx araLisi nagutatx tapoVnidhiyAda A 
nAradananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-7
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY deVvaSiRyAda nAradaneV  ! viSAtxravAgi heVLutetxVne. keVLu. 
ASADhamAsada shukalx EkAdahiya divasa upavAsamADi cAtumARsayxvarxtagaLanunx BakitxyiMda hiDiyabeVku. 
hariyu yoVganiderxyanunx hoMdidAga manuSayxnu neladameVle malagutatx tiMgaLanunx 
kaLeyabeVku. A kAladalilx deVvasAthxnAdi parxtiSeThxgaLanunx mADabAradu. yAgAdi kirxyegaLanunx 
mADabAradu. matutx maMgaLa kamaRgaLanunx yAvudanUnx mADabAradu. rAjaru jeYtarxyAterxge 
hodaDakUDadu. matetx yAva oLeLxya kelasagaLanUnx mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
garuDhadhavxjanAda acuyxtanu malagiruvAga kAmayxvarxtagaLanunx mADuvavanige baruva PalagaLanunx 
heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
I cAtumARsayx varxtavanunx mADidare manuSayxnu sAvira ashavxmeVdhagaLa Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
sUrayxnu mithunarAshiyanunx hoMdidAga viSuNxvanunx malagisabeVku. tulArAshige sUrayxnu baMdAga 
nididxyiMda ebibxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
I cAtumARsayxdoLage adhikamAsavu baMdare I riVtiyAda vidhiyanux mADabeVku. oMdu viSuNxvina 
parxtimeyanunx mADasabeVku. A parxtimeyu shaMKa cakarx gadegaLanunx dharisibeVku. adakekx 
hoMbaNaNxda baTeTxyanunx hodisirabeVku. A parxtimeyanunx iMtaha maMcadameVlina hAsigeyalilx 
talediMbu hAgi malagisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-15
itihAsa purANagaLanunx balalxvanAgaliV athavA viSuNx BakatxnAgaliV A parxtimeyanunx hAlu mosaru 
tupapx jeVnu araLugaLiMda sAnxnamADisi pLeLxya gAMdhadiMdalU dhUpadiMdalU A parxtimege vAsane 
baruvaMte baLidu oLeLxya puSapxgaLiMda pUjisabeVku. I riVtiyAgi pUjisadameVle muMdina maMtarxvanunx 
heVLi malagisabeVku. eleY jaganAnxthaneV ! jaganAnxthanAda niVnu malagalu parxpaMcaveV 
malagiMdatAguvudu niVnidadxre carAcaradiMda kUDida I mUru jagatUtx edadxMte Aguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
I riVtiyAda niyamadiMda A parxtimeyanunx malagisi adara muMde tAnu bAyalilx heVLutatx niyamagaLanunx 
sivxVkasidabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
gaMDasAgaliV heMgasAgaliV viSuNxBakatxrAgi dhamaR adhamaRgaLanunx yoVcisi tiLidu deVvaru malagida 
modalu ELuvavarege nAlukx tiMgaLugaLavaregU beLagegx edudx halulxjijxkoMDu niyamadiMda saMkalapx 
mADikoMDu niyamavanunx hiDiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
anaMtaa beLaginiMda upavAsamADutAtx viSuNxvina edurige nitayxkamaRgaLanunx mADabeVku. A 
upAvAsavanunx mADavavarige beVrebeVreyAgi PalagaLanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-21
I cAtumARsayxdalilx belalxvanunx biTaTxvanu madhura (cenAnxgiruvike) tanavanunx hoMdutAtxne. 
eNeNxyanunx biTaTxvanu saMtatiya vaqdidhxyanux hoMdutAtxne. tupapxvanunx biTaTxvanu 
suMdaranAgutAtxne. sAsuve muMtAduvugaLa eNeNxyanunx biTaTxre shaturxgaLu nAshavAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
oLeLxya vAsaneya eNeNXgaLanUnx biTaTxre hecAcxda aishavxyaR harutatxde. hUvanunx biTaTxre 
savxgaRdalilx vidAyxdharanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
yoVgABAyxsa mADuva manuSayxnu barxhamxna sAyujayxvanunx hoMdutAtxne. kAra huLi sihi kahi ogaru upupx 
I Aru rasagaLanUnx biTaTxvanu kurUpavanAnxgaliV deVhadalilx dugaRMdhavanAnxgaliV hoMduvudilalx. 
taMbUlavanunx biTaTxvanu BoVgavuLaLxvanU oLeLxya dhavxniyuLaLxvanU AgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
tupapxvanunx biTaTxvanu swMdayaRvanUnx maqdu deVhavanUnx hoMdutAtxne. haNuNxgaLanunx biTaTxvanu 
bahuvAda makakxLanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-28
mututxgada eleyalilx UTa mADuvavanu rUpavaMTaMnU BoVgiyU AgutAtxne. kAlige eNeNx hacucxvudu talege 
eNeNx hacucxvudu ivanunx biTuTxbiDuvavanu kAMtimaMtanU iMdirxyapATavavuLaLXvanU AgutAtxne. matutx 
bahu dhanavanunx hoMdutAtxne. hAlu mosaranunx biTaTxvanu goVloVkavanunx hoMdutAtxne. yAvanu 
mwnadiMdaruvanoV avana Ajecnxyu taDeyilalxda naDeyuvudu. sAthxliVpAkavanunx biTaTxvanu 
iMdarxnasAthxnavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%
I riVtiyAgi biDuvudariMda anevka dhamaRgaLu barutatxve. ``OM namoV nArAyaNAya" eMdu japisidare 
nUraraSuTx Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
hAge japisidavanu savxgaRdalilx vidhAyxdhararige oDeyanAguvanu. cAtumARsayxdalilx puSakxradalilx 
sAnxna mADidare gaMgAsAnxnada Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
yAvAgaLu neladameVle UTamADuvavanu rAjanAgutAtxne. viSuNxvina pAdagaLige namasakxrisidavanu 
goVdAnada Palavanunx hoVdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
viSuNxvina pAdagaLanunx muTiTxdavanu kaqtakaqtayxnAguvanu. nitayxvU opapxtutx UTamADidavanu 
aginxSoTxmayAgada Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
yAvanu viSuNxvina deVvasAthxnadalilx guDisi raMgavalilx muMtAduvanunx iDuvanoV avanu vidAvxMsanAgi 
kalapx parayxMtavAgi veYkuMThadalilxtAtxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
A harige noreMTu namasAkxragaLanunx mADidavanu haMsadiMda kUDiruva vimAnadalilx kuLitukoMDu 
hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
viSuNxvinedurige giVtavanunx hADuvavanu vAdayxvanunx bArisuvavanu gaMdhavaRloVkavanunx hoMdutAtxre. 
paMcagavayxvanunx kuDiyuvavanu cAMdArxyaNa Palavanunnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
deVvara edurinalilx janarige shAsatxrXgaLanunx BoVdhisutatxliruvavanu sAkASxtf vAyxsaneV Agidudx 
koneyalilx viSuNxpadavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
tuLasiVdaLadiMda pUjisidavanu veYkuMThavanunx hoMdutAtxne. deVvaranunx A tuLasiyiMda porxVkiSxsidare 
apasxrara sAthxnavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
maneyalilx taNiNxVrinalilx sAnxnamADidavanu nimaRlavAda deVhavanunx hoMdutAtxne. hoMdutAtxne. 
bisiniVranunx upayoVgisadedadxre adu puSakxradalilx sAnxnamADidaMtAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
elegaLalilx UTamADidare avanige kurukeSxVtarxda tiVthaRdalilx sAnxnamADida Palavu barutatxde. 
kalilxnameVle dinavU UTamADidare parxyAgadalilx sAnxnamADida Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
beLagegx bisiniVrinalilx sAnxnamADuvavanu roVgiyAguvudilalx. tAmarxpAterxyalilx UTamADidare 
neYmiSakeSxVtarxda tiVthaRda Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
kaMcinapAterxgaLanunx biTuTx beVre pAterxgaLanunx upayoVgisabeVku. yAva pAterxyU sikakxdidadxre 
maNiNxnapAterxgaLeV utatxmavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
mututxgada pAterxgaLanunnx tAnu taMdAgaliV mADiyAgaliV adariMdaleV UTamADidare oMduvaSaR pUtiRyAgi 
yAvanu aginx hoVtarxvanunx mADutAtxneyoV athavA vaSaRpayRMtaravU eleyalilxyeV UTa mADuvavanu yAva 
puNayxvanunx hoMdutAtxneyoV A puNayxvanunx mututxgada eleyalilx I cAtumARsayxda mUrurAtirxgaLu 
UTamADidavanu hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%43-44
mututxgada eleuyalilx UTa mADuvudu cAMdArxyaNavarxtakekx samavAdudu. barxhamxpatarxdalilx 
(araLiyale)UTa mADidare A oMdoMdu UTavU mUru dina upavAsavidudx UTamADidaMtAgutatxde. pApagaLanunx 
nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
EkAdashiya upavAsadiMda yAva puNayxvu heVLalapxTiTxdeyoV A puNayxvu mututxgada eleyalilx UTa 
mADidare barutatxde. elAlx dAnagaLanUnx mADida PalavU elAlx tiVthaRgaLalilx sAnxnAmADida PalavU 
avanige barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
padamxda eleyalilx UTa mADidare narakavanunx hoVDuvudeV ilalxvu. bArxhamxNanu veYkuMThavanUnx 
mikakxvaru savxgaRvanUnx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
I matutxgada maravu utatxmavAda maravu. pApanAshakavAdudu. iSAThxthaRvanunx koDutatxde. shUdarxru 
madhayxda eleyanunx biTuTxmikakx elegaLalilx UTa mADabeVku. hAge madhayx eleyalilx UTa mADidare 
hadinAlukxjanariMdarxriruvavaregU narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%48-49
AdadxriMda madhayxda eleyanunx biDabeVku mukakx elegaLalilx UTa mADabeVku. shUdarxnAdavanu 
mututxgada madhayxda eleyalilx UTa mADidare oMdu kapileya hasuvanunx bArxhamxNanige dAna mADidare 
shudadhxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
shUdarxnAdavanu maneyalilx kapilavaNaRda hasuvanunx karedu A hAlanUnx mosaranUnx UTa mADidare hatutx 
sAvira vaSaRgaLavarevige ameVdhayxdalilx huLuvAgi huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%51-52
anaMtara A kaqmiya janamxvanunx biTuTx goVvina janamxdalilx huTuTxtAtxne. yAva shUdarxnu maneyalilx 
kapilavaNaRda hoVriyaninxTuTxkoMDu AdariMda kelasamADisutAtxneyoV avanu A hoVriyalilxruva roVmagaLa 
vaSaRgaLakAla kuMBiVpAkadalilx bididxrutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
ADanunx bArxhamxNanAgaliV visheVSavAgi shUdarxnAgaliV maneyalilxTuTxkoMDu adara hAlanunx kuDiyutatx 
baMdalilx avanu rwravanarakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
bArxhamxNanADavanu shUdarxnoDane vAyxpAramADabAradu. hAge vAyxpAra mADidare avanige Odalu 
adhikAraviruvudilalx. avanige kwLikaneMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
shUdarxna mAtinaMte bArxhamxNanaDavanu naDeyutatx avana mAtinaMte avana kelasakokxVsakxra eSuTx 
hejejxgALanunx iDutAtxneyoV aSuTx narakagaLu A bArxhamxNanige barutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
shUdarxna mAtinaMte bArxhamxNanu hoVgi niVranunx tarabAradu. hAge avanu taMda niVru madayxkekx 
samavAgutatxde. kuDidare narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
shUdarxnAdavanunx bArxhamxNanu karedu ananx hAkidare A ananxvu amaqtakekx samavAgirutatxde. adanunx 
UTamADidare moVkaSxsikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
cinanxvanAnxgaliV beLiLxyanAnxgaliV shUdarxnu tegedukoMDare adaralilxyU bArxhamxNanadanunx 
tegedukoMDare avanu narakakekx biVLutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
shUdarxnu bArxhamxNanige yAvAgalU dAna mADutitxrabeVku. A bArxhamxNaralilx shUdarxnu Bakitxyanunx 
mADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%60-61
I cAtumARsayxdalilx bArxhamxNanAdavanu viSuNxvige samanu. AdadxriMda A bArxhamxNarige pUjeyanux 
mADabeVku. A bAdarxpada mAsadalilx pUjeyu mahApUjeyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
A cAtumARsayxdalilx viSuNxvige maMcavanunx dAnamADabeVku. adariMda goVvu makakxLU 
vaqdidhxyAgutatxve. I cAtumARsayxdalilx shariVranenxV dAnamADabeVku. aMdare 
sAdhayxvAduvugaLelalxvanUnx dAna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
shUdarxnAgaliV shUdarxLAgaliV I cAtumARsayxdalilx viSuNxvu ELuvudaroLage yAva dAnavanAnxdarU 
mADabeVku. hAge mADidare suKavuLaLxvarAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
A bArxhamxNana shariVravu cAtumARsayxdalilx barxhax viSuNx shivAtamxkavAdudu eMdu tiLiyabeVku. 
guruvu viSuNxrUpaneV AgiruvudariMda avanige koTaTxdudx atishaya Palavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
hAge dAna mADidare I loVkadalilx suKavanunx anuBavisiparadalilx moVkaSxvanunx hoMdutAtxne. 
paMcaBUtagaLiMda huTiTxda I deVhavu upahoVgavilalxdudx. AdadxriMda gurugaLige I deVhaviruvAgalev 
dAna mADidare anaMtavAda lABavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%66-68
duSaTxru pAparUpavAda AcaraNeyuLaLx I GoVravAda kaliyugadalilx puNayxshAligaLAdavaranunx 
niMdisutAtxre I niMdeyiMda parxLayakAladavaregU duHKavanunx anuBavisutAtxre. eleY nAradaneV ! I 
kaliyugadalilxyU kUDa bagebageyAda dhamaRgaLu naDeyutatxve. dhamaR kAma athaR moVkaSxgaLanunx 
koDuva I dhamaRvu loVkadalilx dulaRBavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
I parxpaMcadalilxruva yAvanobabxbU cAtumARsayxdalilx eNeNx hacicxkoMDu sAnxnamADabAradu. neladameVle 
malagatakakxvanu satatxnaMtara oLeLxya vimAnavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
hAge neladameVle malagi teYlABayxMjana mADadidadxre hatutx sAvira vaSaRgaLavaregige roVga 
baruvudilalx. bahaLa jana makakxLanunx hoMdutAtxne. aishavxyaRvanunx hoMdutAtxne. kuSaThxroVgavu 
baruvudilalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
nakatxBoVjana mADuvavanu tiVthaRyAterxya Palavanunx hoMdutAtxne. matotxbabxranunx yAcisadidadxre 
kere kaTeTxgaLanunx kaTiTxsida puNayxvu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
manuSayxnu dorxVha (keDaku) mADuvudanunx biDabeVku. pArxNigaLanunx hiMsisabAradu pArxNigaLanunx 
hiMsisadiruvudeV utatxmavAda dhamaRveMdu veVdagaLalilx heVLidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
dAna daye iMdirxya nigarxhagaLeMbudu elalxralilxyU irabeVkeMdu keVLidedxVve. AdadxriMda avanunx 
elalxrU AcarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
yAvanu makakxLu momamxkakxLugaLoDane guruvige shushUrxSe mADutAtx dAnamADuvanoV A dAnada 
parxBAvadiMda avanu viSuNxvige pirxVtipAtarxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
shUdarxniMda diVkeSxyanunx hoMdida bArxhamxNanAgaliV shUdarxniMda diVkeSxyanunx hoMdida shUdarxneV 
AgaliV ibabxrU kUDa parxLaya kAladavaregU pApigaLAgiruvareMdu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
yAvanu hiMseyalilx AsakatxnAgutAtxneyoV avaneV pApiyu. avanu ipapxtotxMdu kulagalavarevige 
narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
kaliyugadalilx pASaMDigaLAda shUdarxru elAlx kaDeyalilxyU kANuvavaru. avaroDane mAtanADuvudariMdalEV 
narakavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
barxhamxjAcnxnigaLu matutux gAyatirxVjapa mADuvavaru ivaranunx noVDidoDaneyeV barxhamxgateyxyU kUDa 
hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
shaMKacakarxgaLanunx dharisiruva (mudArxdhAraNe mADisikoMDu) matutx viSuNxdhamaRvanunx 
anusarisutitxruva janaru paMkitxpAvanamADuvavaranunx pAvanamADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
AdadxriMda I cAtumARsayxvarxtagaLanunx janaru yAvAgalU AcarisabeVku. beVre eSuTx heVLidudariMda 
parxyoVjanaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%81
yAru cAtumARsayx varxtavanunx AcarisutAtxreyoV avareV I loVkadalilx dhanayxru. avara kulavU 
dhanayxvu. jAtiyaMtU bahu dhanayxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
janAdaRnanu malagiruva cAtumARsayxdalilx jeVnanunx upayoVgisidare bahuvAda pApavu baruvudu. adanunx 
biTaTxre baruva puNayxvanunx keVLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%83-84
elAlx yajacnxgaLanunx mADidare baruva Palavanunx adariMda hoMdutAtxne. dALiMbe mAdaLa teMginakAyi 
ivanunx cAtumARsayxdalilx biDabeVku. hAge biTaTxre avanu deVvateyeV Agi vimAnadalilx kuLitu 
veYkuMThavanunx hoMdutAtxne. anaMtara dhanikanAgi suMdaranAgi utatxmavAda kiladalilx huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%85-87
yavanu I cAtumARsayxdalilx oMdeV hotutx UTa mADutAtxneyoV avanu sUrayxnu huTiTxdameVle eSuTx 
mUhUtaRgaLa anaMtara UTamADuvanoV aSuTxsAvira vaSaRgaLavarevige veYkuMThadalilx suKisutAtxne. akikx 
yava goVdhuvegaLanunx biTaTxvanu shAsotxrXkatxvAgi mADi sariyAgi dakiSxNe koTaTxre ashavxmeVdhakekx 
yAva puNayxvu baruvudoV A puNayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%88-93
matutx dhanadhAnayxgaLiMda kUDidavanAgi bahaLa makakxLanunx hoMdutAtxne. tuLasiVdaLa daBeRgaLanunx 
iTuTxkoMDu I cAtumARsayxdalilx tapaRNa mADidare adakekx baruva PalakikxMtalU koVTiyaSuTx hecAcxgi 
puNayxvu barutatxde. yAru oMdu hotitxna UTa akikx muMtAduvanunx biDuvudu tapaRNa koDuvudu I mUranunx 
mADutAtxreyoV avaru sAviravaSaRgaLavarevige veYkuMThadalilx suKisutAtxre. oMdu sholxkavanAnxgaliV 
ilalxveV adhaRsholxVkavanAnxgaliV oMdu QukakxnAnxgaliV adhaR QukakxnAnxgaliV viSuNxvina edurinalilx 
gAna mADare avaru atayxMta BakatxrAgiruvaru. saMshayaveV ilalx. I cAtumARsayxdalilx yAvanu 
sitxrXVsaMgavanunx biDuvanoV avanu oMdu manuvina kAladavarevige viSuNxloVkadalilx suKisutAtxne. 
hAlu mosaru majijxge belalx kAyipalayxgaLanunx biTaTxre avanu mukitxyanunx hoMduvudaralilx 
sAMshayavilalx. nelilxyakAyiyanunx jajijxhAkikoMDu cAtumARsayxdalilx sAnxnamADidavaru parxtidinavU 
bahu puNayxvanunx hoMdutAtxre. nelilxkAyiyu pApavanunx nAsha mADutatxde. eMdu balalxvaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%94-99
mUru loVkadalilxruva janaranUnx kApADuvudakoVsakxravAgiyeV barxhamxnu I nelilxyanunx 
saqSiTxmADiruvanu. yAru I cAtumARsayxdalilx saMdhAyxkAladalilx mwnavAgiruvaroV avarige 
satayxvADidudakikxMtalU hecicxna puNayxvu baruvudu. cAtumARsayxgaLu pUtiRyAgi dinavU 
sAnxnamADuvavanu nAlukx manaMxMtagaLavarege veYkuMThavanunx hoMdutAtxne. I cAtumARsayxda nAlukx 
tiMgaLU tAneV aDige mADikoMDu UTa mADidare hatutxsAvira vaSaRgaAvarevigU iMdarxloVkadalilx 
suKisuvanu. I nAlukx hoMdi anaMtara barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxre. mwnadiMda UTamADuvavanu 
duHKavanunx hoMduvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%100-102
mwnadiMda UTamADutatx rAkaSxsarU kUDa savgaRvanunx hoMdidaru. huLugaLiMda kUDida ananxvu I 
cAtumARsayxdalilx ashuciyu. adu goVmAMsa samavAguvudu. A ashuciyAda ananxvanunx manuSayxnu 
UTamADidare rAkaSxsanAgutAtxne. I UTavu yAvAgalU rAkaSxsarige pirxVtidAyakavAdudu. I 
kirxmikiVTigaLiMda kUDida ananxdiMda rAkaSxsaru barxhamxnanunx saMtoVSapaDisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%103-104
mwnadiMda UTamADidavaru savxgaRvanunx hoMdidaru. mAtanADutatx UTamADidare A ananxvu 
ashuciyAgutatxde. adanunx UTamADidare pApavanunx hoMdutAtxne. mwnadiMda UTA mADidare upavAsakekx 
samavAgirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%105
pArxNAhutigaLeYdanunx mwnadiMda tegedukoMDare adariMda paMcamahApApagaLu hoVgutatxve. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%106
pitaqkamaR mADuvAga holediruva baTeTxgaLanunx hAkikoMDirabAradu. ashuciyAda avayavagaLa meVliruva 
baTeTxyU kUDa ashuciyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%107
mUtarx malagaLanunx visijiRsuvAga maDiyAda baTeTxyu soMTadalilxdadxrU adu ashuciyAgutatxde. 
meYthunamADuvAga idadxrU ashuciyAgutatxde. AdadxriMda avanunx biTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%108-112
ashucipadAthaRgaLanunx pitaqkamaRgaLalilx biDabeVku. eleY QuSiyeV ! ivelalxvanUnx shirxV viSuNxvina 
pUjeyalilx manasisxTuTx yoVgayxrAdavaru mADabeVku. cAtumARsayxdalilx hululx kAyipalayx alaMkArada 
raMgu holeda vasutxgaLu ivanuxn parxytanxpUravxkavAgi biDabeVku. cAtumARsayxdalilx yAvanu 
ivelalxvanUnx biDutAtxneyoV avanu carAcaragaLiruvavaregU narakavanunx hoMduvudilalx. 
cAtumARsayxdalilx madayxmAMsagaLanunx upayoVgisakUDadu. adaralilxyU molahaMdigaLa mAMsavaMtU 
kUDaleV kUDadu. hiVge hiMsemADade biTaTxvanu deVvateyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%113
suLuLxheVLuvudu koVpa cADi paravxkAlagaLalilx sitxrXsVsaMga ivanunx biDabeVku. biTaTxre 
ashavxmeVdha Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%114-121
barxhamxcayaRdiMdirabeVku. hAgidadxre parxjABivaqdidhx AyuvaqRdidhxgaLanunx hoMdutAtxne. hU, 
haNuNx, ele, hAsige, aBayxMjana, gaMdha pUjikoLuLxvudeV muMtAdudu ivanunx biDabeVku. kAraNavilaxde 
hAlu kuDiyuvudu, mAMsa madayx ivanunx cAtumARsayxdalilx biDabeVku. viSuNxvu malagiruvAga 
cAtumARsayxdalilx niyamadiMda biDabeVkAda padAthaRgaLanunx modalu bArxhamxNanige koDabeVku. nAvu 
bArxhamxNarige koTaTx A vasutxvu koVTiyakoVTiyaSuTx hecucxtatxde. saMshayavilalx. yAva riVtiyiMda 
nAvu viSuNxvannx pUjisidarU avanu veYkuMThavanunx koDutAtxne. idaralilx saMshayavilalx. 
cAtumARsayxdalilx yAvanu niyamadiMdiruvudilalxvoV avanu narakavanunx hoMdutAtxne. yAvanu 
niyamadiMdiruvudilalxvov avanu narakavanunx hoMdutAtxne. avana janamxvu vayxthaRvu. I 
cAtumARsayxdalilx heVLiruva dAnagaLanunx vidhiyaMte mADidavanu utatxma gatiyanunx hoMdutAtxne. 
dhamaR athaR kAmagaLanux udedxVshisade koTaTx dAnavu Palavilaxde hoVgutatxde. AdadxriMda 
saravxparxyatanxdiMdalU viSuNxvanunx shakatxyXnuguNavAda varxtaniyama dAnagaLiMda 
saMtoVSagoLisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%122
yAvanu sAnxna dAna bArxhamxNapUjegaLanunx mADuvudilalxvoV avana janamxvu hadinAlukx jana iMdarxru 
iruvavaregU vayxthaRvAgi hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%123
nAradanu heVLutAtxne -- eleY vishevxVshavxrane ! barxhamxcayaRvu heVgirabeVku ? adanunx Acarisidare 
goVviMdanu saMtoVSagoLuLxvaneMdenunxviyalalx ! adara savxrUpavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%124
mahAdeVvanu heVLidanu -- yAvanu tananx heMDatiyalilxyeV ramisutatx taqpatxnAgi parara heMDaranunx 
apeVkiSxsuvidilalxvoV avaneV barxhacAriyeMdu tiLidavaru heVLutAtxre. yAvanu tananx heMDatiyanuxn 
biTuTxbiDutAtxneyoV avanu cAMDAlanigiMtalU kiVLAdavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%125-131
QukAladalilx heMDatiyalilx ramisidare adu barxhamxcayaRkekx hAniyalalxveMdu heVLutAtxre. tananxlilx 
anurakatxLAgi BakatxLAgi doVSavilaxdiruva heMDatiyanunx biTaTxre avanu pApiyAgi narakavanunx 
hoMdutAtxne. matutx BUrxNAhatAyx doVSavu modalu barutatxde. sAvira ashavxmeVdha yAgagaLU nUru 
vAjapeVya yAgagaLU EkAdashi upavAsada hadinAraneya oMdu BAgakekx samavAgalAravu. cAtumARsayxdalilx 
mADida sAnxna, dAna, japa, hoVma, adhayxyana, deVvatAcaRne ivelalxvU akaSxyavAgutatxve. eraDu 
hotutx athavA oMdu hotutx adarU yAvanu purANavanunx keVLutAtxneyoV avanu tananx pApavanenxlAlx 
kaLedukoMDu veYkiMThavanunx hoMdutAtxne. cAtumARsayxdalilx yAvanu harinAmavanunx bAyalilx 
heVLutAtxneyoV athavA japisutAtxneyoV avanige adara Palavu koVTiyaSuTx hecucxtatxde. 
viSuNxBakatxnAgi yAvanu haripUjeyanunx mADutAtxneyoV avanu saravxdhamaRgaLanUnx AcarisidaMte Agi 
pUjege yoVgayxvAgutAtxne. cAtumAsayxda I katheyu pavitarxvAdudu. pApanAshakavAdudu. idanunx 
keVLidare gaMgeyalilx sAnxnamADida puNayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utaxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadalilx cAtumARsa varxta 
%% kathana eMba aravatAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- eleY parameVshavxraneV ! cAtumARsayx varxtada udAyxpanavanunx heVLu. 
udAyxpane mADida meVle elalxvU saMpUNaRvAguvudaseTx.!
\end{mn}

\begin{mn}%%2
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY nAradane ! yAvanu varxtavanunx mADi udAyxpaneyanunx mADuvudilalxvoV 
aMthahavanu A varxtada pUNaRPalavanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
varxtavu pUtiRyAgadidadxre kuSaThxroVgavu barutatxde. kuruDanAgutAtxne. I kAraNadiMdalev 
udAyxpanavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
I tiVtiyAgi cAtumARsayxda vidhigaLanUnx varxtagaLanUnx A nAlukxtiMgaLU pAlisi 
utAthxneYkAdashiyAdameVle bArxhamxNaranunx seVrisi avarige kaqcaCxrXvanunx koTuTx shAsatxrXdaMte 
kaSxmApaNeyanux keVLikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
eNeNxyanunx cAtumAsayxdalilx biTaTxdadxre varxta mugida meVle tupapxvanunx dAnamADabeVku. 
tupapxvanunx biTiTxdadxre hAlanunx dAna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
mwnavarxtamADidadxre eLuLxMDeyanunx dakisxNeyanunx iTuTx dAnamADabeVku. UTavanunx biTiTxdadxre 
UTavanunx hAkabeVku. ilalxveV modarananxvanunx dAnavAgi koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
yAvudanunx mADidarU ananxdAnavanunx hecAcxgi mADabeVku. dakiSxNeyanunx koDabeVku. eleY nAradaneV ! 
ananxdAnadiMda viSuNxloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
mututxgadeleyalilx I cAtumARsa pUtiRyAgi UTamADidavanu tupapxda ananxvanunx dAna mADabeVku. 
bArxhamxNa BoVjavanunx mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
nakatxvanunx mADidadxre udAyxpaneyilalx. SaDarxsa BoVjanavanunx koDabeVku. cAtumARsa pUtiRyAgi 
yAcisade idudx sikikxdudariMdaleV UTamADi taqpatxnAgidadxre udAyxpaneyilalx. gULiyanunx dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
udadxnunx biTaTxvanu kareyuva hasuvanunx dAnamADabeVku. nelilxkAyanunx baLidukoMDu sAnxnamADidavanu 
mASatUkada cinanxvanunx dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
haNuNxgaLanunx biTiTxdadxre AyA haNuNxgaLanunx dAnamADabeVku. dhAnayxgaLanunx biTiTxdadxre AyA 
dhAnayxgaLanunx dAnamADabeVku. BatatxvanUnx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-13
neladameVle malagidadxvanu hatitxya supapxtitxgeyanunxdiMbaninxTuTxkoDabeVku. 
barxhamxcayaRvarxtavanunx pAlisidavanu daMpatigaLige UTakekx heVLi BakitxyiMda avarige UTamADisi 
saMboVgakekx beVkAda padAthaRgaLanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
cAtumARsayxdalilx sAnxnadalilx eNeNxyanunx biTiTxdadxre tupapxvanUnx pAyasavanUnx dAnamADabeVku. 
kUdalu ugarugaLanunx katatxrisadidadxre kananxDiyanunx dAnamADibeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
keravanunx hAkade biTiTadadxre keradAnavanunx mADabeVku. mAMsavanunx biTiTxdadxre kapilAgoVvanUnx 
karuvanUnx dAna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
dinavU diVoadAnamADuvavanu cinanxda diVpavanunx dAna mADabeVku. A diVpakekx tupapxvanux hAki hacicx 
bArxhamxNanige koDabeVku diVpavanunx tegedukoLuLxtakakxvanu viSuNxBakatxnAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-18
kAyipalayxgaLanunx tinanxdidadxre AyA kAyipalayxgaLanunx dAna mADabeVku. sitxrXsaMgavanunx 
biTiTxdadxre ciananxdalilx udadxnunx mADisi dAnamADabeVku. tAMbUlavanUnx biTaTxvanu tAMbUlavanUnx 
jotege pacacxkapURravanUnx dakiSxNeyanunx seVrisi dAnamaDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
yAva yAva kAladalilx yAvayAva niyamavanunx mADirutAtxreyoV avaru adanunx dAnakoTaTxre utatxma loVka 
sikukxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-21
modalu sAnxnAhinxVkagaLanunx mADikoMDu AnaMtara viSuNxvina edurinalilx I dAnagaLanunx mADabeVku. 
shaMKacakarxgadAdharanU AdayxMtarahitanU Ada A viSuNxvu pApagaLanunx nAshamADuvudariMda 
avanedurige yAru tAneV dAna mADuvudilalx !
\end{mn}

%% iMtu shrirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadalilx cAtumARsayx 
%% varxtoVdAyxpanaM nAma aravatAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLutAtxne -- eleY maheVshavxraneV ! yamana pUjeya bageyanunx heVLu. avananunx pUjisidare 
oMdu narakadiMda matotxMdu narakakekx hAkuvudilalxveMdenutxtAtxre. adu heVge ?
\end{mn}

\begin{mn}%%2-4
yamanaloVdalilx veYtariNiV nadiyoMdiruvudeMdU adu ALavAgiyU agalavAgiyU iruvudeMdU rakatxda 
parxvAhaveV niVreMdU oMdupArxNiyU adanunx dALalAradeMdU heVLutAtxre. adara viSayaveVnu.? eleY 
deVvadeVvaneV ! yamaloVkavanunx kuritu nanage bahu BayavAgutatxde. A yamajeyanunx heVLi a 
Bayavanunx tapipxsu. nananx meVle kapeyiDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
mAhAdeVvanu heVLidanu -- eleY nAradaneV ! dAvxravatiyalilx samudarxdalilx sAnxnamADi alilxdedxnu. 
Aga alilxge sUrayxnaMte parxkAsha mAnanAda tapasivxyAda bArxhamxNanAda mudagxla QuSiyu nananxnunx 
noVDidanu. oMDaneyeV nanage namasakxrisi AshacxrayxdiMda iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
mudagxlanu heVLidanu -- eleY deVvaneV ! akasamxtAxgi mUCeRhoMdi BUmiyalilx bidedxnu. Aga 
yamakiMkararu nananxnunx hiDisukoMDaru. nananx meY uriyalAraMBisitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
Aga aMguSaThxda parxmANavuLaLX puruSanAdavananunx balAtAkxradiMda kaTiTx A yamaBaTaru yamanabaLige 
karedukoMDu hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
oMdu kaSxNadalilxyeV avaru yamana saBege karedukoMDu hoVdaru. alilx keMcagiruva kaNUNx kapAxda 
muKavU BayaMkaravAda AkAravU uLaLx maqtuyxgaLiMdalU aneVkavAyxdigaLiMdalU seVvitanAgirutitxruva A 
yamananunx kaMDenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-11
vAta, pitatx, kaPa, doVSagaLu AkAravanunx hoMdi avananunx seVvisutitxdudxvu. kemumx, shoVSa, 
javxra, AtaMka, doDaDxhhuNuNx, saNaNxhuNuNx, jAvxle, gadhaRBa koVravAda roVga, talenoVvu, 
BagaMdara, kaSxya, kaMDamAle, kaNuNxroVga, mUtarxkaqcaCXrX javxra, gAya ivelalxvU Atananunx 
mUtiRgoMDu saBeyalilx seVvisutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
mUCeR, gaMTaluhuNuNx, edebAvu, jAcnxnanAshaka, iveV muMtAda aneVka rUpavAda vAyxdhigaLiMda 
seVvitanAgi BayaMkaranAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
kapAlahasatxru, shiroVhasatxru, rAkaSxsaru, dAnavaru ivaru avananunx yudadhx matutux 
narakagaLalilxyU yAvAgalU seVvisutitxruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-15
dhamARdhikArigaLiMdalU citarxgupatxneV muMtAda leVKakariMdalU hulu, siMha, haMdi, nari, hAvu, 
ceVLu, keTaTxmaqgagaLu. BUtagaLu, huLugaLu, tigaNegaLu, toVLa, nAyi, hadudx, narigaLiMdalU 
seVvisalapxDutitxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
kaLaLxru, BUtagaLu, daridarxru, mArigaLu, DAkinigaLu, talegedararu, shAvxsagaLu, kAsagaLu, hububx, 
gaMTekikxkoMDiruvavaru, bahuvAgi parxtApavuLaLxvaru, hedaradavaru, pApigaLa shikaSxkaru 
ivarugaLiMda saBeyalilx seVvisalapxDutitxruva yamanu A saBeyalilx kaMDubaMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
BayaMkaravAda kADina pArxNigaLiMda seVvitavAda A yamanu aMjanaparavxtadaMte kaMDubarutitxdadxnu. 
Aga A saravxshakatxnAda yamanu seVvakaranunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
yamanu heVLidanu -- oMdeV hesarina tapupx tiLivaLekeyiMda niVvu I QuSiyaunx karetaMdididxVri. 
ivanalalx. kwMDinayxgoVtarxda BiVmakaneMbuvana maganAda mudagxlanu iruvanu. avanu kaSxtiyanu. 
avana Ayasusx kaSxyisihoVgide. ivananunx biTuTx avananunx karedukoMDu baninxri. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
mudagxlanu heVLidanu -- yamana I mAtugaLanunx keVLi A yamakiMkararu oMdaneyeV horaTuhoVgi 
noVDikoMDu matetx baMdu yamananunx kuritu iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
yamadUtarU heVLidaru -- eleyx sUrayxputarxnAda yamaneV ! nAvu alilxger hoVgidedxvu. alilx Ayasusx 
tiVridavanobabxnanUnx kANaveV elalx kaDeyalilxyU sutitx noVDidevu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
yamanu heVLidanu -- eleY kiMkarirA ! yAru veYtaraNiV dAvxdashiV varxtavanunx AcarisuvaroV avaru 
nimage kANuvudikalalx. matutx veYtaraNiV nadiyu avarige kANuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
ujajxyini parxyAGa yamunegaLalilx satatxvarU eLuLx, Ane, cinanx, goVvugaLanunx dAnamADidavarU 
yamakiMkararige kANuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
dUtaru heVLidaru -- eleY sAvxmiyeV ! A varxtavu eMtahudu ? adelalxvanUnx heVLu. A varxtadalix 
ninage saMtoVSavanunxMTu mADuva kelasagaLanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
eleY yamaneV ! A kaqSaNxpakaSxda dAvxdashiyanunx yAru maDiruvaru ? upavAsa mADida mAtarxdiMdaleV A 
pApagaLelalxvU heVge hoVgutatxve ?
\end{mn}

\begin{mn}%%26
A varxtavanunx mADuva vidhiyanunx nananx meVle kaqpemADi tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
mudagxlanu heVLidanu -- dUtara I mAtanunx keVLi eleY dUtarirA ! nAnu kaMDiruvaMteyU keVLiruvaMteyU 
A varxtada viSayavanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
yamanu heVLidanu -- mAgaRshiVSaRveV modalAda mAsagaLalilx baruva kaqSaNxpakaSxda dAvxdashigaLalilx 
veYtaraNiV varxtavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
I varxtavanunx mADaleVbeVku. adanunx mADidare pApagaLiMda mukatxnAgutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
eleY deVvadeVvanAda goVviMdaneV ! ninage pirxVtikaravAda upavAsavanunx Idina mADutatetxne. eMdu 
heVLi niyamavanux keYgoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
dAvxdashiya dina goVviMdananunx BakitxyiMda pUjisabeVku. matutx savxpanxda meYthana adariMda 
iMdirxyasaKxlana iMtha aneVka pApagaLanunx kaSxmisu. eMdu pAthiRsabeVku. I riVti niyamavanunx 
mADikoMDu madhAyxhayxdalilx sAnxnakokxVsakxra tiVthaRkekx hoVgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
maNuNx, sagaNi, eLuLxgaLanunx A sAnxnakekx tegedukoMDu hoVgi vidhivatAtxgi sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-35
ashavxkArxnetx eMba matarxvanunx heVLikoMDu sAnxnavanunx mADabeVku. kuduregaLiMdalU 
AkarxmisalapxTaTx viSuNxviniMdadATalapxTaTx eleY vasuMdhareyeV ! pUravxdalilx mADida pApavanunx 
nAsshamADu. niVnu pApavanunx hALumADidare nananx, pApavelalxvU hoVgi shudadhxnAgutetxVne. 
dATalapxTaTx eleY vasuMdhareyeV ! pUravxdalilx mAdida pApavannx nAshamADu. niVnu nananx pApavanunx 
hALumADidare nananx, pApavelalxvU hoVgi shudadhxnAgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
tilavu (eLuLx) kAshiyalilx huTiTxtu. adu viSuNxrUpavAdudu. I tilavanunx hacicxkoMDu sAnxna 
mADuvudariMda nananx pApavelalxvanUnx hALumADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
viSuNxvina deVhadiMda huTiTxda eleY gaMgAdeVviyeV ! niVnu elAlx pApagaLanUnx hALumADutitxVye. niVnu 
elAlx pApagaLanUnx hALumADu. elAlxdakUkx auSadhi rUpaLAda ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
tulasiya daLavanunx hiDidukoMDu viSuNxvina nAmagALanunx heVLutAtx shAsatxrXdalilx heVLiruvaMte 
sAnxnavanunx mADabeVku. eMdu shAsatxrXdalilx heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
I riVtiyAgi sAnxnamADi melakekxdhudx orasikoMDu maDibaTeTxgaLanunx dharisikoMDu deVvapitaqgaLige 
tapaRNakoTuTx anaMtara viSuNxvanunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
anaMtara tagugx oDakugaLilalxda oMdu biMdige athavA gaDigeyaninxDabeVku. adaralilx 
paMcapalalxvagaLa (mAvu Ala araLi atitx basari) ciguranunx adakoLage hAkabeVku. adubateya 
ratanxgaLanunx adaralilx hAkabeVku. sAMbArxNi muMtAda gaMdhada hoVgeyanunx adaraLakekx suvAsane 
baruvaMte mADabeVku. anaMtara niVranunx hAkabeVku. dakiSxNeyaninxDabeVku. adara meVle oMdu 
tAmarxda pAterxyaninxDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%41-44
A kuMBadalilx shirxVdharanU deVvadeVvanU Ada viSuNxvanunx AvAhanemADi shAsatxrXriVtiyiMda 
pUjisabeVku. A kalasada muMde maNiNxniMda oMdu maMDalavanunx mADi adanunx sagaNiyiMda sArisi adara 
meVle hiTaTxnunx niVriniMda kalasi adariMda raMgoVliyaninxDabeVku dhamaRrAjana parxtimeyanunx 
mADisabeVku. a parxtimeyanunx A maMDaladalilxDabeVku tAmarxdalilx oMdu veYtaraNiV nadiyanunx 
mADisi A dhamaRrAja parxtimeya mumdugaDe iDabeVku. averaDanUnx AvAhanAdi maMtarxgaLiMda 
beVrebeVreyAgi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
deVveVshanU vishavxrUpiyU Ada yamananunx AvAhane mADutetxVne. eleY keVshavaneV ! ililxge bA. ililxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
eleY shirxVkAMtaneV idu ninage pAdayxvu. idu ninage Asanavu. eleY parxpaMcaveV maneyAgi uLaLx 
sAvxmiyeV ! ninage namasAkxravu. nananx meVle dayeyiDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
aishavxrayxvanunx koDuvavaneV ! ninanx pAdagaLige namasAkxravu. ashoVkaneV ! ninanx maMDigaLige 
namasAkxravu. vishavxmUtiRyeV ninanxsoMTakekx namasAkxravu. eMdu heVLutatx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%48-49
kaMdapaRnige namasAkxravu. eMdu vaqSanxvanUnx Aditayxnige namasAkxravu eMdu mUtarx 
visajaRnaMgavanUnx dAmoVdaranige namasAkxravu eMdu hoTeTxyanUnx vAsudeVvanige nasasAkxravu eMdu 
satxnagaLanUnx shirxVdharanige namasAkxravu eMdu muKavnUnx keVshavanige namasAkxravu eMdu 
muKavanUnx keVshavanige namasAkxravu eMdu talegUdalanUnx shAMgaRdharanige namasAkxravu eMdu 
benanxnUnx varadanige namasAkxravu eMdu pAdagaLanUnx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
shaMKapaNayev namaH cakarxpANayeV namaH asipANayeV namaH gadApANayeV namaH parashupANayeV namaH 
eMbudAgi keYgaLanunx pUjemADabeVku. sarAvxtamxneV namaH eMdu taleyanunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%51-52
matAsxyXya namaH kUmARya namaH varAhAya namaH nArasiMhAya namaH vAmanAya namaH rAmAya namaH parashu 
rAmAya namaH kaqSANxya namaH budAdhxya namaH kalakxneVnamaH eMbudAgi pUjisabeVku. elAlx pApagaLa 
nAshakokxVsakxra pUjisutetxVne. ninage namasakxravu eMdenanxbeVku. ivelalxvugaLiMdalU inUnx 
veVdoVkatxvAda maMtarxgaLiMdalU viSuNxvanunx dhAyxnisi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
dhamaRrAjaneV ! ninage namasAkxravu. dhamaRrAjaneV ! ninage namasAkxravu irali. dakiSxNa 
dikikxnalilxruvavaneV ! ninage namasAkxravu. koVNanameVle kUruvavaneV ! ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
citarxgupatxneV ! ninage namasAkxravu. vicitarxneV ! ninage namasAkxravu. narakada duHaKavanunx 
nAshamADikoLaLxlu nanage beVkAdudelalxvanUnx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
yamanige namasAkxravu. dhamaRrAjanige namasAkxravu. maqtuyxvige namasAkxravu. aMtakanige 
namasAkxravu.veYvatavxtanige namasAkxravu. kAlanige namasAkxravu. saravxpArxNigaLanUnx 
nAshamADuvavanige namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
varxkoVdaranige namasAkxravu. citarxnige namasAkxravu. vicitarxgupatxnige namasAkxravu. niVlanige 
namasAkxravu. dadhanxnige namasAkxravu. nimamxgaLige nitayvU namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57-60
I tiVtiyAgi hanenxraDu nAmagaLiMda dhamaRrAjananu pUjisabeVku. eleY veYtaraNiyeV ! bahu 
parxvAhavuLaLxvaLeV ! pApanAshakaLe ! iSATxthaRvanunx koDatakakxvaLe ! amamx ililxge bA. nananx 
aGaRyxvanunx tegedukoV. yamanabAgilalilx GoVravAda veYtaraNiV nadiyu iruvudu. A nadiyalilx 
yUtaneyanunx annuBavisuva pANigaLu biVLutatxve. A GoVravAda nadiyanunx dATalu I aGayxRvanu 
koDutetxVne. eleY jayadiVviyeV ! ninage namasAkxravu. pApigaLiMda dATalAgada elAlx pANigaLigU 
BayaMkaravAda janamx maqtuyx mupupxgaLanunx miVrida A veYtaraNiVnadiyanunx dATalu I aGaRyxvanunx 
koDutetxVve. sivxVkarisu eMdenanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%61-63
A veYtaraNiV nadiya daDadalilx deVvategaLirutAtxre. aMtaha veYtaraNiV nadiyanunx keVshavanalilxruva 
pirxVtigoVsakxra pUjisidenu. A veYtaraNiyaunx dATuvudakUkx pApavanunx nAshamADikoLaLxvudakUkx 
puNayxkokxsakxravU ninage In veytaraNiV nadiyanunx dAna mADutetxVne. A veYtaraNiV nadiya 
daDadalilx QuSigaLu pitaqgaLU idAdxre. aMtaha veYtaraNiyanunx badiya rUpadiMda pUje mADidedxVne. 
adu pApanAshakavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
keVshavanalilxruva pirxVtiyiMdalU keVshavana pirxVtiyanunx saMpAdisuvudakokxVsakxravU 
veYtaraNiyanunx pUjisidenu. eleY kaqSaNxneV ! jaganAnxthaneV ! I saMsAradiMda nananxnunx udadhxrisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
eleY keVshavaneV!ninanx nAmasamxraNe mADidare pApavelalxvU hoVgutatxve. I yajocnxVpaviVtavu 
hosadAgi nimiRtavAgiruvudu. idanunx tegedukoV. pirxVtigoMDu nanage beVkAdudanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
nAnu shakirx idadx maTiTxge I tAMbUlavanunx koTiTxdedxVne. eleY deVveVshaneV ! idanunx tegedukoV. 
saMsArasAgaradiMda nananxnunx udadhxrisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
eleY deVvishaneV ! aidu batitxgaliMDa kUDida I Aratiyanunx samapiRsutetxVne. moVhaveMba kataxlege 
sUrayxne ! saMsArada kaSaTxgaLanunx niVguva eleY sAvxmiyeV ! idanunx sivxVkarisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68-71
eleY keVshavaneV ! paramAnanxvanUnx inUnx oLeLxya ananxgaLanUnx rasavatAtxda ananxgaLanUnx 
BakitxyiMda niveVdana mADidedxVne. sivxVkarisu enanxbeVku. anaMtara dAvxdashAkarxra maMtarxvanunx 
japisabeVku. dAvxdashAkaSxra maMtarxvanunx yathAshakitx mADuvudariMda shirxVkAMtanu pirxVtigoMDu 
iSAThxthaRvanunx koDalu. eMdu pArxthiRsabeVku. kiSxVra sAgaravanunx kaDeyuvAga aidu hasugaLu 
huTiTxduvu. avugaLa madhayxdalilx huTiTxda naMdige namasAkxravu eMdu goVpUjeyanunx mADi 
niyamadiMda aGayxRvanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
elAlx iSaTxvanUnx koDuva deviyeV ! toMdaregaLanenxlAlx nivArisuvavaLeV ! nanage AroVgayxvanUnx 
nAshavAgada saMtatiyanUnx yAvAgalU koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
eleY naMdeyeV ! ninanxnunx vasiSaThxnU vishAvxmitarxnU pUjisadaru. aMtaha kapileyeV ! hiMdiniMdalU 
mADuruva nananx pApagaLanunx nAshamADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
hasugaLeV nananx muKdeyU irali. hasugaLeV nananx hiMdeyU irali. ivelalxvU nanage savxgaRdalilx 
baMdu seVrali. cinanxda koMbuLaLxhAlanunx kareyutitxruva ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
suraBigaLU suraBiya karugaLU nadigaLu samudarxgaLU elalxvU niVneV AgididxVye. eleY deVviyeV ! niVnu 
saravxdeVvasavxrUpaNi. maMgaLakaraLu. Bakatxralilx pirxVtiyuLaLxvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
I riVtiyAgi shAsitxrXVkatxvAgi pUjemADi anaMtara avakekx goVgArxsavanunx koDabeVku. I goVvugaLu 
elalxrigU hitakArigaLu. pavitarxvAduvu. pApanAshakagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%77-78
mUru loVkakUkx tAyiyAda I goVvugaLu nAnukoTuTx gArxsavanunx tegedukoLaLxli. gaM gAdAyeY namaH 
BUteyxY namaH eMdu  pUjisabeVku. saravx pApanAshakavAda goVvige namasAkxravu. eleY goVveV ! niVnu 
nanage parxsananxLAgu. AshiVrAvxdavanunx koDu. nananx dugaRMdhavanunx nAshamADi pApagaLanenxlalx 
dhavxMsamADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
I maMtarxdiMda gadeyanunx dharisabeVku. paM namaH padamxnABAya namaH eMdu padamxvanunx dharisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
caM cakrxrUpiyAda viSuNxvige namasAkxravu. eMdu cakarxvanunx dharisabeVku. shaMshAMKarUpiyAda 
sAvxmige namasAkxravu. suKakAriyADa ninage namasAkxravu eMdu heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
eleY dUtarirA ! I maMtarxdiMda shaMKavanunx dharisabeVku. meVle heVLida riVtiyAgi maMtarxgaLanunx 
heVLikoMDu nAlukx AyudhagaLanUnx dharisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
sugaMdhacaMdanavanUnx goVpikAcaMdanavanUnx bArxhamxNarAdavaru dharisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
UdhavxR puMDarxvanUnx shaMKa cakArxdi cihenxgaLanUnx dharisidare cAMDAlanAdarU shudhadhxnAgutAtxne. 
saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%84-86
A riVtiyAgi UdhavxR puMDarxvaninxTuTxkoLuLxvavanu caMDAlanAdarU kUDa divxjarige pUjayxnAgutAtxne. 
caMDAlara maneyalilx tuLasiya adanunx yAru beVkAdarU BakitxyiMda sivxVkarisabahudu. I riVtiyAgi 
dhamaRrAjanu heVLidudanunx A mudagxlanu nanage heVLi tananx iSaTx baMda kaDege horaTuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
maheVshavxranu heVLidanu -- goVpicaMdanavu yAra maneyalilxdeyeV A maneyu tiVthaRrUpavAdudu. eMdu 
viSuknxveV heVLidAdxne
\end{mn}

\begin{mn}%%88-90
A goVpicaMdanaviruvalilx duHKa ajAcnxnagaLiruvudilalx. matutx goVpicaMdanaviruva meneyavaru 
suKigaLAguvaru matutx avara pUrivxkarU suKigaLAguvaru. avana saMtatiyu vaqdidhxyAgutatxde. 
AdadxriMda goVpicamdanavanunx yAvAgalU maneyalilxTuTxkoMDirabeVku. goVpicaMdanavu pavitarxvAdudu. 
deVha shudidhxmADutatxde. adanunx meYge baLidukoMDare roVgagaLU manoVvayxthegaLU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%91
AdadxriMda deVhadalilx I goVpicaMdanavidadxre mukitxyanUnx iSATxthaRgaLanUnx koDutatxde. 
goVpicaMdanavu kaNiNxge biVLuvavaregU tiVthaRgaLU keSxVtarxgaLU nAnu hecucx tAnu 
hececxMdenunxtitxruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%92-93
AdadxriMda I goVpicaMdanavanunx yAvAgalU samxrisabeVku. pUjisabeVku. idu koLeyanunx 
nAshamADatatxde. adanunx muTiTxdareVneV manuSayxnu pavitarxnAgutAtxne. sAyuva kAladalalxMtU 
janarige pavitarxvAdudu. mukitxyanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%94-95
eleY bArxhamxNaneV ! goVpicaMdanavu mukitxyanunx koDutatxdeMbudanunx heVLabeVkAdudilalx. tuLasiya 
kaDiDxya gaMdha tuLasiya buDadx maNunx goVpicaMdana shirxVgaMdha I nAlakxnunx seVrisi deVvara 
meYge baLiyabeVku. tAnU baLidukoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%96-98
hAge meYge A nAlakxnunx baLidu koMDare avanu jaMbUdivxVpadalilxyU elAlx tiVthaRgaLalilxyU sAnxna 
mADidaMtAgutatxde. goVpi caMdanadiMda yAvanu tilakavanunx iTuTxkoLaLxtAtxneyoV avnau tananx 
pApagaLelalxvanUnx kaLedukoMDu veYkoMThavanunx hoMdutAtxne. yAvanu goVpicaMdanavanunx 
iTuTxkoLuLxtAtxneyov avanu gayeyalilx pitaqshArxdadhxvanunx mADida puNayxvanunx hoMdutAtxne. 
goVpicaMdanavanunx iTuTxkoMDare heMDakuDidavanU barxhamxhateyxyavanU goVhateyxyavanU 
bAlahateyxyavanU ivaru oDaneyeV tamamx tamamx pApagaLanunx kaLedukoLuLxtAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shrirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadalilx yamArAdhana, 
%% goVpiVcaMdana mahime eMba aravatetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
maheVshavxranu heVLidanu -- eleY nAradane ! veYSaNxvara lakaSxNagaLanunx heVLutetxVne. keVLu. 
adanunx keVLidareVne janagaLu barxhamxhatAyxdi pApagaLanunx kaLedukoLuLxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A veYSaNxvara lakaSxNagaLeVnu ? avara savxrUpa heVgiruvudu ? eMbudanunx sariyAgi heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
ivanu viSuNxvina saMbaMdhadavanAdudariMda veYSaNxvaneMdu hesaranunx paDerirutAtxne. elAlx 
vaNaRgaLigiMtalU veYSaNxvanu sherxVSaThxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
yAri sAtivxkavAda utatxma AhAragaLanunx tinunxtAtxreyoV avara vaMshadalilx veYSaNxvaru 
hutuTxtAtxre. kaSxme, daye, tapasusx, satayx, ivu A veYSaNxvaralilx irutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
A veYSaNxvanunx noVDidoDaneyeV pApagaLu beMkiya muMde hatitxyu nAshavAguvaMte nAshavAgutatxde. A 
veYSaNXvanu hiMse adhamaRgaLanunx biTiTxrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
A veYSaNxvanu shaMKa, cakarx, gade, padamxgaLanunx yAvAgalU dharisiruvanu. katitxnalilx yAvagalU 
tuLasiVmAleyanunx hAkikoMDiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
yAvagalU dAvxdasha (hanenxraDu) pUMDarxgaLanunnx dharisirutAtxne. idu dhamaRveMdU idu adhamaRveMdU 
cenAnxgi tiLidukoMDirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
yAvAgalU veVdhagaLalilxyU shAsatxrXgaLalilxyU AsakatxnAgidudx adhayxyana mADutitxruvanu. 
yajacnxgaLanunx mADutitxruvanu. ipapxtatx nAlukx nagegaLAda utasxvagaLanUnx yAvAgalU matetx matetx 
mADutitxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
iMtaha BagavadaBxkatxru yAra kuladalilx huTiTxrutAtxroV avaravaMshaveV dhanayxvAdudu. avareV 
yashasivxgaLu. veYSaxvareV loVkadalilx atayxMta dhanayxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
oMdu kuladalilx obabx veYSaNxvanu huTiTxdarU AklavanenxlalxvanUnx avanu udAdhxramADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
A veYSaNxvana vaMshadalilx huTiTxda moTeTxyiMda huTuTxva hAvu, halilx, pakiSx, muMtAduvU kALu 
kaDiDxgalAgi huTuTxvavarU manuSayx, hasu, muMtAda pArxNigaLAgi huTuTxvavarU elalxrU shaMKa, 
cakarx, gade, padamxgaLanunx dharisi veYSaNxvarAgi udAdhxravAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
aMtaha shaMKa, cakarx gade, padamxgaLanunx dharisidavaranunx noVDidoDaneyoV barxhamxhateyx 
mADidavarnU shudadhxnAgutAtxne. eleY nAradaneV ! avarigiMtalU utatxmarAdavaranunx heVLutetxVne. 
keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
eleY nAradaneV ! I loVkadalilx veYSaxvarAgi yAru idadxreyoV avarelalxrU viSuNxvige samareMdeV 
jAcnxnigaLu tiLidukoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
kaliyugadalilx avareV dhanayxru. eMdu nAnu keVLidedxVne. yAvanu viSuNXvanunx pUjisiruvanoV avanu 
elalxranUnx pUjisidaMtAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
viSuNxvanunx pUjisidare avaru mahAdAnagaLanunx mADidaMtAguvudu. haNuNx, ele, kAyipalayx, ananx, 
baTeTxgaLanunx yAru aMthaha viSuNxBakatxrige koDutAtxreyoV avareV loVkadalilx dhanayxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
yAru hariyanunx pUjisuvaroV avaru elAlx deVvaranUnx elAlx janaranUnx pUjisidaMtAguvudu. yAru 
viSuNxvanunx pUjisuvaroV avareV dhanayxru. avaranunx noVDidareVneV pApigaLu shudadhxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
bAribArigU bahaLAvAgi heVLidudariMda parxyoVjaveVnu ? A veYSaNxvaranunx noVDuvudU avaranunx 
muTuTxvudU suKavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
eleY nAradaneV ! viSuNxvu heVge viSuNxBakatxnoV hAgeyoV obabxrigU vayxtAyxsaveV ilalxvu. idanunx 
tiLidukoMDu yAvAgalU veYSaNxvaranunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
parxpaMcadalilx obabx veYSaNxvanige BoVjanamADisidarU sAvira janarige saMtapaRNe 
mADisidaMtAgutatxde. idaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmAhApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadalilx veYSaNxva mahime 
%% eMba aravatotxMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- eleY deVvaneV ! upavAsa mADalu shakitxyilalxdavarige yAvudAdarU oMdu 
puNayxparxdavAda dAvxdashiyanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shivanu heVLidanu -- BAdarxpada mAsada shudadhx dAvxdashiyu sharxvaNa nakaSxtarxdiMda kUDidadxre 
adu puNayxparxdavAdudu. samasatx iSaTxgaLanUnx koDutatxde. adaralilx upavASa mADidare bahu 
PalavuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nadiya saMgamadalilx sAnxna mADi A dAvxdashiyadina upavAsa mADidare parxyatanxvilaxde hanenxraDu 
dAvxdashigaLa Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
budhavAra sharxvaNakaSxtarx dAvxdashi I tiVti kUDi baMdare adu bahuvAda puNayxvanunx 
koDatakakxdudx. adaralilx mADidudu akaSxyavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
yAVa dAvxdashiyAdarU sharxvaNa nakaSxtarxdiMda kUDidadxre Adina saMgamadalilx sAnxnamADidare 
goVdAnamADida Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
Aga niVriniMda tuMbida oMdu kalashavanunx iDabeVku. adara meVle oMdu saNaNx pAterxyanunx iDabeVku. 
adarameVle viSuNxvina parxtimeyanunx iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
doDaDx kalashada muMde oMbatutx kalashagLanunx iDabeVku. adakekx pUjisi tupapxdiMda mADida 
BakaSxyXgaLanunx niveVdana mADabeVku. shakitxyidadxre inUnx hecAcxgi 
kalashagaLanixnTuTxkoLaLXbahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-9
I riVtiyAgiTuTx viSuNxvanunx shAsatxrXriVtiyiMda pUjisi adara edurige jAgaraNe mADabeVku. 
beLagAgutatxlU sAnxna mADi viSuNxvanunx pUjisi hUvu, dhUpa, diVpa, neYveVdayx, haNuNx 
muMtAduvugaLanunx samapiRsi anaMtara puSApxMjaliyananxpiRsabeVku. Aga I maMtarxvanunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
budhavAra sharxvaNakaSxtarxdiMda kUDiruva eleY goVviMdaneV ! ninage namasAkxravu. nananx 
pApagaLanunx nAshamADi elAlx swKayxgaLanUnx kUDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
I riVtiyAgi maMtarxvanunx heVLi veVda veVdAMta purANagaLanunx balalx bArxhamxNanige vidhivatAtxgi 
ananxvanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
I riVtiya niyamavanunx anusarisi nadiya tiVradalilx elalxvanUnx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
I viSayadalilx doDaDx kADinalilx naDeda oMdu katheyanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
eleY nAradaneV ! A katheyanunx heVLutetxVne. keVLu. adanunx keVLidare manuSayxnu mahA duHKagaLiMda 
pArAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
dAsheVrakaveMba oMdu deVshavide. adara pashicxma BAgadalilx oMdu maruBUmiyuMTu. adu elAlx 
pArxNigaLigU hedarikeyanunxMTumADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
A jAgadalilx maraLu yAvagalU kAdirutatxde. keTaTx hAvugaLu vAsavAgive. koMbegaLilalxde neraLanUnx 
kaDimeyAgi koDuva maragaLu alalxlilx oMderaDive. alilxna oMderaDu pArxNigaLU satatxMteyeV ive.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
baninx, kagagxli, mututxga, bidiru, yagaci muMtAda maragaLiMdalU muLuLxgaLuLaLx inUnx aneVka doDaDx 
maragaLiMdalU kUDirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
alilx pArxNigaLAvuvU ilalxde oNaparxdeVshavAgi kANutatxde. adare alalalxlilx oMdUMdu pArxNigaLu 
iruvudu kaMDubarutatxde. Adare A pArxNigaLu alilxruvudu suKadiMdalalx. kamaRvashakekx sikikxkoMDu 
alilxruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-21
alelxlilxyU niVruva BAvigaLAgaliV keregaLAgaliV nadigaLAgaliV iralilalx alilxruva kelavu balAhaka 
pakiSxgaLu tamamx oMderaDu marigaLiMda kUDikoMDu jiVvisikoMDive. avu yAvAgalU bAyAri beMDAgi hoVgi 
inenxVnu pArxNahoVgutatxdeyoV eMbaMtive. obabx vataRkanu tananx guMMoiniMda duradqSaThxdiMda 
beVreyAgi dAri tiLiyade A maruBUmige baMdanu. iMtu dAri tiLiyade hasivu bAyArikegaLiMda 
toMdarepaDutatx A maruBumiyalelxlAlx aledADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
Urelilxde ? niVrelilxde ? nAnelilxdedxVne ? elilx hoVgutitxdedxVne ? eMbudanunx tiLiyade hoVdanu. 
hiVge sututxtatx sututxtatx hasivu bAyArikegaLiMda toMdarepaDutitxruva kelavu perxVtagaLanunx 
noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
niyamavilalxda koLakAda mAMsavilalxde oNagikoMDiruva BayaMkaravAda A perxVtagaLanunx noVDidanu. 
avugaLoLage oMdu perxVtada hegalina meVle kuLitukoMdiruva oMdu vikAravAda matotxMdu perxVtavanunx 
noVDidanu. A perxVtavu bahu perxVtagaLiMda sututxvariyalapxTuTx nAvu perxVtagaLu nAvu perxVtagaLu 
eMdu gaTiTxyAgi kUgutAtx barutatxlidadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
A hegalameVla kuLitidadx perxVtavu kADige baMdiruva I manuSayxnanunx noVDi keLakikxLidu avana 
hatitxrakekx oMdu avanige namasakxrisi iMteMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-28
perxVtavu heVLitu -- eleY manuSayxne ! I goVravAda maruBUmigeVke baMde ? enanxlu avanu ayayx 
guMpiniMda tapisxsikoMDe. dAri tiLiyade I vanakekx duradaqSaTxdiMda baMdenu. pUvaRda kamaRvanunx 
tapisxsikoLaLxlArade adaa adhiVnateyiMda iMtu bamdiruvenu. nanage hasivu bAyArikegaLu bAhuvAgi 
bAdhisutitxve. pArxNaveV hoVguvudakekx baMdide. deVhavu girarxne sututxtitxde. badukabahudAda oMdu 
upAyavU tiLiyuvudilalxvalalx.!
\end{mn}

\begin{mn}%%29
shivanu heVLidanu -- I vataRkanu hiVgenanxlu perxVtavu avananunx kuritu iMteMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
perxVtavu heVLitu -- eleY vataRkaneV ! ciguri hU biTiTxruva I baninxya marada keLage oMdugaLige 
kuLitukoV nAnu athitisatAkxravanunx mADutetxVne. adanunx sivxkarisi ninanx iSaThxbaMdaMte 
hoVgabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
shivanu heVLidanu -- hasivu bAyArikegaLiMda piVDitanAa A vataRkanu A perxVtavu heVLidaMteyeV A 
marada aDiyalilx kuLitanu. madhAyxhanxda samayakekx sariyAgi A perxVtavu alilxge baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32-33
Aga A perxVtavu A baninxya maradiMdiLidu taNaNxgU suvAsaneyAgiyU iruva niVranUnx, mosarananxvanUnx 
taMdu A atithige koTiTxtu. avanu avanunx tiMda oMDaneyeV saMpUNaRvAda taqpitxyanunx paDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
avana hasivu bAyArikegaLu kaSxNakAladalilx hoVduvu. kaSaTxdiMda pArAdanu. anaMtara perxVtagaLu 
baMduvu. avakekxlalxkUkx anaMtara BAgavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
anaMtara A perxVtagaLu I mosarananx matutx niVriniMda taqpitxyanunx hoMdiduvu. A mUlaperxVtavu 
atithiyanUnx perxVtagaLa guMpelalxvanUnx taqpitxpaDisitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
avarelalxrU UTamADi uLida ananxvanunx A perxVtavu UTa mADitu. adu UTa mADidoDaneyeV A ananxvU niVrU 
mugidu hoVduvu. Aga A vataRkanu A perxVtarAjananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
vataRkanu heVLidanu --eleY perxVtaveV ! ililx idu nanage AshacxrayxvAgi kANutatxde. I ananxvU niVrU 
ililx ninage heVge sikikxtu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%38
savxlapx ananx, savxlapx niVriniMdaleV oNakalu deVhavuLaLx, keMgeTaTx, bahu hasivuLaLx, 
bahaLavAgiruva I perxVtagaLanunx niVnu heVge taqpitxpaDiside ? AdarU avu dapapxvAgadiralu 
kAraNaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%39
I GoVravAda maraLukADinalilx maneyanunx heVge Etakekx mADikoMDididxVye ? I nananx saMshayavanunx 
hALumADu. nanage bahu kutUhalavide.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
shivanu heVLidanu -- A vataRkanu iMtenanxlu adakekx perxVtavu iMteMdu utatxra koTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
perxVtavu heVLitu -- eleY vataRkaneV ! nAnu hiMde vataRkanAgidedxnu A janamxvu kaLeduyoVyitu. 
nAnidadx paTaTxNadalilx nananxMtaha keTaTx manuSayxnu matotxbabxniralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
loVBitanadiMda obabxnige oMdu hiDi BikeSxyanUnx hAkalilalx. A Urinalilx oLeLxya guNagaLiMda kUDida 
bArxhamxNanobabxnu nanage senxVhitanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
oMdusAri BAdarxpada mAsadalilx dAvxdashiya divasa sharxvaNa nakaSxtarxvu baMditu. A dina avanu 
nananxnunx karedukoMDu tapati nadige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
A tapatiyu caMdarxBAgeyoDane seVrutatxde. caMdarxBAgeyu caMdarxna magaLu. tapatiyu sUyaRna magaLu. 
ivugaLa saMgamavu bahu puNayxkaravAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
A nadigaLa saMgamadalilx taNaNxge matutx bisiyAgiruva niVrinalilx sAnxnamADidevu. A 
sharxvaNadAvxdashiya yoVgadalilx nAnu aneVkaranunx taqpitx paDisidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
alilx caMdarxBAgeya niVriniMda tuMbida oMdu taMbigeyanUnx sAsuve modalAduvugaLanunx hAku ogagxraNe 
hakiruva mosarananxvanUnx bARxhamxNanige koTeTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
Catirx, kera, vasatxrX, hariya parxtimegaLanunx shivanedurige yoVgayxvAda bArxhamxNanige dAna 
mADidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
nananx haNavu hALAgade lilulxvudakokxVsakxra A nariya daDadalilx upAvAsavidudx I varxtavanunx mADi 
udakuMBa, mosarananx muMtAduvanunx dAna mADidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
A varxtavanunx mADi manege baMdenu. AmeVle bahukAla badukidudx konege maraNa hoMdidenu. 
nananxlilxdadx nAsitxkatanadiMda perxVtajanamxvu baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50-52
I kADinalilx I hAvugaLa guMpinalilx baMdu seVridenu. sharxvaNa nakaSxtarxda dAvxdashiya dina 
niVrina taMbigeyanunx dAna mADidudariMda A niVru parxtidinavU madhAyxhanxda samayadalilx nanage 
sikukxtitxruvudu. ivaralilx kelavaru bArxhamxNara savxtatxvanunx kadadxvaru, kelavaru parara 
heMDiralilx ramisidavaru. matetx kelavaru sAvxmige dorxVha mADidavaru. ivaru iMtaha pApigaLu. 
ivarelalxrU BUta, perxVta rUpavAgi huTiTxruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%53-58
A perxVtagaLelalxvY kUDa maruBUmiyalilx nanage senxVhavAduvu. BagavaMtanU paramAtamxnU Ada A 
viSuNxvu akaSxya savxrUpanu. avananunx kuritu nAvu dAna mADuvudelalxvU akaSyavAgutatxve. I 
akaSxyavAda ananxdiMDa ivu beVkAdaMte taqpitxyanunx hoMdutatxve. ivakekx perxVtaBAvaviruvudariMda 
balavanunx hoMdadeVneV irutatxve. nAnu Iga I ananxdiMda ninanxnunx taqpitxpaDisidenu. I puNayxdiDa 
nananx I perxVta BAvavu hoVgutatxde. utatxmagatiyanunx hoMdutetxVne. nAnu horaTuhoVgutatxlU I 
maraLugADinalilx tamamx kamaRda kaSaTXvanunx ivi anuVBavisutatxve. eleY vaNijaneV ! nananxlilx 
dayeyiTuTx nananx matutx I perxVtagaLa hesaru, kula, goVtarxgaLanunx beVre beVre bareduko. 
kaMkuLalilx oMdu utatxmavAda saMpuTavidedxV iruvudu. adaralilxTuTxko.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
ililxMda himavatapxvaRtakekx hoVgu. alilx ninage nidhiyu sikukxtatxde. alilxMda gayege hoVgu. alilx 
namemxlalxrigU shAsatxrXriVtiyaMte shArxdadhxvanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
shivanu heVLidanu -- I riVtiyAgi apapxNemADi A perxVtavu horaTuhoVgeMdu A vataRkanige heVLalu avanu 
alilxMda saMtoVSadiMda manege baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
manege baMdavanu matetx maneyiMda himAlayakekx hoVdanu. alilx perxVtanu heVLida haNavanunx 
tegedukoMDu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
A haNadalilx Araneya oMdaMshavanunx tegedukoMDu gayA shiVSaRkekx hoVdanu. alilx shAsatxrXda 
riVtiyiMda shArxdadhxvanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
perxVtarige heVLiruva vidhAnadalilx tAnu baredukoMDidadxMte Aya perxVtagaLa hesaru, goVtarxgaLanunx 
heVLi piMDavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
avanu dinadinavU yAra yAra shArxdadhxvanunx mADutitxdadxnoV avanu AyAdina savxpanxdalilx tananx 
deVhavanunx toVrisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
Aga perxVtagaLu eleY puNAyxtamxne ! ninanx anugarxhadiMda nAnu perxVtaBAvavanunx biTuTxbiTeTxnu. 
utatxmavAda gatiyanunx hoMdidevu eMdu heVLutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
I riVtiyAgi gayAshiVSaRdalilx shArxdadhx mADi anaMtara viSuNxvanunx dhAyxnisutatx manege hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67-68
BAdarxpada mAsadalilx dAvxdashiyadina sharxvaNa nakaSxtarxvu baralu nadiya saMgamasathxLakekx 
hoVdanu. alilx pUjAdarxvayxgaLelalxvanUnx tegedukoMDu hoVgi sAnxnamADi A dAvxdashiyalilx upavAsa 
mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
alilx sAnxna mADi upavAsa mADi viSuNxvanunx pUjisi anaMtara bArxhamxNarigU upAyana dAnavanunx 
koTaTxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%70
oMdeV manasisxniMda shAsotxrXkatxvAgi A sathxLadalilx  pUjeyanenxlAlx neraveVrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
I riVtiyAgi parxtivaSaRvU BAdarxpada mASadalilx sharxvaNa dAvxdashiyu baMdAga nadiya saMgamadalilx 
sAnxnamADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
I riVtiyAgi viSuNxvanunxdedxVshiVsi elalxvanUnx mADi bahu kAladameVle satutxhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
anaMtara yAva manuSayxrigU sikakxda sAnxnavanunx hoMdi, IgalU kUDa veYkuMThadalilx viSuNxdUtariMda 
seVvisalapxDutAtx kirxVDisutatx idAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%74-75
eleY bArxhamxNaneV ! hiVge niVnu sharxvaNa dAvxdashiV varxtavanunx maDu. adu elAlx swBAgayxgaLanUnx 
koDatatxde. ihaloVka paraloVkagaLalilx utatxmasAthxnavanunx kodutatxde. iLeLxya budidhxyanunx 
koDutatxde.elAlx pApagaLanUnx nAshamADutatxde. sharxvaNa dAvxdashiya dina yavanu I riVtiyAgi 
varxtavanunx mADutAtxneyoV avanu I varxtada mahimeyiMda viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdalilx sharxvaNa dAvxdashiV 
%% varxta mahime eMba epapxtatxneya adhAyxyavu mugidudu.


\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu --BukitxmukitxgaLanunx koDuva eleY deVva deVvaneV ! duHKavu uMTAgadiruva 
bageyanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
maheVshavxranu heVLidanu -- eleY nAradaneV ! nadiVtirxrAtarxvarxtavanunx heVLetetxVne keVLu. 
adanunx mADuvudariMda manuSayxrige narakavu baruvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
adariMda ayasusx, AroVgayx, swBAgayx, saMtAnagaLanunx hoMdi akaSxyavAda savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
ASADhamAsadalilx nadigaLu parxvAhadiMda kUDirutatxve. niVru bahuvAgi iruvAga A varxtavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
maLe yuyuyxtitxruvAga moVDavu bahaLavAgiruvAga I varxtavanunx mADabeVku. nadiyu parxvAhadiMda 
hecicx eraDu daDagaLanunnx kaTiTx hariyutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
mUru rAtirxgaLavarege I varxtavanunx mADabeVku. Aga yAvAgalU A nariyanenxV noVDutitxrabeVku matutx 
pADayxda caMdarxnanunx noVDikoMDu aMdiniMda mUru dinagaLavarege mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
heMdasaru oMdu parxsidadhxvAda nadiya baLige hoVgabeVku. adilalxdidadxre oMdu pakApxda gaDigeyalilx 
tuMbi A niVranunx manegetarabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
varxtamADatakakxvanu beLagegx sAnxmADi pUjisabeVku. I varxtavanunx mUrudivasa pUtiRyAgi 
upavAsavidudx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
mUrudivasa upavAsaviralu sAdhayxvilaxdidadxre opapxtAtxdarU UTAmADabahudu. mUrudivasavU yAvAgalU 
diVpavu uriyutitxrabeVku. beLagegx sAyaMkAlaM pUjegaLanunx mADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
sAnxnamADuvAga jalashAyiyAda keVshava deVvaranunx nadiyadaDadalilxTuTx mahAnadiya hesarugaLanunx 
heVLi sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
deVviyAda gaMgeyeV ! ninage namasAkxravu. gwtamige namasAkxravu. samudarxveV ! ninage namasAkxravu 
sarasavxtiyeV ! ninage namasAkxravu tapatiVpayoSiNxgaLeV ! nimage namasAkxravu. gaMDakiV nadiyeV ! 
ninage namasAkxravu. siMdhU nadiyeV ! ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
jalavAsiyAda haripirxyanAa jalajaMtugaLige oDeyanAda rasagaLige oDeyanAda varuNaneV ! ninage 
namasAkxravu nanage kalAyxNavanunx uMTumADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
eleY varuNaneV ! nAnu koDuva aGayxRvanunx sivxVkarisu. nanage beVkAda iSaTxvanunx koDu. kuMbalakAyi 
teMginankAyi A kAladalilx huTaTxtakakx haNuNxgaLu kAyigaLu ivanunx gArige muMtAduvugaLanUnx A 
nadige niveVdana mADi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-16
keVsavaneV ! namasAkxravu anaMtaenV ! namAsAkxravu. jalashAyiyeV ! namasAkxravu. eleY 
saravxshakatxneV ! nananxmanx kApADu. goVviMdaneV ! varavanunx kUDu. I riVtiyAgi kAlavanunx 
anusarisi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
I pArxthaRne muMtAduvanunx mADikoMDu mUru rAtirxgaLu niyamadiMda pUjisabeVku. nalakxneya dina 
pAraNe mADabeVku. Aga A jalapAterxyanunx (kalashavanunx) dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
heMgasaru huDugaru doDaDxvaru elalxrU seVrikoMDu haNuNx hUvugaLanux apiRsi gAna vAdayxgaLanunx 
mADutatx nadiyiMda biMdige yalilx niranuxn huyuyxtatx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-21
a sutatxlU iruva niVrina jAgagaLigelAlx hoVgi alilx A deVvaraninxTuTx pUjisabeVku. matutx kuNita 
gAnagaLanunx mADabeVku. anaMtara manege barabeVku. bidirina kukekxgaLalilx ELu bageya 
dhAnayxgaLanux hAki pUjisabeVku. parxteyxVkavagi ELu pAterx(mora) gaLalilx tuMbirabeVku. athavA 
aiaralAlxdarU Agabahudu. adilalxdidadxre mUraralilx tuMbabahudu tuMbalu sAdhayxvAgadidadxre 
keYlAdaSaTxnunx hAkabahudu. I varxtakAladalilx mUru dinavU nadiya niVranunx kuDiyabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
pAraNeya dina haviSAyxnanxvanunx UTamADabeVku. beVreyAdare varxtavu keTuTxhoVgutatxde. I 
varxtavanunx mADutitxruvAga sAnxna, acaRne, dAna ivugaLAvudakUkx nadiya niVranunx upayoVgisakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
pAraNeyalilx shuciyAda ananxvanenxV UTamADabeVku. mUru jana daMpatigaLanUnx UTa mADisabeVku. ELu 
koragaLalilx ELu dhAnayxgaLanunx iTuTx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
haviSAyxnanxvanunx UTamADabeVku. kAra, huLi, sihigaLanunx upayoVgisakUDadu. kalilxniMda areda 
athavA biVsida hiTaTxnunx upayoVgisakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
kapupxhasuvanUnx kapupx baTeTxyanUnx kapunx eLaLxnUnx dAna mADabeVku. daMpatigaLige aMthaha kapupx 
eLaLxnUnx dAna mADabeVku. daMpatigaLige aMthaha kapupx vasatxrXgaLaneVnx hodisi uDisi cinanxda 
oDavegaLiMda saMtoVSapaDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
kapupxhasuvanUnx kapupx baTeTxyanUnx kapupx eLaLxnUnx dAna mADabeVku. daMpatigaLige aMthaha kapupx 
vasatxgaLanenxV hodisi uDisi cinanxda oDavegaLiMda saMtoVSapaDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
cinanxdalilx varuNa parxtimeyanunx mADisabeVku. A parxtimeyu nadiyalilxruvaMtirabeVku. varuNa 
maMDalavanAnxgaliV saravxtoV BadarxmaMDalavanAnxgaliV mADida adaralilx kalasavaninxDabeVku. 
adanunx neYveVdayxdigaLiMda pUjisi anaMtara bArxhamxNanige dAna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
tananx yoVgayxteganuguNavAgi bArxhamxNarige saMtapaRNe mADabeVku. oLeLxya yoVgayxnAda 
shAsAtxrXdhayxyana mADiruva guruvige pUjemADi A kuMBavanunx dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%30-32
hige mADidare A varxtavu saMpUNaRvAgutatxde. matutx swBAgayx, suKa, saMtAna ivu akaSxyavAgutatxve. 
naraka baruvudilalx. bahukAla savxgaRdalilx suKisutAtxne. A varxtavanux deVvategaLa heMDitu 
QuSigaLa heMDirU nAgagaLa sitxrXyarU sidAdhxMganeyarU pUravxdalilx mADidAdxre. I riVtiyAgi I nadiV 
tirxtarxveMba varxtavanunx heVLidedxVne. idanunx mADidare swBAgayx saMtatigaLu satayxvAgiyU 
UMTAgutatxve. matetxVnanunx keVLabeVkeMdididxVye ? keVLu. heVLutetxVne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadalilx nadiV tirxrAtarx 
%% varxta eMba epapxtotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.


\begin{mn}%%1
QuSigaLu heVLidaru --eleY sAdhuvAda karuNAshAliyada sUtaneV ! bahukAla baduku. Ishavxra nAradara A 
aduBxtavAda mUru kathegaLanunx heVLideyalalx !
\end{mn}

\begin{mn}%%2
eleY sUtanev ! niVnu nAradaniMda BagavaMtananAma mahimeyanux heVge keVLididxVye ? hAgeyeV adanunx 
namamxlilx sharxdedhxyiMda heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
sUtanu heVLidanu -- eleY QuSigaLirA ! niVvelalxrU keVLiri. hiMdina oMdu ivSayavanunx heVLutetxVne. 
adanunx keVLidare kaqSaNxnalilx Bakitxyu hecucxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
nAradanu tananx taMdeyAda barxhamxnanunx noVDalu oMdusAri sidadhxcAraNariMda seVvitavAda meVruvina 
shiKarakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
I nAradanu alilx deVvategaLoDane kuLitiruva jagatapxtiyAda barxhamxnanunx noVDi namasakxrisi 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
nAradanu heVLidanu -- eleY barxhamxneV ! nAma mahimeyu yAva riVtiyAdudu ? a sAvxmoyu nAma mahimege 
eSuTx shakitxyideyeMbudanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
yAvanu parxtayxkaSxnAda vishevxVshavxranoV avaneV hariyu. A  haqSiVkeVshaneV paramAtamxnu. elAlx 
veVdakUkx samamxtavnAgiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
I parxpaMcada janarU elalxrU mAyeyiMda A sAvxmiyanunx tiLiyaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
barxhamxnunx heVLidanu -- eleY nAradane ! kaliyugadalilx janaru A sAvxmiya nAmavanunx heVLutatx A 
sAvxmiyalilx Bakitxyanunx mADabeVku. adanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
parxtApashAliyAda A viSuNxvina nAmasamxraNavu tiLida matutx tiLiyada pApagaLanunx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
parxpaMcavelalxvanUnx kUDa suLeLxMdu tiLidu hariya nAmavanunx samxrisutatx baMdare 
pApagaLelalxvanUnx kaLedukoMDu veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
yAva manuSayxru hariyeMba eraDakaSxravanunx heVLutAtxreyiV adanunx ucacxrisida mAtarxdiMdaleV avaru 
A pApadiMda mukatxrAgutAtxre. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
parxpaMcadalilx pArxyashicxtatxgaLu tapasusxgaLu kamaRgaLu ivelalxkikxMtalU shirxV kaqSaNxna nAma 
samxraNeyeV utatxmavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
beLegegx, rAtirx, sAyaMkAla, madhAyxhanxgaLalilx nArAyaNananunx samxrisutitxdadxre oDaneyeV pApavu 
hoVgi veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
viSuNxveMdu samxrisuvudariMdaleV samasatx kelxVshagaLU hoVgutatxve. matutx savxgaR mukitxgaLanunx 
hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
japa, hoVma, acaRnegaLanunnx mADutitxruvAga yAvanu vAsudeVvanalilxyeV manasisxTuTx iruvanov adu 
akaSxyavAgi hadinAlukx jana iMdarxriruvavaregU vaqdidhxyAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
vAsudeVvana nAma japavu bahu cikakxdU sulaBavU adudAgidadxrU utatxmavAda matetx huTiTxdaMtiruva 
mukitxyanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
``namoV nArAyaNa" eMba sarasavxti tiVthaRvu suLigaLanunxMTu mADutatx suKavAda 
paramAnaMdatiVthaRvAgi parxkAshisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
eleY nAradane ! AdadxriMda budhidhxvaMtanAda manuSayxnu yAvAgalU viSuNxsamxraNeyanunx mADuvudariMda 
papavanunx kaLedukoMDu narakavanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
eleY nAradaneV ! idu satayxvu, satayxvu, mUrubArigU satayxvu, I nAmagaLanunnx ucAcxra 
mADuvudariMdaleV mahA pApagaLelalxvU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
rAma, rAma, rAma eMdu japisutitxdadxre cAMDAlanU kUDa parishudadhxnAguvudaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
I rAmanAmavanunx japisutitxdadxre A jAgaveV kurukeSxVtarx, kAshi, gaye, dAvxrake elAlx tiVthaRgaLU 
Agutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
kaqSaNx, kaqSaNx eMdu yAvanu paThisuvanoV japisuvanoV avanu I loVkavanunx biTatxnaMtara viSuNxvina 
saninxdhiyalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
narasiMha narasiMha eMdu yAvanu pajisutAtxneyoV paThisutAtxneyoV avanu mahApApadiMda pArAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
terxVtAyugadalilx japisiyU yajacnxmADiyU dAvxparadalilx sAvxmiyanunx pUjisiyU, yAva PalavanUnx 
hoMduvanoV A Palavanunx kaliyugadalilx keVshavana nAmasamxraNeyiMdaleV hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
yAru idanunx tiLidu jagatetxV AtamxvAgi uLaLx keVshavanalilx BakitxyiDuvaroV avaru pApagaLanunx 
kaLedukoMDu veYkuMThavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
matasxyXH kUmaR, varAha, narasiMha, vAmana, rAma, parashurAma, kaqSaNx, budadhx, kalikx I hatutx 
avatAragaLu parxpaMcadalilx parxsididhxgoMDive. I hesarugaLanunx heVLidoDaneyeV barxhamxhateyxyU 
kUDa hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
AdadxriMda beLagegx A viSuNxina nAmagaLanunx Odutatx, japisutatx dhAyxnamADutatxliruvavanu 
pApagaLiMda pArAgutAtxneMbudaralilx saMdeVhavilalx avaneV nArAyaNaneMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
sUtanu heVLidanu -- nAradanu taMdeyiMda I mAtanunx keVLi bahu AshacxyaRpaTuTx taMdeyanux kuritu 
EneMdu heVLidanu eMbudanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
parxpaMcadalilx sAvirAru jana deVvategaLU, sAvirAru jana rudarxrU, sAvirAru jana pitaqgaLU, 
sAvirAru jana yakaSxkinanxrarugaLU idAdxre. inUnx BUtagaLU, perxVtagaLu pishAcagaLU, deVvategaLa 
jAtiyavarU aneVkaru idudxkoMDiruvaru. avarobabxra mahimeyanUnx noVDiyU ilalx. keVLiyU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
I viSuNxvina mahimeyu A riVtiyAgideyeMdu keVLidenu. I nAmasamxraNeyanunx mADidudariMdaleV naranu 
pApagaLiMda mukatxnAguvanu eMbudaralilx saMdeVhaveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
tiVthaRyAtegoVsakxra BUmiyanenxlAlx aledare Enu parxyoVjana ? sAvxmiya mahimeyanunx idadx 
jAgadalilxyeV keVLidareVneV moVkaSxvanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
yAvanu rAma, rAma, enunxtitxruvanoV avana muKaveV tiVthaRvu. avana muKavev keSxVtarxvu. avana 
muKaveV elalxvanUnx koDuvaMthAdudx.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
eleY barxhamxneV ! yAvAgalU heVLatakakx A sAvxmiya hesarugaLu yAvuvu ? eMbudanunx dayaviTuTx nanage 
tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-38
barxhamxnu heVLidanu -- I viSuNxvu elAlx kaDeyalilxyU iruvanu. paramAtamxnu, maMgalakaranu, 
AdayxMtarahitanu, shirxVmaMtanu, pAxNigaLalilxratakakxvanu, yAva viSuNxviniMdaleV nAnu kUDa 
utapxnanxnAdenoV aMtaha viSuNxvu yAvAgalU iratakakxvanu. A viSuNxvu yamanigU yamanu. nanagiMtalU 
modalu huTiTxdavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
avanu nAsharahitanu. puMDariVkadaMtekaNuNxLaLxvanu jAcnxniyu vaqdidhx hoMduvavanu. AdisheVSanameVle 
malagiruvanu. sAvirataLegaLuLaLxvanu. parxBuvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
elAlx BUtagaLU avanalilxyeV ive. vishavxrUpaneV A janAdaRnanAgiruvanu. Itanu keYTaBananunx 
koMdiruvanu I viSuNxveV barxhamxnu ivaneV deVvaru, jagatitxgelAlx oDeyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
nAnu yAvAgalU veVdagaLanunx OdutitxdadxrU, A sAvxmiya hesaru, goVtarx, kula, savxrUpagaLanunx 
savxlapxvU tuLiyenu
\end{mn}

\begin{mn}%%42
eleY nAradaneV ! A sAvxm iyiruvalilxge hoVgu. AtaneV ninagelalxvanUnx heVLutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%43-44
avaneV puruSanu. keYlAsakekx oDeyanu. elAlx BakatxrigU deVvanu. deVvategaLigU oMdeyanu. avaneV aidu 
muKavuLaLx pAvaRti patiyAa duHKanAshakanAda, vishevxVshavxranAda shivanu. avana baLige hoVgu. avanu 
suraralilx sherxVSaThxnu. ninage elalxvanUnx heVLuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
sUtanu heVLidanu :-- I riVtiyAgi nAradanu taMdeya mAtanunx keVLi viSuNxvina nAmamahimeyanux 
tiLiyalu keYlAsakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
vishevxVshavxranU, deVvavaMdayxnU, aishavxyaRvanunx koDuvavanU Ada shivanu iratakakx keYlAsakekx 
hoVgi A sAvxmiyanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47-48
keYlAsashiKadaralilx kuLitiruva, deVvadeVvanAda, jagadugxruvAda, aidu muKavuLaLx, hatutx 
toVLugaLuLaLx mUru kaNuNxgaLiruva, shUla pANiyAda, kapAlavanunx hiDidiruva, KaTAvxMgaveMba 
Ayudhavanunx hiDidiruva, shulakatitxgaLanunx dhirisiruva, pinAkaveMba dhanususxLaLx, varadanAda, 
BayaMkaranAda, vaqSaBavAhananAda A sAvxmiyanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49-50
Basamxvanunx baLidukoMDiruva, hAvanunx kaTiTxkoMDiruva, caMdarxnanunx taleyalilx hoMdiruva, 
niVlavAda moVDadaMte baNaNxvuLaLx, koVTi sUyaRraMte teVjasusxLaLx, gaNagaLoDane A keYlAsadalilx 
kirxVDisutitxruva A shivananunx nAradanu noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
A nAradanu shivananunx noVDidoDaneyeV sAsATxMgavAgi namasakxrisidanu. shivanu A nAradavanunx noVDi 
AshacxyaRgoMDu saMtoVSaBaritanADanu
\end{mn}

\begin{mn}%%52
veYSaNxvaralilx muKayxnAda A shivanu A nAradananunx noVDi eleY deVvaSiRyeV ! niVneVke ililxge baMde 
? heVLu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
nAradanu heVLidanu -- eleY shivaneV ! nAnoMdubAri barxhamxna baLige hoVgidedxnu. alilx 
pApanAshakavAda viSuNxvina mahimeyanunx keVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
Aga barxhamxnu nanenxdurige viSuNxvina nAmakikxruva shakitxyanunx heVLidanu . Avana muKadiMdaleV 
nAnu keVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
a barxhamxnu modalu viSuNxvina sAvira nAmagaLanunx heVLi anaMtara eleY nAradane ! avelalxvU nanage 
saMpUNaRvagi tiLiyadu. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
``A mahArudarxnige avelalxvU tiLidiruvudu. heVLuvanu " enanxlu, nAnu bahu AshacxyaRpaTuTxninanx 
baLige baMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
I GoVravAda kaliyugadalilx manuSayxrige AyusesxV savxlapxvu. yAvAgalU keTaTx kelasagaLalilxyeV 
AsakatxrAgiruvavaru. viSuNxvina hesarinalilx AsakitxyeV iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
bArxhamxNaru nAsitxkarAgiruvavru. tamamx tamamx dhamaRgaLanunx Acarisuvudilalx 
saMdhayxvaMdaneyanunx mADuvudilalx. varxtagaLanunx Acarisuvudilalx. duSaTxrU pApigaLU Agiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
bArxhamxNaraMteyeV kaSxtirxyaru. avaraMteyeV veYshayxru. avaraMteyeV shUdarxrU matutx uLidavarUn 
Agi BagavaMtanalilx Bakitx eMbudanenxV iTiTxlalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
bArxhamxNarU shUdarxrU uLida jAtiyavarU I kaliyugadalilx dhamaR, adhamaR, hita, ahitagaLu 
ivoMdanUnx tuLiyalAraru.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
eleY vishevxVshavxraneV ! idelalxvanUnx tiLidu nAnu ninanx baLige baMdidedxVne. alalxde barxhamxna 
bAyiMdalU kUDa A nAma mahimegaLanunx keVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62-64
niVnu deVvategaLigelAlx deVvateyu. nanage niVnu oDeyanu. tirxpuravanunx nAsha mADidavanu. 
beVkAdudanunx koDatakakxvanu. AdadxriMda A viSuNvina nAmavanunx heVLu. I sahasarxnAmavu janagaLige 
BAgayxvanunx koDutatxde. Bakitxyanunx hecicxsutatxde. bArxhamxNarige barxhamx teVjasasxnUnx, 
kaSxtirxyarige jayavanUnx, veYshayxrige dhanavanUnx, dhUdarxrige suKavanUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
adanunx nininxMda keVLabeVkeMdidedxVne. niVnu Bakatxrige A keVshavana nAmagaLanunx heVLalu 
samathaRnAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
A goVpayxvAda viSayavanunx anugarxhisi heVLu. idu pavitarxvAdudu. saravxtiVthaRmayavAdudu. 
AdadxriMda adanunx keVLabeVkeMdidedxVne. eleY vishevxVshavxraneV ! adanunx niVnu heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
sUtanu heVLidanu -- shivanu nAradana mAtugaLanunx keVLiviSuNxvina nAmagaLanunx jAcnxpisikoMDu 
saMtoVSadiMda roVmAMcanavanunx hoMdidanu hoMdidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%68
Ishavxranu heVLidanu -- eleY nAradaneV ! idu goVpayxvAdudu. I sahasarxnAmavanunx keVLidare 
manuSayxnige narakapArxpitxyAguvudilalx. oMdAnoMdu kAladalilx pAravxtiyu nananxnunx iMtu 
parxshinxsidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
pAvaRtiyu heVLidaLu -- eleY keYlAsAdhipatiyeV ! niVneVnanunx japisutitxdidxVyeV ? beVkAdaSuTx 
aishavxrayxvideyalalx ! ninage japaveVtakekx ? adeVneMbudanunx nanage sariyAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
niVnu yAvAgalU bUdiyanunx baLidukoMDu irutitxVye. Aneya camaRvanenxVV hodedukoMDirutitxVye. 
jaTeyanuxn dharisirutitxVye. ivugaLeVke eMbudanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
niVnu elAlx deVvategaLigU deVvaru. elAlx kamaRgaLigU guruvu. nanage niVnu patiyu. 
vishevxVshavxranAgidedxVye jagatitxge oDeyanAgididxVye. AdarU hiVgiruvudeVke ? ivelalxvanUnx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY nAradane ! hiVge pAravxtiyu matetx matetx nananxnunx keVLutitxralu 
Aga nAnu avaLedurige elalxvanUnx heVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
eleY nAradaneV ! pAravxtige nAnu heVLidudanunx heVLutetxVne. keVLu. adariMda A BagavaMtanau 
parxsananxnAgi mukitxyanunx koDutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
ivanu nanage taMdeyu. baMdhuvu. A sAvxmige nAnu yAvAgalU Bakatxnu. AdadxriMda heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
sUtanu heVLidanu -- nAradanige hiVgeMdu heVLi tAnu hiMde pAravxtige heLida viSuNxsahasarxnAmavanunx 
heVLalu modalumADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
keYlAsadalilx shivaniMda nAradanu I sahasarxnAmavanunx hoMdidanu hiVgiralu keYlAsadiMda oMdubAri 
nAradanu lilxge baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-81
omdusAri utatxmavAda neYmishAraNayxda tiVthaRdalilx QuSigaLelalxrU seVriruvAga nAradanu baralu 
avanige elalxrU visheVSavAda pUjeyanunx mADidaru. nAradanu baMdudanunx noVDi saMToVSapaTuTx 
avanameVle puSapxvaqSiThxyanunx mADidaru. avanige pAdyx aGayxRgaLanunx koTuTx maMgaLArati etitx 
Pala mUlagaLanunx niveVdanamADi daMDA namasAkxra mADidaru. eleY nAradaneV ! nAvu 
kaqtakaqtayxrAdevu. namamx vaMshavu pavitarxvAyitu. ninanx dashaRnavu uMtAdudariMda 
pApavunAshavAgi pavitarxrAdevu. ninanx anugarxhadiMda purANagaLelalxvanUnx keVLidevu.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
eleY nAradaneV ! dAnamADade tiVthaRdalilx miVyade yAgagaLanunx mADade jAgarxteyAgi pApavu heVge 
hoVgutatxde ? eMbudanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
yoVga, dhAyxna, iMdirxyanigarxha, shAsAtxrXdhayxyanagaLoMdanUnx mADadidadxrUn mukitxyu heVge 
barutatxde ? eMbudanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%84
nAradanu heVLidanu -- keYlAsada shiKaradalilx kuLitiruva deVvadeVvanU jagadugxruvU Ada 
mahAdeVvananunx pAravxtiyu namasakxrisi iMtaMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%85
pAravtiyu heVLidaLu -- eleY BagavaMtaneV ! niVnu utatxmavAda deVvaru saravxjacnxnu. saravxpUjitanu. 
ninanx liragavanunx deVvategaLU barxhamxnU sUrayxneV modalAdavarU pUjisutitxruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%86
avarelalxrU ninanxneVnxV dhAyxnisi pUjis beVkAda sididhxyanux hoMdutitxruvaru. ninage janana 
maraNagaLilalx. niVneV utapxnanxnAdavanu. elAlx shakitxyU ninagide.
\end{mn}

\begin{mn}%%87-88
niVnu diMgaMbaranAgididxVye. madanananUnx saMharisididxVye. AdarU yAva deVvananunx 
dhayxnamADutitxdidxVye ? jaDeyanunx biTuTxkoMDu bUdiyanunx baLidukoMDu tapasasxnenxVke 
mADutitxdidxVyeV ? niVnu mADutitxriva japaveVnu ? keVLabeVkeMdu bahu AsheyAgutatxde. nAnu ninage 
pirxVtipAtarxLu. anugarxhakekx yoVgayxLu. nijavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%89
mahAdeVvanu heVLidanu -- idanunx yArigU heVLilalx. nAnu idanunx parxyatanxdiMda guTaTxgiDabeVku. 
Adara idanunx ninage heVlutetxVne. niVnu nanage BaktxLAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%90-92
pUravxdalilx kaqtayugadalilx shudadhxbudidhxgaLAda elalxrU viSuNxvanunx sarevxVshavxrananAnxgi 
tiLidu avananenxV japisi ihaparagaLalilx utatxmagatiyanunx hoMdidaru. AviSuNxvina nAmavanunx Bajisi 
QuSigaLu hoMdida utatxmagatiyanunx yAva deVvateyU hoMdalilalx. Adadxrida nAmasamxraNeyalilx aMtaha 
mukitx sikukxtatxde. viSuNxvinalilx naMbikeyilalxda deVvategaLu naninxMda keVLidarU veVda, purANa, 
sidhAdhxnatx (veVdAMta) ivugaLiMda manasusx sariyAgi sithxravAgade nishacxyaveVneMbudanenxV 
tiLiyaru. tatavxvU paramapadavU EneMbudeV avarige tiLiyadAgide. sidhadhxMtagaLu BinanxvAgiruvudeV 
idakekx kAraNa.
\end{mn}

\begin{mn}%%94-97
manuSayxnu tananx tUkada padAthaRgaLanunx dAna mADuvudu, ashavxmeVdhAdi yAgagaLanunx mADuvudu, 
kAshi parxyAga muMtAduvugaLalilx sAnxna mADuvudu, gayA shArxdadhx mADuvudu veVda Oduvudu, japa 
mADuvudu, tapasusx mADuvudu, kUrxravAda niyamagaLanunx Acarisuvudu. iMdirxyanunx nigarxhisuvudu, 
pArxNigaLalilxdayeyiDuvudu, gurushushUrxSe mADuvudu, satayxvanenxV heVLuvudu, vaNARsharxmagaLige 
anukUlavAda dhamaRgaLanunx anusarisuvudu, jAcnxna dhAyxnagaLanunx Acarisuvudu ivugaLelalxvanUnx 
oMdu koVTi janamxgaLavarevigu Acarisidare yAva puNayx baruvudoV, A puNayxvanunx viSuNxvanunx oMdeV 
manasisxniMda Bajisidare hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%98-99
ihaloVkada BoVgagaLelalxvanUnx anuBAavisutatx jAcnxna veYrAgayxgaLanUnx hoMdade 
barxhamxcArAyxdigaLanunx biTuTx konege oMdu dhamaRvanunx AcarisadidadxrU inUnxMdu deVvaranunx 
marehogade viSuNxvina nAmavanunx mAtarx samxrisutitxruvavanu yAva utakxqqSaTx gatiyanunx 
hoMdutAtxneyov A gatiyaunx dhAmiRkanadavanU hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%100
yAvAgalU viSuNxvanenxV samxrisabeVku. A sAvxmiyanunx mareyabAradu. vidhiniSeVdhagaLelalxvU I 
viSuNxvina nAmakekx ALugaLAgirutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%101
barxhamxneV muMtAda deVvategaLU QuSigaLU ahaMkAravanunx biTuTx Bayavilalxde viSuNxnAmavanunx japisi 
tamage iSaTxbaMda utatxmagatiyanunx hoMdudiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%102
hariyanunx ArAdhisi nAmasanxraNe mADidenu. IgalU idakikxMta utanxpadavigoVsakxra dhAyxnamADutatx 
baMdenu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%103
anaMtara BakatxvatasxlanAda A sAvxmiyu parxsananxdAdanu. A keVshavanU kUDa tAnu avatAragaLanunx 
hoMdidAga tananx aMshaBUtagaLa avatAradiMda aMshiyAda keVshavananunx pUjisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%104-107
A sAvxmiyu tananx aMshavAda avatAragaLiMdaleV havisisxniMda deVvategaLanUnx kavayxdiMda 
pitaqgaLanUnx pUjisidanu. adu modalugoMDu A viSuNxvina anugarxhadiMda barxhamxdigaLU pUjeyanunx 
hoMdutitxruvaru. eleY shaMBuveV ! nAnu ninanxnunx pUjisi nininxMdavaravanunx hoMdutetxVne. Aga 
niVnu nanagiMtalU sherxVSAThxnAgutitxye. eMdu heVLidanu. niVnu dAvxparaveV muMtAda yugagaLalilx 
manuSayxralilx hutiTx oMdoMdu shAsatxrXgaLanunx kalapxnemADi janagaLu nananxnunx dhAyxna mADidaMte 
mADu matutx nananx viSayavanenxV tiLisabeVDa. hAge mADidare saqSiTxyu vaqdidhxyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%108
Aga nAnu Atananunx namasakxrisi aneVka barxhamxhateyxgaLa pApagaLu heVge nAshavAguvuvu ? heVLu eMdu 
keVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%109-111
eleY hariyeV ! niVnu heVLidahAge mADidare koVTi kalapxgaLAdarU viSuNxvina nAmasamxraNeya jAcnxnxveV 
baruvudilalx. AdarU nAnu ninonxDane sapxdhiRsabeVkAguvudu. Aga parxsananxnAda viSuNxvu 
nanagelalxvanUnx heVLidanu. eleY pAravxtiyeV ! adariMdaleV nAnu avanigiMtalU adhikanAdudu. nAnu 
nitayxvU tapasisxniMda viSuNxvannx BajisutetxVne. sotxrXVtarx mADutetxVne. dhAyxnisutetxVne. 
AdadxriMda nananx samarumatAtxrU ilalxdaMte parxpaMcadalilx pUjayxnAgidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%112
pAravxtiyu heVLidaLu -- eleY shaMkaraneV ! nAnu sarevxVshavxriyU elalxrigiMta utatxmaLU ninage 
samAnaLU AgabeVkAdare Enu mADabeVkeMbudanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%113
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY pirxyaLe ! viSuNxvina viSayavanunx niVnu cenAnxgi keVLide. bahu 
oLeLxyadu. viSuNxvina sAviranAmagaLanunx heVLutetxVne. adu mUru loVkadalilxyU utatxmavu. elalxrigU 
mukitxyanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%114
I viSuNx sahasarxnAmakekx mahAdeVvaneV QuSiyu. anuSuTxpf eMbudu CaMdasusx. paramAtamxneV deVvateyu. 
hirxVM eMbudu biVjavu. shirxVM eMbudu shakitxyu. kilxVM eMbudu kiVlakavu. dhamaR, athaR, kAma, 
moVkaSxgaLigoVsakxra japamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%115
vAsudeVvananunx jAcnxnakekx viSayananAnxgi mADikoLuLxtetxVne. mahAhaMsananunx 
pUjisutetxVne.(dhAyxnisutetxVne)A viSuNxvu nananxnunx kApADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%116
aMganAyxsa karanAyxsagaLanunx mADikoMDu japisidare adara Palavu koVTiyaSuTx barutatxde. saMshayaveV 
ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%117
`` shrixV vAsudeVvaH paraM barxhamx" eMdu haqdayavanUnx ``mmUlapakaqti" eMdu taleyanUnx 
``mahAvarAhaH" eMdu juTaTxnUnx, ``sUrayxcaMdarxdhavxja" eMdu kavacavanUnx, 
``barxhamxdikAmayxlAlitayxjagadAshacxyaRsheYshavaH" eMdu kaNuNxgaLanUnx 
``pAthARthaRKaMDitAsheVSaH" eMdu asatxrXvanUnx muTiTxkoMDu mADikoLaLxbeVku. ivelalxdara 
buDadalilxyU ``OM namoV nArAyaNAya " eMdu heVLabeVku. I riVtiyAgi nAyxsavanunx mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%118
``OM" nArAyaNanAda, mahAtamxnAda, puruSanADa sAvxmige namasAkxravu. bahushudadhxvAda, beLaLxgiruva, 
saravxguNa saMpananxnAda mahA haMsananunx dhAyxnisutetxVne. A deVvanu nananxnunx kApADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%119
kilxVM kaqSaNxneV ! ninanxnunx dhAyxnisutetxVne. hirxVM rAmaneV ! ninanxnunx dhAyxnisutetxVne. A 
deVvanu nananxnunx kApADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%120
shaM naqsiMhane ! ninanxnunx jAcnxnakekx viSayananAnxgi mADikoLuLxtetxVne. shirxVkaMThaneV ! 
ninanxnunx dhAyxnisutetxVne. A visuNxvu nananxnunx kApADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%121
vAsudeVvananunx jAcnxnAdhiVnanAnxgi mADikoLuLxtetxVne. deVvakiVsutananunx dhAyxnisutetxVne. A 
kaqSaNxnu nananxnunx kApADali. 
\end{mn}

\begin{mn}%%122
OM, hArxM, hirxVM, hUrxM, herxYM, hwrxM, harxH, kilxVM kaqSaNxnige, goVviMdanige goVpiVvalalxBanige 
namasAkxravu sAvxhA.
\end{mn}

\begin{mn}%%123
I maMtarxgaLanunx deVLi viSuNxvanunx pUjisabeVku. anaMtara I sotxVtarxvanunx paThisabeVku. 
vAsudeVvaneV parabarxhamxnu. avaneV parAtapxranU paramAtatxnU Agiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%124-125
avaneV utatxmavAda sAthxnavu. utatxma joyxVtiyu. utatxmavAda tatavxvu. utatxmavAda padavu. 
utatxmavAda maMgaLavu. dhAyxnamADuva utatxma padAthaRvu. utatxmavAda jAcnxnavu. utatxmagatiyu. A 
sAvxmiyu paramavAda parxyoVjanavuLaLxvanu utakxqqSaTxnu. anaMdarUpanu. aBivaqdidhxyuLaLxvanu. 
kaNisikoLaLxdavanu. AkAshasavxrUpanu. vaqdidhxyuLaLxvanu. elalxrigU Ishavxranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%126-127
roVgavilalxdavanu. vikAravilalxdavanu. vikalapxvilalxdavanu. Ashayxvilalxdavanu. kArxkAshanu. 
AlaMbanavilalxdavanu. leVpavilalxdavanu. koMdareyililxdavanu guNavilalxdavanu. kaleyilalxdavanu. 
anaMtanu. ABayanu. yoVcisuvudakekx sikakxdavanu. alAlxDadavanu. pUjitanu. iMdirxyagaLige 
sikakxdavanu. aLeyalu AsAdhayxnanu. koneyilalxdavanu. nitayxnu. Aseyilalxdavanu. nAsharahitanu. 
kamimxyAgadavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%128-129
elalxvanUnx balalxvanunx. elelxDegU hoVguvavanu. saravxrUpanu. elalxvanUnx koDuvavanu. elalxvanUnx 
tananxlilx uLaLxvanu. elalxrigU niyAmakanu. elalxkUkx sAkiSxyu. elalxkUkx pUjayxnu. elalxvanUnx 
noVDuvavanu. elalx shakitxyanUnx hoMdiruvavanu. elalxkUkx balakoDatakakxvanu. elalxkUkx 
AtamxnAgiruvavanu. saravxrUpanu elalxkUkx Adiyu. elalx duHKavanUnx nAshamADuvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%130-131
elAlx parxyoVjanavU uLaLxvanu. mAMgaLasavxrUpanu. kAraNagaLigelAlx kAraNanu. elalxkUkx 
atishayanadavanu. elalxkUkx oMdeyanu. IshavxranigU Ishavxranu ipapxtAtxru rUpuLaLxvanu. 
hecAcxgivAyxpisiruvavanu. guTAtxdavanu, oDeyanu. yAvAgalU vaqdidhx hoMdutitxruvavanu. nitayx 
padAthaRgaLiMda kUDidavanu. koneyilalxdavanu. shAshavxtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%132-133
mAyege oDeyanu. yoVgakekx sAvxmiyu. moVkaSxkekx oMdeyanu. tAnAgiyeV huTiTxdanu. huTiTx 
sAvugaLilalxdavanu. kAlakekx sikakxdavanu. saMsArakekx dUranu. pUNaRnAgiratakakxvanu. 
sAtayxrUpanu. shudadhx savxrUpavanu. jacnxna savxrUpavanu. nitayxnu. cidUrxpanu.yoVgadalilx 
pirxtiyuLaLxvanu. yoVgadiMda sikukxvavanu. saMsAraveMba kaTaTxnunx biDisuvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%134-135
bahu hiMdinavanu. heVreyAgiratakakxvanu. ceYtanayx savxrUpavanu. puruSaralilx sheVSaThxnu. 
veVdAMtadiMda tiLiyalu sAdhayxnu. kaSaTxdiMda tiLiyalu sAdhayxnu. tApatarxyavilalxdavanu. 
barxhamxvideyxyanunx AsharxyisikoMDiruvavanu. utatxmanu. savxparxkAshavuLaLxvanu. tAnAgiyeV 
parxBuvAgiruvavanu. elAlx upAyagaLa savxrUpanu. udAsiVnanu. parxNavada savxrUpanu. elalxralilxyU 
samanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%136-137
elalxdakikxMtalU utatxmanu. sikukxvudakekx kaSaTxnu. moVkaSxsavxrUpanu. ajAcnxnakekx dUranu. 
elalxdakUkx sAkiSxyu. elalxdaralilxyU seVrikoMDiruvavanu. mAtu manegaLige sikakxde 
dUranAgiruvavanu. alalxvanUnx hatitxrakekx eLeyuvavanu. elalxvanUnx nAshamADuvavanu. 
kalasavxrUpanu. elalxkUkx BayavanunxMTumADuvavanu. miVralAgadavanu. citarxvAda gamanavuLaLxvanu. 
BayaMkaranu. taDeyalu asAdhayxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%138-139
elalxkUkx mUlakAraNanu. AnaMdasavxrUpanu. parxduyxmanxnu. parxpaMcavanenxV moVhisuvavanu. mahAmAya 
savxrUpavanu. parxpaMcakekx biVjarUpavanu utatxmavAda shakitxyuLaLxvanu. suKakekx kAraNanu. 
elalxriMdalU apeVkiSxtanAdavanu. bahuvAda liVleyuLaLxvanu. elAlx BUtagaLanunx 
vashadalilxTuTxkoMDiruvavanu. elalxkUkx jiVvasavxrUpavanu. iMdirxyagaLige oDeyanu. manasisxge 
oDeyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%140-141
matotxMdara Asharxya beVkilalxdavanu haMsarUpanu. nAsharahitanu. elalxrigU apapxNe mADuvavanu. 
barxhamxnige pirxyanu. elAlx pArxNigaLanUnx dharisiruvavanu. heVhakekx oMdeyanu. AtamxsavxrUpanu. 
parxkaqtirUpanu. sAvxmiyu. puruSanu. parxpaMcada sUtarxvanenxV hiDidiruvavanu. elAlx pArxNigaLa 
oLagU iratakakxvanu. savxgaRrUpiyu. oLagina sAkiSxyu. guNavilalxdavanu Ishavxranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%142-143
yoVgigaLige tiLiyalu sAdhayxnu. padamxdaMtiruva hokukxLuLaLxvanu. sheVSaveMba hAvinameVle 
malagiruvavanu. lakiSxmXgegaMDanu. shivaniMda pUjisikoLuLxtitxruva pAdagaLuLaLxvanu. yAvAgalU 
saMpatutxLaLxvanu. saMpatetxV maneyAgiruvavanu. yAvAgalU edeyalilx lakiSxmXyanunx 
iTuTxkoMDiruvavanu. lakiSxmXyeV nidhiyAgiruvavanu. lakiSxmXyanunx dharisiruvavanu. hariyu 
lakiSxmXyanunx vashadalilxTuTxkoMDiruvavanu. calisadavanu. saMpatatxnunx koMDuvavanu. vAyxpakanu. 
kiSxVra samudarxveV maneyAgiruvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%144-145
kwsutxBa maNiyiMda parxkAshisuva edeyuLaLxvanu. maMgaLakaravAda guNavuLaLxvanu. pitAMbaravanunx 
dharisiruvanu. jagatitxge nArhanu. jagatatxnunx kApADuvavanu. jagatitxge taMdeyu. jagatitxge 
baMdhuvu. jagatatxnunx saqSiThxsuvavanu. jagatatxnunx dharisiruvavanu. jagatitxge nidhiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%146-147
parxpaMcadalelxlAlx parxkAshisuva parAkarxmavuLaLxvanu ahaMkAravilalxdavanu. jagatitxnalelxlAlx 
iruvavanu. elalxrigU AshacxrayxvanunxMTumADuvavanu. elAlx parxyoVjavanUnx hoMdiruvavanu. 
elalxranUnx saMtoVSapaDisuvavanu. keYgoMDa kelasavanunx vayxthaRmADikoLaLxdavanu. barxhamx 
rudarxrigiMtalU sherxVSaThxnu. shaMBuvige tAtanu. barxhamxnige taMdeyu oMdArxdigaLige oDeyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%148-149
elAlx deVvategaLigU pirxVtipAtarxnu. elAlx deVvategaLanUnx dharisiruvavanu utatxmanu. elAlx 
deVvategaLanUnx kApADuvavanu. elAlx deVvategaLigU deVvateyu. yajacnxvanunx anuBavisuvavanu. 
Palavanunx koDuvavanu. yajacnxkekx oDeyanu jayacnxvanunx mADisuvavanu yajacnxvanunx kApADuvavanu. 
yajacnxpuruSanu. vanamAleyeMba hAravuLaLxvanu. bArxhamxNaralilx pirxVtiyuLaLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%150-151
bArxhamxNarige gwrava koDuvavanu. bArxhamxNara guMpige deVvaru. rAkaSxsaranenxlAlx nAshamADuvavanu. 
duSaTxrigelAlxnAshakanu. sajajxnaranenxlAlx muKayxvAgi kApADuvavanu. ELu loVkagaLu 
hoTeTxyalilxruvavanu. ELu loVkagaLigU BUSaNanu. utapxtitx rakaSxNe nAshagLanunx mADuvavanu. 
cakarxvuLaLXvanu. shAkncnxRveMba bilalxnunx hiDidiruvavanu. gadeyanunx dharisiruvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%152-153
shaMKavanunx dharisiruvavanu. naMdakavanunx hiDidiruvavanu. padamxvanunx hiDididAdxne. garuDaneV 
vAhanavAgi uLaLxvanu. avana deVhavu I riVtiyAgideyeMdu heVLalAguvudilalx. elalxriMdalU pUjege 
yoVgayxnu. mUru loVkavanUnx pavitarxvanAnxgi mADutAtxne bahuvAda kiVtiRyuLaLxvanu. bahuvAda 
shakitxyuLaLxvanu. elalxkUkx maMgaLasAvxrUpanu. koVTi sUrayxraSuTx parxkAshavuLaLxvanu. koVTi 
janayamaru baMdarU taDeyalAraru.
\end{mn}

\begin{mn}%%154-155
koVTijana manamxtharaSuTx lAvaNayxvuLaLxvanu. koVti jana dugeRyaru mADuvaSuTx shaturxnigarxhavanunx 
mADutAtxne. koVTi samudarxdaSuTx gaMBiVravAgidAdxne. koVTi tiVthaRkekx samavAda mahimeyuLaLxvanu. 
koVTi tiVthaRkekx samavAda mahimeyuLaLx. koVTijana barxhamxru saqSiThxmADuvaSuTx saqSiTxmADutAtxne. 
koVTijana vAyugaLaSuTx balavuLaLxvanu koVTijana caMdarxraSuTx AnaMdavanunxMTumADutAtxne. koVTijana 
shuMBugaLasuTx shakatxnAgiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%156-157
koVTi kubeVraraSuTx aishavxyaRvuLaLxvanu. koVTi jana iMdarxraSuTx BoVgavuLaLxvanu. koVTi 
himavatapxvaRtagaLaSuTx sidhxranu. koVTi yajacnxgaLaSuTx pUjegaLige yoVgayxnu. koVTi 
ashavxmeVdhagaLu hALumADuvaSuTx pApavanunx hALumADutAtxne. koVTi barxhAmxMDagaLaSuTx 
AkAravuLaLxvanu. koVTi amaqtagaLu sithxrateyanunx mADuvaSuTx sethxYrayxvuLaLxvanu. koVTi 
kAmadheVnugaLu koDuva iSATxthaRvanunx koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%158-159
koVTi barxhamxvideyxgaLa rUpavuLaLxvanu. shipiviSaTxnu. shuciyAda kiviyuLaLxvanu. vishavxvanenxV 
dharisiruvavanu. tiVthaRvu pAdadalilxruvavanu. Atana hesaranunx heVLidare puNayx baruvaMtahavanu. 
AdideVvanu. jagatatxneVnxV jayisuvavanu mukuMdanu. kALaneVmiyanunx kodiruvavanu. veykuMThanu. 
bahuvAda mahimeyuLaLxvanu. doDaDx doDaDx yoVgiVshavxrarigelAlx pirxVtipAtarxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%160-161
yAvagalU taqpatxnAgiruvavanu. aBipArxyavanunx hosa sosadAgi horaDusutitxruvavanu. 
saMdeVhavilalxdavanu. narakAsurananunx koMdavanu. diVnarigU anAtharigU sharaNanu. parxpaMcada 
duHKavanunx hALumADuvavanu. jagatitxge kaqpemADuvudaralilx shakitxyuLaLxvanu. kaqpAvaMtanu. 
sajajxnarige Asharxyanu. yAgakekx oDeyanu.yAvagalU hecuCxtitxruvavanu. hecucx kaDimeyanunx 
hoMdavavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%162-163
iMdirxyagaLanunx adhiVnadalilxTuTxkoMDiruvavanu. parxpaMcaveV teVtasAsxgiruvavanu. nUrujana 
parxjApatigaLigU oDeyanu. iMdarxbarxhamxriMda pUjitavAda kAluLaLxvanu. shaMBu barxhamxrugaLigiMta 
meVlina jAgavanunx hoMdiduvavanu. sUrayx caMdarxreV kaNANxgiruvvanu. parxpaMcavanenxV 
anuBavisutitxruvavanu. elalxranUnx konegANisuvavanu. jagatitxge seVturUpanu. dhamaRveMba 
seVtuveyanunx dharisiruvavanu. parxpaMcada BAravanunx hoVtiruvudaralilx shakatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%164-165
mamakAravilalxdavanu. elAlx loVkakUkx oDeyanu. obabxra sahavAsadalUlx ilalxdavanu. utatxmavAda 
BoVgagaLuLxvanu. mAyeyanunx adhiVnadalilxTuTxkoMDiruvavanu. viSavxkesxVnanu. shUraralilx 
utatxmanu. sherxVyasusxgaLigelAlx oDeyanu. divayxnAgiruvavanu. elAlx lakaSxNagaLiMdalU 
kUDiruvavanu. elalx deYtayxra dapaRgaLanUnx nAshamADiruvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%166-167
deVvategaLige elalxrigiMtalU ivaneV muKayxnu. deVvategaLigelAlx sherxVSaThxnu. deVvategaLigelAlx 
dugaRdaMte kApADuvavanu marehokakxvarige vajarxpaMjaranu. ivana nAmavanunx ucacxrisidare 
BayavelalxvU hoVgutatxde. pUjayxnu. pavitarxdaMte kiviyuLaLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%168-169
elAlx kaDeyalilxyU iruvavanu. elalxrigU hitavAguvaMte muMdina Palavanunx koDuvavanu. 
shaturxnAshakanu. savxgaRvanunx koDatatakxvanu. elAlx deVvategaLigU jiVgakekx oDeyanu. 
bArxhamxNAdi jAtigaLanunx niyamisatakakxvanu. parAdhaR saMKeyxya barxhamx shaMBugaLa AyusisxnaSuTx 
AyususxLaLxvanu. (parAthaRveMbudeV eNikegaLalilx koneyadu) barxhamxnige doDadxvanu bAlanAgi 
parxkAshisuvavanu. virATfsavxrUpavuLaLxvanu. Bakatxrige adhiVnanu. sotxVtarxkekx yoVgayxnu 
sotxVtarxdalilxruva adhaRdaMteyev naDisikoDatakakxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%170-171
yAvagalU paroVpakAriyu. kelasavanunx balalxvanu. sAvxthaRvAda kalesavanunx mADikoLaLxde 
iratakakxvanu. yAvagalU AnaMdarUpanu. maMgaLasavxrUpanu. yAvAgalU shAMtanu yAVagalU maMgaLanu. 
yAvagalU pirxyanu. yAvAgalU saMtoVSavuLaLxvanu. yAvagalU kecicxruvavanu. yAvAgalU pujitanu 
yAvagalU parishudadhxnu. parishudadhxralilx modalaneyavanu. veVdadiMda tiLiyalasAdhayxnu. 
harihara  savxrUpanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%172
sAvira hesarugaLuLaLxvanu. mUru yugagaLa rUpanAdavanu. nAlukx AkAravuLaLxvanu. nAlukx 
BujavuLaLxvanu. vataRmAna BUta BaviSayxtutxgaLige oDeyanu. hiMde huTiTxda mahApuruSanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%173-174
nArAyaNanu manoVharavAda kUdaluLaLxvanu. saravxyoVgagaLiMdalU horahomimxdavanu. veVdada sAraButanu 
yajacnxda sAraBUtanu. sAmaveVdada sAraBUtanu. tapasisxge nidhiyu. sAdhayxralilx utatxmanu. 
haLabanAda QuSiyu. niyamavuLaLxvanu. shAsatxrXrUpanu. koneya manuSayxnu. maMgalarUpanu. 
tirxshUladiMda kolalxtakakxvanu. shirxVkaMThanige varanunx koTaTxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%175-176
naranu kaqSaNxnu. hariyu. dhamaRdalilx pirxVtiyuLaLxvanu. dhamaRveV jiVvanAgi uLaLxvanu modalina 
kataqvu. satayxrUpavanu. elAlx heMgasara dapaRvanUnx hALumADuvavanu. mUru kAladalilxyU 
swMdayaRvuLaLxvanu. Uravxshiyanunx saqSiTxsidavanu. muniVshavxranu. modalaneya kaviyu. 
hayagirxVvanu. vidAvxMsarigelAlx vidAvxMsanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%177-178
elAlx deVvategaLa savxrUpanu. barxhamxnige guruvu. vAgiVshavxriyAda sarasavxtige yajamAnanu aneVka 
videyxgaLa utapxtitxsAthxnanu mUla avideyxyanunx nAshamADidavanu. saravxjacnxtavxvanunx 
koDatakakxvanu. takakxvanu. namasakxridavara jADayxgaLanunx nAshamADuvavanu. madhuvanunxkoMdavanu. ]
koVTayxMtara maMtarxgaLige oDeyanu shababxbarxhamxda koneyanunx tiLidavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%179-180
modalaneya vidAvxMsanu. veVdavanunx saqSiTxsidavanu. veVdaveV deVhavAgi uLaLxvanu. veVdaveMba 
samudarxvuLaLxvanu. barxhamxnu. athaRvuLaLx  veVdagaLanunx taMdavanu. vijAcnxnagaLigelAlx 
utapxtitxsAthxnanu. videyxgaLige rAjanu. jAcnxnamUtiRyu. jAcnxsamudarxnu. pUNaRjAcnxnavuLaLxvanu., 
matasxyXrUpavuLaLx sAvxmiyu. doDaDx koMbuLaLxvanu. jagatitxge BiVjarUpavAda doVNiya BAravanunx 
hoMdiruvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%181-182
liVleyiMdaleV elAlx samudarxgaLanUnx AvarisikoDiruvavanu. QugevxVdaveV muMtAda veVdagaLanunx 
kaMDuhiDidavanu. parxpaMcakekxV moDalaneya Ameyu. Atamxnige AdhAravAgiruvavanu. elalxkUkx 
adhAranu. jagadABxravanunx lakiSXsadiruvavanu. deVvategaLanunx sAyadaMte mADiruvavanu. 
amaqtavanunx huTiTxsidavanu. yajacnxda aMgagaLuLaxvanu. Bumiyanunx hoVtitxruvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%183-184
hiraNAyxkaSxnanunx kodavanu. BUmige gaMDanu. shArxdadhxdigaLanunx kalipxsidavanu. pitaqgaLa 
Bayavanunx nAshamADidavanu. pitaqgaLige jiVvananu. haavayxkavayxgaLanunx tinunxvavanu. 
hapayxkavayxagaLa Palavanunx koDatakakxvanu. roVmagaLoLage ADagiruva samudarxvuLaLxvanu. 
samudarxvelalxvanUnx koSxVBisuvaMte mADuvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%185-186
mahA varAhanu. yajacnxnAshakaranunx koLulxvavanu. yajacnx mADuvavarige Asahrxyanu. narasiMhanu. 
divayx sAhasanu. elAlx aniSaTxgaLanUnx duHKagaLanUnx nAshamADuvavanu. bahu viVranu. aduBxtavAda 
shakitxyuLaLxvanu. yaMtarxgaLanUnx maMtarxgaLanUnx nAshamADuvavanu barxhAmxdigaLige noVDalu 
AsAdhayxvAda kAMtiyuLaLxvanu. parxLayakAlada aginxrUpavanu. bahu BayaMkaranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%187-188
koVTi vajArxyudhagaLigiMtalU gaTiTxyAda uguruLaLxvanu. jagatetx noVDalAgadaMtaha AkAravanunx 
hoMdiruvavanu. mAtaqcakarxvanunx madhisuvavanu. mAtaqgaLigU gaNagaLigU Ishavxranu. 
UhisuvudakAkxgadaSuTx parakarxmavuLaLxvanu. elAlx asuraranUnx nAsha mADuvavanu. 
hiraNayxkashipuvanunx nAshamADuvavanu. kAlasavxrUpanu. saMkaSaRNige patiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%189-190
yamanige apapxNe mADatakakxvanu. oDaneyeV BayagaLanunx nAshamADuvavanu. viGanxgaLanenxlAlx 
nAshamADuvavanu. sididhxgaLanunx koDatakakxvanu. manoVrathavelalxvanUnx pUreYsuvavanu. 
pApagaLanenxlAlx hALumADuvavanu. sididhxmaMtarxgaLalilx bahu hecicxna sididhxyanunx koDatakakxvanu. 
BeVravanige oDeyanu. harana toMdareyanunx tapipxsidavanu. koVTi jana yamarigU 
taDeyalu asAdhayxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%191-192
Itana hesaranunx  heVLidareVneV deYtayxra heMDiragaBaRsArxvavAgutatxde. barxhAmxMDavu oDedu 
hoVguvaMte gajiRsuvavanu samxraNe mADidareVne elalxranUnx kApADutAtxne. aduBxtavAd rUpavaLaLxvanu. 
mahatAtx pApagaLanunnx nAshamADuvavanu. barxhamxcarayxdiMdaleV talepaTuTxgaTiTxruvavanu. 
dikApxlareV adhaR avayavadalilx BUSaNavAgiruvavanu. hanenxraDu jana Aditayxrige taleyameVle 
sUtarxdaMtiruvavanu. rudarxna shirasesxV kAlubaLeyaMtiruvavanu. (yAvAgalU rudarxnu 
namasakxrisutitxruvavanu.)
\end{mn}

\begin{mn}%%192-194
yoVginiyariMda toMdarepaDisalapxTaTx girijeyanunx kApADidavanu. BeYravanigU 
deharikeyanunxMTumADuvavanu. viVrara guMpige oDeyanu. ugarxnu. yamanigU shaturxvu. kAlavanunx 
niyamamisuvavanu koVpakekx oDeyanu. rudarx caMDi ivara duSaTx aparivAragaLanunx nAshamADuvavanu. 
yAriMdalU toMdarepaDisalu sAdhAyxnu. nAshamADuvavanu. maqtuyxvigU maqtuyxvu kalamaqtuyxvanunx 
nAshamADuvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%195-196
ASAdhayxvAda roVSagaLanenxlAlx nAshamADuvavanu. kUrxragarxhagaLanenxlAlx swmayxvAgi mADutAtxne. 
koVTi gaNeVshara dapaRvanAnxdarU nAshamADatakakxvanu. keTaTxvareMbuvara goVtarxvanenxlAlx nAsha 
mADuvavanu. deVvategaLigU dAnavarigU kUDa BayapaDisuvavanu. samasatx narakagaLiMda 
kApADatakakxvanu. jagatatxnunx tinunxvavaranUnx tinunxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%197-198
ugarxnigU Ishavxranu. aMtarikaSxvanunx shudadhxmADuvavanu. kAlaveMba iliyanunx nAshamADuvavanu. 
aneVkavAda AyudhagaLanunx keYyalilx hiDidiruvavanu. naqsiMhanu. viVraBadarxnanunx yayisiruvavanu. 
yoVginiyara cakarxkekx yakaSxnu. iMdarxnige shaturxgaLeMba pashuvina mAMsavanunx tinunxvavanu. 
rudarxrUpanu. nArAyaNanu. ADina rUpavanunx hoMdiruvavanu. shaMkaranige vAhananAdavanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%199-200
ADina rUpadiMdiruva shivananunx kApADidavanu. aneVka vidhavAda keTaTx shaturxgaLanunx nuMguvavanu. 
tulasige valalxBanu. viVranu. vAmAcAradiMda iSaTxthaRvanunx koDuvavanu. mahAshivanu maMgaLaMUtiRyu. 
BeYravana oMdu kapAlavanunx hiDidiruvavanu. Jelilx eMba cakarxkekx oDeyanu. iMdarxnigU 
moVhavanunxMTumADuva rUpavanunx koTiTxruvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%201-202
gwrige swBAgayxvanunx koTaTxvanu. mAyege nidhiyu. mAyeya Bayavanunx nAshAmADuvavanu. 
barxhamxteVjasusxLaLxvanu barxhamxna saMpatutxLaLxvanu. veVdasavxrUpanu. subarxhayxNayxnu. 
baliyanunx nAshamADidavanu. vAmananu. adiMya duHkavanunx nAshamADidavanu. iMdarxna tamamxnu. 
rAjanu. viSuNxvu. kashayxpana vaMshakekx alaMkArapArxyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%203
balige rAyayxvanunx koTaTxvanu. deVvategaLigU viparxrigU ananxvanunx koTaTxvanu. acuyxtanu. doDaDx 
kAluLaLxvanu. tiVthaRveV pAdadalilx uLaLxvanu. mUru kAluLaLxvanu. mUru bageyalilx parAkasxma 
mADiruvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%204
AkAshaveV kAlAgi uLaLxvanu. tananx kAlalilx huTiTxda niVriniMda mUru loVkavanunx pavitarxvanAnxgi 
mADuvavanu. barxhamx Ishavxra muMtAdavariMda namasakxrisalapxDuva pAdagaLuLaLxvanu. dhamaRdalilx 
bahu jAgarxteyuLaLxvanu. sapaRdameVle hoVguvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%205-206
yoVcisuvudakUkx AgadaSuTx visAtxravuLaLxvanu. parxpaMcakekx maradaMte Asharxyanu. bahu baliSaThxnu. 
rAhuvina taleyanunx katatxrisidanu. Baqguvina heMDatiya taleyanunx katatxrisidavanu. pApakekx 
hedaruvavanu. yAvagalU puNayxvanenxV mADuvavanu. deYtayxra Asheyanunx yAvagalU nAshamADuvavanu. 
deVvategaLa Asheyanunx pUtiRgoVLisuvavanu. parxpaMcada parxyoVjakAkxgiyeV avatarisiruvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%207-208
tananx mAyeyiMdaleV tananxnunx yAvAgalU kApADikoMDiruvavanu Bakatxrige ciMtAmaNiyaMte keVLidadxnunx 
koDuvavanu kAtiRviVrayxneV muMtAdavarige cakaRvatiRtanavanunx koTaTxvanu. utatxmanu 
parxpaMcakekxVneV shAlxGayxnu. hecucx AcAravuLaLxvanu. datAtxterxVyanu. munigaLige oDeyanu. 
parAshakitxyAda rameyiMda yAvagalU kUDiruvavanu hoVgada AnadadiMda yAvAgalU mudisiruvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%209-210
iMdarx shaturxgaLa balavanenxlAkx hALumADiruvavanu. utakxqqSaTxvAda padamxdalilxruva amaqtavanunx 
kuDiruvavanu ananUyeya gaBaRkekx ratanxpArxyanu. BoVga moVkaSx suKagaLanunx koDatakakxvanu. 
jamadaginxya vaMshakekx sUrayxnu. reVNukege aduBxta shakirxyanunx koTaTxvanu. tAyiyanunx koDarU A 
pAvanunx hoMdudavanu kumArasAvxmiyanunx dedadxvanu. bArxhamxNarige rAjayxvanunx koTaTxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%211-212
karxtirxyaranenxlAlx koDa viVranu. viVrara hememxyanunx nAshamADidavanu. kAtiRviVrayxnanunx 
jayisidavanu ELu divxVpavuLaLx BUmiyanunx dAnamADidavanu. shivana acaRneya Palavanunx koDuvavanu. 
BayaMkaranu. parashurAmanu. shivanigU AcArayxnu. parxpaMcadalilx gaNayxnu. elalx jAcnxnagaLigU 
ivaneV sAthxnanu. BiVSamxnige guruvu. aginxyeV deVvarAgiruvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%213-214
dorxVNAcArayxrige guruvu. parxpaMcavanenxVjayisuva dhanususxLaLxvanu. yamananunx jayisidavanu. 
utatxmavAda tapasisxna mUtiRyu. barxhamxcarayxvanunx kApADikoLaLxvudaralilx samathaRnAdavanu. 
manuSayxralilx sheVSaThxnAdavanu. satupxruSarige nele. utatxmaralilx utatxmanu. virATfsavxrUpa 
uLaLxvanu. modalaneya rAjanu. BUmige taMde saravx ratanxgaLigU ratanxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%215-216
vishAlahaqdayavuLaLxvanu janamxvanunx etitxdavaralilx modalaneya shUranu. videyx kiVtiR 
saMpatutxgaLiMda kUDidavanu. parxpaMcakekx jiVvanavanunx koDuvavanu. cakarxvatiRgaLalilx 
moDaleyavanu. dhanurALigaLalilx tanage samarilalxdavanu. sanaka sanaMdanAdi munigaLige iruvaSuTx 
BagavadaBxkitxyanunx koDatakakxvanu. vaNaR Asharxma dhamaRgaLanunx. mADatakakxvanunx vacALiyu 
parxpaMcavanu naDesatakakxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%217-218
sUrayxvaMshakekx dhavxjadaMtiruvavanu. rAmAvarAranu. raGuvaMshadalilx huliTxdavanu. oLeLxya 
guNagaLige samudarxnu. kakutasxthxna vaMshadalilx huTiTxdavanu. viVranAda rAjanu pUjayxnu 
rAjadhamaRdalilx muMdALu. shAshavxtavAda kuMdaka bArada guNagaLanenxV hoMdiruvavanu. 
maMgaLakaravAduvanunx garxhisuvavanu. shuBadalilxyeV daqSiTxyuLaLxvanu munuSayxralilx 
ratanxpArxyanu. utatxmavAda viSayagaLanenxV aMtaraMgadalilx uLaLxvanu. dhamaRkekxlAlx oDeyanu. 
doDaDx nidhiyAdavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%219
sherxVSaThxreMbuvarigelAlx Asharxyavanunx koDatakakxvanu. elAlx bageyAda shasatxrXgaLanUnx 
asatxrXgaLanUnx balalxvanu. parAkarxmiyu. jagatitxge oDeyanu. dasharathana maganu. elAlx 
ratanxgaLigU Asharxyanu. rAjanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%220-221
elAlx dhamaRgaLigU utapxtitxsAthxnanu. elAlx dhamaRgaLanUnx noVDuvavanu. duHKavanenxlAlx 
nAshamADuvavanu. iMdarxnige migilAdavanu. paramAthaRvanunx balaxvanu. shilapxjAcnxnagaLa 
koneyanunx balalxvanu. kaSxmA samudarxnu. elalxrigiMtalU sherxVSaThxnu. shiSaTxrAdavaralilx 
pirxVtiyuLaLxvanu. haSaR shoVkagaLige silukadavanu taMdeya mAtinaMte rAjayxvelalxvanUnx biTaTxvanu. 
shatutxgaLa viSayadalilx hedarikeyilalxdavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%222-223
guhanige sakaleYshavxyaRvanUnx koTaTxvanu. shivana meVlina savxdheRyiMdaloV eMbaMte jateyanunx 
beLayisidavanu. citarxkUTadalilx ratanxgaLanunx hoMdiruvavanu. jagatitxge Ishanu vanadalilxyeV 
saMcarisuvavanu. utatxmavAda aneVka asatxrXgaLanUnx hoMdiruvavanu deVveVMdarxna maganAda 
kAkAsurana kaNaNxnunx nAshAmADidavanu barxhamx iMdArxdigaLU namasakxrisuvaMte mADida iSiVkaveMba 
asatxrXvuLaLxvanu mAriVcananunx kodavanu. virAdha nAshakanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%224-225
bArxhamxNanAda shukarxna shApadiMda nAshavAgidadx daMDakAraNayxvanunx punarujijxVvanagoLisidavanu. 
hadinAlukx sAvira kUrxrarAda rAkaSxsaranUnx BANadiMda kodavanu. Karanige nAshakanu.  shirananunx 
koMdavanu. dUSaNanige maqtuyxvu. janagaLige piVDakanu. jaTAyuvige aMtayx kirxyeyanunx mADidavanu. 
agasatxyXna saravxsavxvanunx hoMduvaSuTx pirxVtipAtarxnAda rAjanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%226-227
liVleyiMdaleV bANada tudiyiMda duMduBi eMba rAkaSxsana paravxtadaMtidadx mULegaLanunx esedavanu. 
sapatxtALa vaqkaSxgaLanunx BiVdisi adariMda pAtALadalilxdadx dAnavanunx koMdavanu. sugirxVvanige 
rAjayxvanunx koTaTxvanu. udAramanasivxniMda aBayadAna mADuvavanu. hanumaMta rudarxrugaLige 
oDeyanu. samasatx kapigaLiMdalU kUDidavanu matutx avanunx poVsisuvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%228-229
sapaRgaLiMdalU deYtayxriMdalU kUDiruva samudarxnanunx oMdeV baNadiMda sharaNAgatanAguvaMte 
mADidavanu. koVTayxMtara melxVcaCXruLuLx samudarxvanubx oMdeV bANadiMda shoVSisuvaMtemADidavanu. 
samudarxdalilx seVtuve kaTiTxdavanu. yashasivxyu. asAdhayxvAdudanunx sAshisatakakxvanu. 
laMkeyanunx buDamaTaTx nAshamADuvudaralilx samathaRnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%230-231
varadiMda kobibx jagatitxge kaMTakapArxyanAgidudx rAvaNa vaMshavanenxV nAshamADidavanu. rAvaNana 
magananunx koMdavanu parxhasatxnanunx CeVdisidavanu. kuMBakaNaRnanunx nAshamADidavanu. 
kUrxranAshakanu. rAvaNana taleyanenxlAlx katatxrisidavanu. iMdarxnige shaturxrahitavAda rAjayxvanu 
koTaTxvanu . tananx nAmavanunx samxrisidavarige savxgaR narakagaLanenxV nAshamADidavanu. ( 
moVkaSxdAyakanu) deVveMdarxna shaturxgaLanenxlAlx kodavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%232-233
rAkaSxsarU deVvategaLu nAshamADida dhamaRvanunx sAthxpisidanu. adhamaRvanunx nAshamADidavanu. 
elalxredurigU hogaLisikoLuLxva kiVtiRyuLaLxvanu. rAvaNana shaturxvAda viBiVSaNanu namasakxrisida 
mUtarxdiMdaleV rAjayxvanenxV koTaTxvanu. satutxhoVgidadx tananx seYnayxdavaranunx amaqtaseVkadiMd 
abadukisidavanu. deVvAbArxhamxNaru hesaru heVLikoMDu uLiyuvuMte mADidavanu. deVvategaLiMda 
pUjinAdavanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%234-235
barxhamx sUrayx iMdarx rudarx ivarugaLa aneVka kaSxgaLanunx nAshamADidavanu. ayoVdheyxyalilxdadx 
muKayx cakaRvatiRyu. elAlx pArxNigaLigU manoVharanu. tananx yajamAnategU tapipxgU anugarxhakUkx 
sariyADa shikeSx matutx kaqpegaLanunx toVrisatakakxvanu.baDavarigU  balilxdarigU 
pirxtipAtarxnAdavanu. nAyi pakiSxgagaLigU kUDa pakaSxpAtavilalxde nAyxyavanunx toVrisatakakxvanu 
savxlalxdariMdaleV hecucx parxyoVjanavanunxMTumADatakakxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%236
pApigaLAdavariger kolulxva nevadiMda pApavanunx nAshamADa saMsAradiMda mukitxyanunx 
koDatakakxvanunx. elalxralilxyU samanu/ hecucx pavitarxteyiMda mukatxnAdavanu. pirxyaLanunx 
biTaTxvanu. shivananunx gedadxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%237-238
kushalavaru eMba tananx rUpavanenxV nevamADikoMDu soVtavanu. soVladavanu. koVsalakekx oDeyanu. 
viVrayxvuLaLx toVLuLaLxvanu. satakxkokxVsakxra lakaSxmXNananunx biTaTxvanu. bANavanunx 
hoDuvudariMda tirasakxrisuvaMtaha parxpaMcavuLaLxvanu. jayashAliyu. barxhaneV muMtAda 
deVvategaLige iSAThxthaRvanunx salilxsi kApADidudariMda rakaSxkanAdavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%239-240
caMDAlaneV muMtAda pArxNigaLanunx kUDa barxhamxloVkavanunx hoMdisidavanu. matetx nAyigaLanunx 
savxgaRkekx hoMdisidavanu. bahukAla kADinalilxyeV idudx ayoVdheyxVyanunx vayxthaRvanAnxgi 
mADidavanu. rAmanu.(manoVharanu) lakaSxmXNananenxv joteyalilx uLaLxvanu. lakaSxmXNarUpanAdavanu. 
iMdarxjitananunx koMdavanu viSuNxvinalilx Bakitx uLaLxvanu. rAmana kAlina keradiMdaleV 
rAjayxBAravanunx mADidavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%241
BaratarUpanu shUrarAda koVTi jana gaMdharavxranunx hoDedavanu. lavaNAsurananunx koMdavanu. 
shaturxGanxrUpanu. veYdayx rAjanu. AyuveRVdadalilxruva auSadhigaLige oDeyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%242-243
yAvagalU amaqtahasatxvuLaLxvanu. dhanavxMtariya rUpanu. yajacnxrUpanu. jagatatxnenxV 
dharisiruvavanu. sUrayxnige shaturxvAda rAhuvanunx koMdavanu. deVvategaLige jiVvanapArxyanu. 
dakiSxNakekx oDeyanu. yamarUpanu. bArxhamxNarige pirxyanu. taleyanunx katxrisidudariMda 
rAhuviniMda sUrayxnanunx biDisidavanu. sheVSana deVhada meVle deVvategaLelalxranUnx iTiTxruvavanu. 
parxpaMcakekx beVkAvada upakAravanenxlAlx mADidavanu. rAhuvina shirasasxnunx katatxrisidavanu. 
nAshavAgada AkAravuLaLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%244-245
vAjapeVyada hesaruLaLxvanu. aginx veVda dhamaRgaLalilx Asakatxnu. shevxVdivxVpakekx oDeyanu. 
sAMKayxvanunx mADidavanu. saravxsididhxgaLigU rAjanu. parxpaMcadalilxyeV parxsididhxpaDisalapxTaTx 
yoVga jAcnxnavuLaLxvanu. moVhaveMba katatxLeyanunx nAshamADidavanu. deVva hUtiya maganu 
sidadhxrUpanu. kapilAvatAriyu. kadaRmeya maganu.
\end{mn}

\begin{mn}%%246
yoVgakekx oDeyanu. dhAyxnaBaMgavanunx mADida sagarana makakxLanunx bUdiyanAnxgi mADidavanu. 
dhamaRrUpanu. dhamaRkekx oDeyanu. suraBige patiyu. sudadhxvAda AtamxvuLaLxvanu
\end{mn}

\begin{mn}%%247-248
shaMBurUpanu. sithxravAgiruva BUmiyanunx rathavAgi naDesidavanu. tirxpuraranunx kolulxvavanu. 
BakatxnAda shaMBuviniMda jitanAdavanu. deYtayxrige amaqta saroVvaradaMtiruvavanu. tapasivxyu 
mahAparxLayakekx kAraNanu. parxpaMcaveV maneyAgi uLaLxvanu. elAlx sapaRgaLigU oDeyanu. 
sheVSasavxrUpanu sAvira kaNuNxLaLxvanu. sAvira muKavuLaLxvanu. sAvira toVLugaLuLaLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%249-250
heDeyalilxruva ratanxgaLiMda meVGada AkAradaMte Agiruvavanu. kAlAginxgU kAlarudarxnigU janakanu. 
musalAyudhavanunx hiDidiruvavanu. neVgileV AyudhavAgiruvavanu. niVliya baTeTxyanunx uTiTxruvavanu. 
vAruNi sureyanunx pAnamADuvavanu. manasusxvAkukx kAyagaLalilxruva doVSagaLanunx hALumADuvavanu. 
saMtoVSavilalxda daqSiTxyiMda noVDuvudariMdaleV rAvaNananunx nAshamADidavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%251-252
balaneMba rAkaSxsananunx koMdavanu. GoVrarUpanu. roVhiNiya maganu. parxlaMbaneMba rAkaSxsananunx 
koMdavanu. muSiTxkAsurananunx koMdavanu divxvidaneMbavananunx koMdavanu. kALiMdiV nadiyanunx 
tirigisidavanu balaneMba hesaruLaLxvanu. reVvatige gaMDanu pUravxda BakitxyuLaLxvanu. acuyxtanige 
aNaNxnu. deVvakiV vasudeVvareMba hesaranunx hoMdiruva kashayxpa aditiyara maganu.
\end{mn}

\begin{mn}%%252-254
vaqSiNxkuladalilx huTiTxdavanu. sAtavxtaralilx utatxmanu. shUrana maganu. yudukulakekx oDeyanu. 
narana AkAranu. parabarxhamx rUpanu. ajuRnanige varavanunx koTaTxvanu. barxhAmxdigaLigU pirxVti 
pAtarxvAda jagatitxge AshacxyaRkaravAda bAlayxvanunx hoMdidadxvanu pUtaniyanunx koMdavanu. 
shakaTananunx koMdavanu. ymaLAjuRna (joVDimatitxmaragaLanunx) nAshamADidavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%255-256
vAtAsurananunx koMdavanu, keVshi eMba rAkaSxsananunx koMdavanu dheVnuka haMtanu. goVvugaLige 
oDeyanu. dAmoVdaranu. goVparige deVvanu. yashoVdege AnaMdavanunxMTu mADuvavanu. kAliyaneMba 
sapaRna gavaRvanunx muridavanu. goVparu goVpiyarigelAlx Asharxyanu. goVkulakekx 
saMtoVSavanunxMTumADuvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%257-258
ariSaTxneMbuvananunx kodavanu. kAmadiMda madisiruva goVpiyarige mukitxyanunx koTaTxvanu. 
kuvalayaveMba Aneyanunx koMdavanu cANUranunx nAshamADidavanu. kaMsAriyu. ugarxseVnaniMda rAjayxBAra 
mADisidavanu. deVvatAsavxrUpanu. sudhamaRveMba deVvasaBeyeV BUloVkadalilx iruvaMte mADidavanu. 
jaRasaMdhana balavanunx nAshamADidavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%259-260
jarAsaMdhananunx soVlisi biTuTxbiTaTxvanu. BiVma seVnanige yashasasxnu koTaTxvanu. sAMdiVpinige 
satatxmagananunx taMdu koTaTxvanu. kAlAMtakaneV muMtAdavaranunx jayisidavanu. elAlx narakadiMdalU 
kApADuvavanu. naneVka rAjaranunx gedadxdavanu. rukimxNige gaMDanu. rukimxyeMbuvananunx koMdavanu. 
narakanige maqtuyxvanunx koTaTxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%261-262
suMdariyarigelAlx kAmisalu cenAnxgiratakakxvanu. murananunx koMdavanu. garuDaneV dhavxjadalilx 
uLaLxvanu rudarx sUrayx muMtAda deVvategaLanunx  obabxMtiganAgiyeV gedadxvanu. deVveMdarxna 
dapaRvanux nAshamADidavanu. bANana sAvira toVLugaLanunx nAshamADidavanu. naMdiyeV muMtAda aneVka 
koVTi gaNagaLanuunx gedadxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%263-264
liVleyiMdaleV mahAdeVvananunx jayisidavanu. mahAdeVvaniMda pUjitanu. iMdarxna mAtigoVsara ajuRnana 
shaturxgaLanunxkoMdu avanige jayavanunx koTaTxnu. pAMDavarigelAlx Asharxyanu kAshirAjana 
taleyanunx kaDidavanu. rudarxna shaktixyanunx nAshamADidavanu. vishevxVshavxranige 
anugarxhamADidavanu. kAshirAjana makakxLanunx nAshamADidavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%265-266
shaMBuvina parxtijecnxyanunx nAshamADidavanu. kAshinAyakananunx koMDavanu. kashirAjana 
koVTigaNagaLanunx nAshamADidavanu. janarige boVdhisuvakoVsakxra bArxhamxNaranunx pUjisuvavanu. 
shivana ugarxvAda tapasisxge vashavAdavanu. shivanige hiMde vara koTaTxvanu. shaMkarananunx 
parxtiSeThx mADidavanu. tananx aMshaBUtanAda shaMkarananunx pUjisidavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%267-268
shivana magaLige oDeyanu. dwrxpatiya amaMgaLavanunx nAshamADidavanu. mahAkakisxmXyanenxV 
deVhadalilx uLaLxvanu. gwriyanunx kApADidavanu. kUrxra vaqtarxnanunxkoMdavanu. mucukuMdanige 
tananx jAgavanenxV iSaTxbaMdaMte viharisuvudakekx koTaTxvanu. muLugihoVgidadx bArxhamxNana 
magananunx samudarx rAjaniMda tarisikoTaTxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%269
hUvina mAleyalilx apeVkeSxpaTiTxruva BakatxnigoVsakxra iMdarxna aishavxyaRvanenxV BUmige taMdavanu. 
duSaTxnAda shishupAlanigU kUDa mukitxyanunx koTaTxvanu. dAvxrakige oDeyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%270-271
cAMDAlaneV muMtAda elAlx jAtigU sikukxvaMte dAvxrakiyalilx nidhiyanunx EpaRDisidavanu akUrxra 
udadhxvareV muKayxrAda Bakatxranunx uLaLxvanu. iSATxvAda mukitxyanunx koDatakakxvanu. makakxLu 
heMgasaru modalugoMDu jalakirxVDeyADalu anukUlavAguvaMte samudarxvanenxV sihiniVrina koLavanAnxgi 
mADiddavanu barxhAmxsatxrXdiMda gaBaRdalilxyeV suTuTxhoVgidadx pariVkiSxtitxge jiVvavanunx 
koTaTxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%272-273
nAshavAgi hoVgidadx bAhamxNa kumArananunx taMdavanu. ajuRnanana madavanunx nAshamADidavanu 
gUDhavAda riVtiyiMda BiVSamxneV muMtAdavaranenxlAlx Avarisiruvavanu. ajuRnanigoVsakxra elalx 
asatxrXgaLanux KaMDisi AshacxrayxvanunxMTumADidavanu. gaBaRshApaveMba nevadiMda yAdavaranenxlAlx 
nAshamADi BUBAravanunx kaDimemADidavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%274
jarAvAyxdhanige moVkaSxvanunx koTaTxvanu. samxrisidareVneV samasatxvanUnx koDuvavanu kAmadeVvanu. 
ratipatiyu. manamxthanu shaMbarananunx kodavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%275-276
aMgavilalxdavanu. Ishavxrananunx gedadxvanu. ratige patiyu. yAvAgalU beVkAdavanu. hUvanenxV 
bANavAgi ULaLxvanu. parxpaMcavanenxV jayisuvavanu. samxranu. kAmeVshavxrige pirxyanu. uSApatiyu. 
parxpaMcadalilxyeV dhavxjadaMte iruvavanu. parxpaMcakekx taqpitxyanunxMtumADuvavanu. elalxrigU 
oDeyanu nAlukx bageyAda AtamxvuLaLxvanu. nAlukx vuyxhavuLaLxvanu. nAlukx yugagaLanunx 
niyamisuvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%277-278
caturevxVdarUpanu. parxpaMcavanenxV AtamxvAgi uLaLxvanu. elalxrigiMtalU cenAnxgiruva koVTi 
janaranunx huTiTxsuvavanu AsharxmarUpanu. purANanAda QuSiyu. vAyxsarUpanu. aneVka shAKegaLanunx 
nimiRsiruvavanu mahABAratavanunx nimiRsiruvavanu kavisherxVSaThxnu. bAdarAyaNarUpanu. kaqSaNx 
divxVpaveV sAthxnavAgi uLaLxvanu. puruSAthaRgaLanenxlA BoVdhisuvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%279-280
veVdAMtavanunx mADiruvavanu. barxhamxvoMdanenxV toVrisiruvavanu. puruvina vaMshavanunx 
beLeyisidanu. budadhxnu dhAyxnadiMda deVvadeVviyaranelxlAlx jayisi jagatitxge pirxyanAgiruvavanu 
Ayudharahitanu. jagatatxnenxV jayisuvavanu shirxVyeV dhanavAgi uLaLxvanu. duSaTxranunx ajAcnxna 
hoMduvaMte mADuvavanu. deYtayxranunx veVdadiMda horagiruvaMte mADidavanu. veVdAthaRgaLanUnx 
veVdagaLanUnx guTATxgiTuTxruvavanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%281-282
shudhodhxVdanana maganu. kAlavanunx balalxvanu. suKavanunx koDatakakxvanu. manasisxge oDeyanu. 
avaravara yoVgayxtege takakxMte kaqpemADuvavanu. saravxshUnayxnu. elAlx iSaTxvanUnx koDuvavanu 
hadinAlukx koVTi paqthakaqtavxgaLigU jAnxnavanunx koDuvavanu. Ishavxranu. pASaMDara veVdamAgaRkekx 
oDeyanu. pASaMDara shurxtiyanunx rakiSxsuvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%283-284
kalakxyXvatAradavanu viSuNxvige yashasasxnunx taruva maganu. kaliya kAlavanunx nAshamADuvavanu. 
meVlxcaCxru duSaTxrugaLanenxlAlx nAshamADuvavanu. shiSaTxrAda divxjaranunx utapxtimADidavanu. 
satayxveV naDeyuvaMte mADuva deVvaru bArxhamxNana adhikavAda hasivanunx nAshamADidavanu. 
kuderegaLanUnx rAhutaranUnx bahuvAgi uLaLxvanu BUmiya kaSaTxvanunx pariharisidavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%285
BUmiyalelxlAlx aishavxrayxvanunx tuMbidavanu. nAshavAda dhamaRvanenxlAlx udAdhxramADidavanu. anaMta 
savaNaRyAgavanunx mADi bArxhamxNarigelAlx taqpitxyAguvaMte suvaNaRvanunx koTaTxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%286
asAdhayxvAda jagatitxgelAlx obabxneV oDeyanu. parxpaMcakekx baMdhuvu. jayaveV dhavxjavAgiruvavanu. 
Atamxtatavxkekx adhipanu. kaqRgaLalilx sherxVSaThxnu. vidhiyu umApatiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%287-288
utatxmanAda oDeyanu rAjaralilx utatxmanu. mariVci QuSiyu. taMdeyavaralelxlAlx sherxVSaThxnu. 
kashayxpanu. deVvarAjanu iMdarxnu. parxhAlxdanu. deYtayxrigelAlx rAjanu. caMdarxrUpiyu. 
nakaSxtarxgaLige oDeyanu. sUrayxnu teVjasisxgelAlx utatxmanAda teVjoVrUpavanu. shukarxnu. 
kavigaLige oDeyanu. mahaSiRgaLigelAlx oDeyanu. Baqguvu. viSuNxvu. Aditayxrige oDeyanu. balige 
savxrAjayxvnanunx koTaTxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%289-290
vAyuvu. vahinxyu shucigaLalilx sherxVSaThxnu shaMkaranu. rudarxrAjanu. guruvu. vidAvxMsaralilx 
sherxVSaThxnu citarxrathanu gaMdharavxralilx utatxmanu nAsharahitaralilx utatxmanu vaNaRgaLige 
Adiyanunx. utatxmaLAda heMgasu. gwriya shakitxgaLalilx modalaneyanunx. shirxVrUpanu nAradanu. 
deVvaSiRgaLige rAjanu. pAMDavaralilx sherxVSaTxnu. ajuRnanu vAdanu. pArxvAdigaLige rAjanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%291-292
pAvananu pAvanakekx Ishavxranu. varuNanu jala jaMtugaLigelAlx oDeyanu. gaMgeya tiVthoRVtatxmanu. 
dUyxtanu Paladalilx modalaneyavanu. utatxmavAda auSadhavu. ananxvu sudashaRnanu. asatxrXgaLige 
utatxmanu. ucecxYsharxvanu. kuduregaLalilx utatxmanu airAvatanu AnegaLige oDeyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%293-294
aruMdhatiyu EkapatinxyuLaLxvarige oDeyanu. ashavxtathxnu. maragaLigelAlx oDeyanu Atamxvideyxya 
rUpanu. videyxgaLalilx utatxmanu. parxNavasavxrUpanu. CaMdasusxgaLalilx sherxVSaThxnu. 
meVruvugirigaLige oDeyanu. mAgaRnu. mASagaLalilx agarxnu. kAlagaLalilx utatxmanu. dhanAdigaLige 
AtAmxrUpanu. sididhxyanunx pUravxdalilxyeV hoMdidavanu. kapilanu sAmaveVdanu. veVdagaLige oDeyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%295-296
tAkasxyXRnanu pakiSxgaLige iMdarxnu. QutugaLige muMdALu vasaMtanu kalapxvaqkaSxvu. dAtaqgaLalilx 
sherxVSaThxnu. kAmadheVnuvu. kaSaTxpariharisuvudaralilx muMdALu. senxVhitaralilx utatxmanu. 
ciMtAmaNiyu. gurugaLalilx sherxVSaThxnu. mAteyu. hitakAriyu. taMdeyu. siMhavu. maqgagaLige 
iMdarxnu. sapaRgaLige iMdarxnu vAsukiyu. manuSayxserxVSaThxnu. rAjanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%297-298
vaNaRgaLige oDeyanu bArxhamxNanu. manoVrUpanu. iMdirxyagaLige modalaneyavanu. iMtaha sAvxmige 
namasAkxravu. ivelalxvU kUDa vAsudeVvana sahasarxnAmagaLu. ivanunx paThisidare elAlx anathaRgALU 
nAshavAgutatxve. Bakitxya hecucxtatxde. akaSxyavAda barxhamxloVka savxgaRloVkAdigaLu sikukxtatxve. 
savxgaRkekxlAlx sAdhanavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%299-300
viSuNxloVkakekx soVpAnavu. duHKagaLanenxlAlx nAshamADutatxde. oDaneyeV elAlx suKagaLanUnx 
koDutatxde. utatxmavAda moVkaSxvanunx koDutatxde. kAma korxVdhagaLanunx nAshamADi manasisxna 
kalamxSavanunx nAshamADutatxde. shAnitxyanunx koDutatxde. pAvanavu. manujara mahApAtakavanunx 
nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%301-302
elAlx pArxNigaLigU beVga iSAThxthaRvanunx koDutatxde. viGanxgaLanenxlAlx nAshamADutatxde. 
ariSaTxgaLelalxvU hoVgutatxde. GoVra rUpavAda duHKavu hoVgutatxde. BayaMkaravAda dAridarxyXvu 
hoVgutatxde. deVvaQuNa, pitaqQuNa, QuSiQuNagaLanux nAshamADutatxde. guTATxdudu. 
dhanadhAnayxgaLanunx hecicxsatatxde. yashasasxnunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%303
sakaleYshavxrayxgaLanUnx koDutatxde. sakalasididhxgaLanUnx koDutatxde. tiVdhaR, yajacnx, tapasusx, 
dAna, varxta, ivugaLa koVTiyanunx Acarisidare baruva Palavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%304-305
jagatitxna jADayxvanenxV nAshamADutatxde. elAlx videyxgaLanUnx koDutatxde. rAjayxvanunx 
kaLedukoMDavarige rAjayxvanunx koDutatxde. roVgigaLa roVgavanenxlAlx nAshamADutatxde. baMjeyarige 
makakxLanunx koDutatxde. kaSxyisiruvavarige balavanunx koDutatxde. BUta, garxha, viSagaLanunx 
nAshamADutatxde. garxhagaLa piVDeyanUnx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%306-308
maMgaLaparxdavu. puNayxparxdavu. AyuSayxvanunx koDutatxde. idanunx keVLuvudariMdalU OduvudariMdalU 
elAlx veVdagaLanUnx OdidaMtAgutatxde. sAMga veVdAdhayxyanada Palavu baratatxde. maMtarxgaLanunx 
koVTasAri japamADidare baruva puNayxvu barutatxde. puraNagaLu, shAsatxrXgaLu, samxqqtigaLu 
ivelalxvanUnx Odida keVLida Palavu barutatxde. idara oMdu sholxVkavanAnxgaliV pAdavanAnxgaliV 
padavanAnxgaliV Odidare yAvagalU iSaTxsidhidhxyAgutatxde. bahukALa Odidare heVLatakakxdedxVnide ! 
idakekx samavAdudu matotxMdilalx. yava kelasa mADuvudakAkxgali idaraSuTx naMbikeyanunx 
koDatakakxdudx matotxMdilalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%309-310
eleY BadeyxyeV ! idanunx niVnu guTATxgiTiTxru. sAvxthaRsididhxgoVsakxra japisu. 
veYSaNxvanalalxdavanigU saMdeVhapaDuvavanigU koDabeVDa. sharxdedhxgaLilalxdavanigU viSuNxvanunx 
elalxraMte eMdu tiLidiratakakxvanigU koDabeVDa. maga shiSayx senxVhita hitakArigaLige mAtarx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%311
nananx anugarxhadiMda idanunx alabx budidhxgaLu garxhisalAraru. kaliyugadalilx oDaneyeV PaLavanunx 
koDutatxde. nAradanu kalapxgArxma( viVNeya bArisuvikeya BeVda) gaLalilx idanunx seVrisikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%312
idanunx Odidare duHKagaLige duHKavu nAshavAgutatxde. idu ArAyxvataRdalilx obobxbabx veYSaNxvaralilx 
uLidirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%313
viSuNxvigiMtalU utatxmavAda satayxvilalx. viSuNxvigiMtalU utatxma japavilalx. viSuNxvigiMtalU 
utatxma dhAyxnavilalx. viSuNxvigiMtalU utatxma gatiyilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%314
viSuNxvigiMtalU utatxmavAda jAgavilalx. viSuNxvigiMtalU utatxma tapasisxlalx. viSuNxvigiMtalU 
utatxma dhamaRvilalx. viSuNxvilalxda maMtarxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%315
yAvanu janAdaRnanalilx BakitxyaninxTuTxkoLaLxtAtxneyoV avanige maMtarxgaLiMdAgaliV bahuvAda 
shAsatxrXgaLiMdAgali, sAvirAru vAjapeVyayAgagaLiMdAgaliV parxyoVjanavilalx. viSuNxBakitxyu 
avelalxdakikxMtalU hecucx Palavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%316
viSuNxveV saravxtiVthaR savxrUpanu. avaneV savaRshAsatxrXmayanu. parxBuvu. elAlx yAgagaLa 
savxrUpanu. idu satayxvu. KaMDitavAgi satayxvu. barxhamxparayxMtavAgiruva saravxsAravanunx ninage 
nAnu heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%317
pAravxtiyu heVLidanu -- eleY jagatapxtiyeV ! dhanayxLAdeVnu. kaqtAthaRLAdenu. niVnu anugarxhavanunx 
mADide.niVnu ninanx rahasayxvAda I sahasarxnAmavanunx heVLidedxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%318
ayoyxV ! bahu kaSaTxvu. samasatx suKavanunx koDuva hariyu iruvAga mUDharAdavaru saMsAradalilx 
kelxVshaMdutAtxralalx ! 
\end{mn}

\begin{mn}%%319
maheVshavxranU kUDa diMgabaranU jaTeyuLaLxvanU bUdiyanunx baLidukoMDavanU Agi kaqSaNxnanunx kuritu 
tapasusx mADutitxruvudanunx noVDutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%320
lakiSxmXVkAMtanU madhudhivxSanU Ada A deVvarigiMtalU Adhikanu beVreyilalx. yAkeMdare 
yoVgiVshavxranAda niVnU kUDa AtananenxV dhAyxnisutitxruteyalAlx !
\end{mn}

\begin{mn}%%321
A puruSoVtatxmana sAthxnakikxMtalU hecicxnadu matotxMdu yAvadiruvudu ? avananunx tuLiyade 
mUDharAdavaru jAcnxniyeMdu  tuLidukoMDu aneVkara pUjAdigaLanunx mADutitxruvaru
\end{mn}

\begin{mn}%%322
eleY nAthaneV ! niVnu A sAvxmiyanUnx avana viSayavanUnx nanage hiMdeyeV parxkAshapaDisade 
hoVdudariMda nAnu vaMcitaLAgidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%323
sarevxVshavxranU saravxdeVvoVtatxmanU ninage AdiguruvU Ada viSuNXvanunx janaru sAmAnayxraMte 
noVDutAtxre. adu AshacxrayxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%324
mahimara mahimeyu Bajisuvavara hiMdeyeV irutatxde. (sotxVtarxmADuvavavanunx hoMdutatxde.) A 
mahimaru kaSxmAvaMtarAgi shaturxgaLa pApagaLanunx koDa udAsiVnamADade nAshamADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%325
nAnu kUDa bAlayxdalilx nananx taMdeya parxjegaLu kASxmadiMda toMdarepaDutitxdudx AtaniMda 
kApADalAgade hoVdudanunx noVDidenu. lakiSXmXyanUnx anataMra ArAdhisidudariMda avaranunx 
kApADidudanUnx noVDidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%326
Aga A lakiSxmXya joteyalilx niVvu deVvategaLU elalxrU parxjegaLige parxtayxkaSxRAdiri. janagaLalilx 
saMpatitxdadxre niVvugaLu adaralilx parxkAshisutitxVri. alalxde mikakxdeVvategaLu baMdhumitarxrU 
parxkAshisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%327
A lakisxmXyu ilalxdidadxre deVvatavxvelilxV baMdiVtu ? aishavxrayxvelilx barutaxde? saMsAravelilx 
baruvudu ? Aga elalxrU kaSaTx jiVvanadalilxyeV iruvaru. duHKadalilx sikikxkoMDaMte bididxruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%328
Akeyanunx biTaTxre dhamaRvAgaliV athaRvAgaliV kAmavAgaliV moVkasxvAgaliV elilxMda barutatxde ? 
hasivugoMDavarige baDavarige duHAKitarige yoVgavU samAdhiyU sAdhitavAguvudu heVge ?
\end{mn}

\begin{mn}%%329
leY  shaMkaraneV ! ninanxnunx samxrisadidadxrU ciMteyilalx. A likisxmXyu yArige vashaLAgidAdxLeyoV 
avaneV saMsAradalilx sAraBUtanu.avaneV saravxloVkakUkx nAyakanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%330-331
udadhxtanavilalxda parAkarxma swMdarayx saMpatutx hecAcxda deVhashakitx ivugaLuLaLx A viSuNvige 
samuru yaru AgatAtxre ? avana aMshavilalxdidadxre elalxvU nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%332
I viSuNxvige huTuTx sAvugaLilalx. avanu hoMdabeVkAda viSayavilalx. sAvxthaRveMbudu ilalxveV ilalx. 
AdarU kUDa I parxpaMcavu mAyeyiMda kUDikoMDu avanalilx doVSavanenxV heVLutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%333
eleY sarevxVshavxranAda sAvxmiyeV ! kAmasuKagaLalilx manausx seVruvudariMdaloV nAnu yAvAgalU 
ninanxnenxV samxrisutitxruvudariMdalU ajAgarUkateyiMdaloV oMduveLe I sahasarxnAmavanunx heVLalu 
AgadidadxrU Agadirabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%334
hAge parxtidinavU I viSuNxsahasarxnAmavanunx heVLalAgadidadxre yAvurAdarU oMdu nAmavanunx 
japisidare mAtarx A samasatx PalavU baruva oMdu nAmavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%335
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY sherxVSaThxLAda pAavxtiyeV ! manoVharavAda rAma rAma eMba namadalilx 
manasasxnunx ramisutetxVne. A nAmavu sahasarxnAmagaLige samavAguvudu. rAma rAma eMbudu aSuTx 
sherxVSaThxvAdudu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada pAvaRtiV mahAdeVvara saMvadadaliV saMvAdadalilx 
%% viSuNxvina sahasarxnAma eMba epapxtetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1-2
mahAdeVvanu heVLidanu--bArxhamxNarAgaliV kaSxtirxyArAgaliV veYshayxrAgaliV shUdarxreV Agali 
parxtidinavU paThisidare dhana dhAnayxgaLanunx hoMdi viSuNxpadavanunx hoMdutAtxre. 
sholxVkavanAngaliV adhaR sholxVkavanAnxgaliV pAdavanAnxgaliV pAdada adhaRvanAnxgaliV oMdudariMda 
avanu parxpaMcavu nAshavAvavaregU moVkaSxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
aMga nAyxsa karanAyxsagaLiMda kUDida viSuNxsahasasxnAmavanunx yAva manuSayxnu OdutAtxneyoV athavA 
heVLutAtxneyoV avanu utatxmagatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-5
opapxtutx eraDuhotutx mUru hotutxgaLalilxyU dinavU yAvanu idanunx heVLutAtxneyov avanige dhana 
Ayasusx ivugaLu hadinAlukxna iMDarxriruvavarigU laBisutatxve. alalxdemakakxLu momamxkakxLu 
aishavxrayx teVjasusx ivugaLAnUnx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
eleY pAvaRtiyeV ! bahaLa heVLuvudariMda parxyoVjananeVnu ? viSuNxvina sahasarxnamavu utatxmavAda 
moVkaSxvanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
purANada pusatxkagaLanunx baredu deVvaramaneyalilxTuTx adanunx pUjisidare A purANadeVviyu tananx 
jAgavanunx koVduvudalalxde putarxru pwtarxranUnx koDutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
yAvanu A pusatxkavanunx modalu pujisutAtxneyoV avana viSuNxvanunx pUjisidaMte Agutatxde. matutx 
vaSaRakAla eDebiDade pUjemADida puNayxvu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
idanunx OduvAga avasara paDakUDadu. hAge avasara paTaTxre AyasUsx dhanavU nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
elilx nAvu viSuNxsahasarxnAmavanunx paThisutetxVveyoV alilxyoV jaMbU diVpadalilxruva 
tiVthaRgaLelalxvU irutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
I viSuNxvina sahasarxnAmavanunx paThanamADuvalilxyeV gaMge yumuneV veVNiV goVdAvariV sarasavxtiV 
nadigaLU sakala tiVthaRgaLU irutatve.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
idu pavitarxvAdudu. Bakatxrige atayxMta pirxyavAdudu. dAsayx BAvadiMdalU Bakitx BAvadiMdalU 
kUDiruva manasisxniMda idanunx dhayxna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
jAcnxnigaLAdavari yAru I sahasarxnAmavanunx paThisutAtxreyoV avaru pApagaLiMda mukatxrAgi 
mukitxyanunx hoMdi hariya saninxdhige hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
aruNoVdayakAladalilx I sahasarxnAmavanunx yAru OdutAtxreyoV athavA japisutAtxreyoV avarige AyasUsx 
balavu saMpatUtx dinadinakUKx hecucxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
rAtirxyalilx jAgaraNeyu pArxpatxvAda dinagaLalilx BagavadaBxkitxyuLaLxvanu idanunx OduvudariMda 
hadinAlukx jana iMdarxru iruvavaregU mukitxyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
I sahasarxnAmavanunx heVLutAtx oMdoMdu nAmavanunx heVLutATx adakokxMdoMdu tuLasiyanunx tegedukoMDu 
harige pUje mADidare koVTi yajacnxda PalakikxMtalU hecucx Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
dAriyalilx hoVgutAtx I sahasarxnAmavanunx heVLidare avarige dAriyalilx uMTAguva maDiyanunx 
nAshamADuvudeV muMtAda doVSagaLu baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
eleY pAravxtiyeV ! keVshavana mahimeyanunx heVLutetxVne. keVLu. adanunx keVLidare puNayx 
baruvudalalxde avareV puNayxda rUparAdavareMdu tiLi.
\end{mn}

%% iMtu shrixV padamxmahApurANada utatxraKaMDada pAvaRtiV mahAdeVvara saMvAdadalilx sahasarxvAda 
%% mahime eMba epapxtatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
rAmarakeSxyeMba maMtarxkekx vishAvxmitarxnu QuSiyu. rAmanu deVvateyu. anuSuTxpf eMbudu CaMdasusx. 
shirxV viSuNx pirxVtigoVsakxravAgi japamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
papupx agaseya hovina meYbaNaNxvuLaLx hoMbaNaNxda baTeTxyanu hAkikoMDiruva puMDariVkadaMte 
kaNuNxgaLuLaLx viSuNxvAda rAmananunx dhAyxnisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
rAmanu nananx haqdayavanUnx, shirxVkaMThanu katatxnUnx, yajacnxvanunx kApADidavanu 
hokakxLanUnx,vishavxrakaSxkanu naDuvanUnx kApADali. 
\end{mn}

\begin{mn}%%4
dAsharathiyu keYgaLanUnx, vishavxda sUtarxvanunx hiDidiruvavanu pAdagaLanUnx, siVtApatiyAda deVvanu 
kaNuNxgaLanUnx kApADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
vishAvxtamxnu shiKe(juTaTxnunx) yanUnx kAmadanu kivigaLanUnx deVvategaLanunx kApADidavanu 
pakakxgaLanUnx kApADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
vishavxkekx nAyakanAda anaMtanu shariVravanUnx, pApanAshakanU loVkada nAlageyanunx mAtanADuvaMte 
mADidavanU Ada sAvxmiyu nAlageyanUnx kApADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
rAGavanu nananx halulxgaLanUnx, keVshavanu kodalugaLanUnx vijayavuLaLx saqSiTx kataRnAda sAvxmiyu 
maMDigaLanUnx kApADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
I rAma baladiMda kUDida rakeyxyanunx yAvanu paThisuvanoV avanu cirAyuvAgiyU suKiyAgiyU 
vidAvxMsanAgiyU Agi utatxmavAda saMpatatxnUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-11
yAvanu I riVtiyAgi BUtagaLa deseyiMda rakeSxyanunx mADikoLuLxtAtxneyoV avananunx viSuNxshakitxya 
rakiSxsutatxde. rAma rAmaBadarx, rAmacaMdarx eMbudAgi yAvanu japisutAtxneyoV avanu pApadiMda 
mukatxnAgi mukitxyanunx hoMdutAtxne. vasiSaThxnu I sotxVtarxvanunx nananx guruvAda vAyxsanige 
heVLidanu A barxhamxnu nanage heVLidanu. nAnu heVLiruva idanenxV barxhamxnu nAradanige heVLiruvanu.
nAradanu tananxvarigelALx heVLi avarU tAnU I BUloVkadalilx parxkAsha paDisudaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
maneyalilx Agali, malagidAdxga Agali, dAriyalilx hoVgutatxlAgali yAru idanunx heVLutAtxreyoV 
avarige bahuvAda puNayxvu barutatxde.
\end{mn}

%% iMtu shrixV padamxmahApurANada utaxraKaMDada pAvaRtiv mahAdeVvara saMvAdadalilx rAmarakASx 
%% sotxVtarx eMba epapxtatxnAlakxneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY deVviyeV ! adhamaRda mahimeyanunx heVLutetxVne keVLu. adanunx 
keVLidare punajaRnamxveMbudu baruvudeV ilalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
dhamaRdiMda athaRvanUnx kAmavanUnx moVkaSxvanUnx hoMdabeVku. AdadxriMda jANanAdavanu 
dhamaRvananxpeVkiSxsi adanunx AcarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
tapasisxniMdalU dAnadiMdalU varxtadiMdalU niyamadiMdalU sAtivxkavAda riVtiyiMdalU savxgaRvanunx 
hoMdabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
matetx I loVkadalilx huTiTxdameVle rAjanAgutAtxne. kAma korxVdha loVBagaLanunx biTuTx muMdina 
janamxdalilx veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
rAjasavAda tapasisxniMda rAjasaguNavuLaLxvanAgiyU tAmasavAda tapasisxniMda kUrxrakamiRyU 
niSaThxranU AgiyU huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
aMtaha tAmasavAda tapasusx tAmasarige ananxvanunx koDutatxde. sAtivxkavAda tapasesxVneV 
shAshavxtavAda utatxmavAda tapasusx eninxsikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
kADinalilx eleyanunx tiMdukoMDu haNa muMtAduvugaLanunx apeVkiSxsutAtx rajoVgaNa tamoVguNagaLiMda 
kUDi tapasusx mADuvavarige A nijaRnavAda kADinalilxyU aneVka vidhavAda doVSagaLu uMTAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
maneyalilxyeV idukoMDidadxrU paMjeVMdirxyagaLanunx nigarxhisiniMdita kelasagaLige keY hAkade 
Asheyanux nigarxhisruvavanige A maneyeV kADada tapoVvanavu. iMtahavanige gaqhAshaxmiyeMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
I gaqhasathx dhamaRvu iMdirxyanigarxha mADadavaru Acarisalu dusatxravAdudu. avaru I 
AsharxmadhamaRgaLanunx nAshamADikoULuLxtAtxre. AdadxriMdaleV barxhAmxdigaLU kUDa I 
gaqhasathxdhamaRvu bahu utatxmavAdudeMdu heVLidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
kADinalilx tapasusx mADuvavanU bahu hoVtutx tapasasxnunx mADi hasiviniMda baLali ananx dAtaqvAda 
gaqhasathxna manege barutAtxne. I gaqhasathxnu avanige BakitxyiMda ananxvanunx hAki avaniMda 
tapasasxnunx kasidu koLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
eleY pAravxtiyeV ! gaqhasAthxsarxmavu AsharxmagaLigelAlx doDaDxdu. adanunx cenAnxgi 
kApADutitxrabeVku. avanu I maneyalilxyeV mAnuSa BoVgagaLanunx anuBavisutatxlidudx savxgaRvanunx 
hoMdutAtxne eMbudaralilx saMshayavilalx. AdadxriMda gaqhasAthxsharxmavanux pAlisutitxruvavarige 
pApaveMbudu heVge barutatxde ? heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
gaqhasAthxsharxmavu puNayxtamavAdudu. maneyu tiVthaRkekx samavAdudu. AdadxriMda I puNayxtamavAda 
gaqhaveMba Asharxmadalilx bahuvAgi dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
I gaqhaveMba Asharxmadalilx deVvategaLige pUjeyu naDeyutatxde. atithigaLige BoVjanavu sikukxtatxde. 
parxyANikarige visharxmisikoLaLxlu sathxLavAgide. AdadxriMda idakikxMtalU dhanayxvAdudu 
mutAtxvudide ? ideV utatxmavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
aMtaha gaqhasAthxsharxmavanunx hoMdi yAru bARxhamxNaranunx pUjisutAtxreyoV avarige Ayasusx 
saMpatutx makakxLugaLu yAvAgalU kaDimeyAguvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
eleY suMdariyeV ! mahApApagaLanunx nAshamADuva ihapara saMpatitxge kAraNavAda Palavanunx koDuva 
dAnagaLanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
dAna mADalu oLeLxya kAlagaLu baMdAga nitayx neYmititxka kamaRgaLanunx mADikoMDu bArxhamxNaranunx 
pujisi shakatxyXnuguNavAgi dAnavanux koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
yAvanu parara vasutxgaLanunx tegedukoMDu bArxhamxNarige dAnamADuvanoV avanu naraka dashaRnavanunx 
mADidameVle utatxmagatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
shatAniVkanu makakxLu dAnavanunx mADi taMdeyanunx narakadiMda biDugaDe mADidaMte mikakxvarU kUDa 
bArxhamxNarige dAnamADidare savxgaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
dhamaR baruvudakekx yoVgayxvAda jAgadalilx yoVgayxrAda janarige koTaTxre dhamaRvu barutatxde eMbu 
tiLi. eleY deVviye ! haNavanunx dAnamaDuva bageyanunx saMgarxhavAgi heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
I haNavanunx dAnamADuvudariMda heVhashudidhxyAgutatxde. iMtaha dAnavu hiMde iralilalx. muMdilalx 
idariMda manuSayxnu pApagaLanunx kaLedu koLuLxtAtxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
ivanu aneVka BoVgagaLanunx anuBavisi veYkuMThadalilx viSuNxvina baLige hoVgutAtxne. idanUnx tulA 
vaqSaBadAnavanUnx pUvaRdalilx barxhamxnu aneVka pApagaLanunx mADida parashurAmanig heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-23
eleY rAmaneV ! tulAmAsa vaqSaBamAsagaLenanxde pApayAyaRdalilx AsakatxnAgi elalxranUnx 
kolulxtitxdadxnu. niSidadhxvAduvugaLanunx tinunxtitxdadxvanu. makakxLanunx kolulxtitxdadxvanu. 
guruvina heMDatiyalilx ramisuvavanu. matutx suLuLx heVLuvavanu. ivaru keTaTxjanamxdalilx 
huTuTxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%24-25
yAgAdigALanunx mADalu yoVgayxteyilalxdavarige yAgAdigaLanunx mADisidavanu, pApiyiMda yAcisi 
padAthARvanux hoMduvavanU yAvAgalU koVpagoLuLxvavanU sAdhugaLanunx piVDisuvavanU ashuciyU 
dhamaRvanunx niMdisuvavanU  pApigaLu. I pApagaLiMda kUDikoMDavanu tananx Ayusasxnunx ivu 
nAshamADutatxveMdu tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
I riVtiyAgi Ayususx kiSxVNisuvudanunx tiLidu visheVSavAgi dAnavanux mADabeVku. dhamaRmADi viSuNx 
BakitxyuLaLxvaru loVkadalilx bahujanaru parxisdadhxrAgidAdxre.
\end{mn}

%% iMtu shrixV padamxmahApurANada utatxraKaMDada pAvaRtiV mahAdeVvara saMvAdadalilx dAna dhamaR 
%% kathana eMba epapxterxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY pAvaRtiyeV ! galilxkeya mahimeyanunx heVLutetxVne. keVLu. adu 
beTaTxdiMda huTiTx hariyuva nadiyu. gaMgeyaMte pAvanavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A galilxkeyalilx aneVkAvAgi sAlagarxmagaLu huTuTxtatxve. adu bahu mahimeyuLaLxdeMdu QuSigaLu 
heVLutAtxre. I nadiyanunx nAvu kaMDakiyeMdenunxtetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
eleY pAvaRtiyeV ! moTeTxyiMda huTuTxva meVlakekx koredukoMDu huTuTxva, beVvariniMda huTuTxva, 
jarAyuveMba ciVladiMda huTuTxva elalx riVtiya pArxNigaLu A galalxki (gaMDaki) yanux noVDida 
mAtarxdiMdaleV puNayxvanunx hoMdutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
idu pavaRtada utatxrada kaDeyalilx huTuTxtatxde. mahAnadiyu. idanunx samxrisutitxdadxre 
pApagaLelalxvU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
A nadiya samiVpadaliyeV nArAyaNanu yAvAgalu iruvanu. adara baLiyalilxruvavaru shaMKa cakarxgaLanunx 
dharisidavarAgiyeV nArAyaNanaMteyeV iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-8
avaru satatxnaMtaradalilx nalukx toVLugaLanunx hoMdi utatxmavAda AkAravanunx hoMdutAtxre. na nidiya 
daDadalilx QuSigaLU deVvategaLU hecAcxgidAdxre. rudarxrU nAgarU yakaSxrU kUDa alilx idadxre. 
idaralilx saMshayavilalx A nadiya samiVpadalilx neladameVle oMdu doDaDxdAda parxtimeyide. adu 
cenAnxgide. A jAgadalilx ipapxtatxnAlukx bageya mUtiRgaLive.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-10
matasxyXmUtiR, kUmaRmUtiR, varAhamUtiR, narahiMhamUtiR, vAmanamUtiR, shrixVrAmamUtiR, 
parashurAmamUtiR, kaqSaNxmUtiR ivugaLive. alalxde tiLidavaru pariVkiSxsi heVLatakakx beVreya 
bageyAda inUnx aneVka mUtiRgaLive.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
kalikxmUtiR kapilAmUtiRgaLU ive. aneVka AkAravuLaLx inUnx aneVka mUtiRgALive. bahu vidhavAgi 
kANabarutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
bagebageyAda aneVka mUtiRgaLu alalxde adeV puNayxparxdavAda gaMdeyu. dhamaR, athaR, kAma, 
moVkaSxgaLanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
A sathxLadalilx viSuNxvu niyamavuLaLxvanAgidAdxne. nAnU kUDa avana joteyalilx alilx yAvAgalU 
irutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
BUrxNahateyx bAlahateyx, goVhateyxgaLa pApavevUlalx idara niVranunx muTiTxda mAtarxdiMdaleV horaTuh
\end{mn}

\begin{mn}%%15
bArxhamxNaru, kaSxtirxyaru, veYshayxru, shUdarxru inUnx itara jAtiyavaru elalxrU kUDa I gaMDakiya 
niVranunx noVDuvudariMdaleV pApagaLanunx kaLedukoLuLxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
I nadiyu kaqSaNxveVNiV nadige samavAda puNayxvAdudu. pApigaLige idu bahu muKayxvAdudu. 
barxhamxhateyxVya pApavU kUDa ililx nAshavAguvAga mikakxvugaLanunx heVLatakakxdedxVnide.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
nAnu yAvagalU alilxge hoVgutitxrutetxVne. tiVthaRgaLigelAlx adu rAjaneMdu barxhamxnu heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
alilxya sAnxnavU dAnavU utatxmaveMdu QuSigaLu mADutAtxre. ASADha mAsada puNayxkAladalilx nAnu 
alilxge hoVgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
A ASADha mAsadalilx pUtiRyAgi A nadiyalilx nAnu sAnxna mADutetxVne. matutx tAraka maMtarxvanunx 
yAvAgalU alilx japa mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
nAnu hiVge viSuNxkeSxVtarxgaLige hoVguvudariMdaleV viSuNx BakatxnAgidedxVne. I keSxVtarxvanunx 
viSuNxveV modalu saqSiThxsidavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-22
viSuNxVBakatxrige gatiyanux koDutatxde. parama pAvanavadudu. eleY deVviye ! I saMsAradalilx 
manuSayx janamxvu sikukxvudu kaSaTxvu. adaralilxyU I gaMDakiya tiVthaRvu sikukxvudeV kaSaTxvu. 
AdaralilxyU adaralilxruva viSuNxkeSxVtarxvu matUtx dulaRBavu. AdadxdiMda bArxhamxNarAdavaru ASADha 
mAsadalilx alilxge sAnxnakekx hoVgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
A gaMDakiyu viSuNxkeSxVtarxkekx ASADhamAsadalilx hoVgi shaMKacakArxdi dhAraNagaLanunx mADisikoMDare 
parama pavitarxveMdu heVLidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
eDatoVLige shaMKacihenxyanUnx balagaDege cakarxcihenxyanUnx mADisikoLaLxbeVku. hiVge mADisikoMDare 
bArxhamxNarige moVkaSxvu barutatxde. AdadxriMda parxyatanxpaTATxdarU mADisikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
bArxhamxNarugaLu agatayxvAgi shaMKacakarxgaLanunx dhAraNemADikoLaLxbeVku. hAge mADisikoMDu 
veYSaNxvaru manuSayxralalx. deVvara avatArigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
parxpaMcadalilx gaMDakige samavAda tiVthaRvilalx. dAvxdashige samavAda varxtavilalx. 
keVshavanigiMtalU utatxmavAda deVvarilalx. idanunx nAnu bAribArigU otitx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
I gaMDakiya mahimeyanunx keVLidavaru I loVkadalilx suKavanenxV anuBavisi satatxmeVle 
veYkuMThavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shrirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada pAvaRtiV mahAdeVvara saMvAdadalilx 
%% gaMDakiVtiRthaR mahime eMba epapxtArxraneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY suMdariyeV ! aBuyxdaya sotxVtarxvanunx heVLutetxVne, keVLu. idanunx 
keVLidavanu barxhamxhateyx mADida pApiyAdarU A pApavanenxlAlxkaLedu koLuLtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
barxhamxnu nAradavanige heVLidanu, adanenxVnAnu ninage heVLutetxVne, alalxde A barxhamxneV nanagU 
heVLiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
keYgaLeraDanUnx meVlakekxtitx keYmugidukoMDu A sAvxmiyanunx samxrisikoLuLxtetxVne. BagavaMtanAda 
nArAyaNanu saMpatutxLaLxvanu cakarxvanenxV AyudhavAgi uLaLxvanu pApahArakanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-5
shAjAgxRveMba dhanusasxnunx hiDiriduvanu. iMdirxyagaLige oDeyanu. bahu haLabanu. jayisalasAdhayxnu. 
KaDagxnanunx koMdavanu. jayashiVlanu. sanAtananAda kaqSaNxnu. oMdeV koVreyuLaLx haMdiya avatAriyu. 
BUtaBaviSayxdavxtaRmAna rUpanu. nAsharahitanu. barxhamxnu satayxrUpanu. modalu konegaLalilx tananx 
shakitxyanunx toVpaRDisuvavanu. shirxV rAmAvatAriyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
niVnu loVkagaLige utatxmavAda dhamaRrUpanu. elAlx kaDeyalilxyU gamanagaLuLaLxvanu. nAlukx 
toVLugaLuLaLxvanu. seVnegaLanunx kApADuvavanu. niVneV veYkiMThavu. jagatitxgelAlx sAvxmiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
utatpxtitx mADuvavanu. nAsharahitanu iMdarxna tamamxnu madhuvanunx koMdavanu. puSiTxyeV gaBaRdalilx 
uLaLxvanu kAMtiyuLaLx padamxveV hokakxLalilx uLaLxvanu. raNakekx konegANisuvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
ninanxnunx rakaSxNananAnxgiyU rakaSxNarUpananAnxgi mahiSiRgaLelalxrU heVLutAtxre. QukukxgaLigU 
sAmakUkx sherXVSaThxnu. veVdasavxrUpanu. nUru nAligeyuLaLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
niVneV yajacnxrUpanu. niVneV vaSaTAkxra rUpanu. niVneV OMkArarUpanu matutx paraMtapanu. modalu 
shatadhavxneMba vasutxvAgidedx vasutxgaLigelAlx yajamAnanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
niVnu mUru loVkagaLanUnx modalu saqSiTx mADidavanu. saxvataH rAjanAgididxVye. duradxralilx niVnu 
eMTaneya rudarxnu. sAdhayxdalilx niVnu aidaneyavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
ashivxniV deVvategaLeV ninanx kivigaLu. sUyaR caMdarxreV ninanx kaNuNxgaLu. AdiyalilxyU 
madhayxdalixyU koneyalilxyU kUDa niVneV kANutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
niVnu huTaTxtakakxvanU sAyutakakxvanU AgididxVye. niVnAreMbudeV gotAtxguvudilalx. ninanxnunx 
pArxNigaLu goVvugaLalilxyU bArxhamxNaralilxyU noVDubahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
dikukxgaLalilxyU, gaganadalilxyU, pavaRtagaLalilxyU, ninanxnunx noVDabahudu. niVnu sAvira 
kaNuNxgaLanunx hoMdididxVye. nUru talegaLive. sAvira kALugaLive.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
niVneV paMca BUtagaLanUnx dharisididxVye. pavaRtadiDane kUDida BumiyanUnx dharisididxVye. BUmiya 
matutx niVrina oLagaDeyalelxlAlx ididxVye. niVneV mahA sapaRnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
eleY rAmaneV ! niVnu mUru loVkagaLanUnx deVva gaMdharavxrAkaSxsaranUnx dharisididxVye. eleY rAmane 
! nAneV ninanx haqdayavu. sarasavxtiyeV ninanx nAligeya.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
deVvategaLeV roVmagaLu. I riVtiyAgi nina deVhadalilxyeV elalxranUnx nimiRsididxVye. niVnu repepx 
mucucxvudeV rAtirxyu. repepx tegeyuvudeV hagalu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
ninanx deVhavanunx kApADikoLuLxvudeV jagatatxnunx sarimADuvikeyu niVnilalxdiruvudu yAvudU ilalx. 
jagatetxlalxvU ninanx shariVravu ninanx sithxrateyeV BUmiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
aginxyeV ninanx koVpavu anugarxhaveV sheVSa rUpanAda lakaSxmXNanu. niVnu tirxvikarxmAvAtAradalilx 
mUru loVkavanUnx AkarxmisididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
niVneV iMdarxnanunx rAjananAnxgi mADide. mahAsuranAda baliyanunx kaTiTxhAkide. niVneV kAlarUpanAgi 
parxpaMcavelalxvanUnx nAsha mADi ninanxlilxTuTxkoMDe.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-23
a riVtiyAgi pArxNigaLanunx iTuTxkoMDu parxpaMcavanenxlAlx oMdeV samudarxvanAnxgi mADutitxVye. 
niVneV utatxmavAda siMhaa deVhavanunx hoMdi BayaMkaranAa hiraNayxkashipuvanunx koMde. niVnu 
kudureya muKavuLaLxvanAgi hayagirxVvAvatAramADi pAtaLakekx hoVgi havayxvanUnx rahasayxgaLanUnx 
taMdirutitxye. utatxmavAda teVjasUsx paratapxranU paramAtamxnU niVneV AgididxVye. utatxmavAda 
maMtarxvU utatxmavAda teVjasUsx niVneMdeV heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
havayxvU kavayxvU pavitarxvAda vasutxvU savxgaRmoVkagaLa pArxpiyU niVnAgididxVye. sithxti utapxtitx 
nAsha ivelalxkUkx niVneV kAraNaneMdenunxtAtxre. niVnu parxkaqtigiMtalU utatxmanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
niVneV jayacnxvu. niVneVyajamAnanu. niVneV hoVmamADuvavanu. niVneV adhavxruyxvu. yajacnx Palavanunx 
tinunxvavanU niVneV eMdu veVdagaLu heVLutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
lakiSxmXyu siVteyAgiyU viSuNxvAda niVnu rAmanAgiyU huTiTxdidxVri kaqSaNxnU niVneV. barxhamxnU 
niVneV. A rAmavatAraalilx munuSayxnAgi rAvaNana vadhegoVsakxra huTiTxdidxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
eleY rAmanev ! kamargaLanunx mADiruvudakekx huTiTxda niVnu a rAvaNana vadheVyanunx mADi 
deVvategaLige taqpitxyanunxMTumADide. avarelalxrU saMtoVDagoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
eleY rAmaneV ! ninanx parAkarxmavu vayxthaRvalalxdudx. ninage namasAkxravu. eleY rAmane ! ninanx 
dashaRnavu vayxthaRvalalxdudx. ninage namasAkxravu. ninanx viVrayxvu vaqthaRvalalxdudx. ninanx 
hogaLikeyU bahu utatxmavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
eleY rAmaneV ! ninanxnunx tiLidu ninanxlilx BakitxyuLaLxvaru loVkadalilx utatxmoVtatxmarAgi 
AgutAtxre. ninanxnunx tiLiyuvudu ninanxlilx BakitxmADuvudu bahu utatxmavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
itihAsa rUpavAda puNayxparxdavAda QuSiyiMda heVLalapxTaTx I soVtxVtarxvanunx yAru heVLutAtxreyoV 
avarige apajayaveMbudeV iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
eleY pAvaRtiyeV ! puruSoVtatxmanAda viSuNxvinalilx Bakitxyalilx hoMdidavarige soVlenudeV 
iruvudilalx. nAlukx toVLuLaLx A sAvxmiyalilx pirxVtiyuLaLxvarige narakaveMbudeV iruvudilalx. A 
sAvxmiyu beVkAda varagaLanunx koDuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
I sotxVtarxvu mahAmahimanAda shirxVrAmanadu. idu sotxVtarxgaLalelxlAlx utatxmavAdudu. 
mUrukAlagaLalilxyU heVLidare mahApApiyAdarU ApApavanunx hoVgalADisikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
bArxhamxNarAdavaru saMdhayxkAladalilxyU shArxdadhxkAlagaLalilxyU BakitxyiMda parxyatanxpaTuTx 
heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
idu bahu rahasayxvAdudu. yArigU heVLatakakxdalalx. bAyalilx heVLidare shAshavxtavAda mukitxyu 
baruvudaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
shArxdadhxdalilx piDapUjeyAguvavaregU idanunx heVLatitxrabeVku. A shArxdadhxvu akaSxya Palavanunx 
koDatatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%36-40
I sotxVtarxvu pavitarxvAdudu. janagaLige mukitxyanunx koDutatxde. baredu maneyalilxTuTxkiMDidadxre 
Ayususx saMpatutx ivu dina dinakekx hecucxtatxve. baredu bArxhamxNanige koTaTxre avana hiMdinavaru 
pApagaLiMda mukatxrAgi viSuNxpadavanunx hoMdutAtxre. I soVtarxvanunx heLidare japisidare 
nAlukxveVdagaLanunx paThisidare baruva Palavu barutatxde. bArxhamxNaru shArxdadhxkAladalilx shaMKA 
cakarxgaLanunx dharisikoMDare A shArxdadhxvu akaSxyavAgutatxde. katixnalilx tuLasimaNi mAleya 
joteyalilx shaMKacakarxgaLanunx seVrisi dharisikoMDu shArxdadhxmADutAtx I sotxVtarxvanunx 
heVLabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}%%41
aMtaha shArxdadhxvu vidhiyaMtemADidudAgiyU pUNaRvAgiyU Agutatxde. ilalxdidadxre Aguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
AdadxriMda BakitxyiMda idanunx OdabeVku. hAge Odidare Atanu elalxvanUnx hoMdi suKiyAgutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada pAvaRtiV mahAdeVvara saMvAdadalilx aBuyxdaya 
%% matutx UdhavxRdeVhada sotxVtarx eMba epapxtetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1-3
mahAdeVvanu heVLidanu -- nAnu oMdusAri A jaganAnxthanAda sAvxmiyanunx varxtagaLalilx utatxma 
varxtavAvudeMdU adu makakxLu mumamxkakxLu suKa saMpatutxgaLanunx koDatakakxdAgirabeVkeMdU 
keVLidenu. avanu heVLidudanunx ninanx edurige heVLutetxVne. keVLu. I katheyu utatxmavAdudu. 
QuSigaLu mADuva utatxma varxtavu. muTATxguva heMgasu yAvAgalU pApiniyu. I varxtavanunx mADidare 
AmahApApagaLiMda mukatxLAgutAtxLe. pitaqgaLige akaSxya suKavu barutatxde. dhamaR athaR kAmagaLu 
hecucxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
shiV viSuNxvu heVLidanu -- pUvaRkAladalilx veVdadalilx budidhxvaMtanU yAvagalU veVdavanenxV 
heVLutitixruvavanU Ada deVvashamaRneMba bArxhamxNanobabxnidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-8
avanu yAvAgalU aginx hoVtarxgaLanunx mADutatx yajanayAjana adhayxyana adhAyxpana dAna 
parxtigarxhagaLeMba Aru kelasadalilxyU niratanAgidadxnu. elAlx jAtiyavarU gwravisutitxdadxru. 
makakxLu neMTaru iSaTxru  avanige bahuvAgi idadxru. A bArxhamxNanige Aga saMsAravu konegaMDitu. 
oMdusAri BAdarxpada mAsada shukalx paMcamiya divasa pitaqgaLa shArxdadhxvu baralu niyamadiMdalU 
jiteVMdirxyanAgiyu adanunx mADidanu hiMdina dinada rAtirxyalilxyeV yoVgayxrAda bArxhamxNarige 
nimaMtarxNakekx heVLidanu. beLagAgutatxlU hosa maDakegaLanunx taMdu heMDatiyoDane avugaLalilx 
beVrebeVreyAgi aDigegaLanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
beLagAgutatxlU bArxhamxNaranunx nimaMtarxNakekx barakeVLi pitaqgaLige pirxVtiyAguvaMte hadineMTu 
bageya rasagaLiMda kUDida aDigeyanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
madhAyxhanxdaveVLege A veVdAdhAyxyigaLAda bArxhamxNarelalxrU baMdaru. Avarige I deVvashamaRnu 
aGayxRpAdayx muMtAduvugaLanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
Atana heMDatiyu rajoVvatiyAgi (muTATxgi) a bArxhamxNara kAlanunx toLedaLu. anaMtara A bArxhamxNaru 
maneyoLage hoVgi Asanavanunx tegedukoMDu adaralilx kuLitaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
A deVvashaRmanu oLeLxV ruci ruciyAda ananxvanunx avarige baDisi BoVjana mADisidanu. piMDadAnavanunx 
mADi shArxdadhxvanenxlAlx karxmavAgi mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
tAMbUla dakiSxNe baTeTxgaLu muMtAda elalxvanUnx A bArxhamxNarige pitaqgaLa hesaranunx heVLutAtx 
koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
bArxhamxNaranunx visajaRne mADalu avaru AshiVvARda mADutAtx hoVdaru. AnaMtara dAyAdigaLu bAMdhavaru 
atithigaLu elalxrigU BoVjanamADisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-16
anaMtaradalilx elalxvU mugidameVle maneya bAgilalilx Ikeyu kuLitukoMDaLu. Aga Akeya niVranunx 
tegedukoMDu bArxhamxNara kAlanunx toLedudanunx tiLida alilxdadx nAyi etutxgaLu mAtADikoMDuvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
nAyiyu heVLitu -- eleY kaMtane ! keVLu. I soseyu eMtaha kelasavanunx mADibiTaTxLu ! adanunx 
heVLutetxVne. keVLu. savxlapxvU suLaLxnunx heVLuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
akasAmxtAtxgi oMdusAri magana manege hoVdenu. alilxdadx hAlanunx kuDidenu. adanunx nananx sose 
noVDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
oMdu hAvU A hAlanunx kuDiyitu. adanunx nAnu noVDidenu. anaMtara A hAlanenxlAlx nUnu kuDidenu. 
adanUnx Akeyu noVDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
Akeyu noVDi nAyiya saMpakaRdiMda nananx hALu aparishudadhxvAyiteMdu tiLidu hoVdeyalu nananx naDuvu 
muridu hoVyitu. adariMda bahu duHKapaDutitxderxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
naDuvu muriduhoVdudariMda A noVvanunx tALalArenu. AhAravU nanage beVkilalxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-24
etutx heVLitu -- eleY nAyiyeV ! keVLu. nanage duHKavAgutitxde. I dinadalilx bArxhamxNarigelAlx 
beVkAdahAge  BoVjana mADisidanu. nanx yoVcaneyanenxV Atanu mADalilalx. nanage hulalxnAnxgali 
niVrAnAnxgali koDaleV ilalx. nananxnUnx kaTiTxhAkidAdxne. nAnu AhAravanunx hoMduleV olalx. idu 
nananx pUvaRda pApavAgibeVku. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
mahAdeVvanu heVLidanu -- A mAtanunx I maganAda deVvashamaRnu. I etutx nananx taMdeyu. nananx 
maneyalilx pashuvAgi huTiTxdAdxne. I nAyiyu nananx tAyiyu. duradaqSaTxdiMda nAyAgi huTiTxdAdxLe. 
idu KaMDitavu. Iga nAneVnu mADali ?
\end{mn}

\begin{mn}%%27
a bArxhamxNanu I riVti yoVcisutAtx iralu nidedxyeV baralilalx. rAtirxyelalxvU nidedxyilalxde 
vishevxVshavxrananunx samxrisutatx yoVcisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
nAnu aneVka bageya dhamaRgaLanUnx AcarisutitxdedxVne. nanage hiVgAgalu kAraNaveVnu ? I riVtiyalilx 
yoVcisutatx rAtirxyalilx koMca malagidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
beLagAgutatxlU Atanu QuSigaLiruvalilxge hoVdanu. alilx vasiSaThxnu ivananunx baraheVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
vasiSaThxnu heVLidanu -- eleY bArxhamxNa sherxVSaThxneV ! niVnu baMdudeVkeMbudanu heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
mahAdeVvanu heVLidanu -- vasiSaThxnu hiVge keVLutatxlU I bArxhamxNanu Atanige samasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
bArxhamxNanu heVLidanu -- eleY mahaSiRyeV ! dulaRBavAda ninanx dashaRnavu nanagAdudariMda nananx 
janamxvu sAthaRkavAyitu. nananx kelasagaLelalxvU Pala koTaTxvu. nananx pitaqgaLelalxru 
taqpatxrAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
eleY vasiSaThxneV ! nAnu shAsatxrXdalilx heVLiruvaMte shArxdadhxvanunx mADidenu. bArxhamxNaranunx 
hadineMTu rasagaLa padAthaRgaLiMdalU BoVjana mADisi taqpidx paDisidenu. matutx nananx jAcnxti 
vagaRdavarigU atithigaLigU vaMcaneyilalxde ananx hAkidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
UTavAda meVle alilxhoMdu heNuNxnAyiyu baMditu. namamx maneyalilx oMdu etutx iruvudu. heMDatiyAda A 
nAyiyu gaMDanAda A etatxnunx kuritu iMteMditu. adanunx heVLuvenu. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
maneyalilxdadx hAlina pAterxyalilxdadx hAlanunx sapaRvu kuDiyitu. adanunx nAnu noVDidenu. Aga 
nanage bahu hoVcaneyAyitu. idu nishacxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36-37
I hAliniMda aDige muMtAduvanunx mADidre Aga A hAlina viSadiMda bArxhamxNarelalxrU sAyuvaralalx ! 
eMba hedarikeyiMda yoVcisi nAnu A hAlelalxvanUnx kuDidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
nAnu hAlu kuDiyutitxruvadanunx nananx sonseyu noVDidaLu. nAyiyu hAlanunx muTiTxtalAlx! eMba 
meYligeya hedarikeyiMda Akeyu nananxnunx hoDedaLu. adariMda nananx nADuvu muriduhoVyitu. idariMda 
bagigxhoVgidedxVne. bahu noVvAgutatxde. Enu mADali ? hageyeV naDeyutitxdedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
Aga A etutx A nAyiya duHKavanunx keVLi tAnU duHKapaDutAtx eleY nAyiyeV ! nanagU duHKavAgutitxde. 
heVLutetxVne. adara kAraNavanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-41
eleY nAyiyeV ! nAnu pUvaRjanamxdalilx ivanige parxtayxkaSxnAda taMdeyu I dina A nananxnunx kuritu 
bahuvAgi bArxhamxNarige ananxhAki BoVjana mADisidanu. nnagAdarov hylalxnUnx hAkalilalx. niVranUnx 
koDalilalx. adariMda hasivu bAyArikegaLiMda bahuH duHKAvu nanagAgutitxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
I katheyanunx keVLidameVle nanage rAtirxyalelxlAlx nidedxyeV baralilalx. bahuciMtegoLagAdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43-44
nAnu veVdAdhayxyana mADidedxVne. veYdikakelasadalilx cenAnxgi parisharxmavide. I tAyitaMdegaLige I 
riVtiyAda duHKavu pArxpatxvAgide. EnumADali ? eMdu yoVcisutatx ninanx baLige baMdidedxVne. 
nananxkaSaTxvanunx niVnu nivArisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
QuSiyu heVLidanu -- eleY bArxhamxNaneV keVLu. avanu puvaRjananxdalilx mADidudanu heVLutetxVne. 
Itanu kuMDina nagaradalilxdadx obabxbArxhamxNa sherxVSaThxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
BAdarxpada mASada shukalxpakaSxda paMcamiyu baMditu. Adina mADabeVkAda varxtavanunx taMdeya 
shArxdadhxda kAraNadiMda maretubiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47-49
A shArxdadhxda dinadalilx Atana heMDatiyu muTATxgidadxLu. hAteyeV elalxvanUnxmADi bArxhamxNarigU 
BoVjanamADisidaLu. A pApiyADa Atananige Adinada varxtaveV goVtAtxgalilalx. hAge QutuvAda heMgasu 
modalaneyadina caMDAligU eraDaneyadina barxhamxGAtinigU  mAraneyadina agasitigU samAnaLAgi 
nAlukxneyadina shudadhxLAgutAtxLe. A pApadiMda Akeyu nAyiyAgiyU Atanu etAtxgiyU huTiTxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
bArxhamxNanu heVLidanu -- eleY mahiSiRyeV ! A nananx tAyi taMdegaLige mukitx baruvaMte varxta, dAna 
yajacnx tiVdhaR ivAvudanAnxdarU heVLu. mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
QuSiya heVLidanu -- BAdarxpada shudadhx paMcamiya dina QuSipaMcamiyu barutatxde. adanunx 
Acarisidare I QutudoVSadiMda baMda pApagaLelalxvU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
A varxtavu makakxLu marigaLanunx koDutatxde. pitaqgaLige mukitxyanunx koDutatxde. nadi, bAvi, kere 
bArxhamxNana mane I sathxLagaLalilx adanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
hasuvina sagaNiyiMda maMDalavanunx mADi adarameVle kuMBavaninxDabeVku. adarameVle oMdu 
pAterxyaninxTuTx adaralilx QuSigaLu tinunxva niVvAraveMba dhAnayxvanunx hAki tuMbabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
A kalashakekx yajocnxVpaviVtavanunx hAkabeVku. cinanx haNunxgaLanunx adaroLakekx hAkabeVku. 
adaramuMde swBAgayxvanunx koDuva sapatxSiRgaLaninxDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
varxtamADuvavanu A QuSigaLanunx AvAhanemADabeVku. QuSi dhAnayxvAda niVvAravanunx 
niveVdanamaDabeVku. adanenxV UTamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
QuSipUjeyanunx mADi opapxtutx UtamADabeVku. maMtarxdiMda A QuSigaLanunx BakitxpUravxkavAgi 
pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
dakiSxNe tupapxgaLoDane aGaRyxvanunx koDabeVku. QuSigaLu pirxVtihoMdali eMdu bArxhamxNarige 
upAyanadAnavanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
katheyanunx keVLabeVku. parxdakiSxNe mADabeVku. dhUpa, diVpa, neYveVdayx, aGaRyxgaLanunx 
obobxbabxrigU beVrebeVreyAgi koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
I sapatxSiRgaLu nananx varxtagvanunx saMpUNaRgoLisali. nAnu mADida pUjeyanunx A QusigaLu 
sivxVkararisali. QuSigaLigelAlx namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
pulasatxyX, pulaha, karxtu, pArxceVtasa, vasiSaThx, mariVci, atirx I sapatxSiRgaLu nAnu koTaTx 
aGayxRvanunx sivxVkarisali. avarige namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
I riVtiyAgi dhUpa, diVpa, neYveVdayxgaLiMda QuSigaLanunx pUjisadare A varxtada parxBAvadiMda 
pitaqgaLige moVkaSxvu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
pUvaRjanamxdalilx mADida pApadiMdalU, heMgasara rajasisxna doVSadiMdalU UMTAda pApagaLu 
hiVgemADidare nasha hoMdutatxve. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
mahAdeVvanu heVLidanu-- pitaqgaLa mukitxgoVsakxra A deVshamaRnu I varxtavanunx mADidanu. Aga A 
pitaqgaLu ivananunx AshiVvaRdi sutatx mukitx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
puNayxparxdavAda QuSipaMcamiV varxtavanunx vasiSaThxnu A bArxhamxNanige heVLidanu. adanunx 
mADidavaru puNayxvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
I QuSipaMcami varvxtavanunx mADidavaru I loVkadalilx aneVka BoVgagaLanunx anuBavisi konege 
veYkuMThavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada pAvaRtiV mahAdeVvara saMvAdadalilx QuSipaMcamiV 
%% varxta kathana eMba epapxtetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
mahAdeVvanu heVLidanu -- inunx meVleV utatxmavAgiruva apAmAjaRna varxtavanunx heVLutetxVne. idanunx 
pulasatxyXnu dAlaBayxnige hiMde heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
I varxtavu elAlxroVga doVSagaLanUnx nAshamADutatxde. maMgalavanunx uMTumADutatxde. adanunx ninage 
heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3-4
pAravxtiyu heVLidanu -- eleY sAvxmiye ! elAlx pArxNigaLU viSa roVga toMdare duSaTxgarxha mATa 
muMtAda kaqtayx apamaqtuyx muMtAdavugaLu I varxtavanunx mADuvudariMda avarige toMdare koDuvudilalx. 
AdadxriMda adanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY pAvaRtiye ! varxta upavAsa niyamagaLiMda yAru viSuNxvanunx taqpitx 
paDisutAtxreyoV avaru I meVle heVLida roVgAdiMgaLiMda toMdareyanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-9
varxta puNayxda kelasa dAna tapasusx tiVthARseVve deVvatA pUje ananxdAna ivanunx yAru 
mADiruvudilalxvoV avaru yAvagalU roVgigaLAgiyeV itutAtxre. viSuNxvina seVveyanunx mADidare 
AroVgarx bahuvAda ELige matutx tananxmanasisxge bevkAdudu elalxvanUnx avanu saMdeVhavilaxde 
hoMdutAtxne. madhusUdananu yavana seVveyiMda sAMtoVSagoLuLxtAtxyeyoV avanige manoVvayxthe 
iruvudilalx. roVga baruvudialalx. viSa AMtuvudilalx. piVDepishAcAdigaLu bAdhisuvudilalx. mATa 
muMtAdavu bAdhisuvudilalx. elAlx doVSagaLU nAshavAgutatxve. alalxde garxhagaLelalxrU 
shuBaPalavanunx koDatakakxvarAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
janAdaRnanu taqpitxpaTaTxre Itanu deVvategaLigU aMjabeVkAdudilalx. saravxpArxNigaLanUxn tananxMte 
noVDutitxrabeVku. shaturxgaLanUnx kUDa tananxMte kANutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
haridinagaLalilx upavAsamADi adu mugidoDaneyeV pujisi sAvxmiyanunx taqpitxpaDisabeVku. hAge A 
sAvxmiyu saMtoVSapaTaTxre A manuSayxru iSaTxpUtiRyuLaLxvarAgi huTuTxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
hAge deVvaru saMtoVSagoMDavanige roVga baruvudialalx. suKigaLAgi irutAtxre. BoVgagaLanunx 
anuBavisutAtxre. avarige shaturxgaLeV iruvudilalx. mADa muMtAdavugaLiMda baruva roVgagaLU 
baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
viSuNxvanunx pUjisidavanige garxhapiVDe roVgapiVDegaLuMTAguvudilalx. pApakAyaRkekx manasusx 
hoVguvudilalx. matutx shirxV kaqsaNxna cakArxdi AyudhagaLu avanige ApatutxgaLu baradaMte 
kApADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
pAravxtiyu heVLidaLu -- eleY shivane ! goVviMdananunx pUjisadavaru duHKavanenxV hoMdutAtxre. aMtaha 
duHKagaLanunx noVDi kaqpAvaMtaru yava riVtiyagi sahAyamADabeVku ? eMbudanUnx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
vAsudeVvanu elAlx parxNigaLalilxyU iruvaneMdu tuLidukoMDiruva elalxranUnx oMdeV riVtiyalilx ]
noVDuvavaru aMtaha duHKigaLa viSayadalilx EnumADabeVku ?
\end{mn}

\begin{mn}%%16
mahAdeVvanu heLidanu -- roVga, doVSa, ashuBa, shaturxBAdhe, vipatutxgaLanunx nAshamADuva A 
viSayavanunx heVLutetxVne. manasisxTuTx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-18
shiKeyalilx shirxVdharanUnx shiKeya keLage (kaLaLx guLiyalilx) shirxkarananUnx keVshadalilx 
haqSiVkeVshananUnx mUdhavxRdalilx nArAyaNananUnx kiviyameVle viSuNxvanUnx haNeyalilx 
jalashAyiyanUnx hububxgaLeraDaralilxyU viSuNxvanUnx hubibxna madhayxdalilx hariyanUnx nAyxsa 
mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-20
mUgina tudiyalilx nArasiMhananUnx kivigaLalilx kaNaR veVshananUnx kaNuNxgaLalilx 
pumDariVkAkaSxnanUnx kaNuNxgaLa keLage BUdharananUnx kapoVlagaLalilx kalikxnAthananUnx kiviya 
buDagaLalilx vAmanananUnx kiviyalilx shaMdaMtiruva jAgadalilx shaMKiyanUnx muKadalilx 
giVdiMdananUnx nAyxsa mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-24
halupxpaMkitxgaLalilx mukuMdananUnx nAligeyalilx vAkapxtiyanUnx hanuvinalilx rAmananUnx 
kaMThadalilx veYkuMThananUnx eraDu BujagaLalilx ajananUnx eraDukeYgaLalilxyU shAkngxRpANiyanUnx 
nAyxsamADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
keYgala hebebxraLinalilx saMkaSaRNananUnx keYyiyxna uLida beraLugaLalilx goVpananUnx edeyalilx 
adhoVkaSxjananUnx A edeya madhayx BAgadalilx shirxVvatasxnanUnx satxnagaLalilx anirudadhxnanUnx 
hoTeTxyalilx dAmoVdarananUnx hoVkakxLinalilx padamxnABananUnx hokakxLina keLage keVshavananUnx 
nAyxsamADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
vaqSaNadalilx dharAdharananUnx gudaparxdeVshadalilx gadAgarxjananUnx soMTadalilx 
piVtAMbaradharananUnx toDegaLeraDaralilxyU madhudivxSananUnx gudada eraDu pirerxgaLameVle 
mudadivxSananUnx muMDiyiMda meVlu gaDe janAdaRnananUnx moNakAlugaLalilx PaNiVshananUnx hejejxgaLa 
meVle gadAgarxjananUnx nAyxsamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
kAlina aMguSaThxgALalilx shirxVpatiyanUnx pAdagaLa keLage dharaNiV dharananUnx roVmagaLa 
kUpadalelxlAlx viSakesxVnananUnx nAyxsamADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
mAMsadalilx  matassyXnanUnx, meVdasisxnalilx kUmaRnanUnx, vase(kobubx) yalilx vArAhanamUnx, elAlx 
mULegaLalilxyU acuyxtananUnx, mujejxyalilx divxjapirxyananUnx, shukalxdalilx (viVrayxdalilx) 
shevxVtapatiyanUnx, sarAvxMgadalilxyU yajacnxpurSaSananUnx, Atamxdalilx paramAtamxnanUnx 
nAyxsamADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
I riVtiyAgi nAyxsamADikoMDare parxtayxkaSxnAda nArAyaNaneV AgutAtxne. nAyxsamADikoMDameVle 
mAtanADuvavaregU avanu viSuNxveV AgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
beVrU agarxvU kUDiruva daBeRyanunx tegedukoMDu adara tudiyiMda meYyeyxlalxvanUnx savarikoLaLxbeVku. 
adu shAMtiyanunxMTu mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
roVga, viSa, garxha muMtAdavugaLiMda toMdareyanunx hoMdide viSuNxBakatxnu I shAMtiyanunx 
atayxgatayxvAgi maDikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
anaMtara saravxroVga nAshakavAda `` OM namaH shirxVparamAthARya puruSAya mahAtamxneV, arUpa 
bahurUpAya vAyxpineV paramAtamxneV " eMbu japisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-36
vArAha, nArasiMha, vAmana muMtAda suKavanunx koDuva viSuNxvina maMtarxgaLanunx 
AyamaMtarxgaLariVtiyalilx nAyxsavanunx mADikoMDu japisabahudu. pAparahitanAda, shudadhxnAda, 
roVga, pApagaLanunx nAshamADuva, goVvugaLanunx kApADuva, padamxnABanAda, vasudeVvana maganAda, 
paravxtadhAriyAda A sAvxmige namasakxrisi heVLuteVne. nananx mAtu satayxvAgali. sididhxsali.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-40
tirxvikarxmane ! rAmane ! veYkuMThane ! nArAyaNane ! varAhaneV ! naqsiMhaneV ! vAmanane ! 
hayagirxVvane ! shuBarxne ! haqSiV keVshane ! ninagenamasAkxravu. nanage iruva baruva 
ashuBagaLanunx pariharisu mATi muMtAduvu, viSadasaMbaMdha mahAroVga ivanenxlAlx niVnu kaSxyisi 
nAshamADu. vAsedeVvane ! kaqSaNxneV ! KaDigxye ! puSakxraneVtarxne ! keVshavane ! cakirxye ! 
hoVMbaNaNxvuLaLxvane ! piVtAMbaradhAriyeV ! ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
mahAdeVvana deVhavanunx madiRsi adariMda baMda cakarxvanunx dharisiruvavaneV ! koVredADeyiMda 
BUmiyanunx meVlakekx etitxruvavaneV ! tirxmUtiRgaLigU oDeyaneV ! ninanage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42-57
mahAyajacnxvarAhaneV ! shirxVviSuNxveV ! ninage namasAkxravu. kAdiruva cinanxdaMte kUdalugaLuLaLx, 
uriyutitxruva beMkiyaMte kaNuNxgaLuLax, vajaRxkikxMtalU gaTiTxyAda ugurugaLuLaLx eleY narashiMhaneV 
! ninage namasAkxravu. kashayxpane ! vAmananev ! Qukf yajusf samAveVdagaLa savxrUpaneV ! 
BUmiyananxLadavane ! ninage namasAkxravu. eleY varAha rUpiye ! elAlx duHKagaLanUnx 
papaPalagalanUnx nAshamADu.  mahAdaMSaTxrXneV ! A pApa Palavanux nAshamADu. narasiMhaneV ! 
BayaMkaravAda muKavuLaLxvaneV ! koVrehalulx ugurugaLiMda parxkAshisuvavaneV ! ninanx 
GajARneyiMdaleV duHKagaLanUnx, toMDareyanUnx nAshamADu. Qukf, yajususx, sAmagaLA mAtugaLiMda nAnA 
rUpagaLanUnx hiMdiruva sAvxmiyeV ! janAdaRnaneV ! nananx elAlx duHKagaLanUnx nAshamADu. oMdu 
dinakokxmemx baruvudu eraDudinakokxmemx baruvudu mUrudinakokxmemx baruvudu. nAlukxdinakokxmemx 
baruvudu. ugarxvAdudu, yAvagalU idedxV iruvudu, doVSadiMda baMdudu. saninxpAtadiMda nAshamADi 
nananx veVdaneyanunx tapipxsali. kaNuNxnoVvu. talenoVvu, hoTeTxnoVvu, usirubiDalAgadiruvudu, usiru 
hecAcxgi biDuvudu, meYyuri, naDuka, aMDu, mUgu, kAlugaLalilxna roVga, kuSaThx, kaSxya, kAmAle 
parxmeVha, vAtaroVgagaLu, shiDubu muMtAduvu I roVgagaLelalxvU vAsudeVvaniMda 
toDeyalapxtatxvugaLAgi nAshavAgali. viSuNxnAmavanunx ucAcxraNe mADida mAtarxdiMdaleV avelalxvU 
nAshavAgutatxve. viSuNxvina cakarxdiMda hoDeyalapxTaTxvugaLAgi avelalxvU nAshahoMdali. acuyxta, 
anaMta, goVviMdagaLeMba nAmagaLanunx ucAcxraNe mADUvudariMdaleV A roVgagaLelalxvU nAshavAgutatxve. 
idu sAtayxvu. satayxvu. heVLutetxVne. sAthxvara jaMgamagaLa tAneV viSa, kaqtirxma viSa, halulx 
ugurugaLiMda huTiTxda viSa, tananxSaTxkekx tAneV huTiTxda viSa, pArxNigaLa viSa, taDeyalAgada viSa 
ivelalxvU kUDa A janAdaRnana samxraNeyiMda nAshavAgali. garxhagaLu, perxVtagaLu, shAkinigaLu, 
muKamaMDalagaLu, reVvatiV garxhagaLu, vaqdadhx reVvatiV garxhagaLu, vaqdadhxveMba garxhagaLu, 
ugarx garxhagaLu, mAtaqgarxhagaLu ivelalxvanUnx A sAvxmiyu nAmasamxraNamAtarxdiMdaleV nAshamADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
balarUpiyAda viSuNxvina cariterxyu bAlagarxhagaLanunx nAshamADutatxde. doDadxvarige baMda 
garxhagaLu, bAlarige hiDiruva garxhagaLu ivelalxvU narasiMhana dashaRnadiMdaleV oDaneyeV nAsha 
hoMdutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%59-68
koreVhalulx, BayaMkaravAda muKagaLiMda kUDiruva A narashiMhanu BayaMkaranu Atananunx  noVDidare 
elAlx garxhagaLU dUrakekx ODihoVgutatxve. narasiMhaneV ! mahAsiMhaneV ! jAvxleyiMda 
parxkAshamAnanAda muKavuLaLxvaneV ! elAlx garxhagaLanUnx ODisu. roVgagaLu, utApxtagaLU, viSa, 
mahAgarxha, kUrxraBUtagaLu, garxhapiVDegaLu. shasatxrXgaLa gAyadiMda uMTAgiruva  roVgagaLu, 
jAvxlAgadaRBagaLeMba roVgagaLu. shiDubu muMtAduvelalxvanUnx duSaTxdAnavanunx nAshamADuva 
sudashaRnaneV ! niVnu mUruloVkavanUnx kakiSuvavanAdadxriMda nAshapaDisu. mahAjavxragaLanux 
nAshamADu. vAtaveba roVga, lUtaveMba roVga ivelalxvanUnx nAshamADu. mahAviSagaLanUnx nAshamADu. 
mahAshUla roVgavanUnx nAshamADu.viSejAvxle gadaRBa roVgagaLanunx nAshamADu. OM hArxM hArxM hUrxM 
hUrxM ugarxvADa koDaliyiMda shaturxgaLanunx nAshamADu. duHKanAshakanAda mUtiRyeV ! BagavaMtanAda 
ninage namasAkxravu. inUnx uLidiruva duDaTxgaLAda pArxNipiVDAkaragaLAda garxhagaLanenxlAlx eleY 
janAdaRnaneV ! nAshamADu. eleY vAsudeVvaneV ! yAvudAdarU rUpavanunx hoMdi jAVxleyiMda kUDida 
sudashaRnavanux biTuTx nanage odagiruva kUrxragarxhagaLanunx nAshamADu. ninange namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69-79
eleY mahAcakarxvAda sudashaRnaveV ! goVviMdana utatxmavAda AyudhaveV ! haritavAda bAyuLaLXvaneV ! 
hiVTi sUrayxraMte kAMtiyuLaLxvaneV ! nanax duSaTxgarxhagaLelalxvanUnx katatxrisu katatxrisu. elAlx 
duHKagaLanUnx rAkaSxsaranUnx pApagaLanUnx duritagaLanUnx nAshamADu. eleY sudashaRnaneV ! 
AroVgavanunxMTumADu. narahiMhanu tananx GajaRnegaLiMda pUravx pashicxma dakiSxNoVtatxragaLalilxyU 
elAlx kaDeyalilxyU rakiSxsali. BUmi aMtarikaSx hiMde muMde pakakxgaLalilx A bahu rUpiyAda 
janAdaRnanu kApADali. deVvategaLu asuraru manuSayxru elalxvU iruva I jagatetxV veVdagaLalilxyU 
kUDa sarevxVshavxranAda viSuNxveV iruvanu. A satayxdiMda nananx duHKagaLelalxvU nAshavAgali. 
paramAtamxnAda viSuNxvu veVdAMtagaLalilx heVLalapxtiTxdAdxne. A satayxdiMda vishAvxtamxnAda 
keVshavanu nananxnunx rakiSxsali. vAsudeVvana shariVradiMda huTiTxda daBeRgaLiMda nAnu elalxvanUnx 
savari guDisiruvenu. shAnitxyuMtAgali. maMgaLavAgali. duHKavU amaMgaLavU nAshavAgali. goVviMdanU 
narArAyaNarU savaridAdxre. A hariya vacanadaMte elAlx duHKagaLU nAshavAgali. madhusUdanananunx 
samxrisidare doVSagaLU viSagaLu BUtagaLU nAshavAgutatxve. I daBeRgaLu viSuNxvina shariVradiMda 
huTiTxduvu. nAnu parxtayxkaSxnAda janAdaRnanu nAnu ivanu duHKagaLanenxlAlx nAshamADidedxVne. 
hariya mAtinaMte ivanu savxsathxvAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
sAninxyAgali, maMgaLavAgali, ivana ashuBavelalxvU nAshavAgali. ivana duHKavelalxvU 
lavaNasamudadxdalilx biVLali.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
haqSiVkeVshavananunx samxraNeV mADuvudariMda ivanige yavAgalU roVgavilalxde irali. ivanalilxruva 
pApagaLelalxvU A samudarxkekx hoVgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
I riVtiyAgi roVgagaLu baMdAgalU kaSaTxgaLu baMdAgalU pArxNigaLige hitavanunx apeVkiSxsuvavarU 
viSuNxBatxrU I apAmAjaRnala varxtavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
viSuNxvina apAmAjaRnavarxtadiMda saravpApgaLU saravxduHKagaLu pUNaRvAgi hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%84
hasiya oNagida doDaDx cikax pApagaLo barxhamxhateyxyeV muMtAda pApagaLu sUyaRnanunx kaMDare 
katatxleyu nAshavAguvaMte oMdaneyeV hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%85
elAlx roVgagaLU doVSagaLu siMshavanunx kaMDare saNaNxmaqgagaLu ODuvaMte sAvxmiya nAmakiVtaRnadiMda 
ODihoVgutatxve. garxha BUta pishAcAdigaLu hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%86
I apAmAjaRna saMsAkxravanunx haNadAseyiMda mADabAradu. apAmAjaRnavanunx mADidameVle avanige 
hitavAgabeVkeMba iceCxyiMda EnanUnx tegedukoLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
I apAmAjaRna varxtavanunx apeVkeSxyaninxTuTxkoLaLxdeV mADabeVku. yAvagalU oLeLxya upadeVshakarAda 
viSuNxBakatxriMda idanunx mADisabeVku. ilalxdidadxre sididhxyAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%88
I viSuNxmaMtarxda apAmAjaRnavu utatxmavAda sididhxyu. utatxmavAda rakeSxyu. utatxmavAda auSadhiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%89-90
modalu barxhamxnu pulasatxyXnigU pulasatxyXnu dAlaBayxnigU heVLidaru. A dAlaBayxmuniyu 
elAlxpArxNigaLa hitakokxVsakxravAgi parxkAshapaDisidanu. mUru loVkadalilxyU parxisdadhxvAda I 
viSuNx apAmAjaRnasotxVtarxvu mugidudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%91
eleY deVviyeV ! niVnu BakatxLAgiruvudariMda idanunx ninage heVLidenu. idanunx BakitxyiMda 
keVLidareVneV roVga doVSagaLelalxvU hoVgutatxve.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraLaMDada pAvaRtiV mahAdeVvara saMvAdadalilx apAmAjaRna 
%% sotxVtarx kathana eMba epapxtotxMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
mahAdeVvanu heVLidanu -- I apAmAjaRnakavu utatxmavAdudu. aduBxtavAdudu. idanunx Odidare 
makakxLAgutatxve. swBAgayxvuMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%2-4
dhamaRkAmathaRgaLa sididhxgoVsakxra manuSayxnu I sotxVtarxvanunx OdabeVku. eraDu hotutx athavA oMdu 
hotAtxdarU dinavU heVLutitxdadxre Ayasusx saMpatutx bala ivelalxvU Avanige hecucxtatxve. idanunx 
paThisidare bArxhamxNanu videyxyanUnx kaSxtirxyanu rAjayxvanUnx veYshayxnu dhanavanUnx shUdarxnu 
BakitxyanUnx hodutAtxre. mikakxvarU kUDa I sotxVtarxvanunx japisidare Bakitxyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
eleY pAvaRtiyeV ! idanunx Odidare sAmavanunx pArAyaNa mADida Palavu barutatxde. elAla pApagaLU 
oDaneyeV hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
idanunx tiLidu elalxrU manasisxTuTx paThisabeVku. paThisidare makakxLu saMpatutx saMpUNaRvAgi 
uMTAguvudaralilx saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
viSuxBakatxnAdavanu Bujapaterxyaliolx idanunx baredu kaTikoLaLxbeVku. avanu ihadalilx suKavanunx 
anuBavisi konege veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
idara oMdUMdu shalxVkavanunx heVLi oMdoMdu tuLasiVdaLavanux viSuNxvige pUjemADidare avanu elAlx 
tiVthagaLalilxyU sAnxna mADidaMtAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
I soVtatxVtarxvu utatxmaVadudu. mukitxyanunx koDutatxde. BUdAnamADidaSuTx puNayxbarutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
idanunx veYkuMThavanunx hoMduvavanu OdabeVku. divxjaru idanunx paThisidare bAlarige 
diVGARyasusxMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
roVgagaLU bAlagarxhagaLU uLaLxmakakxLige shAMtikArakavu. BUtagaLu garxhagaLu viSavu ivelalxvU 
idanunx OduvudariMdaleV hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
katitxnalilx tuLasiya mAleyanunx hAkikoMDu idanunx paThisidare veYSaNxvanu viSuNxloVkavanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
shaMKacakarxgaLanunx hAkiruva tuLasiVmAleyanunx katitxge hAkikoMDu I sotxVtarxvanunx paThisidare 
avaneV veYSaNxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
aMtahavanu moVhamAyegaLanUnx daMataqSeNxgaLanUnx biTuTx I loVkavanunx tayxjisidameVle 
viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
I utatxmavAda sotxVtarxvanunx paThisidare veYkuMThavu pArxpatxvAgutatxde. aMtaha veYSaNxvareV I 
loVkadalilx dhanayxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
avaru tamamx kuladoDane tamamxnUnx udAdhxramADikoLuLxtAtxre. nArAyaNanalilx AsakatxrAda avareV 
loVkadalilx dhanayxru. avaralilx uLidavaru BakitxyiDabeVku. avareV BAgavataru.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDa pAvaRtiV mahAdeVvara saMvadadalilx apAmAjaRna 
%% mahimeya kathana eMba eMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
pAravxtiyu heVLidaLu -- eleY IshavxraneV ! viSuNxvina mahimeyanunx heVLu. A sAvxmiya mahimeyanunx 
keVLidare matetx saMsAradalilx huTuTxvaMtilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
mahAdeVvanu heVLidanu-- eleY suMdariyeV ! heVLutetxVne. keVLu. idanunx keVLidare puNayxvanunx 
hoMdutAtxne. koneyalilx moVkaSxvusikakxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%3-6
eleY pAravxtiyeV ! bahu budidhxvaMtanada dhAyxnayoVgadalilx AsakatxvAda, elAlx shAsatxrXgaLigU 
maneyAda, iMdirxyagaLanunx nigarxhisiruva pApada saMBaMdhavilalxda jayisalasAdhayxnAda, 
satayxvaMtanAda, koVpavanunx jayisiruva, pArxNigaLalilx samatavxvanux hoMdiruva, parxpaMcavanunx 
kApADuva nArAyaNanalilx bahuvAgi pirxVtyaninxTiTxruva, elAlx guNagaLenUnx hoMdiruva, kurugaLige 
tAtanAda, viVSamxnanunx dhamaRrAjanu tale bagigxsi namasakxrisi hiVgeMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY pitAmahaneV ! kelavaru dhamaRveV utatxmaveMdU, kelavaru dhamaRveV 
utatxmaveMdU, kelavaru dAnavu utatxmaveMdU, kelavaru elalxvanUnx mADidare utatxmaveMdU heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
kelavaru sAMKAyxvu utatxmaveMdU, kelavaru yoVgavu oLeLxyadeMdU, kelavaru samajAcnxnavu 
oLeLxyadeMdU,kelavaru veYrAgayxvu utatxmaveMdU heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-12
kelavaru aginxSoTxVma yAgagaLu utatxmaveMdU, kelavaru AtamxjAcnxnavu utatxmaveMdU, kelavaru heNuNx, 
honunx, maNuNxgaLanunx oMdeV riVtiyAda budidhxyiMDa noVDuvudu utatxmaveMdU heVLutAtxre. kelavaru 
yamavu utatxmaveMdU, kalavaru niyamavu utatxmaveMdU, kelavaru dayeyu muKayxveMdU, kelavaru 
ahiMseyeV muKayxveMdU heVLutAtxre. kelavaru swcaveV utatxmaveMdU, kelavaru deVvAtAcaRneyeV 
utatxvamveMdU heVLutAtxre. pApigaLAda kelavaru budidhxgeTuTx idelAlx ajAcnxnadiMda mADuva 
kelasaveMdU heVLutAtxre. ivugaLalilx yAvudu utatxmavu ? mahAtamxru yAvudanunx mADAbeVkeMbudanunx 
heVLu. eleY BiVSamxneV ! niVnu elAlx shAsatxrXgaLanux tiLidiruve. dayaviSuTuTx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY pAravxtiyeV ! BUloVkadalilx I BiVSamx yudhiSiThxrarige naDeda 
utatxmavAda A katheyanunx loVkagaLA hitakokxVsakxra heVLutetxVne. keVLu. enanxlu yudhiSiThxrana I 
mAtugaLanunx BiVSamxnu keVLi iteMdanu
\end{mn}

\begin{mn}%%14
BiVSamxnu heVLidanu --eleY dhaRrAjaneV ! idu gUDhavAdudu. saMsAravanunx pArAgNisuvaMtahudu. niVnu 
idanunx cenAnxgi keVLi tiLidukoV heVlutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
I viSayadalilx mahaSiRyAda nAradanigU pUMDariVkanigU naDeda oMdu puNayxparxdavAda katheyanunx 
heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
A puMDariVkanu veVdavanunx adhayxyana mADidavanu. budidhxvaMtanu. barxhamxcAriyu. gurugaLa 
heVLidaMte keVLutitxdadxnu. iMdirxyagaLanunx jayisidadxnu. koVpavanunx biTiTxdadxnu. 
saMdAyxvaMdaneyeV muMtAduvugaLalilx AsakatxnAgidadxnu. veVdaveVdAMgagaLalilx paMDitanu. 
shAsatxrXgaLalilxyU budidhxshAliyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
samitutxgaLiMdalU, havisisxniMdalU, sAyaMkAla pArxtaH kAlagaLalilx hoVma mADutitxdadxnu. 
jagatapxtiyAda viSuNxvanunx dhAyxna mADi avananunx ArAdhisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
tapasusx adhayxyanagaLalilx barxhamxna maganAda kashayxpanaMteyeV niSaThxnAgidadxnu. niVru, swde, 
hU muMtAduvugaLanunx tarutAtx guruvanux bahuvAgi taqpitxpaDisidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
tAyitaMdegaLige shushUrxSe mADutitxdadxnu. BikaSxnanxvanunx tarutitxdadxnu. mAtasxrayxvanunx 
biTiTxdadxnu. veVdAMtavanux oMDutitxdadxnu pArxNAyAmavanux maDutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
elalxvanUnx tiLidiruva saMsAradalilx Aseyanunx biTiTxruva I mahAtamxnige saMsAraveMba 
samudarxvanunx dATuva oMdu budidhxyuMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-24
tAyi, taMde, sahoVdararu, mitarxru, soVdara mAvaMdiru, saMbaMdhigaLu, baMdhugaLu, dhana, 
dhAnayx,mane, oLeLxya beLe baruva BUmi, ivelalxvanunx biTuTx AseyeMbudakekx eDegoDade geDedx, 
geNasugaLanux tinutxtAtx kAliniMdaleV BUmiyelalxvanUnx sutitxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
I yAvanadalilx I rUpavU AyusUsx haNagaLU anitayxvAduvu eMbudanUnx mUru loVkadalilxyU naDeyutitxruva 
niVti bAhirateyanUnx yoVcisi purANadalilx heVLiruvaMte elAlx tiVthaRgaLigU hoVgutAtx manasasxnunx 
nishacxyamADikoMDidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
gaMge, yamune, goVmati, gaMDaki, shatadurx, payoVSiTx, sarayU, sarasavxti, parxyAga namaRde, shoVNa 
mahAnadi, parxBAsa, viMdhayx paravxtada tiVthaRgaLu matutx himavatapxravxtada tiVthaRgaLu 
ivelalxdaralilxyU sAnxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29-30
inUnx aneVkavAda AsharxmagaLalilxruvva puNayx jalagaLu, neYmiSAraNayx, puSakxrakkeSxVtarx, 
kurukeSxVtarx, goVvdhaRnaparavxta inUnx tiVthaRveMbudu elelxlilxveyoV alelxlalxvU alalxlilxge 
heVLiruva vidhipUravxkavAgi sAnxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-33
oMdu sala A puDariVkanu tananx pUravx puNayxdiMda tatavx jAcnxnavanunx balalx QuSigaLu 
seVvirutirxruva sAlagArxmakekx hoVdanu. alilx manoVharavAda QuSigaLa Asharxmavide. purANagaLalilx 
parxsidadhxvAdudu. cakarxveV muMtAduvugaLiMda alaMkaqtavAda kalulxgaLu Alelxve. adu 
manoVharavAgiyU, inUnxbabxra saMpakaRvilalxdeyU, visAtxravAgiyU mahAviSuNxvina anugarxhavanunx 
koDuvudAgiyU ide.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
alilxruva kelavaru cakarxdiMda gurutu mADisikoMDidAdxre A tiVthaRvanunx dashaRnamADikoMDu 
suKavAgirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-36
puMDariVkanu A Asharxmadalilxdadx sAlagArxma, deVvaharxda, sarasavxti, jAtisamxM, cakarxnadigaLeMba 
tiVthaRgaLalilxyU inUnx itara tiVthaRgaLalilxyU sAnxnamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
alilx A keSxVtarxda parxBAvadiMdalU tiVthaRgaLa teVjasisxniMdalU manasisxge haSaRvanunx homdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
A puNDariVkanu A tiVthaRgaLiMda parishudhadxnagi A tiVthaRdalilxyeV yoVgadalilx niratanAgi niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39-42
alilxyeV garuDadhavxjananunx dhayxnamADi sididhxyanunx hoMdabeVkeMdu. niMtanu. shAsatxrXda 
riVtiyaMteyU BakitxyiMdalU, dhAyxnisutatx obabxMTigAnAgi jiteVMdirxyanAgi kaSaTx suKagaLige 
manasusxkoDade idadxnu. Atanu geDeDxgeNasugaLanunx tinutxtAtx taqpitxpaTuTxkoMDu elAlx 
pArxNigaLalilxyU samadaqSiThxyuLaLxvanAgi yama, niyama, pArxNAyAma, parxtAyxhAragaLiMdalU, Asana 
baMdhanxgaLiMdalU dhAraNa samAdhigaLiMdalU kUDi yoVgABAyxsavanunx mADutatx pApagaLanunx 
kaLedukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
veYdika maMtarxgaLa riVtiyalilxyU, taMtarx sidhAdhxMta riVtiyalilxyU, inUnx bagebageyAda 
riVtiyalilxyU sAvxmiyanunx ArAdhisi sidhidxyanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
rAgadevxVSagaLanunx biTuTx dhamaRveV parxtayxkaSxvAgi avatarisidaMte irutATx AkeVshavananunx 
pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
Aga A puMDariVkAkaSxnAda viSuNxvu saMtoVSapaTuTx parxsananxnAdanu. matutx avananunx kuritu avanige 
beVkAdudanunx keVLikoV eMdu heVLi adanenxlAlx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
hiVgiralu oMdusAri AditayxnaMte bahu parxkAshamAnanAda tatavxgaLanenxlAlx balalx nAradanu alilxge 
hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
viSunxBakitxyiMda kUDida matutx viSuNxBakatxrige oLeLxyadanunx mADabeVkeMba manasusxLaLx pUjayxnAda 
nAradanu A puMDariVkananunx noVDalu alilxge hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48-49
teVjasivxyAda, mahAbudidhxyuLaLx, udAranAda, veVdagaLige sAthxnavAda A nAradananunx noVDi keYMudidu 
namaxnAgi saMtoVSadiMda aGayxRpAdayxgaLanux koTuTx namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50-51
a nAradanunx noVDi puMDariVkanu I aduBxtavAda kAMtiyuLaLx, manoVharavAda veVSavuLaLx, viVNeyanunx 
hiDidiruva, parxsananxnAda jayamaMDaladiMda kUDiruva Itanu sUrayxnoV, vahinxyoV, iMdarxnoV, 
varuNanoV ivaralilx yArAdarU obabxrAgirabeVkeMdu tiLidu A kAMtimayavAda teVjoVrUpiyAda 
nAradananunx parxshinxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
puMDariVkanu heVLidanu -- eleY teVjashAshxliyeV ! niVnAru ? elilxMda baMdididxVye ? ninanx 
dashaRnavu BUMiyalilxruva janarige dulaRBavAgi kANuvudalalx !
\end{mn}

\begin{mn}%%53
eleY BagavaMteV ! ninage samAnanAdavananunx nAnu noVDiyeV ilalx. adadxriMda nAnu keVLidudakekxlAlx 
dayaviTuTx utatxravanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54-55
nAradanu heVLidanu -- eleY puNayxshAliyeV ! nAnu nAradanu. ninanxnunx noVDabeVkeMdu baMdidedxne. 
nAnu ililxge baralu BagavadaBxkatxnAda ninanxnunx noVDabeVkeMdu baMdidedxne. nAnu ililxge baralu 
BagavadaBxkatxnAda ninanx parxBAvaveV kAraNavu. BagavadaBxkatxranunx samxridarAgaliV, avaroDane 
mAtanADidarAgaliV, avarnunx pUjidiarAgaliV avanu jAMDAlanAgidadxrU pavitarxnanAnxgi mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
shAMgaRdhanusasxnunx hiDidiruva deVvadeVvanAda shaMKacakarxgaLanunx hiDidiruva loVkakekxlAlx 
kaNANxgiruva A vAsudeVvana dAsanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
BiVSamxnu heVLidanu -- BakitxyiMda kUDikoMDu nAradanu iMteMdu heVLalu A vuMDariVkanu nAradana 
dhashaRnadiMda AshacxyaRgoMDu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
puMDariVkanu heVLidanu -- eleY nAradaneV ! nAnu deVhigaLoLage Iga dhanayxnu. deVvategaLiMdalU kUDa 
pUjayxnu. nananx putaqgaLu Iga kaqtAthaRrAdaru. nAnu janamxvanunx hoMdidudakekx Palavu sikikxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
eleY deVvaSiRyeV ! ninanx BakatxnAda nananxnunx anugarxhisu I kamaRgaLige sikikxkoMDu 
sututxtitxruva nAnu niVnu heVLidudanunx mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
nAnu mADuva guhayxvAduvugaLanunx upadeVshamADu. niVnu elAlx pArxNigaLigU gatiyanunx koDatakakxvanu. 
veYSaNxvarigaMtU niVneV parxdhAnanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
nAradanu heVLidanu -- eleY puMDariVkaneV ! shAsatxrXgaLU kamaRgaLu aneVkavAgive. dhamaRgaLaMtU 
loVkadalilx bahu vidhavAgive.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
AdadxriMdaleV I parxpaMcavu obabxraMte matotxbabxru naDeyade iruvudariMda vilakaSxnavAgiruvudu. 
veYlakaSxNayxvAda dhamaRgaLilalxdidadxre elAlx pArxNigaLu suKavanenxV Agali athavA duHKavanenxV 
Agali anuBavisi beVkAgutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
vijAcnxnavAdigaLa matadaMte UnparxpaMcavu kaSxnikavAdudu. AtamxveV ilalxdiratukxdu. idu bAhayxvAda 
viSayxvanunx tegedukoLaLxde heVLiruva kelavara heVLikeyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
parxpaMcacu nitayx matutx anitayx padAthaRgaLiMda kUDiruvudu. modalu avayxkatxvAgi adaMre kaNiNxge 
kANada sUkaSxmXriVtiyalilxrutatxde. matutx huTiTxda padAthaRgaLu nAshavAgi tAvu huTiTxda mUla 
padAtaRgaLalilxyeV seVrikoLuLxtatxve. eMdu kelavaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
AtamxgaLu aneVkavAgive. matutx avu nitayxvAduvu. elalxdaralixyU irutatxde. AtamxgaLalilx kelavu 
budidhxyuLaLxvaralilx sherxVSaThxvAduvu. oLeLxyadanunx tiLiyutAtx tatavxgaLanunx cenAnxgi 
tiLiyutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
shariVraviruvavarevigU Atamxniruvavanu. Ane huLu ivugaLa deVhadalilx avavakekx anuguNavAda 
AtamxgaLu irutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
I jagatutx yAva riVtiyalilxdeyoV beVreya kAlagaLalilxyU niVgeyoV irutatxde. I parxvAhavu 
nitayxvAdudu. idakekx kataRneV beVkiruvudilalx. eMbu kelavaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
ililx yAvu yAvudu kANutatxdeyoV matutx iMdirxya goVcaragaLoV idakikxMtalU beVreyAduvu yAvuvu 
ilalxvu. savxgaR, naraka, moVkaSxgaLu ilallxveMdu kelavaru iMdirxya nigarxhigaLu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
kelavaru IshavxraneV ilalxveMdU matetx kelavaru IshavxraniruvaneMdU heVLutAtxre. avaru 
pararigoVsakxra bahu vayxtAyxsavAda budhidhxyuLaLxvaru. matutx paramAthaRvanunx tiLiyadavaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
matetxv kelavaur itararanunx hAsayxmADuvudeV savxBAvavAgi uLaLxvaru tamamx manasisxge tiLidaMteyU 
tAvu keVLidAMteyU heVLutAtxre. avaru tamamx yukitxgaLanenxV parxdhAnavAgiTuTxkoMDu adaraMte 
nAnAriVtiyalilx vAdisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
nAnu takaRvanenxV muKayxvAgiTuTxkoMDu heVLutetxVne. keVLu. Iga nAnu heVLuvudu puNayxvAdudu. 
saMsAranAshakavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
adanunx noVDi yoVcisidare deVvAdigaLU manuSayxrU sakAraNaAgi sikutxtAtxre. ivaru karaNakekx sharaNaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
parxmANavanunx anusarisida kelavaru I saMsAravu namage muMde baruvudU ilalx hiMde baMdU ilalx. 
Igiruvudu hiVgeyeV, hAgeyeV eMdu IgiruvudanenxV heVLutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
kelavu janaru rUpa guNagaLu modalu uMTAgutatveMdu heVLutAtxre. adanunx parxmANavAgiTuTxkoLaLxbeVku. 
adu paramAthaRvanunx sAdhisalu anukUlisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
adanunx tiLiyuvudariMda rAga deVvxSagaLanunx biDatakakx jAcnxnavanunx hoMdabahudu. ideVneV 
AmavavenisikoLaLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
vijAcnxnavAdigaLu PalaveV kamaRveMdenunxtAtxre. AtamxnuviBuvu. jAtiyilalx. idu ivara mata.
\end{mn}

\begin{mn}%%77-78
Atamxvu nitayxvu. adu saMveVdanAkAra eMdare paraMpareyAgi iruvudu. citasxvXrUpavu 
nAsharahitavAdudu. anaMtavAdudu. huTuTxvudilalx. nAshavAguvudu ilalx. vAkAtxvayxkatx 
savxrUpadiMdiruvudu. inonxMdara loVpavilalx. saravxvAyxpiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
A Atatamxnu yoVgagaLige dhAyxnamADalu yoVgayxnu paramAthaRdalilx budidhx ilalxdavaru avananunx 
tiLiyalAraru. tiLivaLikeyilalxdavaru A Atamxnanunx binanxBinanxvAgiruvaneMdu tiLiyutAtxre. Adare 
avanu BinanxvAgilalx. obabxneV.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
eleY puMDariVkaneV ! keVLu. nAnu barxhamxnanunx keVLidAga A barxhamxnu heVLidudanenxV heVLutetxVne. 
manasisxTuTx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
oMdusAri barxhamxloVkadalilxruva barxhamxnanunx namasakxrisi AtananenxV heVgeMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
eleY barxhamxneV ! yAva jAcnxavu utatxmavu ? matutx yAva yoVgavu utatxmavu ? idanunx nanage 
sariyAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
barxhamxnu heVLidanu --eleY nAradaneV ! utatxmavAda jAcnxnavanUnx utaxmavAda yoVgavanUnx 
heVLutetxVne. adu mAtu savxlapxvAgidudx athaRvu hecAcxgiyU iruvaMtahudu. matutx sulaBadiMda 
hoMduvudakekx sAdhayxvAdudu. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%84
tatavxgaLu ipatatxnAlekxMdU vikArakekx oLagAde iratakakx ipapxteYdaneyavanu AtamxveMdU, yAvudanunx 
heVLidedxVneyoV avaneV saravxpArxNigaLalixyU iruva AtamxveMdU elalxrU heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%85
avaneV nArAyaNanu. jagatitxgelAlx sAthxnanAdavanu. paramAtamxnu. sanAtananu. jagatitxna saqSiTx 
sithxti layagaLanunx mADuvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%86
barxhamx viSuNx shivAtamxkanu.m ivanobabxneV deVvategaLigelAlx deVvanu. sanAtananu. hitavanunx 
mADikoLuLxbeVkenunxvavanu. ivananunx ArAdhisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%87-88
Aseyanunx biTuTx sAMtoVSagiMDu jiteVMdirxyarAda, jAcnxnigALAda, mamate, ahaMkAragaLalilxdadx 
rAgadevxVSagaLanunx biTaTx shAMtarAdavaru dhAyxnayoVgadiMda I sAvxmiyanunx noVDutAtxre. akaSxya 
loVkavanUnx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%89-90
jagatutx Iga hiVgiruvudoV kAlAMtaradalilxyU hAgeyeV itetxMdU, muMdeyU irutatxdeMdU, Buta 
BaviSayxdavxtaR mAnagaLanunx, samiVpavAduvugaLanUnx, aMteyeV aNumahatutxgaLanUnx, inUnx yAva 
yAvadiruvudoV avelalxvanUnx A sAvxmiyalilxyeV AsakatxrAda AyoVgigaLu tiLiyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%91
maMdabudidhxgaLU, duSaTxbudidhxgaLU, sariyAda riVtiyalilx yoVcisadavarU, iMdirxyavAdigaLU I meVle 
heVLida riVtiyalilx tiLiyalAraru.
\end{mn}

\begin{mn}%%92
nAradanu heVLidanu -- idU alalxde jagatAkxraNanAda barxhamxneV pUravxdalilx heVLiruvudanunx 
heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%93
deVvategaLU, iMdarxnU, QuSigaLU tamage hitavAdudanunx heVLabeVkeMdu barxhamxnanunx keVLikoLaLxlu 
Atanu avarige heVLidudanenxV heVLutetxVne. keVLu
\end{mn}

\begin{mn}%%94
barxhamxnu heVLidanu -- dhamaRgaLelalxvU nArAyaNananenxV heVLutatxve. shAshavxtavAda loVkagaLu 
nArAyaNaniMdaleV sikutxtatve. yajacnxgaLelalxvU nArAyaNa paravAduvugaLeV. nAnA shAsatxrXgaLU kUDa 
nArAyaNananenxV heVLutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%95
veVdagaLU, veVdAMgagaLU, BUmi, apupx, teVjasusx, vAyu, AkAsha rUpavAda paMcaBUtagaLU A 
viSuNxveVneV. avanu nAsharahitanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%96
jAcnxnigaLAdavaru I parxpacavanenxV viSuNxmayavAdudeMdu tiLidukoLaLxbeVku. AdarU pApigaLAdavaru 
moVhakekx oLagAgi avananunx tiLiyalAraru.
\end{mn}

\begin{mn}%%97
Adare I parxpaMcavelalxvU mAyeyiMda kUDirutatxde. A sAvxmiyalilxyeV manasusxLaLxvanu 
paramAthaRvanunx tiLidukoLaLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%98
A viSuNxvu elAlx BUtagaLigU niyAmakanu. mUru loVkavanUnx kApADatakakxvanu. avanalilxyeV 
parxpaMcavelalxvU irutatxve matutx huTuTxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%99
rudarxnu jagatatxnunx saMharisutAtxne. viSuNxvu kApADutAtxne. nAnu utapxtitx mADutetxVne. 
loVkapAlakaru rakiSxsutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%100
avanu sakalakUkx AdhAranu. tAnu mAtarx adhAravilalxdavanu. elalxdaralilxyU kalArUpadiMdadAdxne. 
tAnu mAtarx niSakxlamxSanu. nimaRlanu. aNuvu. mahatutx yAvudu koneyoV avelalxkUkx Itanu koneyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%101
saravxvanUnx nAshamADabalalx avanannenxV sharaNu hoMdiri. avaneV nanagU taMdeyu. nAnu avaniMdaleV 
utapxtitxyAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%102
nAradanu heVLidanu -- I riVtiyAgi barxhamxnu heVLidanu. adaraMte deVvategaLelalxrU 
saravxloVkeVshanAda viSuNxvanunx namasakxrisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%103
eleY puMDariVkaneV ! niVnu A nArAyaNanalilx AsakatxnAgi avananenxV marehoMdu. avanigiMtalU udAranu 
matotxbabxnilalx keVLidudanunx koDavavanUnx matotxbabxnilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%104
A puruSoVtatxmananunx niVneV taMde, niVneV tAya eMdu tiLi. A jagatapxtiyAda sAvxmiyanenxV naMbu.
\end{mn}

\begin{mn}%%105
aginxkArayx, BikASxcaraNe, tapasusx, adhayxyana ivugaLiMda deVvadeVvanU guruvU Ada A sAvxmiyanunx 
soVmaritanavilalxde dinavU Asharxyisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%106
eleY puMDariVkaneV ! Atananunx Asharxyisidare savxgaRdalilx akaSxya suKavU BoVgavU sikutxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%107
aneVkavAda maMtarxgaLiMdalAgaliV, varxtagaLiMdalAgaliV parxyovjanaveVnu ? ``OM namoV nArAyaNaya" 
eMba maMtarxveV elalxvanUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%108
nArubaTeTxyanunxDuvudu, daMDavanunx hiDiyuvudu, taleyanunx boVLisikoLuLxvudu, I riVtiyu 
alaMkAragaLoMdU dhamaRkekx kAraNavalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%109
GAtukarU, duSaTxrU, pApigaLU, Adavaru nArAyaNananunx Bajisidare avarU kUDa moVkaSxvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%110
hiMseyanunx biTuTx viSuNxvinalilx AsakatxrAdavaru pApavanunx kaLedukoMDu sakala loVkagaLanunx 
pavitarxvanAnxgi mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%111
pArxNigaLanenxlAlx hiMsisutitxdadx kaSxtarxbaMdhu eMba anavxthaR nAMavanunx hoMdidadx (ivana 
baMdhugaLA paricayadiMda ivananunx kaSxtirxyaneMdu tiLiyabeVku) obabx rAjanu keVshavana 
samxraNeyiMda utatxmavAda veYSaNxvaloVkavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%112
aMbariVSaneMba rAjanu bahuvAgi ugarx tapasasxnunx mADidanu. A tapasisxniMda viSuNxvanunx 
taqpitxpaDisi avananunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%113
mitArxsanabeMba rAjanu dhamaRvanunx tiLidu keVshavananunx ArAdhisi veYkuMThavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%114
inUnx naneVkarAda barxhamxSiRgaLu shAnatxcitatxrAgi A viSuNx paramAtamxnanunx dhAyxnamADi 
utatxmasididhxyanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%115
utatxmaguNavuLaLx parxhAlxdanu pUravxdalilx nArANananuunx pUjisi, dhAyxnisi, seVvisi avaniMdaleV 
pApADalapxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%116
shakitxvaMtanAda dhamiRSaThxnAda BarataneMba QuSiyu I nArAyaNananunx seVvisi utatxmavAda 
mukitxyanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%117
barxhamxcAriyAgaliV, gaqhasathxnAgaliV, vAnaparxsathxnAgaliV, sanAyxsiyAgaliV, keVshavana 
seVveyanunx mADadidadxre utatxmagatiyanunx hoMduvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%118
sAvirAru janamxgaLiMda ``nAnu viSuNxBakatxrige dAsanu" eMba budidhxyu yAvanigirutatxdeyoV avanige 
sakaleVSaTxgaLU uMtAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%119
hAge dAsarige dAsaneMbuvabeV sAloVkayxvanunx hoMdutAtxne. eMdameVle A sAvmxiyalilxyeV 
AsakatxrAgiruvavaralilx heVLatakakxdedxVnide !
\end{mn}

\begin{mn}%%120
tatavxvanunx balalxvaru oMdeV manasisxniMda jagadAvxyXpiyAda paramAtamxnAda A nArAyaNananunx 
ciMtisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%121
BiVSamxnu heVLidanu -- paroVpakAradalilx niratanAda viSayagaLanunx tiLidiruva A nAradanu hiVgeMdu 
heVLi horaTu hodanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%122-123
nArAyaNanalilxyeV asakatxnAda pUMDariVkanu ``OM nAmoV nArAyaNAya" eMba eMTu Akasxrada nAmavanunx 
ucacxrisutAtx eleY vishAvxtamxneV ! nanage parxsanxnAgu eMdu yAvagalU heVLutAtx haqdaya 
padamxdalilx giVviMdananenxV iTuTxkoMDidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%124-125
A tapasivxyu I riVyiyAgi nimaRlavAda budidhxyuLaLxvanAgi suKaduHKagaLigoLagAgade yAriMdalU EnanUnx 
tegedukoLaLxde sAlagArxmadalilx manasasxninxTiTxdadxnu. avanu savxpanxdalilxyU kUDa keVshavananunx 
biTuTx matotxMdanunx noVDuvudilalxveMdu nishacxyisikoMDanu. dhamaR kAmAthaRgaLige tiMDareyanunx 
koDuva nididxyU kUDa Atanige baraleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%126-127
tapasusx barxhamxcareyx, shwcagaLanunx hoMdi janamx janAmxMtaragALiMdalU AcAravu baMdideyoV eMbaMte 
Adarisutitxdadxnu. I riVtiyAgi pApavanunx kaLedukoMDu loVkasAkiSxyAda A deVva deVvana 
anugarxhadiMda veYSaNxviV sididhxyanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%128
aMtu sididhxhoMdi konege shaMKA, cakarx, gadApANiyAda hoMbaNaNxda baTeTxyanunxTuTx 
niVlameVGashAyxmanAda A sAvxmiya mUtiRyanunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%129
siMsha, huli muMtAda duSaTxmaqgagaLu tamage savxBAvavAda viroVdhavanunx biTuTx avana baLiyalilx 
seVriduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%130
avelalxvU savxcaCxvAda manasisxniMda beVkAda kadeyalelxlAlx saMcarisutitxdudxvu. I tiVtiyalilx eleY 
dhamaRrAjaneV ! A tapoVvanavu oMdoMdakUkx hitavAgiyU ramayxvAgiyU ididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%131-132
A Asharxmadalilxruva niVrugaLu, maDugaLU, nadigaLU nimaRlavAdavu. QutugaLu parxsananxvAduvu. 
iMdirxyagaLu parxsananxvAduvu. gALiya hitavAgi biVsutitxdidxtu. maragaLu hoviMda kUDidudxvu. I 
riVtiyalilx A QuSigaLige elalxvU anukUlavAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%133
deVvadeVvanAda A goVviMdana parxsananxnAgalu A puMDariVkanige caRAcara vasusxtaLelalxvU 
parxsananxvAgi avanalilx anukUlayxvanunx hoMdiruvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%134
anaMtara sAvxmiyu A varxtatatapxranAda puMDariVkanige parxtayxkaSxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%135-136
A sAvxmiyu shaMKa, cakarx, gadApANiyAgi hoMbaNaNxda baTeTxyanunxTuTx caMdarxnaMte muKavanunx hoMdi 
puMDariVkadaMte kaNuNxgaLanunx hoMdidadxnu kirugejejxgaLanunx kaTiTxkoMDu kivige 
kaNARBaraNagaLanunnx hAkikoMDu BujakiVtiR UDidAragaLanUnx hAkikoMDu shirxVvatasxvanunx hoMdi 
swsutxBaveMba ratanxvanUnx hoMdidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%137
vanamAleMba hAravanunx hAkikoMDu mutitxna saravanunx hAkikoMDu cAmara biVsaNigegaLiMda 
BiVsisikoLuLxtAtx parxkAshasisutitxdadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%138
deVvategaLu, sidadxru, gaMdharavxru, munigaLu, yakaSxru, nAgaru, apasxroVgaNa ivugaLaiMdalU 
seVvisalapxDutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%139-140
puMDariVkanu A sAvxmiyanunx noVDi Atanu sAvxmiyeMdu tiLidu keYmugikoMDu saMtoVSadiMda 
sotxVtarxvanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%141-142
pUMDariVkanu heVLidanu -- elAlx loVkagaLigU kaNANxgiruva viSuNxveV ! ninage namasAkxravu. 
niraMjananU, guNashUnanyxnU, nitayxnU  Ada ninage namasAkxravu. niVneV elAlx pArxNigaLigU oDeyanu 
ninage oDeyaru yAru ilalx. saMsArada toMdareyanunx tapitxsuva ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%143
pArxNigaLige oLeLxyadanunx mADabeVkeMdu aneVkavAda AdhAragaLanunx hoMdididxVye. ninanxlilxyeV 
elalxvU iruvudu. I parxpaMcaveV ninanx rUpavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%144
eleY viSuNxveV ! niVnu I jagatixgiMtalU beVreyAdavanu. Adare niVneV I jagatatxnunx saqSiTxsidavanu. 
hokakxLinalilx kamalavuLaLx ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%145
elAlx veVdAMtagaLalilxyU ninanx mahimeyeV heLalapxTiTxde. aMtaha ninage namasAikxravu.niVneV elAlx 
veVdagaLigU oDeyanu. elalxkUkx niVneV kAraNanAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%146-147
haqdayadalilxyeV yAvagalU iruva shaMKa, cakarxgadegaLuLaLxvanu. parxsananxnAgu. samasatx 
pArxNigaLigU modalaneyavaneV ! beTaTxvanunx dharisiruvavaneV ! bahurUpagaLanunx hoMdidavaneV ! 
shakatxnU, vAyxpakanU Ada viSuNxveV ! namasAkxravu. ninanx mahimeyanunx barxhamxneV muMtAda 
deVvategaLU kUDa tiLiyaru. iMtaha ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%148
bahuvAda mahimeyaLaLxvanu. tapasivxyu. aLeyalu asAdhayxnu. aMtaha ninage namasAkxravu. ninanx  
mahimeyanunx heVLalu sAdhayxveV ilalx. adara koneya sikuvudU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%149
ninage jAti modalAda kaTuTxgaLilalx. ninanxnunx saDA kAladalilxyU dhayxna mADutAtxre. niVnU 
Bakatxralilxruva dayeyiMda nAnA rUpavanunx hoMdididxVye. AdadxriMdaleV matasxyAkUmaRdi 
avatAragaLanunx mADididxyeV.
\end{mn}

\begin{mn}%%150
BiVSamxnu heVLidanu puMDariVkanu A sAvxmiyanunx hiVgesutxtisalu A sAvxmiyu parxtayxkaSxnAdanu. Aga 
avana dhashaRna mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%151
padamxnABAnU, tirxvikarxnanU Ada viSuNxvu A puMDariVkananunx kuritu gaMBiVravANiyiMda iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%152
shirxV BagavaMtanu heVLidanu -- eleY vatasxneV ! ninanxlilx pirxVtigoMDidedxVne. ninanx 
manasisxnalilxruvudanunx keVLikoV. aMtaha varagaLanenxlAlx koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%153
BiVSamxnu heVLidanu -- I tiVri sAvxmiyu heVLidanunx keVLi puMDariVkanu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%154
puMDariVkanu heVLidanu -- dubuRdidhxyuLaLx nAlelilx ? hiteYSiyAda niVnelilx ? nanage hitavAdudanunx 
AjAcnxpisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%155
BiVSamxnu heVLidanu -- puMDariVkanu keYmugidukoMDu hiVgenanxlu A sAvxmiyu supirxVtanAgi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%156
BagavaMtanu heVLidanu -- eleY puMDariVkaneV ! ninage maMgaLavAgali. nanonxDaneyeV bA, upakAriyU 
nitayxnU Agi niVnu nanonxDaneyeV yAvagalU iru.
\end{mn}

\begin{mn}%%157
BiVSamxnu heVLidanu --shirxVdharanu hiVge heVLutitxralu deVva duMduBigaLu sadudxmADiduvu. 
puSapxvaqSiTxyAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%158
barxhamxneV muMtAda deVvategaLu idanunx noVDi sAdhu, sAdhu eMdu hogaLidaru. sidhadhxru, 
gaMdharavxru, kinanxrarU kUDa hADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%159
Aga viSuNxvu A puMDariVkananunx karedukoMDu garuDana meVle kuLitukoMDu elalxrU namasakxrisutitxralu 
horATuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%160
AdadxriMda eleY rAjaneV ! niVnU kUDa viSuNxvinalilx BakitxyuLaLxvanAgi avanalilxyeV 
pArxNagaLaninxTuTxkiMDu pUjisutatx A viSuNx Bakatxralilx pirxVtiyanunx mADu
\end{mn}

\begin{mn}%%161
A viSuNxBakatxranunx pUjisi hariseVveyanunxmADu. Avana katheyanunx keVLu. A katheyu 
pApagaLelalvanUnx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%162
eleY rAjaneV ! yAva riVtiyAda BakitxyiMda pUjisadare viSuNxvu pirxVtanAgutatxneyoV A riVtiyalilx 
pujeyanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%163
nArAyaNanalilx Bakitxyilalxdavaru nUru ashavxmeVdhayAgagaLanunx Agali, nUru vAjapeVyayAgagaLanunx 
Agali, mADidarU sadagxtiyanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%164
yAvanu hariyeVMba eraDakaSxravanunx ucacxrisutAtxneyoV avanu moVkaSxkekx hoVgalu soMTakekx 
kaTiTxkoMDu sidadhxnAgiruvaneMdu tiLidukoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%165
iMdiV varadaMte manoVharanAda janAdaRnanu yAra haqdayadalilxruvanoV avarige lABavU jayavU 
UMTAgutatxve. apajayaveMbudu ilalxveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%166
idanunx keVLidavanU, OdidavanU, pApavanunx kaLedukoMDu viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%167
Ishavxranu heVLidanu -- eleY pAravxtiyeV I nAmamahimeyanunx keVLidare avanige dhamARthaRmoVkaSxgaLu 
uMATAguvudaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%168
oLeLxyakuladalilx huTiTx deVvaralilx AsakatxnAgiruva, adaralilxyU veYSaNxvanAgidadxre avanu 
bArxhamxNarUpavAda viSuNxveMdeV tiLi beVreyavanalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%169-170
yAvanu haqdayadalilx viSuNxvanunx dhAyxnisutatx bAyalilx avana hesaranunx ucacxrisutAtx shaMKa, 
cakarxgaLanUnx tuLasiya mAleyanUnx dharisirutAtxneyoV avanu jiVsidadxrU mukitxyanunx 
hoMdidavaneMdu tiLi. I loVkadalilx aneVka BoVgagaLanunx anuBavisi konege satatxnaMtara 
ipapxtoMtxdau talegaLoDane veYkuMThadalilx suKisutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}%%171
adeVriVtiyalilxdudx puMDariVkanu mukatxnAdanu. saMshayavilalx. BakitxyiMda goVviMdanu 
saMtoVSagoLuLxtAtxneMbudaralilx saMdeVhaveV iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%172
kaliyugadalilx hariya gAnavu visheVSavAdudu. adaralilxyU tamamx maneyalilx A harigAnavanunx 
mADidare bahu utatxmavu. heVvatAcaRne mADuvAga A harinAmasamxraNeyanunx mADidare sAma veVdavanunx 
gAna mADidaMte Agutatxde.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada pAvaRtiV mahAdeVvara saMvAdadalilx viSuNxmahimeya 
%% kathana eMba eMBatotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
pAravxtiyu heVLidaLu-- eleY mahAdeVvaneV ! tirxV gaMgeya mahimeyanunx heVLu. adanunx keVLidudariMda 
QuSigaLu matetx matetx rAgadigaLanunx biDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
eleY sarevxVSahvxraneV ! A gaMgeya mahimeyeMthAdudx ? hiMde adu huTiTxda viSayxvanunx keVLidedxVve. 
adara mahimeyanunx keVLalilalxvu. niVnu elAlx  pArxNigaLigU modalaneyavanu deVvategaLigU 
modalaneyavanu matutx bahu haKabanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
shirxV mahAdeVvanu heVLidanu -- budidhxyalilx baqhasapxtige samanAda parAkarxmadalilx iMdarxnige 
samaAda, sharatalapxdalilx malagiruva BiVSamxnanunx noVDalu QuSigaLelalxrU baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-8
atirx, vasiSaThx, Baqgu, pulasatxyx, pulahu, karxtu, aMgirasa, gwtama, agashatxyX, sumati, Ayu, 
vishAvxmitarx, sUthalashira, parathAdhipa, reYBayx, barxhasavxti, vAyxsa, kashayxpa, dhurxva, 
dUrAvxsa, jamaaginx, mAkaRMDeVya, gAlava, ushana, BaadhAvxja, kurxtu, AsitxVka, sUthxlAkaSx, 
loVkAkaSx, kaNavx, meVdhAtithi, kuNa, nArada, paravxta, sudhanAvx, cayxvana, maBURBuRvana, 
dhwmayx, shatAnaMta, akaqtavarxNa, parashurAma, QuciVka ivareV muMtAdavaru A BiVSamxnanunx noVDalu 
baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
dhamaRrAjanu tamamxMdiroDane kUDikoMDu avaranunx avara yoVgayxteganuguNavAgi namasakxsiri pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
hAge pUjeyanunx hoMdida A mahAtamxru suKavAgi kuLitukoMDu BiVSamxnige saMbaMdhapaTatx 
kathegaLanenxV mAtanADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
QuSigaLu I riVti mAtanADikoMDu mugida meVle yudhiSiThxranu BiVSamxnanunx namasakxrisi iMteMdu 
keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY tAtaneV ! yAva deVshagaLu puNayxvAduvu ? yAva paravxtagaLu 
puNayxvAduvu ? yAva Asharxmavu puNayxvAdudu ? dhamaRvanunx apeVkiSxsuvavaru yAvudanunx nitayxvU 
seVvisabeVku ? avanunx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
BiVSamxnu heVLidanu -- eleY yudhiSiThxraneV ! shiloVMcaCxvaqtitx matutx sidhadxna saMvAda rUpavAda 
oMdu katheyanunx heVLutetxVne jeVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
obabx sidadhxpuruSanu parxpaMcavanenxlAlx sutitxkoMDu oMdu SAri obabx uMCavatitxyeMba gaqhaathxna 
manege baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
A uMCavaqtitxyavanu paramAtamx videyxyanunx cenAnxgi balavxnu. jeteVMdirxyanu rAga deVvxVSagaLanunx 
biTiTxdadxnu. jAcnxniyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
viSuNxVBakatxralilx sherxVSaThxnu. viSuNxdhamaRvanenxV Acarisutitxdadxnu. veYSaNxvarvanunx 
tirasakxrisade dhamaRdalilx AsakatxnAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-18
avaby yAvAgalU yoVgABAyxsa mADutitxdadxnu. shaMKacakarxgaLanunx dharisidadxnu. mUrukAladalilxyU 
pUjisutitxdadxnu. haranalilxyU AsakatxnAgidadxnu. veYdiVka videyxyalilx gaTiTxganAgidadxnu. 
oLeLxyadanunx keTuTxdanunx vicAramADutitxdadxnu. yAvAgalU veVdavanunx Odutitxdadxnu. saDA 
athithipUjeyanunx mADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-20
yAvAgalU tiVthaRsAnxnagaLalilxyeV Asakatxnu, shiloVca vaqtixyiMda AhAravanunx tarutitxdadxnu. 
catuveRVdagaLalilx barxhamxnu heVLiruva jAcnxnagaLelalxvanUnx avanu balalxnu. Atanu viSuNxvina 
rUpaveV Agidadxnu. elAlx bageya dhamaRgaLanUnx balalxnu. yAvAgalU paramAtamxnalilxyeV 
manasusxLaLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
hiVgiralu oMdusAri shibiya manege hoVdanu. shibiyu Atananunx noVDi karxmavAgi atithisatAkxravanunx 
mADi pArxNigaLa hitakekx kAraNavanunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
uMCavaqtitxyu heVLidanu -- eleY bArxhamxNasherxVSaTxneV ! puNayxvanunx koDuva deVshavAvudu ? 
janapadavAvudu ? beTaTxgaLAvuvu ? AsharxmagaLAvuvu ? avanunx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
sidadhxnu heVLidanu --yAva deVshada madhayxdalilx puNayxparxdavAda gaMgeyu hariyutitxdeyeV aMtaha 
deVsha, aMtaha janapada, aMtaha sheYla, aMtaha AsharxmagaLelalxvU pavitarxvAduvu. puNayxvanunx 
koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
gaMgeyanunx seVvisidare pArxNigaLige yAva riVtiyAda utatxgatiyu barutatxdeyoV aMtaha gatiyanunx 
tapasisxniMdAgali, barxhamxcarayxdidAgali hoMdalAraru.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
jiteVMdirxyAnAgi A gaMdeya niVrinalilx sAnxnamADidare yAva riVtiyAda taqpitxyuMTAgutatxdeyoV A 
taqpitxyu nUru yAgagaLanunx mADidarU UMTAguvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}%%26
sUrayxnu udayavAdAga kagagxtatxleyanunx heVge nAshamADi pArxkAshisutAtxneyoV AriVtiyAgi gaMgeyalilx 
sAnxnamADidavanu pApagaLanunx kaLedukoMDu pArxkAshisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
agihxyu hatitxrakoMDare hatitxya rAshiyanenxV nAshamADuvaMte gaMgAsAnxnavu elAlx pApagaLanUnx 
nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
yAvanu bisiliniMda bAyAridavanAgi gaMgeya niVranunx kuDiyutAtxneyoV avanu pApagaLanunx kaLedukoMDu 
aginxgiMtalU pavitarxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
sAviracAMdArxyaNavarxtagaLanunx mADidavanU oMdeV kAlinalilx niMtu tapasasxnunx mADidavanU 
gaMgeyalilx sAnxmADidavanU yAriruvaroV ivaroVLage gaMgeyalilx sAnxnamADidavanu hecicxnavAnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
hatutxsAvira vaSaRgaLavarevigU taLeyanunx keLakekx mADikoMDu tapasusx mADidavanu. oMdu tiMgaLu 
gaMdeyalilx sAnxnamADidavana samAnAguvanu. AdarU ivaneV sherxVSaThxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-36
A gaMgeyalilx sAnxmADidavanu barxhamxteyxyanunx kaLedukoMDu veYkuMThavanunx hoMdutAtxne. I 
gaMgAsAnxnavu tirxveVNiya sAnxnakekx samavAdudu. pavitarxvU pApanAshakavU Adudu. idanunx 
samxridare bAlahateyxyu hoVguvudu. parxyAgaveMbudu tiVthaR rAjanu. veYSaNxvarige sikukxvudu 
kaSaTxvu. alilx sAnxna mADidar jAgarxteyAgi veYkuMThakekx hoVgutAtxne. pirxya, apirxya, dhamaR, 
adhamaRgaLanunx tiLiyadavanU gaMgeyalilx sAnxnamADidare mahA pApagaLelalxvU hoVgutatxve. nUrAru 
yoVjagaLa dUradalilxdadxrU gaMge, gaMge eMdu yAvanu heVLuvanoV avanu pApagaLanunx kaLedukoMDu 
viSuNxloVkavanunx hoMduvanu. barxhamxteyxyavanu, goVhateyxyavanu, surApAna mADidavanu, bAlaranunx 
koMdavanu ivarelalxrU gaMgeyalilx sAnxnamADi doDaneyeV savxgaRvanunx hoMdavaru. mADhavana dashaRna 
mADidare baruva puNayxvu I gaMgAdashaRnadiMda barutatxde. veVNi eMdare gaMgA parxvAhavu. adaralilx 
sAnxnamADidare veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
sUrayxnu huTiTxdare katatxleyu hoVguvaMte A gaMgeyalilx sAnxnamADidare avana pApagaLelalxvU 
hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
gaMgAdAvxra, kushAvataR, bilavxka, niVlaparavxta, kanaKala ivugaLalilx sAnxmADidare matetx 
janamxvanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
idanunx tiLidu gaMgAnadiyalilx budidhxvaMtanAdavanu sAnxna mADabeVku. sAnxna mAtarxdiMdaleV 
pApagaLelalxvU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
deVvategaLalilx viSuNxvu heVge sherxVSaThxvnUV yajacnxgaLalilx ashavxmeVdhavu heVge sherxVSaThxvUV 
maragaLAlilx ashavxtathxvu heVge sherxVSaThxvoV hAge nadigaLalilx BAgiVrathiyu sherxVSaThxvu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada pAvaRtiV mahAdeVvaa saMvAdadalilx gaMgA mahime 
%% eMba eMBAtetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
pAravxtiyu heVLidaLu -- eleY vishevxVshavxraneV ! veYSaNxvara lakaSxNavu heVge iruvudeMdu 
heVLidAdxre ? avara mahimegaLeVnu ? eMbudanunx visatxrisi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxV mahAdeVvanu heVLidanu -- ivanu viSuNxvina saMbaMdhadavanAdudariMda 
veYSaNxvanenisikoLaLxtAtxne. avanu elalxrigU muKayxnu. barrxhamx rUpadharaneV AgidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
A veYSaNxvara saMbaMdhadiMdaleV veVdapAragarAdavaru huTiTxruvudu. avareV veYSaNxvaru. mikakxvaralalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
shwca, satayx, kASxnitxgaLiMda kUDi rAga devxVSagaLiMda kUDidara veVdavideyxyanunx balalxvanu 
veYSaNxvanenisikoLaLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
aginxhoVtarx mADutitxruvavanu atithiyanunx pUjisutitxruvanu. pitaqBakatx mAtaqBakatxnAgiruvanu. 
iMtahavanu veYSaNxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
daye, dhamaRgaLalilx AsakatxnAgidudx pApamADade shaMKa, cakarxgaLanunx hAkikoMDiruvavanu veYSaNxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
katitxnalilx tulasimAleyanunx hAkikoMDu bAyalilx rAmanAMavanunxcAcxra mADutAtx BakitxyiMda 
gAnamADuvavaneV veYSaNxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
yAvAgalU purANa paThaN mADutatx yAvagalU yAgagaLanux mADutatx oLeLxya dhamaRdalilx AsakatxrAdavaru 
veYSaNaNxvarenisikoLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
A veYSaNxvaranunx niMdiruvavaru pApigaLu. avaru satatxmeVle narakavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
dhAtugaLiMdalAgali maNiNxniMdalAgali mADida nAlukx moLaviruva goVpAlamUtiRyanunx pUjisuvavaru 
veYSaNxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-14
kalilxnalilx mADida kaqSaNxmUtiRyanunx pUjemADidavarelalxrU puNayxBAgigagaLu. puNayxmUtiRgaLu 
eMdenisikoLuLxtAtxre. sAla gArxmada matutx dAVxrakAvatiya sALagArxmagaLige puje naDeyuva 
sathxLadalilx mukitxyeMbudu sidadhxveMbudaralilx saMshavilalx. mUtiRyanunx maMtarxheVLi AvAhisi 
pUjemADidar adu koVTiyaSuTx Pala koDutatxde. dhamaR, kAma, athaRgaLanunx koDutatxde. A sAvxmiyADa 
janAdaRnanalilx oMbatutx bageyAgi Bakitxyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
kalilxna mUtiRyAlAlxgaliV dhAtuvina mUtiRyalAlxgali Bakatxru pUje AvAhanegaLanunx mADi pujisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
mUtiRyalilx rAjoVpacAravuLaLx pUjeyanux mADabeVku. adaralilx BagavaMtanU, adhoVkaSxjanU Ada 
sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
diVnarigU anAtharigU sharaNanAda loVkahitakAriyAda mahApApagaLanunx nAshamADuva A sAvxmiyanunx 
mutiRyalilx dhAyxna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
ivaneV goVpAlanu. ivaneV kaqSaNxnu. ivaneV rAmanu eMdu heVLutatx pujisidare avaneV BAgavatanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
keVshavanu goVkuladalilx tALiruva rUpavanunx mADi adanenxV Batxru dhAyxnisutatx pujisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
Bakatxnu tAnu taqpitxpaDalu AkAravanunx mADikoLaLxbeVku. adariMda Bakitxyu hecucxtatxde. 
saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
shaMKa, cakarx, gadegaLanUnx, viSuNxvina AyudhagaLanUnx avugaLige heVLiruva riVtiyalilx A 
mUtiRyalilx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-23
nAlukx toVLu, eraDu kaNuNx, shaMKa, cakarx, gadegaLu, hobaNaNxda baTeTx, vanamAle, veyDUrayxda 
kuMDala, kiriVTa, kAsutxBagaLiMda kUDiruva sAvxmiyanunx mADaneVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
cinanx, BeLiLx, tAmarx, hitAtxLe ivugaLalilx swkarayxvidadxMte parxtimeyanunx meVle heVLiruva 
lakaSxNagaLiMda mADidabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
Agamadalilx heVLiruva veVda maMtarxgaLiMda A parxtimeyanunx parxtiSiThxsabeVku. anaMtara 
shAsotxrXVkatxvAda pujeyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
SoVDashoVpacAra (hadinAru upacAra) maMtarxgaLiMda pUjisabeVku. I riVti sAvxmiyanunx pUjisadare 
elAlx deVvategaLanUnx pUjisidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
I riVtiyAgi AnAdiyAda shaMKa, cakarx, gadAdharanAda A sAvxmiyanunx pUjisabeVku. elalxvanunx 
koDutAtxne. veYSaNxvaranunx pUjisabeVku. A viYSaNxvarU viSuNxvinaMtiratakakxvareV. avarigU A 
deVvarigU vayxtAyxsaveV iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%29-30
eleY deVviyeV ! idanunx tiLidukoMDu mUtiRgaLanunx mADikoLaLxbeVku. shivapujeyanunx mADade 
viSuNxvanunx niMdisutitxdadxre avanu rwravanarakadalilx biVLutAtxne. tAneV viSuNxvu. nAneV rudarxnu 
naneV barxhamxnu . nAneV elAlx pArxNigaLalilxyU vAsavAgi idedxVne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada pAvaRtiV mahAdeVvara saMvAdadalilx veYSaNxva 
%% lakaSxNa kathana eMba eMBatatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
pAravxtiyu heVLidaLu -- eleY maheVshavxraneV ! dAsarAru ? veYSaNxvarAru ? BakatxrAru ? ivarugaLa 
sariyAda lakaSxNagaLanunx nanage tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxV mahAdeVvanu heVLidanu --shUdarxru dAsareMba hesaranunx hoMdutAtxre. nAradAdigaLu 
veYSaNxvaru. parxhAlxda aMBariVsha mumtAdavaru BakatxreMbudAgi tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
yAvAgalU bArxhamxNanu kirxyeyalilx AsakatxnAgirabeVku. veVdaveVdAMgagaLanunnx tiLidirabeVku. shaMKa 
cakarxgaLiMda gurutu mADisikoMDirabeVku. avaneV veYSaNxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-6
yAvAgalU bArxhamxNara seVve mADutitxrabeVku. viSuNxvanunx pUjisuvavaranunx pUjisabeVku. veVdakekx 
samavAda purANagaLanunx keVLutitxrabeVku iMtaha shUdarxnu dAsaneMdinisikoLaLxtAtxne. ai 
vaSaRdiMdaleV modalUgoMDu viSuNxvinalilx bagebageyAgi Bakitxyanunx mADuvavanu 
BakatxneMdinikoLaLxtAtxne. avanu sAdhugaLalilx seVridavanu. dhurxva aMbaMdiVSa muMtAdavaru 
saravxkAlada BakatxreMdu tiLidukoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
viSuNx dhAyxnamADutitxruva shUdarxreV kaliyugadalilx dhanayxru. avaru I loVkadalilx 
suKavananxnuBavisi veYkuMThavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
shaMKa cakarxgaLanunx dharisi viSunxBakitxyanunx mADutAtx irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
hadinalukx bageyAda pUjeyanunx mADutatx iratakakx shUdarxnu viSuNxdAsaneMdu padamxpurANada parxkAra 
tiLiyabarutatxde.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada pAvaRtiV mahadeVvara saMvAdadalilx dAsa 
%% veySaNxvara Bakatxra lakaSxNa kathana eMba eMBatatxnAlakxneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
pAravxtiyu heVLidaLu -- eleY maheVshavxraneV ! elAlx tiMgaLugaLa vidhiyanUnx heVLu. yAvAga 
mahoVtasxvagaLanunx mADabeVku ? adara vidhiyeVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%2
yAva deVvarige pUjeyanux mADabeVku ? adara mahimeyeVnu ? yava tithiyalilx pUjsabeVku ? adanunx 
nanage dayaviTuTx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
puNayxkamaRvuLaLx veYSaNxvaranunx kuritu mAsagaLa mahimeyu heVge heVLalapxTiTxde ? adanunx 
dayaviTuTx heVLu. ninanx dashaRnavU savxshaRnaVU uMTAgutitxruvudariMda nAneV dhanayxLu. 
kaqtakaqtayxLu. swBAgayxvaMtalU niniMda I viSuNxkatheyanunx keVLutitxdedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY pAravxtiyeV ! mAsamAsagaLalilxyU naDeyuva utatxvavidhiyanunx 
heVLutetxVne. A vidhiyanUnx A giVtegaLanUnx niVnu keVLi saMtoVSagoLuLxtitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
ceYtarxmAsada shukalxpakaSxdalilx EkAdashiya divasa shirxV kaqSaNxnanunx toTiTxlinalilx kUrisi 
pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
Aga BakitxyiMdalU vidhiyaMteyU A utasxvavanunx mADabeVku. AriVtimADi kaliyu kalamxSavanunx 
nAshamADuva sAvxmiyanunx dhashaRnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-10
hAge mADidare avara sAvirAru aparAdhagaLu hoVgutatxve. koVTijanamxpApagaLAdarU vishevxVshanAda 
sAvxmiyanunx tUguvavarege irutatxve. tUgida oDaneyeV horaTuhoVgutatxve. toTaTxlalilxruva 
janAdARnanunx kaliyugadalilx noVDidare avaru goVhateyxV barxhamxteyxgaLanUnx mADidadxrU A 
pApagaLanUnx kaLedukoLuLxvAga itarara viSayagaLanunx heVLatakakxdedxVnide ! A sAvxmiya 
DoVloVtasxvavanunx noVDuvudakokxVsakarx rudarxnu deVvategaLoDane A utasxva naDeyuva jAgakekx baMdu 
obabxrigU kANadaMte idudxkoMDU noVDutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}%%11-13
A rudarxnU avana gaNagaLU saMtoVSadiMda A jAgadalilx kuNiyutitxrutAtxre. QuSigaLu gaMdharavxru 
raMBeyeV modalADa apasxrasitxrXVyaru vAsuki muMtAda nAgarU deVvadeVvanAda iMdarx ivarelalxrU 
veYshAKA mAsadalilx I DoVloVtasxva yAterxge barutAtxre. alalxde. matetx yAru yAru 
deVvategaLiruvaroV avarelalxrU I DoVloVtasxvakAkxgi barutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
viSuNxvu DoVloVtasxvavanunx mADikoLuLxtitxruvAga mUruloVkakUkx utasxvavu naDeyutatxde. AdadxriMDa 
eSeTxV kelasavidadxrU biTuTx Adina DoVloVtasxvavanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
viSuNxvige DoVlAdhi roVhaNavAgutitxruvAga parxhAlxdanu tanage varakoTuTxdanunx samxrisikoMDu tAnU A 
utasxvavanunx mADuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
kaqSaNxnu DoVlAdhiroVhaNa mADiruvAga jAgaraNeyanux mADidare avarege kaSxNakAladalilxyeV elAlx 
puNayxvU sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
vasaMta Qutuvinalilx DoVloVtasxvadalilx kaqSaNxnanunx noVDidare avanun A sAvxmiyiMda 
gwravisalapxTaTxvanAgi viSuNxvinoDane vAsisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
a sAvxmiyu toTiTxlinalilx dakiSxNamuKavAgi kuLitiruvudanunx noVDidare barxhamxhateyxyu hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
toVTiTxlinalilx kUtiruva sAvxmiyanunx tiLidu avananunx namasakxrisutetxVne. A sAvxmiyu nananxnunx 
kApADali. I gAyatirxyiMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
mAdhavaneV ! giVviMdaneV ! shirxVkaMThaneV ! ninage namasAkxravu. eMdu heVLutatx I maMtarxgaLanunx 
heVLikoMDu niyamadaMte pUje mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
anaMtara guruvige shakitxganuguNavAgi dakisxNeyanunx koDabeVku. anaMtara BakitxyiMda viSuNxvina 
nAmavanunx gAnamADabeVku. hiVge mADidare varxtavu pUtiRyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
eleY pAravxtiyeV ! bahu heVLidudariMda parxyoVjanaveVnu ? DoVleyalilxruava viSuNxvanunx noDidare 
elAlxpApagaLu hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
janaru pUjisadare A sAvxmiyu elalxvanUnx koDutAtxne. A sAvxmiyu toTiTxnalilx kuLituruvAga 
deVvategaLu, gaMdahravxru, kinanxraru, QuSigaLu, elalxrU alilxge barutAtxre. saMshayavilalx. 
BagavaMtanAda vAsudeVvanige namasAkxravu eMba maMtarxdiMda sAvxmiyanunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
SoVDasha (hadinAru) upacAragaLiMda vidhivatAtxgi pUjeyanunx mADabeVku. hAge mADidare dhamaR, athaR, 
kAmagaLanunx hoMduvanu. nishacxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
aMganAyxsha, karanAyxsa, shariVranAyxsagaLanunx I maMtarxdiMdaleV mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
veVdadalilx athavA shAsatxrXdalilx heVLiruva riVtiyiMda I utasxvavanunx mADabeVku. lakimxyoDagUDida 
viSuNxvanunx DoVleyalilx malagisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
A sAvxmiya edurinalilx viSuNxBakatxranUnx nAradaneV muMtAda deVvaSiRgaLanUnx viSavxkesxVnaneV 
muMtAda BakatxranUnx iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
paMcavAdayxgaLanunx dhavxnimADisutatx maMgaLAratiyanunx mADabeVku. I riVtiyAgi parxtiyAmadalilxyU 
pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
oLeLxyateMginakAyi, bALehaNuNxgaLanunx neYveVdayx mADabeVku. anaMtara aGayxRvanux koDabeVku. 
iriVtiyAgi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
eleY deVvadeVvaneV ! jaganAnxthane ! shaMKa cakarx gadAdharaneV ! I aGayxRvanunx sivxVkarisu. 
nananx meVle dareyiDu enanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
A sAvxmiya neYveVdayx sheVSavanunx elalxrigU koDabeVku deVvarige anaMtara pAdayxvanunx 
samapiRsabeVku. anaMtara veYSaNxvaroDane vAdayxvanunx mADisikoMDu kuNiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33-34
anaMtara elalxrU toTaTxlanunx tUgabeVku. BUmiyalilxruva tiVthaRgaLU, keSxVtarxgaLU, elalxrU A 
sAvxmiyanunx noDalu alilxge barutatxve. idanunx tiLidu elalxrU I utasxvavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
bArxhamxNaru, kasxtirxyaru, veYshayxru, shUdarxru uLida jAti yavarU kUDa A kAladalilx 
shaMKakarxgaLanunx dharisirabeVku.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada pAvaRtiV mahAdeVvara saMvAdadalilx DoVloVtasxva 
%% kathana eMba eMBatetxYdaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
mahAdeVvanu heVLidanu -- I ceYtarxmAsadalilxyeV damana koVtasxvavanUnx mADabeVku idanunx 
ceYtarxmAsada dAvxdashiya divasa mADabeVku. adu shAsatxrXsamamxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
I puNayxkelasavanunx veYSaNxvaru sharxdedhxyiMda mADabeVku. I damana utatsxvavu deVvategaLigU 
AnaMdakravAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3-4
A damanoVtasxvadalilx damanada goVcalanunx taMdu sAvxmige opipxsabeVku. ceYtarx shukalx dAvxdashiya 
dina I mahoVtasxvavanunx mADabeVku. AgatAne toVTakekx hoVgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
guruvina apapxNeyaMte ratiyoDane kUDiruva sAvxmige I damanana pUjeyanunx mADabeVku. eleY 
kAmadeVvaneV ! ninage namasAkxravu. vishavxmoVhananeV ! ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
eleY damananeV ! viSuNxvigoVsakxra ninanxnunx kuyuyxtetxVne. nananx meVle kapemADu. eMdu heVLi 
giVtavAdayxgaLoDane manege tarabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
EkAdashiya dina jalAdhivAsa dhanAyxdhivAsagaLanunx mADisi dAvxdashiya divasa rAtirxyalilx 
AvAhanAdigaLiMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
oMdu saravxtoV BadarxmaMDalavanunx baredu adaralilx ratiyoDagUDida kAmadeVvananunx sAthxpisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
alilx A damana mUtiRyanunx baTeTxyiMda hodidxsi BakatxrAdavaru pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
kilxVM kAmadeVvanige namasAkxravu. hiVrxM ratige namasAkxravu iMdarxdikikxnalilx pUravxkekx A 
vigarxhavanunx iTuTx iMteMdu pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
A rAtirxyalilx gaMdha, hU, diVpa, dhUpa, maMgaLAratiyiMda A sAvxmiyanunx pujisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
madananige namasAkxraveVMdu pUravxdikikxnalilxyU, manamxthanige namasAkxraveMdu 
AgenxVyadikikxnalilU, kaMdapaRnige namasakxraveMdu dakiSxNadikikxnalilxyU, anaMganige 
namasAkxraveMdu neYQutayxdikikxnalilxyU, BasamxshariVradavanige namaSAkxraveMdu 
pashicxmadikikxnalilxyU, samxranige namasAkxraveMdu utatxradikikxnalilxyU, puSapxBANananige 
namasAkxraveMdu IshAnayxdikikxnalilxyU pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
I riVtiyAgi nAlukx dikukxgaLalilxyU, matutx nAlukxvidikukxgaLalilxyU pujisabeVku. I riVtiyAgi 
keVshavavananunx pUjisadare elAlx deVvaranUnx saha pUjisidaMte Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
AkaSxte, gaMdha, dhUpa, diVpa, neYveVdayx, tAMbUlagaLiMda Ada manakananunx pUjisi A sAvxmiyu nananx 
manasisxnalilxrali. A kAmadeVva nanunx pUjisutetxV. A anMganu nananxnunx kApADali eMdenanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
meVle heVLida kAmgAyatirx maMtarxvanunx nUreMTubAri japamADi A damanakananunx maMtirxsi 
namasakxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
puSapxbaNanige namasAkxravu. parxpaMcakekx AhAlxdakAriyAdavanige namaAkxravu. jaganAthanU, 
jagatitxge kaNuNxgaLaMtiruvavanU Ada A sA sAvxmige namasAkxravu. ratige 
pirxVtiyanunxMTumADuvavanige namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-18
deVvadeVvaneV ! namasAkxravu. shirxV vishevxVshavxraneV ! namasAkxravu. ratipatiyeV ! namasAkxravu. 
jaganAnxthaneV ! ninage namasAkxravu. parxpaMcakeV alaMkArapArxyaneV ! ninage namasAkxravu. 
elAlxdakUkx kAraNaneV ! ninage namasAkxravu. iveV muMtAda maMtarxgaLiMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-20
ratiyoVDane A janAdaRnanunx pUjisabeVku. A pUjAkamaRvanunx A sAvxmige niveVdisi jAgaraNemADabeVku. 
deVvadeVvaneV ! jaganAnxthaneV ! beVkAdudanunx koDuvavaneV ! kAmeVshavxriV pirxyanAda viSuNxveV ! 
nananx manasisxnalilxruvudanenxlAlx pUtiRgoLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
I riVtiyAda aneVka maMtarxgaLiMda parxyatanxpaTuTx pUjisabeVku. hAge pUjisadare jaganAnxthanAa 
shirxVnivAsanu Bakatxrige beVkAdudanunx koDutAtxne. matutx suKavanunx uMTumADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
anaMtara davanavanunx hUgaLoDane tegedukoMDu viSuNxveV muMtAda deVvarugaLige adanunx 
samapiRsabeVku. anaMtara gaMdahveV muMtAduvugaLiMda pUjemADi saMgiVtavAdayx kuNitagaLiMda 
utasxvavanunx mADabeVku. anaMtara A kalashoVdakavanunx sAvxmiya pAdagaLalilx savxlapxhAkabeVku. 
Adina jalakirxVDeyanAnxDabeVku.(OtuLiyanunx AdabeVku). anaMtara guruvige baTeTxbaregaLanUnx 
alaMkAravanUnx haNavanUnx koTuTx pUjisabeVku. baMdhugaLoDaneyU BakatxroDaneyU UTamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
shirxVmahAdeVvanu heVLidanu -- anaMtara davanada kuDigaLiMda viSuNxvanunx pUjisabeVku. I riVti A 
jaganAnxthananunx pujisidare nananxnenxV pUjisidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
eleY deVviyeV ! I damanakoVtasxvavanunx noVDidare barxhamxhareyx, surApAna, mAMsa BakaSxNa 
muMtAduvavanunx mADida mahA pApagaLu hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
eleY pAravxtiyeV ! IriVti yAvAgalU davanadiMda pUjisutitxdadxre A jAgavanunx elAlx tiVthaRgaLiMdalU 
kUDiruvaMte mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
IdavanamaMjariyiMda viSuNxvanunx pujisidar avanu BUdAna, goVdAna, muMtAda mahAdAnagaLelalxvanUnx 
mADidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
davana maMjariyiMda pUjisidare avanu veVdAdhayxyanavanunx mADidaMtAgutatxde. 
shAsAtxrXdhayxyanavanunx mADidaMtAgutatxde. aginx hoVtarxvanunx mADidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
barxhamxkaSxtiya veYshayx shUdarx jAtigaLU mutAtxvudeV AdarU A jAtiyu hiVge damanaka pUjemADidare 
atipavitarxveMdu tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
damanakoVtasxvavanunx mADidavanu yAva kuladalilx hutiTxruvanoV A kulaveV bahu dhanayxvAdudeMdu 
tiLidukoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
ceYtarxdalilx I damanakoVtasasxvavanunx mADidare sAvira goVvugaLanux pUjemADida Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
vasaMtaQutuvinalilx garuDadhavxjananunx pUjisidare avanige mukitxyu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
maruga davanagaLu harige puSiTxyanunx koDutatxve. AdadxriMda veySaNxvaru avugaLiMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
I riVtiyAgi viSuNxvanunx pUjisidare sAvira goVdAna mADida PalavU kanAyxdAnamADida PalavU 
BUdAnamADida PalavU barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-35
damanada oMdoMdeV kuDiyanunx tegedukoMDu pUjemADidare adara puNayxvanunx heVLuvudakekxV 
AguvaMtilalx. nanage gotAtxguvudU ilalx. avanu catuBuRja(nAlukx toVLu) gaLanunx hoMdi IloVka 
paraloVkagaLalilx dhamaR, athaR, kAmagaLanunx anuBavisi anaMtara veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada pAvaRtiV mahAdeVvara saMvAdadalilx  damanaka 
%% mahoVtasxva vaNaRna eMba eMBatAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
shirxV mahAdeVvanu heVLidanu -- veYshAKamAsada huNeNxmeya dina niVrinalilx viSuNxvanunx BakitxyiMda 
pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A samayadalilx giVta, vAdayx, naqtayxgaLanunx maDutatx utasxvavanunx AcarisabeVku. adilalxdidadxre 
EkAdashiya divasa beVkAdarU jaloVtasxvavanunx mADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
giVtAdigaLanunx Acarisutatx BakitxyiMda utasxvavanunx mADabeVku. eleY sureVshavxraneV ! niVnu I 
niVrinalilx malagikoV eMdenanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-8
niVnu malagalAgi parxpaMcaveV malagidaMtagutatxde. idaralilx saMshayavilalx. eMdu heVLabeVku. 
muMgAru moVDagaLu baruvAga niVrinalilx malagisuva utasxvavanunx mADabeVku. hiVge mADuvavarige 
narakada toMdareyilalx. cinanxda athavA beLiLxya ilalxveV tArxmada konege maNiNxna pAterxyalilx 
viSuNxvige jalashayana mADisabeVku. A pAterxyalilx gaMdha modalAduvugaLiMda vAsaneyanunx 
kaTiTxruva niVranunx tuMbi alilx viSuNxvanunx malagisabeVku. goVpAla mUtiRyanAnxgaliV, rAma 
mUtiRyanAnxgaliV, sAlagArxma shileyanAnxgaliV, adaralilx iDabeVku. hAge A parxtimeyanunx malagisi 
pUje mADidare bahuvAda puNayxvu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
elilxyuvaregU I loVkagaLu irutatxveyoV elilxyavaregige sUrayxniruvanoV alilxyavarevigU ivana 
kuladalilx obabxnU narakaBAgiyUgudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
AdadxdiMda jeVSaThxmAsadalilx hariyanunx niVninalilx malagisi pUjisidare Atanige tApaveMbudeV 
uMTAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
shukarxnu jeVSAThxnakaSxtarxvanunx hoMdiruvAga shiVtaLavAda tuLasiya daLavanunx hAkiruva 
niVrinalilx A sAvxmiyanunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
shukarxnu jeVSeThxyanunx hoMdiruvAga niVrinalilx malagiruva keVshavanunx pUjisidare avarige 
yamayAtanegaLAvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
viSuNxvu niVreV iSaTxvAgi uLaLxvanu niVrinalelxV malagiratakakxvanu. AdadxriMda girxVSamxkAladalilx 
niVrinalilxruva viSuNxvanunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
sAlagArxma savxrUpiyAda viSuNxvanunx niVrina madhayxdalilxTuTx BakitxyiMda pUjemADidavanu 
kulavanenxlAlx pavitarxvanAnxgi mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-16
sUrayxnu kakARTaka rAshiyanAnxgali mithunarAshiyanAgali hoMdiruvAga niVrinalilx malagiruva 
sAvxmiyanunx pUjisabeVku. adaralilxyU dAvxdashiyadina pUjisare avanu nUru koVTi yajacnxgaLanunx 
mADida Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
veYshAKa mAsadalilx niVrinalilx sAvxmiyanunx malagisi pUjisidare avaru BUmiyalilx ODADuva 
deVvategaLeV hUratu manuSayxralalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
pAterxyalilx gaMdha hU muMtAduvugaLiMda niVranunx hAki shirxV viSuNxvanunx malagisi dAvxdashiya 
divasa pUjisidare avanige mukitxyu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
sharxdedhxyilalxdavanu, pApi, nAsitxka, shaMshayavuLaLxvanu, kAraNavAdiV, I aidu janarU pUjeya 
Palavanunx hoMdivudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
adeV riVtiyalilx maheVshavxranAda rudarxnanunx niVrinalilxTuTx pUjisidare mahapApagaLelalxvU 
hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
OM hArxM hirxVM rAmanige namasAkxravu. eMba maMtarxdiMda Aga pUjeyanunx mADabeVku.( eMdare pUjemADi 
I maMtarxgaLanunx japamADibeVku
\end{mn}

\begin{mn}%%22
OM kilxVM kaqSaNxnige, goVviMdanige, goVpiVjanavalalxBanige namasAkxravu. eMba maMtarxdiMda 
niVranunx maMtirxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
deVvadeVvaneV ! mahABAganeV ! shirxVvatasxveV gurutAgi uLaLxvaneV ! mahAdeVvaneV ! vishAvxtamxneV ! 
ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
eleY sAvxmiyeV ! agayxRvanunx sivxVkarisu. nanage mukitxyanunx koDu. eMdu aGaRyxvanux koDabeVku. 
aneVka bageyAda puSapxgaLiMda A garuDadhavxjananunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
hiVge mADidare kaSaTxgaLelalxvanUnx kaLedukoMDu viSuNxvina sAyujayxvanunx hoMdutAtxne. EkAdashiya 
dina pUjemADidare A avayxya savxrUpanAda viSuNxvu mukitxyanunx koDuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-27
I riVtiyAgi veYshAKadalilx BakitxyiMda pUjemADi viSuNxvina utasxvavanunx mADidare mukitxyu 
barutatxde. veVdoVkatxvAda riVtiyAda pUjeyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
I riVti pUjisidare koVti jayacnxgaLanunx mADida Palavu barutatxde. avanu rAgadevxVSagaLanunx biTuTx 
ajAcnxnavanunx toDedu I loVkadalilx suKavanunx anuBavisi anaMtara viSuNxvina baLige hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
bArxhamxNanu BakitxyiMda I utasxvavanunx mADidare pApagaLanunx kaLedukoMDu veYkuMThakekx hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
veVdAdhayxyana mADadidadxrU shAsatxrXgaLanunx OdadidadxrU avanu hariBakitxyanunx hoMdidadxre 
veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
avanu tananxlilxyeV suKapaDutAtx iMdirxyagaLanunx nigartxhisikoMDu konege sUrayx 
caMdarxriruvavarege veYkuMThavanunx hoMdi suKisutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmAhApurANada utatxraKaMDada pAvaRtiV mahAdeVvara saMvAdadalilx deVvashayaniV 
%% mahoVtasxva eMba eMBatetxVLaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
shirxV mAhAdeVvanu heVLidanu -- eleY pAravxtiyeV ! shArxvaNa mAsadalilx pavitArxroVpaNabeMba 
utasxvavanunx mADabeVku. adanunx viSuNxvige mADidare bahuvAda Bakitx uMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
viSuNxvige I pavitArxroVpaNavanunx sherxdedhxyiMda mADabeVku. hAge mADidare vaSARkAlavU mADuva 
vidhigaLu saMpUNaRvAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
viSuNxvige pavitArxroVpaNavanunx mADidare tanate suKavuMTAgutatxde. AriVti pujisidare nAnA bageya 
suKagaLu barutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
baTeTxya nUlanunx taMdu adanunx bArxhamxNana heMDatiyAdavaLu katatxrisabeVku. alalxdidadxre 
tAneVneV beVkAdarU katatxrisabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
oLeLxya shUdarxru mADi katatxrisiruva baTeTxya nUlAdarU Agabahudu. A riVtiyAgi sikakxdidadxlilx 
yAru beVkAdarU katatxrisi taMdiralilx teMdukoLaLxbahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
I pavitArxroVpANa vidhiyanunx reVSemxya nUliniMdalAdarU mADabahudu. beLiLxya taMtiyiMda beVkAdarU 
mADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
niyamavanunx anusarisi ananxdiMda beVkAdarU mADisabanudu. ivu oMdU sikakxdidadxlilx elAlx bageya 
loVhagaLanunx seVrisi adariMda taMtiyanunx tegeyisi mADisabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
A nUlanAnxgaliV taMtiyanAnxgaliV niVriniMda toLeyabeVku. mUru eLeyaAgi seVrisabeVku. liMgakekx 
beVkAdare adaraSuTx aLateyiruvaMteyU parxtimegaLigAdare adakekx anusAravAgiyU mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
taleyiMda hiDidu hejejxyavaregU varuvaMte A nUlanunx seVrisabeVku. idu utatxmavu maMDiyavarevigU 
baruvaMte mADidare madhayxmavu. hokakxLinavaregU baruvaMte mADidare kaniSaThxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
A nUlige hAkuva gaMTugaLanuxn A saMvatasxradalilx eSuTx dinagaLiveyoV aSaTxnunx hAkabeVku. adu 
sAdhayxvilalxdidadxre A dinagaLa adhaRdaSaTxnunx hAkabahudu. adU ilalxdidadxre A saMvatasxrada 
kAlu BAgada dinadaSuTx gaMTanAnxdarU hAkabeVku. ilalxdidadxre nUreMTu gaMTanunx hAkabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
vaSaRda dinagaLa saMKeyxya adhaRdaSuTx gaMTugaLeV utatxmavu. liMgakekx hAkida gaMTu 
liMgasaMjeyuLaLxdAdxgirabeVku. athavA nAga gaMgA saMjecnxyuLaLxvAdarU AgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
parxtimegaLalilx I nUtarxvu taleyiMda kAlinavaregU irabeVku. A viSuNxvige hAkabeVkAdare heVge 
hAkidare swMdarayx toVrutatxdeyoV hAge mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-14
IriVti mADida pavitarxkekx gaMdhapavitarxveMdu hesaru. adanunx mADuvAga gaMTiniMda horakekx 
taMtugaLu kANabArada hAgirabeVku. A riVtiyalilx mADabeVku. deVvategaLige hAkuva I pavitarxgaLige 
viSuNxveV deYvatavu. aMbariVSa dhurxva ivareV muMtAdavaru I bageyAdudanunx Acarisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
anaMtara A pavitarxgaLanunx dAnamADabeVku. kubeVranige pavitArxroVpaNavanunx mADabeVkAdare pADayxvu 
sherxVSaThxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-18
bidigeya lakiSxmXgU, tadigeyu pAravxtigU, swtiyu gaNeVshanigU, paMcamiyu caMdarxnigU, SaSiThxyu 
SaNumxKAnigU. sapatxmiyu sUrayxnigU, AsaTxmiyu dugeRgU, navamiyu mAtaqgaLigU, dashamiyu yamanigU, 
EkAdhashiyu elAlx deVvategaLigU dAvxdashiyu mAdhavanigU pavitArxroVpaNadalilx yoVgayxvAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
tarxyoVdashiya kAmanigU, catudaRshiya shivanigU. pUNiRmeyu barxhamxnigU pavitArxroVpaNadalilx 
yukatxvAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-22
pavitArxroVpaNadalilx I tithigaLu yoVgayxgaLeMdu heVLalapxTiTxve. pavitarxkekx hanenxraDu 
gaMTugaLidadxre adu kaniSaThxvu. ipapxtAtxnAlikxdadxre adu madhayxmavu. mUvatArxru gaMTugaLidadxre 
adu utatxmavu. pacacxkapURra kumkumakeVsari caMdana arashinagaLanUnx adakekx toDedu baNaNxvAgi 
mADabeVku. anaMtara adanunx hosa BaraNiyalilxTuTx yAva deVvaranunx pUjisutetxVveyoV A deVvara 
muMde iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-27
modalu deVvaranunx pUjisabeVku. anaMtara A pavitarxvanunx vAsane  baNaNxgaLuLaLxdanAgi mADabeVku. A 
pavitarxkekx vAsane kaTiTxda naMtara pUjemADabeVku. pavitarxkekx ukatxvAda deVvategaLanUnx 
adaralilx AvAhisabeVku. barxhamx viSuNx rudarx I mUvarU A sUtarxkekx deVvategaLu. kirxye, pwruSi, 
viVre, aparAjite, jaye, vijaye, saDashive, mukitxde, manoVnamxniV, saravxtoVmuKiV I hatutx jana 
deVvategaLU sUtarx deVvategaLu. ivaranUnx adaralilx AvAhisabeVku. muderxgaLanunx toVrisi 
AvAhanegaLanunx shAsatxrXriVtiyiMda mADabeVku. hiVge AvAhisidare alilx A deVvategaLelalxrU 
iruvareMdu heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
deVvategaLa mudeyanunx toVrisi A pavitarxdalilx baruvaMte mADuvudakekx saninxdhiVkaraNveMdu hesaru. 
rakASxmudedxyiMda rakiSxsidheVnumuderxyiMda amaqtavAguvaMte mADi modaleVneV sAvxmiya baLiyiruva 
kalashoVdakavanunx tegedukoMDu shAsotxrXVkatxvAda maMtarxgaLiMda porxVkiSxsabeVku. ``kilxVM 
kaqSANxya namaH " eMdu porxkiSxsabeVku. gaMdha dhUpa diVpa neYveVdayxgaLanunx apiRsi tAMbUlavanunx 
opisi SoVDashoVpacAragaLiMda pavitarxda deVvategALanunx pUjisi gaMdhadiMda baLidu sUtarxvanunx 
dhUpadiMda vAsane baruvaMte mADi deVvarige rudurAgi namasAkxra muderxyiMda deVvaranunx 
aBimaMtirxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
eleY mahAdeVvaneV ! deVviyanUnx, gaNagaLanUnx, paricArakaranUnx, ninanxnUnx, loVkapAlakaranUnx 
maMtarxgaLiMda kardidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
eley BagavAMtanAda viSuNxveV ! niVnu bA. I varxtavanunx putiRgoLisu. beLagegx nina pUjeyanux 
mADatetxve. KaMDitavAgi niVnu idara baLiyalilxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
gaMdhavanUnx pavitarxvanUnx A sAvxmiya pAdada baLiyalilxTuTx beLagAgutatxlU puNAyxvacaRneyanux mADi 
savxsitxvAcaRnavanunx heVLisi GaMDe muMtAda vAdayxgaLa sadudxgaLanUnx mADisutatx pavitarxdoDane 
pujemADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
 A meVle modalu utatxmavAdudu, AmeVle madhayxmavAdudu, ameVle kaniSaThxvAdudu, I riVtiyiMda 
 karxmavAgi pUjemADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
vAsudeVvananunx jAcnxnakekx taMdukoMDu A sAvxmiyAda viSuNxvanux namasakxrisutetxVne. A deVvanu 
nananxnunx kApADali. eMdu heVLi idariMda pavitarxvanux hakabeVku. adilalxdadxre AyA deVvategaLige 
heVLiruva maMtarxgaLiMda beVjAdarU hAkabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
anaMtara viSuNxvige cenAnxgi pUjemADabeVku. adariMDa A sAvxmiyU namamx manasUsx nimaRlavAgiruvaMte 
mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
elAlx kaDeyalilxyU diVpavanunx sAlusAlAgi hacicxsabeVku. nAlukx bageya ananxvanux mADi 
neYveVdayxvanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
pavitarxgaLigU pUjeyanux mADi anaMtara A pavitarxvanunx sAvxmige hAkabeVku. anaMtara 
savxshakitxyiMda guruvamanx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
baTeTx alaMkAra muMtAduvugaLida guruvanunx pUjisi anaMtara pavitarxvanunx tAnu tegedukoMDu 
dharisikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
anaMtara alilxruva veYSaNxvarigelAlx tAMbUlAdigaLanunx koTuTx aginxyalilx pUNaRhutiyanunx koTuTx 
shirxVnivAsanAda shirxV kaqSaNxnige A kamaRvanunx niveVdisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
eleY keVshavaneV ! maMtarxtaMtarxgaLeSaTxnonxV biTiTxdedxVne. Adare nAnu mADida pUjeyalilx 
oLeLxyadanunx parigarxhisi I varxtavanunx saMpUNaRvAguvaMte mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
anaMtara A sAvxmiyanux visajaRne mADi tegeyabeVku. iSaTxroDaneyU baMdhugaLoDaneyU veYSaNxvaroDaneyU 
kUDikoMDu oLeLxya maqSATxnanxvanunx UTamDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
I utatxmavAda pUjeyanunx keVLidavaru pApavanunx kaLedukoMDu viSuNxvina padavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
sUrayxcaMdarxru iruvavaregU I pavitArxroVpakanu viSuNxloVkavanunx hoMdi veYkuMThadalilx 
suKavAgirutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
I pavitArxroVpaNa varxtavanunx mADidare BUmiyalilxruva tiVthaRgaLu varxtaLu niyamagaLu elalxvanUnx 
mADidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
I pavitArxropaNa vidhiyu utasxvagaLige rAjanu. idanunx mADidare barxhamxhateyxyU hoVgutatxde. 
saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
eley pAravxtiyeV ! idu satayxvu. mUrubArigU satayxvU I pavitArxroVpaNavanunx mADidare eSuTx 
puNayxveV noVDidarU aSeTxV puNayxvuMTu samxrisidarU puNayxvuMTu
\end{mn}

\begin{mn}%%46
parxpaMcadalilx shUdarxrAdarU sariye. I pavitArxroVpaNa varxtavanunx mADidare avareV dhanayxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
nAnu viSuNxvinalilx BakitxyaninxTiTxruvudariMdaleV dhanayxLU kaqtakaqtayxLU, swBAgayxvaMtaLU ]
AgidedxVne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurAnada utatxraKaMDada pAvaRtiV mahAdeVvara saMvAdadalilx pavitArxroVpaNa 
%% eMba  eMBatetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
pAravxtiyu heVLidaLu -- eleY sAvxmiyeV ! yAVa yAva tiMgaLugaLalilx yAvayAva hUgaLanunx 
pUjemADibeVkeMbudanunx nanage visArxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxV mahAdeVvanu heVLidanu-- ceytarxmAsadalilx saMpigeya hUviniMdAgaliV jAjiya hUviMdAgaliV 
pUjemADabeVku. kelxVshagaLu hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
davana, maruga seVvaMtigegaLiMda A sAvxmiyanunx ceYtarxdalilx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
keMpu athavA biLiya kamalagaLiMdalU ceYtarxmAsadalilx deVvaranunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
vaqSaBamAsa baMdu veYshAKavU baMdiruvAga tALeya hUvanunx taMdu viSuXvanunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
IriVti yavanu pUjisutAtxneyoV avana viSayadalilx nUru manavxMtaragALavarevigU sAvxmiyu 
saMtoVSapaDutAtxne. jeVSaThxmAsadalilx elAlx hUgaLiMdalU deVvaranunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-9
hAge viSuNxvanunx pUjisadare elAlx deVvaranUnx pUjemADi daMtAgutatxde. aeneVkasAvira pApagaLanunx 
mADidadxrU nUrAru mahApApagaLanunx mADidadxrU avanenxlAlx kaLedukoMDu viSuNxvu lakiSxmXyoDane 
vAsisuva veYkuMThavanunx hoMdutAtxre. ASADhamAsadalilx kaNigale hU keMdAvaregaLu ivugaLiMda 
pUjisabeVku. hAge pUjemADidare bahuvAda puNayxvu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
cinanxda baNaNxkikxruva hoMbaNaNxda hUgaLiMdalU kaDahada hUgaLiMdalU pUjisabeVku. aMthavarige 
yamana Bayaviruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
maLegAlada modalinalilx meVGashAyxmanAda A sAvxmiyanunx kaDahada hUgaLiMda pUjidare hadinAlukxjana 
iMdarxrugaLiruvavaregU iSaTxvAduvanunx A sAvxmiyu koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
viSuNxvu lakiSxmXyanunx hoMdi saMtoVSapaDuvaMte kaDahada hUvanunx hoMdidare hAgeyeV 
saMtoVSapaDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
shirxVtuLasi kaqSaNxtuLasigaLiMdalU, ashoVkada hUgaLiMdalU yAvagalU viSuNxvanunx pUjisabeVku. hAge 
pUjisidare avanu kaSaTxgaLanunx nAshamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-15
I janAdaRnananunx shArxvaNamAsadalilx agaseya hUviniMdalU, garikeyiMdalU, inUnx bagebageyAda 
hUgaLiMdalU pUjisabeVku. hAge pUjisadare parxpaMcavu iruvavaregiU A sAvxmiyu aneVka BoVgagaLanunx 
koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-18
eleY pAravxtiyeV ! BAdarxpada mAsadalilx saMpige matutx biLiyahUvu, keMpu caMdarxvaNaRda hUgaLu 
ivugaLiMdalU, kahAlxragaLiMdalU pUjisabeVku. hAge mADidare elAlx iSaTxvU sididhxsutatxve ashivxVja 
mAdadalilx garuga, jAji modalAda oLeLxya hUgaLiMda BakitxyiMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
padamxgaLanenxV taMdu janAaRnananunx pUjisidare dhamARthaR kAmamoVkaSaSxgaLanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
kAtiRkamAsadalilx A Qutuvina hUgaLeSiTxruvuvoV avelalxvanUnx taMdu mAdhavananunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
eLuLx eLiLxna hUgaLanunx taMdu viSuNxvanunx pUjisade bahuvAda PalagaLanunx sAvxmiyu koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
honenx pagaDe saMpige hUgaLiMda kAtiRkamAsadalilx sAvxmiyanunx pUjisabeVku. hAge pUjisadare avaru 
deVvategaLeV horatu manuSayxralalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
mAgaRshiVSaR mAsadalilx nAnAbageya hUgaLanunx taMdu pUjisabeVku. dhUpa diVpa neYveVdayx 
maMgaLAratigaLiMdalU pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%24-28
mAgaRshiVSaRmAsadalilx utatxmavAda hUgaLiMda sAvxmiyanunx pUjisabeVku. puSayxmAsadalilx bagebageya 
patarxgaLiMdalU tuLasigaLiMdalU pUjisabeVku. kasUtxriya niVriniMda aBiSeVka mADabeVku. 
mAGamAsadalilx bagebageya hUgaLanunx taMdu sAvxmiyanunx pUjisabeVku. hAge pUjisadare A sAvxmiyu 
nAvu keVLidudanunx koDutAtxne. kapURradiMdalU kaDubeV muMtAda neYveVdayxgaLiMdalU 
PAlugxnamAsadalilx mAdhavananunx pUjisabeVku. kADumalilxgeya hUviniMdalU hosadAda yAva hUveV 
idadxrU adariMdalU A sAvxmiyanunx pUjisabeVku. hage pijisidar manauSayxnu viSuNxvina 
anugarxhadiMda nAsharahitavAda veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada pAvaRtiV mahAdeVvara saMvAdadalilx mASa puSapx 
%% kathana eMba eMBatotxMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
sUtanu heVLidanu --- oMdusAri nArada QuSiyu kaqSaNxnanunx noVDalu kalapxvaqkaSxda hUgaLanunx 
keYyalilx tegedukoMDu dAvxrakege hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
kaqSaNxnu nAradanige satAkxravanunx mADutatx aGayxRpAdayxgaLanunx koTuTx Asanavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nAradanu A hUgaLanunx kaqSaNxnige kANikeyAgi koTaTxnu. kaqSaNxnu A hUgaLanunx tananx heMDatiyarige 
hadinAru sAvira janakUkx haMcidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
avaralilx satyxBAmege koDuvudanunx maretubiTuTx mikakx heMDatiyarige adanunx hMcidanu. anaMtara 
satayxBAmeyu idariMda koVpagoMdu koVpada manege hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-8
koVpadiMda tananx veVSagaLanunx bisuTu noVDuvudakekx ALinaMte baTeTxgaLanunx hAkikoMDidadxLu. 
bAribArigU niTuTxsiru biDutitxdadxLu. tAvare hUgaLanunx beraLugaLiMda biDisi muKakekx 
otitxkoLuLxtAtx virahadiMda bAribArigU niTuSiru biDutitxdadxLu. keYyayxlilx shaMKavanunx 
hiMDidukoMDu adaralilx taNaNxgAgaleVMdu muKavanunx iTuTxkoLuLxtitxdadxLu. vinayadiMdirutatx I 
koVmalAgiyu kaqSaNxnanunx dhAyxnamADutitxdadxLu. saKiya keYyiyxMda taNagiruva niVrAda gaMdhavanunx 
tegedukoMDu edegelalxvU baLidukoLeLxtatx nidaRyanAda A kaqSaNxnanunx niMdisutitxdadxLu. hAsigeya 
meVle malagisikoLaLxlArade bAribArigU edudx edudx A hAsigeya meVleyeV biVLutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-11
kaqSaNxnu ivanunx ivanunx tiLidu alilxge hoVgi jAgarUkateyiMda A satayxBAmeya muKavanunx A koVpa 
matutx virahavasethxyiMda talediMbina meVle haki mucicxkoMDAga `` Iga Akege nAnu baMdiruvudu 
tiLiyudilalx. ideV samaya " eMdu tiLidu Akeya baLige hoVdanu. Aga kaqSaNxnu saMjencxyiMda A 
saKiyarige tAnu baMdiruvudanunx Akege heVLabeVDireMdu tiLisi pakakxdalilx kuLitukoMDu 
biVsaNigeyanunx tegedukoMDu melalxge gALiyanunx biSutatxlidudx hAgeyeV koMca hotitxna meVle 
husinagu nakakxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
A kaqSaNxnu baMdudanunx tuLoyadeVneV  ideVnu ? A saKyaralilx obabxLalilx hUvina vAsaneyiruvudalalx 
! kAraNaveVnu ? eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
anaMtara A loVkanAthanAda sAvxmiyanunx noVDidaLu Aga I vAsane baruvudakekx kAraNavide eMdenunxtAtx 
kaNiNxVru biDutAtx muKavaunx koLemADikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
Aga parxNayadiMda kUDiruva koVpavanunx hoMdidaLu. koVpadiMda tuTigaLu alAlxDutitxralu taleyanunx 
bagigxsikoMDu kuLitaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
oMdu muhUtaRkAla Akeya mAtanADade hAgeyeV tale tagigxsikoMDu kuLitidadxLu. parxNayakoVpadiMda baMda 
kaNiNxVru A kaNuNxgaLiMda hageyeV suriyutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
kamalada daMTiniMda himada niVru keLage toTiTxduvaMte toTiTxDutitxdidxtu. hAge kaNiNiMda toTATxgi 
biVLutitxdadx niVru hArutatx atitxtatxlAgi biVLutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
hAge kaNiNxniMda biVLutitxdadx niVranunx shirxV kaqSaNxnu keYyiyxMda AtukoLuLxtitxdadxnu. anaMtra A 
kaqSaNxnu Akeya kaNuNxgaLa niVranUnx edeyameVle bididxdadx A niVranUnx oresi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
shirxV kaqSaNxnu heVidanu -- eleY kanenxYdeleyaMtiruva kaNuNxLaLx satayxBAmeyeV ! ninanx 
kaNiNxniMda niVru  biVLalu kAraNaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%19
sUtanu heLidanu -- Aga Akeyu melalxge kaNiNxVranunx orasikoLuLxtatx nidAnavAgi iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
satayxBAmeyu heVLidaLu -- eleY parxBuveV ! niVnu nananx kaDeyalilxyeV hecucx pirxVtiyuLaLXvaneMdu 
nananx budidxyididxtu. Iga elalxraMteyU nAnU obabxLu. niVnu elalxralilxyU sAdhAraNavAgi 
piVtiyaninxTiTxruvaMte nananxlilxyU iTiTxdidxVye eMdu tiLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
sUtanu heVLidanu -- Akeya A mAtanunx keVLi janAdaRnanu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY kamalAkiSxyeV ! niVnu duHKisutitxruva A duHKavu nananx 
meYyanenxlAlx suDutatxlide. I riVti duHKa baruvudakekx kArANaveVnu ? adanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
sUtanu heVLidanu -- anaMtara satayxBAmeyu satayxkekx maneyAda A sAvxmiyanunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
satayxBAmeyu heVLidaLu -- nAradanu ninage koTaTx pArijAtada hUvanunx niVnu ninage beVkAdavarige 
koTuTxkoMDu nananxnunx moVsa paDisididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
sUtanu heVLidanu -- oDaneyeV kaqSaNxnu nakukx tananxlilx tAneV vicAramADi satyxBAmeyanunx 
samAdhAnapaDisi garuDananunx samxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
samxrisidoDaneyeV garuDanu baMdu edurige niMtukoMDanu kaqSaNxnu A garuDananunx hatitx heMDatiyanunx 
kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY satayxBAmeyeV ! niVnu koVpa mADabeVda. ninagoVsakxra 
deVvategaLoDane viroVdha mADikoMDu avaranUnx deVvarAjananUnx jayisi ninanx maneya aMgaLadalilx A 
kalapxvaqkaSxvAda pArijAta maravanunx taMdu neDutetxVne. nananx aparAdhavanunx kaSxmisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
sUtanu heVLidanu -- shirxV kaqSaNxnu satayxBAmeVge iriVti parxtijecnxyanunx mADi deVvaloVkakekx 
hoVgi iMdarxniruvalilxgU hoVdanu. Atananunx kuritu kalapxvaqkaSxvAda pArijAta marvanunx keVLalu A 
iMdarxnu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
iMdarxnu heVLidanu -- eleY sAvxmiyeV ! niVnu I kalapxvaqkaSxvanunx BUloVkadalilx hoMdalu 
sAdhayxvilalx.(BUloVkakekx koDuvudilalx.)
\end{mn}

\begin{mn}%%30
sUtanu heVLidanu -- Aga A kaqsaNxnu koVpagiMDu A pArijAta maravanunx beVru sahitavAgi kitutx 
garuDana meVliTuTxkoMDu veVgavAgi horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
Aga iMdarxnun vajarxyudhavanunx hiDidu baMdu garuDanige hoDedare I maravanunx biTuTxbiDuvaneMdu 
tiLidu A Ayudhavanunx meVlakekx etitx garuDananunx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
Aga A garuDanu vajArxyudhada gwravakokxVsakxra oMdu gaiyanunx kitutx biSuTu veVgadiMda muMde horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
A vajArxyudhada ETiniMda navilu, nakula, hAlakikx eMba mUru bageya hakikxgaLu huTiTxduvu. kaqSaNxnu 
veVgadiMda dAvxrakege baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
alilxlxMda taMdu A maravanunx satyxBAmeyeya maneyalilxneTaTxnu. AgaleVneV nAradanU alilxge baralu 
satyxBAmeyu avananunx bahuvAgi gwravisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
satayxBAmeyu heVLidaLu -- eleY nAradaneV ! IriVyAda kalapxvaqkaSxvU ItiVriyAda gaMDanU 
janamxjanAmxMtaragaLalilxyU nanage sikakxbeVkAdar EnUmADabeVku ? eMbudanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
sUtanu heVLidanu -- hiVge keVLutatxlU nAradanu Akeyanunx kuritu hiVge heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
nAradanu heVLidanu -- eleY satayxBAmeyeV ! tulApuruSananunx dAnamADidare iSATxthaRgaLu 
sididhxsutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
sUtanu heVLidanu -- Iga satayxBAmeyu kalapxvaqkaSxdoDaniruva shirxVkaqSaNxna parxtimeyanunx mADisi 
adanunx kalapxvaqkaSxgaLoDane tUgisi nAradanige koTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
nAradanu A elAlx padAthaRgaLanunx tegedukoMDu deVvaloVkakekx hoVdanu. I riVtiyAgai nAradanu 
shirxVkaSaNxnige heVLi hoVgalu satayxBAmeyu saMtoVSagMDu vAsudeVvanigiMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
satayxBAmeyu heVLidaLu -- nAnu dhananxLAdenu. kaqtakaqtayxLAdenu. nananx jiVvitavu saPalavAyitu. 
nananxnunx hetatx tAyitaMdegaLU kUDa dhanayxrAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
mUru loVkadalilxyU suMdariyAda nananxnunx A tAyitaMdegaLu hetitxruvaru. idU alalxde nAnu hadinAru 
sAvirA jana goVpiyarigiMtalU pirxVtipAtarxLAgidedxVne. AdadxriMda nAnU nananx tAyitaMdegaLU 
dhanayxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
alalxde AdipuruSanAda sAvxmiyanUnx kalapxvaqkaSxvanUnx shAsotxrXVkatxriVtiyiMda tulApuruSa 
dAnavanunx nAradanige koDisididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
BUmiyalilxruva janaru yava pArijAtada mAtanenxV keVLiralilalxvoV aMtaha pArijAtada maravu Iga 
nananx maneyalilxruvudalalx ! idakikxMtalU dhanayxteyu EnU beVku ?
\end{mn}

\begin{mn}%%44
terxYloVkAyxdhipatiyAda shirxVpatige nAnU bahu pirxyaLAgiruvenaSeTx ! AdadxriMda nAnu oMdu 
viSayavanunx keVLabeVkiMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
niVnu nanage oLeLxyadanunx mADabeVkeMdidadxre nAnu keVLuvudanunx visAtxravAgi heVLu. adanunx keVLi 
tiLidukoMDu nanage yAva riVtiyAdare hitavoV adanunx mADikoLuLxtetxVne. eleY sAvxmiyeV ! 
kalapxkAladavaregU nAnu ninanxnunx yAvagalU agalade irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
sUtanu heVLidanu -- I riViyAda pirxyeya mAtanunx keVLi shirxV kaqSaNxnu satayxBAmeya keYyanunx 
hiDidukoMDu kalapxvaqkaSxda taLakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
tamamxnunx hiMbAlisuvavaranunx barabeVDireMdu taDedu saMtoVSadiMda heMDatiyoDane horaTu nagutAtx A 
satayxBAmeyanux kuritu saMtoVSadiMda meY nimiridavanAgi avaLa saMtoVSakokxVsakxra iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY pirxyaLe ! nanagiruva hAdinAru sAvira heMDatiyaroLage 
ninagiMtalU pirxVtipAtarxLu nanage matotxbabxLilalx. pArxNakekx samavAdavaLAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
ninagoVsakxraleV deVvategaLoDaneyU iMdarxnoDaneyU viroVdhavanunx taMdukoMDenu. niVnu yAvudanAnxdarU 
keVLidare adeV nanage bahu doDadxdAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
eleY pirxyaLe ! koDabAradAdxgali, mADabAradAdxgali, heVLabAradAdxgali heVgeV irali adelalxvanUnx 
ninx iSaTxdaMte mADutetxVne. parxshenx mADuvudeV ilalx. ninanx manasisxnalilx EnideyoV 
avelalxvanUnx keVLu heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
satayxBAmeyu heVLidaLu --nAnu pUravxdalilxyeV dAna, tapasusx, varxtagaLanunx mADidedxVne. nAnu 
manuSayxralilx huTiTxdarU A manuSayxna riVtiyanUnx miVridedxVne. idariMdaleV hiMde avelalxvanUnx 
mADidaMte vaqkatxvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
nAnu nitayxvU ninanx pakakxdalilxyeV idudxkoMDiruvenalalxde garuDana meVle ninUnxDane sututxtatxleV 
idedxVne. ninonxDane iMdarxneV muMtAda deVvategaLa manegU hoVgidedxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
AdadxriMda ninanxnunx oMdu viSayavanunx keVLabeVkeMdidedxVne. nAnu pUravxdalilx yAva puNayxvanunx 
mADidedxnu? nAnu yArAgidedx ? yAra magaLAgidedxnu ? 
\end{mn}

\begin{mn}%%54
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu -- eleY kAMteyeV ! manasisxTuTx heVlu. niVnu hiMdina janamxdalilx 
yArAgidedx ? yAva puNayx varxtavanunx mADededx ? eMbudelalxvanUnx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
kaqtayugada koneyalilx mAyApuriyalilx deVvashamaRneMba obabx bArxhamxNanidadxnu. AtetxVya 
goVtarxdavanu. veVdaveVdAMgagaLanunx adhayxyana mADidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
Atanu atithigaLanunx shushUrxSe mADikoMDidadxnu. sUrayxna varxtagaLanunx mADutixdadxnu. nitayxvU 
sUrayxnanunx pUjisutatx patayxkaSx sUrayxnaMteyeV idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
Atanige vayasAsxda meVle obabxLu magaLAdaLu. avaLa hesaru guNavati. avanige gaMDumakakxLAgalilalx. 
Ikeyanunx caMdarxneMba tananxshiSayxnige maduvemADikoTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
AdadxriMda A deVvashamaRnu A aLiyanADa caMdarxshamaRnanunx maganeMte BAvidadxnu. caMdarxshamARnU 
kUDa mAvananunx taMdeyaMte tiLidukoMDidadxnu. hiVgiralu avaribabxrU dhabeR samitutxgaLanunx taralu 
oMdusAri kADige hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
himavatapxvaRtada kADinalilx avaru sutitxyADutitxralu obabx GoVranAda rAkaSxsanu barutitxruvudanunx 
kaDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
Aga avaru BayagoMDu ODuvudakUKx asamathaRrAdaru. Aga A yamanaMtidadx rAkaSxsanu avaranunx koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
avaru tAvu satatx kesxVtarxda mahimeyiMdalU, tamamx dhamaRda savxBAvadiMdalU veYkuMThavanunx 
hoMdidaru. avaranunx nananx dUtareV karetaMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
avaru tAvu pArxNaviruvavaregigU mADidadx sUrayxpUjeya mahimeyiMda avarige nAnu saMtoVSagiMDenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
sUrayxpUje mADuvavaru, shivapUje mADuvavaru, gaNeVsha pUjemADuvavaru, viSuNx pUjakaru, shakitx 
pUjakaru ivarelalxrU vaSARkAlada maLeyu samudarxvanunx hoMduvaMte nananxnenxV hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
deVvadatatxneMba obabx manuSayxnanunx taMdeyu maganeMdU, mAvanu aLiyaneMdU, tamamxnu aNaNxneMdU, 
meYdananu BAvaneMdU, beVre beVre hesariniMda heVge kareyutAtxreyoV hAge nananxnunx nananx 
kirxVDegaLiMda AyAya hesariniMda kareyutAtxre. nAnobabxneV aidu bageyAgi AgidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
anaMtara avaribabxrU sUrayxnaMte kAMtiyanunx hoMdi nananx maneyalilxyeV vAsamADutatx, 
vimAnagaLalilx saMcarisutatx nananxMteyeV AkAravanunx hoMdi nananx baLiyalilxyeV idudxkoMDu 
utatxmarAda sitxrXVyara BoVgavanunx hoMdi rutitxdadxru.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeyalilx pArijAta vaqkaSxvanunx taMdudu eMba toMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- anaMtara I guNavatiyu tananx gaMda taMdeyarun rAkaSxsaniMda 
satatxreMbudanunx keVLi avara viSayavAda duHKadiMda bahuvAgi atatxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
guNavatiyu heVLidaLu -- ayoyxV nAthane ! ayoyxV taMdeyeV ! nananxnunx biTuTx niVvibabxrU elilx 
hoVdiri ? niVvibabxrU ilalxdidadx meVle bAleyada nAnu enu mADabalelx ?
\end{mn}

\begin{mn}%%3
niVvibabxrU ilalxdidadxmeVle UTakUkx hodeyuvudakUkx ilalxde kaSaTxpaDuva nananxnunx I maneyalilx 
yAru kApADutAtxre ?
\end{mn}

\begin{mn}%%4
nananx BAgayxvu hoVyitu. suKavU hoVyitu. AsheyU badukuvikeyU hoVduvu. yAru nananxnunx kApADuvaru ? 
nananx duHKavanunx yAru tAne nivArisuvaru ?
\end{mn}

\begin{mn}%%5
elilx hoVgali ! elilx nilalxli ? Enu mADali ? nAcikeyilalxde nAnu mADatakakxdedxVnu ? deVvaru 
nananxnunx Iga keDasidanalalx ! ayoyxV ! nAthane ! nAnu inUnx cikakxvaLalalx !
\end{mn}

\begin{mn}%%6
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- I riVtiyAgi kADugubabxcicxyaMte bahuvAgi duHKisi gALiyiMda biVLuva 
bALeya maradaMte keLakekx dhUpapxne bidudxbiTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
bahukAlada meVle samAdhAna taMdukoMDarU matetxyU atatxLu. I riVti duHKasAgaradalilx muLugidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
anaMtara Akeyu maneya saMsArada padAthaRgaLanunx mAri A taMdegU gaMDanigU shakitxnuguNavAgi utatxra 
kirxyegaLanunx mADidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
Akeyu adeV UrinalilxyeV saMbaLakikxdudx jiVvanavanunx mADikoLuLxtitxdadxLu. matutx 
viSuNxBakatxLAgiyU shAnatxLAgiyU satayx shwcAdigaLanunx biDadeyU irutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
Ikeyu huTiTxda modalu sAyuvavaregU EkAdashiV varxtavanUnx kAtiRVka seVveyanUnx  biDade mADidaLu. 
iveraDU karxmavAgi AcarisalapxTuTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
eleY kAnetxyeV ! I eraDu varxtagaLU nanage ati pirxyavAduvu. UTakUkx koDutatxde. moVkaSxvanUnx 
UMTumADutatxde. puNayx rUpavAdudu. makakxLanUnx aishavxyaRvanUnx koDdutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
tulAmAsavU kAtiRkavU kUDiruvAga yAvanu dinavU pArxtaHsAnxnavanunx mADutAtxneyoV avanu 
mahApAtakiyAgidadxrU  shadudhxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
sAnxna, jAgaraNe, diVpa hacucxvudu, tuLasiya giDagaLanunx beLesuvudu ivanunx kAtiRkadalilx 
mADuvavaru viSuNxvina mUtiRgaLeV Agiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
viSuNxvina deVvasAthxnadalilx guDisuvudu, hasegaLanunnx bareyuvudu, viSuNxvina pUje mADuvudu 
ivugaLanunx kAtiRkadalilx mADuva musuSayxru jiVvadiMdidadxrU avaru mukitxyanunx hoMdiruvarAgiyeV 
irutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
I riVtiyAgi kAtiRka mAsadalilx mASadalilx mUru divasa mADidarUsAku. avaru deVvatetgaLigU 
pUjayxrAgutAtxre. eMbameVle jiVvaviruvavaregU mADidare heVLatakakxdedxVnide !
\end{mn}

\begin{mn}%%16
I riVtiyAgi guNavatiyu parxtivaSaRvU viSuNxvina shushUrxSeyalilxyeV manasusxLaLxvaLAgi kAtiRka 
varxtadalilx AsakatxLAgidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-18
hiVgirutitxralu Akeyu mudukiyAdaLu. mupipxniMda kaqshaLAgi oMdasAri javara baMdidAdxga gaMgega 
sAnxnakekx hoVdaLu. sAnxnakekx niVrinoLakekx iLiyalu shiVtavu hecicx naDuguvudakekx modalAyitu. 
Aga AkAshadalilx vimAnavu baMdiruvudanunx noVDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
adaralilx shaMKa, cakarx, gade, padamxgaLanunx dharisidadx viSuNxvina veVSadavaru idadxru. 
adarameVle garuDana citarxvU iruva patAkeyu hArADutatxlididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
A vimAnavanunx Akeyu hatitxdaLu. alilx apasxrasitxrXVyaru Ikeyanunx cAmaradiMda biVsutatx 
seVvisutitxdadxru A vimAnadalilx Ikeyanunx veYkuMThakekx karetaMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
I riVtiyAgi Akeya A vimAnadalilx aginxyaMte parxkAshisutAtx kAtiRkavarxtada A puNayxda mahimeyiMda 
nananxlilxge baMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-23
anaMtara barxhAmxdideVvategaLa pArxthaRneyaMte nAnu BUMiyalilx avatarisalu nananx gaNagaLelalxvU 
nanonxDaneyeV baMduvu. I yAdavarelalxrU nananx gaNagaLeV. ivarelalxrU yAvAgalU nanage 
pirxyavanenxV mADutAtxre. nananx guNadaMteyeV ivara guNagaLu ive.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
A deVvashamaRneV ninanx taMdeyAda satArxjitanu. caMdarx shamaRnV akUrxranAgi huTiTxruvanu. niVneV A 
guNavatiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-30
kAtiRkarada varxtada puNayxdiMda nanage pirxVtikaraLAde. viSuNx deVvasAthxnada edurige niVnu 
tuLasiya vanavanunx ebibxsidudariMda ninanx maneya aMgaLakekx kalapxvakaSxvu baMditu. 
kAtiRkadalilx niVnu diVpadAnamADidudariMda ninanx deVhadalilxyU maneyalilxyU lakiSxmXyu 
sithxraLAdaLu. elAlx varxtagalanUnx BaqtaqRrUpanAda viSuNxvige niVnu mADidudariMda niVnu A kAtiRka 
varxtavanunx mADidudariMda nanagU ninagU agaluvikeyeV iruvudilalx. kAtiRka mAsadalilx 
varxtamADatakakxvaru nananx samiVpavanunx hoMdutAtxre. alalxde niVnu yAva riVtiyAgi nanage 
pirxVtiyanunxMTumaDutitxyoV avarU adeV riVtiyAgi pirxVtiyanunxMtu mADutAtxre. yajacnx, dAna, 
varxta, tapasusxgaLanunx mADida manuSayxru kAtiRka varxtavanunx mADidavana hAdinAraneV oMdu 
BAgavanunx hoVlalAraru.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
sUtanu heVLidanu -- kaqSaNxnu heVLida pUravxjanamxda tananx puNayxvanunx satayxBAmeyu 
saMtoVSagoMDavaLAgi A sAvxmiyanunx namasakxrisi iMteMdaLu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeyalilx pUvaRjanamxvaNaRna eMba toMBatotxMdaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
satayxBAmeyu heVLidaLu -- eleY sAvxmiyeV ! niVnu kAla savxrUpiyu. I mAsagaLelalxvU kAlakekx 
avayavagaLu. hiVgiruvalilx elA tiMgaLugaLigiMtalU I kAtiRkamAsavu heVge sherxVSaThxvAyitu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%2
tithigaLalilx EkAdashiyU, mAsagaLalilx kAtiRkavU, ninage pirxyavAdudu heVge ? eleY deVvadeVvane ! 
adakekx kAraNavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY sateyxyeV ! niVnu keVLidudu sari. manasisxTuTx keVLu. veYnayxna 
maganAda paqthuvigU, deVvaSiRyAda nAradanigU naDeda oMdu saMvAdavanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
niVnu heVLidaMteyeV hiMde paqthuvu nAradananunx keVLalu A nAradanu kAtiRkamAsavu utatxmavAdudakekx 
kAraNavanunx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
nAradanu heVLidanu -- sAgarava maganAda shaMKaneMba obabx asuranu pUvaRdalilxdadxnu. avanu mUru 
loVkavanUnx jayisuvaSuTx bala parAkarxmadiMda kUDidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
deVvategaLelalxranUnx jayasi savxgaRloVkavanenxlAlx lUtimADi iMdarxneV modalAda loVkapAlakara 
adhikAragaLanunx kitutxkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
avana BayadiMda deVvategaLelalxrU meVruparavxtada guhege hoVgi bahu vaSaRgaLavaregU alilx 
vAsisutitxdadxru. iMdarxnu kUDa tananx heMDiranunx karedukoMDu A paravxtara huheyalilx 
vAsamADutitxdadxnu. hiVge bahu vaSaRgaLu kaLeduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
I deVvategaLu meVrupavaRtadalilx itararu jeYsalasAdhayxvADa dugARrUpavAda guhegaLanunx hoMdi A 
rAkaSxsanige adhiVnarAgalilalx. Aga A deYtayxnu iMteMdu yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
nAnu deVvategaLanunx jayisi avara adhikAravanunx kitutx koMDenu. AdarU avaru baliSaThxrAgiyeV 
idAdxre. idara viSayadalilx Iga EnUmADali ?
\end{mn}

\begin{mn}%%10
OhUV Iga tiLiyitu. deVvategaLu veVdamaMtarxgaLa baladiMda kUDikoMDiruvudariMda avara balavu 
kugigxlalx. avelalxvanUnx tegedukoMDu barutetxVne. anaMtara avara balavelalxvU hoVgutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}%%11
A deYtayxnu hiVgeMdu yoVcisi viSuNxvu malagi nidirxsutitxruvudanunx tiLidu satayxloVkakekx hoVgi 
barxhamxniMda A veVdagaLanunx apaharisikoMDeV taMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
A veVdagaLu kUDa avanu tegedukoMDu hoVdameVle avana BayadiMda tananx parAkarxmavanunx toVrisalArade 
niVranunx hUkukxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
A shaMKanu samudarxdoLakUkx nugigx A veVdagaLanunx huDukalu avu alilx oMdoMdu BAgavu oMdUMdu kaDe 
idudxveV horatu oMdu jAgadalilxyU oTiTxge seVri sikakxleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
anaMtara barxhamxnu deVvategaLanunx karedukoMDu pUjAsAmagirxgaLanunx tegedukoMDu viSuNxvanunx 
sharaNu hoMdalu veYkuMThakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
alilx A sAvxmiyanunx ecacxragoLisalu A deVvategaLu giVtavAdayx muMtAduvanunx mADi gaMdha, dUpa, 
diVpagaLanunx AgAgegx samapiRsutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
anaMtara sAvira sUrayxraMte kAMtiyuLaLx A sAvxmiyu ecacxragoMDa A deVvategaLa BakitxyiMda 
saMtoVSagioMDudanunx avaru tiLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
Aga deVvategaLu A sAvxmiyanunx SoVDashoVpacAragaLiMda pUjisi sASATxMga namasAkxra mADalu A 
mADhavanunx avaranunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
viSuNxvu heVLidanu -- eleY deVvategaLirA ! nimamx giVtavAdayxgaLiMda taqpatxnAgidedxVne. avaranunx 
koDutetxVne. nimamx manasisxnalilxruvudanunx keVLikoLiLxri.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-20
kAtiRka shudadhx EkAdashiya divasa udoBxdhiniV EkAdashiyagutatxde. Aga rAtirxya nAlakxne oMdu bAga 
sheVSavAgiruvAga giVtavAdayxgaLiMda niVnu nananxnunx ebibxsidaMte yAru ebibxsutAtxreyoV avaru 
nananx pirxVtige ahaRrAgi nananx baLige barutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
Iga niVnu mADidaMte pAdayx AcamaniVya aGaRyxgaLanunxkoTaTxre adu bahuvAda guNavanunx koTuTx 
suKakAraNavAgutatxde. ideVneV nimagU suKakAraNavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
shaMKanu kadudxkoMDu A veVdagaLelalxvU niVrinalilxdudxkoMDive. nAgarana maganAda A shaMKananunx 
koMdu A veVdagaLanunx tarutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
I dinadiMDa modalukoMDu veVdagaLu maMtarxbiVja yAgagaLoDane parxtivaSaRdalilxyU kAtiRkamAsadalilx 
niVrinalilx visharxmisikoLaLxli.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
iMdiniMda modalugoMDu nAnu niVrina madhayxdalilxrutetxVne. niVvugaLu muniVshavxrarU kUDa 
niVrinalilx iriri.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
I kAladalilx beLagegx yAru sAnxna mADutAtxreyoV avaru elAlx yajancxgaLalilxyU, avaBaqtasAnxna 
mADidaMte Agutatxde. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
yAva manuSayxru kAtiRka varxtavanunx AcarusuvaroV avaru maqtarAda meVle nananx veYkuMThakekx 
barutAtxre. eleY iMdarxneV ! avaranunx niVnu hAge kaLuhisikoMDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
eleY yamaneV ! aMtaha kAtiRka varxta mADatakakxvarige viGanxgaLu baradaMte niVnu noVDikoLaLxbeVku. 
eleY varuNaneV ! niVnu avarige putarx pwtarx rUpavAda saMtatatiyanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
eleY kubeVraneV ! aMtahavarige dhanavaqdidhxyanunx niVnu mADu. avarelalxrU nananx rUpavanenxV 
hoMdida jiVvanumxkaktxreMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
huTiTxdaMdiniMda sAyuvavaregU I kAtiRka varxtavanunx yAru mADutAtxreyoV avaranunx niVvU kUDa 
sariyAda vidhiyiMda gwravisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
nAnu nimimxMda I kAtiRka shudadhx EkAdashiya dina ebibxsalapxTeTXnadudariMda I tithiyu 
gwravavuLaLxdAdxgi nanage bahu pirxVtiyanunxMTumaDatatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
I eraDu varxtagaLanunx yAvanu sariyAgi mADutAtxneyoV avananunx nananx baLige hoMdisutatxve. I 
riVtiyAdudu matotxMdilalx. dAna, tiVthaR, yajacnx ivelalxvU savxgaRvanunx mAtarx koDutatxve.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeyalilx kAtiRka mAsada Adhikayx vaNaRna eMba toMBaterxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- BagavaMtanAda viSuNxvu hiVgeMdu heVLimiVnina akAravanunx hoMdi 
viMdhayxparavxtadalilx vAsisutitxdadx kashayxpana bogasege aMtarikaSxdiMda bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A kashayxpanu A miVnanunx dayeyiMda kamaMDaluviniLakekx hAkidanu adu hiDisalilalx. anaMtara 
bAviyalilx hAkidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
adaralilxyU adu hiDisadiralu anaMtara oMdu saroVvarakekx tegedukoMDu hoVdanu. alilxyU adu 
hiDisadiralu konege samudarxkekx biTaTxnu. alilx adu suKavAgi beLeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
I riVtiyAgi miVnina AkAravanunx hoMdi samudarxvanunx hokakx viSuNxvu A shaMKaneMba deYtayxvanunx 
koMdanu. AmeVle A deYtayxnanunx hiDidukoMDu badarikA (jagaci) vanakekx bamdanu. alilx 
QuSigaLelalxranUnx karedu I riVtiyAgi AjAcnxpisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
shirxV viSuNxvu heVLidanu -- eleY QuSigaLira ! niVvu niVrinoLagiruva veVdagaLanenxlAlx huDuki 
taninxri. aduvaregU nAnu deVvategaLoDane I parxyAgadalilxrutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
nAdaranu heVLidanu -- anaMtara teVjoVlabaladiMda kUDida A munigaLu yajacnxdoDane kUDiruva 
veVdagaLanUnx biVjamaMtarxgaLanUnx etitx taMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
adaralilx yAru yArige eSeTxSuTx sikikxtoV avaravaru aSaTxSaTxvnunx taMdaru. avaravaru taMdudakekx 
avaravareV QuSigaLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
anaMtara A QuSigaLelalxrU seVrikoMDu parxyAgakekx hoVgiviSuNxvigU barxhamxnigU avelalxvanUnx 
opipxsidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
a veVdagaLanunx hoMdi barxhamxnu haSaRdiMda QuSigaLoDane ashavxmeVdhayAgavanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
A yAgavu mugiyutatxlU deVvategaLa, gaMdharavxru, yakaSxru, kinanxraru, huhayxkaru elalxrU 
BUmiyalilx sASATxMga namasAkxravanunx mADi A sAvxmige vijAcnxpisikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
deVvategaLu heVLidaru -- deVvadeVvanU jaganAnxthanU Ada viSuNxveV ! namamx vijAcnxpaneyanunx keVLu. 
namamxgaLige idu haSaRkAlavu AdadxriMda varavanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
I jAgadalilx barxhamxnu naSaTxvAgidadx veVdagaLanelxlalxvanUnx hoMdidanu. namage jayacnxdalilx 
BAgavU sikikxtu. ninanx anugarxhadiMDa ivelalxvU Aduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
AdadxriMda I jAgavu sherxVSaThxvAdudU, BUmiyalilx puNayxvanunx hecicxsatakakxdU, Bukitx 
mukitxgaLanunx koDatakakxdU kUDa ninanx anugarxhadiMdAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
I kAlavU kUDa mahA puNayxparxdavU, barxhamxhateyx mADidavaranunx shudidhxmADuvudU, dAnadUDidudU, 
akaSxyakaravU Agali. I varavanunx namage koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
shirxV viSuNxvu heVLidanu -- eleY deVvategaLira ! nanagU niVnu heVLida idu iSaTxvAgiyeV ide. 
hAgeyeV Agali. I keSxVtarxvu barxhamxkesxVtarxveMba hesaranunx hoMdali.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
sUrayxvaMshada rAjanu gaMgeyanunx ililxge tarutAtxne. A gaMgeyu sUrayxputirxyAda yamuneyoDane ililx 
seVrutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
barxhamxneV muMtAda niVvelalxraU ililx nanonxDane vAsisiri I jAgavu tiVthaRrajaneMdu 
parxKAyxtiyanunx hoMdutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
dAna, varxta, tapasusx, hoVma , jpa, pUje muMtAda kirxyegaLanunx ililx mADidare avu anaMta 
PalagaLanunx koDali. matutx nananx jAgavanUnx koDali.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
ELu ELu janamxda hiMdinadAda barxhamxhateyxgaLAdarU I tiVthaRvanunx noVDida kUDaleV nAshavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
yAru I nananx saninxdhiyalilx deVhatAyxgavanunx mADutATxreyoV avaru nananx deVhadalilxyeV 
aikayxrAgutAtxre. matutx janamxvanunx hoMduvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
ililx nananx edurinalilx yAru pitaqgaLanunx kuritu shArxdadhxvanunx mADutAtxreyoV avara pitaqgaLu 
nananx loVkavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
I kAtiRka mAsavu bahu puNayxvAda kAlavu. Aga mADida dAnagaLu bahu Palavanunx koDutatxve. sUrayxnu 
makara rAshiyanunx hoMdiruvAga sAnxna mADidare pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
mAGamAsavAgidAdxga makararAshiyalilx raviyidadxre Aga pArxtasAsxnXnavanunx mADidareVneV. 
sUraynanunx kaMDoDaneyeV katatxLeyu hoVguvaMte pApavelalxvU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
saloVkatavx, samiVpatavx, sarUpatavx, I mUranUnx kUDa mAGa makaraLu seVriruvAga pArxtasAsxnXna 
mADidavarige koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
eleY minigaLira ! niVvelalxrU nananx mAtanunx keVLiri baradiya vanada madhayxdalilx nAnU yAvAgalU 
irutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
eleY QuSigaLirA ! beVreya kaDeyalilx hatutx vaSaRgaLa kAla tapasasxnunx mADidare yava Palavanunx 
hoMdutAtxneyoV A Palavanunx ililx oMdu divasa tapasusx mADidare hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
I Sanxnada dashaRnavanunx yAru mADutAtxreyoV avareV jivanumxkatxru. avarige pApada leVshavAdarU 
iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
nAradanu heVLidanu -- sAvxmiyu I riVtiyAgi deVvategaLige heVLi hAgeyeV aMtadhARnanAdanu. 
iMdArxdigaLelalxrU tamamx aMshagaLiMda alilxyeV niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
I katheyanunx shudadhxvAda manasisxniMda yAvanu heVLutAtxneyoV yAvanu keVLutAtxneyoV avanu 
tiVthaRrAjanAda badariV vanavanunx hoMdida Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDa shirxV kaqSaNx satayxBAmeya saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeyalilx parxyAgoVtapxtitx kathana eMba toMBatatxmUraneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
paqthuvu heVLidanu -- eleY Qusieye ! mAGa kAtiRka mASagaLa Palavanunx heVLide. avugaLa 
sAnxnavidhiyanUnx niyamagaLanUnx udAyxpaneya vidhiyanUnx karxmavAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
nAradanu heVLidanu -- eleY paqthuve ! niVnu paqtayxkaSxnADa viSuNxvina aMshadiMdaleV huTiTxdidxVye. 
ninage tiLiyadiruva aMshaveV ilalx. AdarU heVLutetxVne. avugaLa mahimeyanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
Ashavxyuja shudhadx EkAdashiya divasa kAtiRkada varxtagaLanunx caTuvaTikeyiMda mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
Adina rAtiyalilx nAlakxneya yAmadalilx modaleV eududx keYyalilx niVrina taMBigeyanunx hiDidukoMDu 
UriniMda neYQutayxdikikxge hoVgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
hagalilxnalilxyU saMdhAyxkAlagaLalilxyU kivige yajocnxVpaviVtavanunx sutitxkoMDu utatxradikikxge 
muKamADikoMDu talege baTeTxyanunx sutitxkoMDu nelakekx hululx muMtAduvugaLanunx mucicx bAyanunx 
bigiyAgi mucicxkoMDu uguLuvudu  usiru biDuvudu kAyxkarisuvudu muMtAduvugaLanunx mADade 
mUtarxvisajaRneyanAnxgaliV malavisajaRneyanAnxgaliV mADabeVku. rAtirxyalAlxdare dakiSxNadikikxge 
muKamADikoMDu uLida niyamagaLanunx pAlisutatx malamUtarxvisajaRnegaLanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
shishanxvanunx keYyalilx hiDidukoMDu hiDidukoMDu edudx, taMbige muMtAduvugaLalilx niVranunx taMdu, 
maNaNxnunx vAsaneyU leVpavU (aMTikoMDiruvike) hoVguvavarevige beVsara paDade toLedukoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
apAnakekx (aMDige) aidu sAri maNaNxnunx hAki toLedukoLaLxbeVku. AmeVle A keY shudidhxgoVsakxra 
(eDageYge) hatutx bAri maNaNxnunx hAki toLedukoLaLxbeVku. anaMtara oMdoMdu keYgU ELeVLu bAri 
maNaNxnunx hAki toLadukoLaLxbeVku. liMgakekx oMdu bAri maNuNxhaki toLedukoLaLxbeVku. eDageYge mUru 
bAri hAki toLedukoLaLxbeVku. anaMtara eraDu keygaLigU eraDeraDu bAri maNaNxnunx hAki 
toLedukoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
barxhamxcArigaLigU vAsaparxsathxrigU meVle heVLida gaqhasathxra eraDaraSUTx mUraraSUTx 
mADikoLaLxbeVku. yatiyu meVle heVLidudara nAlakxraSaTxnunx mADikoLaLxbeVku rAtirxyalilx meVle 
heVLidudara hagalinadaralilx adhaRvanunx mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
mAgaRdalilx parxyANa mADuvavarU, heMgasarU, shUdarxRU meVle heVLida gaqhasathxra shwcadalilx 
adhaRvanunx mADikoLaLxbeVku. shwca kamavanunx mADikoLaLxdavanu mADida kelasagaLelalxvU 
Palavilalxde hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
muKashudidhxmADikoLaLxdavanige maMtarxgaLoMdU Palavanunx koDuvudilalx. AdadxriMDa halulxgaLanUnx, 
nAlageyanUnx parxyatanxpaTuTx shudidhxmADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
Ayasusx, bala, yashasusx, vacaRsusx, perxjegaLu, parxjegaLu, pashugaLu, haNagaLu, 
barxhamxparxjecnx, meVdhe ivelalxvanUnx eleY vanasavxtiyeV nanage kUDu. eMdu vasapxtiyanunx 
beVDikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
anAnxdigaLeV uajacnxda guMpugaLu. soVmaneV avelalxvU Agiruvanu. avaneV avelalxkUkx rAjanu. avanu 
baMdanu. A soVmanu tananx yashasisxniMdalU, mahimeyiMdalU, nananx muKavanunx shudhidhxmADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
gaqhasathxnu I maMtarxgaLanunx ucacxrisi hAlu baruva marada samitatxnunx hanenxraDaMguladaSuTx 
udadxvAgi tegedukoMDu halalxnunx tikikxkoLaLxbeVku. kaSxyAha (sUtaka) upavAsagaLalilx ivugaLiMda 
tikakxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
pADayx, amAvAseyx, navamiV, SaSiThx, sapatxmi, caMdarx sUrayxgarxhaNa iMtaha divasagaLalilx 
halalxnunx ujajxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
upavAsada dina shArxdadhxda dinagaLalilx halalxnunx ujijxkoLaLxbAradu. A dinagaLalilx hanenxraDu 
bAri niVriniMda bAyanunx mukukxLisidare bAyiyu shudidhxyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
muLiLxnamara, hatitxmara, lakikx, araLi, Ala, haraLu, vAsaneyilalxda maragaLu ivugaLa kaDiDxyiMda 
halalxnunx ujajxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
anaMtara oLeLxya manasisxniMda viSuNxvina athavA shivana deVvasAthxnakekx hoVgabeVku. gaMdha, hU 
taMbUla muMtAduvugaLanunx BakitxyiMda tegedukoMDu hoVgabeVku. alilx A sAvxmige pAdayx, 
agaRyxgaLanunx beVre beVreyAgi koDabeVku. anaMtara sotxVtarx mADi namasakxrisi 
maMgaLavAdayxgaLanUnx nataRnavanUnx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
tALa, koLalu, maqdaMgagaLa dhavxniyanunx mADutAtx kuNiyabeVku. nataRkaranunx hUvu, dhUpa, diVpa 
taMbUlagaLiMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-23
deVvalayadalilx gAna mADuvavaru viSuNxvina mUtiRgaLu. AdadxriMda avaranunx pUjisabeVku. tapasusx, 
jacnx, dAna, ivu kaliyugadalilx A sAvxmige taqpitxyanunxMTumADutatxve. AdadxriMda BakitxyiMda 
mADida dAnaveV utatxmavAdudu. eleY doreyeV ! nAnu A sAvxmiyanunx kuritu niVnu elilx vAsamADutitxye 
? eMdu keVLidenu. nananx Bakitxge saMtoVSagoMDu A deVvanu Aga iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
viSuNxvu heVLidanu -- eleY nAradaneV ! nAnu veYkuMThadalilxyU vASisuvudilalx. yoVgigaLa 
haqdayadalilxyU vAsisuvudilalx. nanx Bakatxru elilx gAna mADutAtxreyoV alilxyoV yAvAgalU iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
avaranunx gaMdha puSapx modalAduvugaLiMda pUjisidare nAnu saMtoVSagoLaLxvaMte nananxnunx pUjisidarU 
saMtoVSagoLaLxvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
nananx purANada katheyanunx keVLi, nananx Bakatxra gAyanavanunx keVLi, rAru avaranunx 
niMdisutAtxreyoV, avaranunx nAnu yAvAgalU deVSisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
nAradanu heVLidanu -- bAgehUvu, umamxtatxdahUvu, kADu malilxge bUraga, ekakxdahUvu, kaNiRkAra, 
akaSxte ivugaLiMda viSuNxvanunx pUjisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
dAsavALa, kuMdapuSapx, bAge, garugadahUvu jAji, tALehUvu ivugaLiMda shivananunx pUjisakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
gaNeVshananunx tuLasiyiMdalU, dugeRyanunx garikeyiMdalU, sUrayxnanunx agaseVhUviniMdalU 
pUjisabAradu. hAge pUjisidare lakiSxmXyu nAsha hoMdutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
ivugaLanunx biTuTx uLida hUgaLu utatxmavAduvu. avugaLiMda deVvaranunx pUjisabeVku. I riVti pUjemADi 
sAVxmiyanunx kasxmisabeVkeMdu keVLikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
eleY deVvaneV ! nananx pUjeyu maMtarx, kirxye, BikitxgaLiMda hiVnavAdudu. A riVti pUjemADidadxrU 
adu nanage pUtiRyAgi mADidaMtAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
anaMtara parxdakiSxNeV namasAkxragaLanunx mADi matetx kaSxmisuvaMte keVLikoMDu gAyana muMtAduvanunx 
mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
kAtiRka mAsada rAtirxya veVLeyalilx viSuNxvigAgalilx shivanigAgaliV yAru pUjeyanunx mADutAtxreyoV 
avaru pApavanunx kaLedukoMDu avara purivxVkaroDane viSuNxvina maneyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmA saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeyalilx pUje, jAgaraNegaLa vidhi eMba toMBatatxnAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- inUnx rAtirx eraDu gaLige uLidiruvAgaleV daBeR, eLuLx, eLuLx, 
akaSxtegaLanUnx, puSapx, gaMdhagaLanUnx tegedukoMDu hoVgi niVrinalilx sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
manuSayxru kaTiTxsidudu, deVvategaLiMda nimiRtavAdudu, nadiya saMgama ivugaLalilx sAnxna mADidare 
oMdoMdakikxMtalU oMdoMdu hatutx hatutx hatarxraSuTx Pala hecucxMTu. manuSayx nimiRtakikxMta 
deVvaKAta hatatxraSuTx hecucx. deVvaKAtakikxMta saMgama hatatxraSuTx hecucx tiVthaRgaLalilx Adare 
anaMta Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
viSuNxdhAyxna mADutatx sAvanasaMkalapxvanunx mADabeVku anaMtara tiVthaRda deVvategaLigU karxmavAgi 
agaRyxvanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
kamalanABanige namasAkxravu. jalashAyige namasAkxravu. haqSiVkeVshanige namasAkxravu. aGaRyxvanunx 
tegedukoV. ninage namasAkxragaLirali.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
veYkuMThadalilx, parxyAgadalilx, abadarikAsharxmadalilx I mUru jAgagaLalilxyU mUru hejejxgaLanunx 
sAvxmiyu iTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
mUru riVtiyAgi kAlugALaninxTuTx A sAvxmiyU matutx veVdagaLodaneyU, yAgagaLoDaneyU kUDiruva 
deVvategaLu nananxnunx kApADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
eleY janAdaRnaneV ! kAtiRka mAsadalilx ninanx pirxVtiyanunx saMpAdisalu I pArxsAnxnxnavanunx 
mADutetxVne. niVnu supirxVtanAgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
eleY deVvaneV ! nAnu ninanxnunx dhAyxna mADutAtx I niVrinalilx sAnxna mADutetxVne. ninanx 
anugarxhadiMda nananx pApavu nAshavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
aGaRyxvanunx koDuva maMtarxvu -- pApanAshakanAda I kAtiRVdalilx nitayxvAda neYmitixkavAda 
kelasagaLanunx mADutatx ninage I aGaRyxvanunx koDutetxVne. rAdheyoDagUDi aGaRyxvanunx sivxVkarisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
BAgiVrathi, viSuNx, shivana sUrayxranunx samxrisutatx niVrinalilx iLidu hokakxLinavaregU baruvaSuTx 
niVrinalilx niMtu sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
gaqhasathxrAdavaru eLiLxna eNeNxyanunx hacicxkoMDu nelilxya ceTeTxnunx hacicxkoMDu sAnxnamADabeVku. 
vAnaparxsathxrU yatigaLu tuLasiya buDada maNaNxnenxV hacicxkoMDu sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
sapatxmi, amAvAseyx, navamiV, bidige, dashamiV, bidige, dashami, tarxyoVdashi I tithigaLalilx 
nelilxya ceTuTx, eNeNxgaLanunx hAkikoMDu sAnxnamADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
modalu koLe hoVguva sAnxnavanunx mADabeVku. anaMtara maMtarxvanunx heVLikoMDu sAnxnamADabeVku. 
shUdarxrugaLu, heMgasaru veVdoVkatxvAda maMtarxdiMda sAnxnamADakUDadu. puraNada maMtarxgaLanunx 
heVLikoMDu sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
deVvatA kAyARkokxVsakxra yAva sAvxmiyu mUru bageyAgi AgiruvanoV aMthaha viSuNxvu BakitxyiMda kUDida 
nananx pApagaLanunx nAshamADali pavitarxnanAnxgi mADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
nAnu kAtiRka varxtavanunx mADutitxruvudariMda iMdarxneV  muMtAda deVvategaLa viSuNxvina apapxNeya 
parxkAra nananxnunx pavitarxnanAnxgi mADali. matutx kaSxmisali.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
rahasayxgaLu, yAgagaLu, biVjamaMtarxgaLu ivugaLiMda kUDida veVdamaMtarxgaLu, kashayxpaneV muMtAda 
QuSigaLu ivarelalxrU nananxnunx yAvAgalU pavitarxnanAnxgi mADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
gaMgeyeV muMtAda nadigaLU, nadagaLU, tiVthaRgaLU, ELu samudarxgaLU ivelalxvU nananxnunx 
pavitarxnanAnxgi mADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
pativarxteyarAda aditiyeV muMtAdavarU yakaSxrU, sidadxrU, pananxgarU, OSadhigaLU, paravxtagaLu mUru 
loVkadalilxruva padAthaRgaLU nananxnunx pavitarxnanAnxgi mADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
varxtamADatakakxvanu keYyalilx pavitarxvanunx hAkikoMDu I maMtarxgaLiMda sAnxnamADabeVku. anaMtara 
karxmavAgi deVvategaLigU, QuSigaLigU, pitaqgaLigU tapaRNavanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
kAtiRka mAsadalilx pitaqgaLige tapaRNa koDuvAga eSuTx eLuLxgaLanunx tegedukoMDu tapaRNavanunx 
koDutAtxneyoV A ELuLxgaLalilx oMdoMdu eLiLxgU oMdoMdu vaSaRdaMte pitaqgaLu savxgaRdalilx 
vAsisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
A meVle niVriniMDa Icege baMdu varxtamADatakakxvanu shuciyAda baTeTxgaLanunx dharisikoMDu 
pArxtaHkAladailx mADabeVkAda kelasagaLanunx mADi hariya pUjeyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
niVrinoLakekx gaMdha, hU, haNuNxgaLanunx hAkikoMDu BakitxyiMda A sAvxmiyalilxyeV 
manasasxninxTuTxkoMDu, tiVthaRda deVvategaLanUnx deVvaranUnx samxrisikoMDu matetx aGaRyxvanunx 
koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
kAtiRka mAsada varxtavanunx hiDidu vidhiganusAravAgi sAnxnamADi nAnu koTaTx aGaRyxvanunx eleY 
hariyeV ! rAdheyiMda kUDikoMDu sivxVkarisu. eMdu aGaRyxvanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
AmeVle bArxhamxNarige namasakxrisi BakitxyiMda gaMdha, hUvu, tAMbUlagaLiMda satakxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
A sAvxmiya balagAlinalilx tiVthaRgaLU, muKadalilx veVdagaLU, avayavagaLalilx deVvategaLU, 
AsharxyisikoMDirutAtxre. AdadxriMda Atananunx pUjisidare elalxranUnx pUjisidaMte Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
elalxrigU pANisikoLaLxda rUpavuLaLx, AviSuNxvina rUpavanunx hoMdiruvavareV parxpaMcadalilx I 
bArxhamxNaru. AdadxriMda bArxhamxNaranunx avamAnagoLisabAradu. avaroDane yAvAgalU viroVdhavanunx 
mADikoLaLxbAradu. hAge viroVdhavanUnx avamAnavanUnx mADidare avarige shuBavuMTAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
anaMtara harige pirxVtipAtarxLAda tuLasiV deVviyanunx pUjisabeVku. parxyAgadalilx sAnxna 
mADutitxruvavarigU, kAshiyalilx pArxNabiDuvavarigU veVdagaLalilx yAva Palavanunx heVLideyoV A 
Palavu I tuLasiyanunx pUjisuvudariMda barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
savxlapxvU puNayxvanUnx mADade yAvAgalU pApavanenxV mADutAtx, pApiyAgidadxrU, tuLasiyanunx 
pUjisidare moVkaSxvu baruvudeMdu heVLalapxTiTxde. anaMtara oMdeV manasisxniMda A tuLasige 
namasakxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
eleY tuLasiyeV ! niVnu pUravxdalilx veVdagaLiMdaleV nimiRtaLAgididxVye. ninage namasAkxravu. eleY 
haripirxyeyeV ! nananx pApagaLanunx nAshamADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
varxtamADatakakxvanu AmeVle EkAgarxcitatxdiMda purANadalilxruva viSuNxvina kathaeyanunx keVLi 
AmeVle A puroVhitanAda bArxhamxNananunx BakitxyiMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
meVle heVLidaMte karxvmavAgi yAvanu elalxvanUnx mADutAtxneyoV avanu nArAyaNanalilx aikayxteyalilx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
roVgavanunx nAshamADuva, pApagaLanunx nAshamaDuva oLeLxya budidhxyanunx koDuva, haNavanunx koDuva, 
mukitxge kAraNanAda, viSuNxvige pirxyavAda, varxtavu I kAtiRka varxtakikxMta matotxMdu BUmiyameVle 
ilalxveV ilalx.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeyalilx sAnxnidhivaNaRna eMba toMBatetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- eleY rAjaneV ! kAtiRka varxta mADatakakxvaru mADabeVkAda niyamagaLanunx 
heVLutetxVne. avanunx keVLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%2
ananxdAna mADabeVku. goVvugaLige gArxsavanunx koDabeVku. veYSaNxvaroDane dhamaRsaMbaMdhavAda 
mAtugaLanAnxDutitxrabeVku. diVpagaLanunx hacucxtitxrabeVku. ivu damaRgaLeMdu tiLidavaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
parara maneya ananxvanunx tinunxvudu, parara hAsigeyalilx malaguvudu. pararamanx dhUSisuvudu, 
parara heMgsaranunx anuBavisuvudu, ivanunx yAvAgalU biDabeVku. adaralilxyu kAtiRka mAsadalilx 
kUDaleV kUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
elAlx vidhavAda mAMsagaLu, ududx, jeVnu, tupapx joVLa taDagaNikALu ivanunx kAtiRka varxtamADuvavanu 
tinanxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
divxdaLadhAnayxgaLu eMdare eraDubeVLeyAguva dhAnayxgaLu. eLeLxNeNx muLuLx muMtAda asahayx 
padAthaRgaLiMdalU kUdalu muMtAduvugaLiMdalU kUDida ananx, duraBipArxyadiMda kUDida ananx 
aroVgayxvAda mAtugaLanunx Adutatx hAkida ananx ivanunx kAtiRkavarxta mADuvavanu biDabeVku. parara 
saMbaMdhavAda ananx, pararige keDakumADuvudu, parara heMDatiyanunx hoMduvudu, tiVthaRgaLalilx dAna 
tegedukoLuLxvudu, ivanunx kAtiRka varxtamADuvavanu sivxVkarisaleVbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
deVvategaLu, veVdagaLu, bArxhamxNaru, gurugaLu, goVvugaLu, varxtamADatakakxvaru, heMgasaru, rAjaru, 
mahAtamxru, ivaranunx niMdisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
pArxNigaLa avayavagala cUNaRvu mAMsavu eMdu enisikoLaLxtatxde. haNuNxgaLalilx niMbehaNuNx mAMsavu. 
dhanayxgaLalilx  sAmeyu mAMsavu. aMteyeV haLasida ananxvU mAMSavu ivanunx varxtamAdatakakxvanunx 
biTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
ADu, hasu, ememxgaLa hAlu horatAgi mikakxhAlugaLu, mosaru tupapxgaLU, mAMsagaLu. bArxhamxNaniMDa 
koMDakoMDarapadAthaRgaLelalxvU mAMsagaLeV. BUmiya saMbhavAda upupx (caLupupx muMtAduvu) mAMsagaLeV.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
tAmarxda pAteyalilxruva hAlu, tupapx, mosaru, majijxgegaLelalxvU mAMsagaLeV. saNaNxkuMTeyalilxruva 
niVru mAMsavu, tanagoVsakxra mADikoMDu ananxvu mAMsavu, eMbudAgi tiLidavaru heVLutAtxre. 
ivoMdanUnx kAtiRkavarxtiyu upayoVgisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
kAtiRkavarxta mADuvavanu barxhamxcarayxdiMda irabeVku. neladameVleyeV malagabeVku. eleyalilxyeV 
UTamADabeVku. hagalinx nAlakxne JUvadalilx UTamADabeVku. kAtiRka sAnxmADuvavanu. 
narakacatudaRshiya divasa eNeNx otitx niVreredukoLaLxbeVku kAtiRkamAsada uLida dinagaLalilx eNeNx 
niVranunx hAkikoLaLxkUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
IruLiLx, beLuLxLiLx, iMgu, aNabe, haLadiya baNaNxda niVruLiLx, daMTu, mUlaMgi, nugegxkAyi, matutx 
sopupx ivanunx kAtiRkavarxtiyu upayoVgisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
soVrekAyi, badaneVkAyi, kuMbaLakAyi, guLaLxdakAyi, coLeLxkAyi, beVladakAyi, haNuNx ivanunx 
kAtiRkavarxta mADuvavanu tinanxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
muTATxdavaLanunx muTaTxbAradu, melxVcaCxru, patitaru, varxmADadavaru, bArxhamxNaranUnx veVdavanUnx 
dUSisuvavaru, bArxhamxNa, veVdagaLiMda bAhayxru, ivara saMgaDa mAtanADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
I meVle heVLidavariMda noVDalapxTaTx, kAgeyiMda muTaTxlapxTaTx ananxvanUnx, sUtikAnanxvanUnx 
eraDusAri beVyisida anavanUnx, siVda ananxvanUnx, tinanxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
aBayxMjana, hasigeyalilx malaguvudu, parAnanxvanunx tinunxvudu, kaMcina taNigeyalilx UTamADuvudu 
ivanunx kAtiRkamAsadalilx biTaTxre avana varxtavu pUNaRvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
varxtamADatakakxvanu meVlenavugaLelalxvanUnx biDabeVku. elAlx varxtagaLalilxyU ivelalxvanUnx 
biDabeVku. viSuNxvina taqpitxgoVsakxra kaqcaCxrX muMtAduvugaLanunx shakatxnuguNavAgi koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-20
kuMbaLa, guLaLx, aNabe, mUlaMgi, bilavxpaterx, kaLiMga, nelalx, teMginakAyi, soVre, paDavala, 
egaci, sipepxyeV dapapxvAgi uLaLx badane tulasiyalilx mADuva padAthaRgaLu ivugaLanux karxmavAgi 
paDayxdiMda modalu mADikoMDu oMdaneV tithiyalilx oMdaneVdanUnx, eraDaneV tithiyalilx 
eraDaneyadanUnx I riVti biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
nelilxkAyanunx eMdare adaralilx mADidudanunx BAnuvAdaradalilx tinanxbAradu. idaraMte vAragaLanux 
noVDikoMDu adakekx adhipatigaLAda deVvategaLige pirxyavAdudanunx AyA vAragaLalilx biTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
meVle heVLidudanunx alalxde matUtx kelavanunx viSuNx pirxtigoVsakxra biDabeVku. matetx adanunx 
tinanxbeVkeMdu toVridAga modalu bArxhaMxNanige adanunx dAnamADi AmeVle tinanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
I riVtiyAgiyeV niyamagaLanUnx mAGamAsada varxtadalilxyU mADabeVku. AgalU hariya jAgaraNeyanunx 
niyamadaMte AcarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
I riVtiyAgi niyamagaLanunx anusarisutitxruvavanunx noVDi yamadUtaru siMhagaLiMda hedarida AnegaLu 
ODuvaMte ODutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
I visuNx varxtavu nUru jayacnxgaLigiMtalU sherxVSaThxvAdudu. yajacnx mADidavanu savxgaRvanunx 
hoMdutAtxne. I kAtiRka varxtavanunx mADidavanu veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
Bukitx mukitxyanunx koDatakakx keSxVtarxgaLu BUmiyalilx eSiTxveyoV avelalxvU kUDa kATiRka 
varxtavanunx mADuvavana deVhadalilx vAsamADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
dusasxvxpanxgaLu, manasusx, deVha, mAtugaLiMda mADida pApagaLu elalxvU I kAtiRka 
varxtamADuvavananunx noVDida oDaneyeV nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
kAtiRka varxtavanunx Acarisuva manuSayxnanunx viSuNxvina apapxNeyiMda iMdarxneV muMtAda deVvategaLu 
rAjananunx ALugaLu rakiSxsuvaMte rakiSxsutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
viSuNxvina varxtagaLanunx mADuvavanu elilx irutAtxneyoV A jAgadalilx garxhagaLu, Buta, perxVta, 
pishAcagaLU nilalxde ODihoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
shAsatxrXdalilx heVLiruva riVtiyalilx kAtiRka varxtavanunx mADuvavanu puNayxvanunx heVLalu nAlukx 
muKavuLaLx barxhamxnigU sAdhayxvAgalAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
I kAtiRka varxtavu viSuNxvige pirxVtikaravu. elAlx pApavanUnx nAshamADutatxde. makakxLu 
momamxkakxLanunx koDutatxde. dhAnayxgaLanunx vaqdidhxpaDisutatxde. idanunx niyamadiMda mADida 
manuSayxnige beVre tiVthaRgaLu beVkiruvudeV ilalxvu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara saMvAdada pAtiRka 
%% mahimeyalilx hari jAgaraNa vidhi eMba toMBatAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- kAtiRkamAsada varxtavanunx mADuvavaru udAyxpane mADuva vidhiyanunx 
heVLutetxVne. adanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
varxta pUtiRyAguvudakUkx, viSuNxvu pirxtanAguvudakUkx, kAtiRka shudadhx catudaRshiya divasa 
udAyxpaneyanunx varxta mADutitxruvavanu mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
tuLasiya meVlugaDe maMTapavanunx kaTaTxbeVku. adakekx nAlukx bAgilugaLirabeVku. toVraNavanunx 
kaTiTx hUvu, cAmaragaLiMda alaMkarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
bAgilugaLalilx puNayxshiVla, sushiVla, jaya, vijayareMba dAvxra pAlakaranunx maNiNxnalilx mADi 
iTuTx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
tuLasiya buDadalilx saravxtoVBadarxveMba maMDalavanunx bareyabeVku. adanunx nAlukx bageya 
baNaNxgaLiMda alaMkAravAgi cenAnxgi bareyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
A saravxtoVBadarxmaMDalameVle aidu bageya ratayxgaLanunx hAki meVle Palavanunx iTuTx oMdu 
kalashavanunx iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
A kalashadalilx deVvadeVvanAda, shaMKa cakarx gadAdahranAda, hoMbaNaNxda reVSemxya baTeTxyanunx 
hodidxruva, viSuNxvanunx lakiSxmXyoDane AvAhisi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-9
iMdarxneV muMtAda loVkapAlakaranunx A maMDaladameVle pUjisabeVku. dAvxdashiyadina ecacxragoMDa 
sAvxmiyanunx deVvategaLu tarxyoVdashiya divasa noVDi catudaRshiya divasa pUjisidaru. AdadxriMda 
ililxyU adaraMteyeV pUjisabeVku Adina shAnatxcitatxdiMda upavAsa mADi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
guruvina apapxNeyanunx paDedun cinanxda patimeyalilx AvAhisiruva A sAvxmiyanunx 
SoVDashoVpacAragaLiMdalU nAnA bageyAda BakaSxyxgaLiMdalU pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-17
rAtirxyalilx giVta vAdAyxdigaLanunx mADutatx jAgraNe mADabeVku. viSuNxvina jAgraNeya divasa 
BakitxyiMda yAru gAnavanunx mADatAtxreyoV avaru nUrAru janamxgaLu mADiruva pApgagaLiMda 
mukatxrAgutAtxre. viSuNxvina jAgaraNeyalilx giVtavAdayxgaLanunx mADuvavarigU sAvira goVdAna 
mADuvavarigU oMdeV Palavu baruvudeMde heVLalapxTiTxde. A jAraNeya dinadalilx giVta, naqtayx, 
vAdayxgaLanunx  mADutAtx camatArxkaragaLanunx toVrisabeVku. A rAtirxya jAgaraNeyalilx sAvxmiya 
muMde viSuNxvina cariterxyanunx odabeVku. hAge mADutatx janagaLanunx saMtoVSapaDisabeVku. muKadiMda 
vAdayxgaLanunxbArisabeVku. upayoVgavilalxda haraNeyanunx haraTabAradu. I riVtiyAgi yAvanu 
jAgaraNeyanunx mADutAtxneyoV avanige parxtidinadalilxyU koVTi tiVthaRgaLanunx seVvisida Palavu 
barutatxde. AmeVle huNiNxmeya divasa mUvatutx jana daMpatigaLige heVLabeVku. athavA keYlAdaSuTx 
jana daMpatigaLige UTakekx heVLabeVku. konege oMdu daMpatigaLigAdarU heVLabeVku. A pUNiRmeya 
divasa viSuNxvu varavanunx koTuTx anaMtara matasxyXrUpavanunx hoMdidanu. AdadxriMda A dinavu 
atayxMta atayxMta sherxVSaThxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
A huNiNxmeyalilx madida dAna, hoVma, japagaLu akaSxya Palavanunx koDatatxve. AdadxriMDa Adina 
daMpatigaLanunx maqSATxnanxdiMda UTamADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
`` atoVdeVvA avaMtu naH " eMba eraDu maMtarxgaLiMda eLaLxnUnx pAyasavanUnx hoVma mADabeVku. hAge 
mADidare deVva deVvanAda sAvxmige saMtoVSavAgutatxde. anaMtara uLida deVvategaLige avaravara 
hesaranunx heVLikoMDu beVbeVreyAgi hoVmamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-22
shakitxganuguNavAgi avarige dakiSxNeyanunx koDabeVku. anaMtara avarige namasakxrisabeVku. AmeVle 
matetx A viSuNxvanUnx lovkapAlarev muMtAda deVvategaLanUnx tulasiyanUnx goVvanUnx pUjisabeVku. A 
goVvu kapila baNaNxkikxdadxre sherxVSaThxvu. varxtavanunx upadeVshisida guruvige baTeTx muMtAda 
alaMkAragaLiMda alaMkarisabeVku. Atana heMDatiyanunx alaMkAragaLiMda pUjisabeVku. hiVge A 
daMpatigaLanunx pUjisi anaMtara A bArxhamxNaranunx kaSxmisuvaMte keVLikoMDu upacAravanunx 
heVLabeVku. nimamx anugarxhadiMda deVvadeVvanu nanage yAvAgalU parxsananxnAgi Agali eMdenanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
nAnu ELu janamxdiMdalU mADiruva pApagaLu elalxvU I varxtadiMda nAshavanunx hoMdali. nananx 
saMtatatiyun nAshavanunx hoMdade sithxravAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
IriVti ninanxnunx pUjisuvudariMda nananx iSATxthaRgaLu Palasali. sataxmeVle dulaRBAvAda 
veYkuMThavanunx hoMdutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
IriVti bArxhamxNaranunx keVLikoMDu avaranunx saMtoVSapaDisi kaLuhisabeVku. anaMtara tAnu pUjimADida 
kalasha matutx goVvanunx guruvige koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
AmeVle senxVhitaranUnx gurugaLanUnx kUrisikoMDu BoVjana mADabeVku. kAtiRka mAGa mAsagaLalilx 
riVtiyAgi vatarxtavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
IriVtiyalilx kAtirkavarxtavanunx cenAnxgi mADidavanu pApavanunx kaLedukoMDu viSuNxvina 
saninxdhiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
elAlx tiVthaRgaLalilxyU sAnxna mADidare, varxtagaLelalxvanUnx mADidare, dAnagaelalxvanUnx koTaTxre, 
baruva PalagaLa koVTipAlinaSuTx Palavu I varxtadiMda barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
viSuNxBakitxyiMda kUDikoMDu I kAtiRka varxtavanunx mADidavareV avareV dhanayxru. avareV pUjayxru 
avarelalxrigU elAlx PalavU sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
deVhadadalilxruva pApagaLelalxvU A varxtada BayadiMda Itanu kAtiRkavarxtavanunx mADutAtxne, 
nAvelalxrU elilx hoVgoVNaveMdu saMdeVhagoLuLxtatxve. matutx yoVcisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
yAvanu BakitxyiMda I kAtiRka varxtavanunx heVLutAtxneyoV veYSaNxvaredurige heVLutAtxneyoV 
avaribabxrU sAMgavAgi varxtavanunx mADida Palavanunx hoMdutAtxre. pApada vinAshavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmA saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeyalilx udAyxpana vidhiya niyama eMba toVBatetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
paqthuvu heVLidanu -- eleY bArxhamxNaneV ! kAtiRkamAsada varxtada udAyxpaneyanunx niVnu 
heVLideyaSeTx ! adaralilx tuLasiya mUladalilx maMDalavanunx mADi tuLasiyanunx pUjisabeVkeMdu heVLi 
irutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
AdadxriMda ninaxnunx oMdu mAtanunx keVLabeVkeninxside. tuLasi mahAtemxyXyu yAvariVtiyAdudu ? A 
tuLasiyu viSuNxvige heVge pirxyaLAdaLu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%3
A tuLasiyu huTiTxdudu heVge ? elilx huTiTxdaLu ? eleY nAradane ! niVnu saravxjacnxnAgididxVye 
idelalxvanUnx nanage vishadavAgi tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
nAradanu heVLidanu -- eleY rAjaneV ! tuLasiya mahimeyanunx manasisxTuTx keVLu. idanunx hiMdina 
katheyoVDane heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
hiMde iMdarxnu shivananunx noVDalu deVvategaLoDaneyU apasxrayaroDaneyU kUDikoMDu keYlAsakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
shevanamanege hoVgutatxlU elilx BayaMkaravAda kelasamADuva, halulxkaNuNxgaLanUnx BayaMkaravAgi 
obabxnanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
Aga iMdarxnu avananunx kuritu ayayx niVnu yAru ? A jagadiVshavxranu elilx hoVgiruvanu ? eMdu 
keVLidanu. avanu mAtanADaleV ilalx. adarU inUnx aneVkabAri keVLidarU mAtanADaleV ilalx. Aga 
iMdarxnige koVpabaMdu avananunx hedarisutAtx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
iMdarxnu heVLidanu -- loV ! nAnu ninanxnunx keVLutitxdadxrU niVnu utatxravanunx koDutitxlalx. 
AdadxriMda ninanxnunx I vajArxyudhadiMda kaDiduhAkutetxVne. ninanxnunx kApADuvavarAru ! noVDoVNa 
eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
nAradanu heVLidanu -- iMdarxnu hiVgeMdu heVLi vajArxyudhadiMda kutitxgeya meVle balavAgi hoDedanu. 
Aga avana katutx niVlikaTiTx koMDitu. vajArxyudhavU bUdiyAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
Aga rudarxnu suDuvavanaMte koVpagoMDu javxlisidanu. idanunx baqhasapxtiyu keYmugidukoMDu A rudarxna 
baLige oDi baMdanu. iMdarxnu neladameVle malagi namasAkxramADutatx sotxVtarx maDuvudakekx modalu 
mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
baqhasapxtiyu heVLidanu-- deVvAdhipatiyU mukakxNUNx jaDeyuLaLxvanU Ada ninagenamasAkxravu 
tirxpuravanunx nAshamADida shavaRnAda ninage namasAkxravu. aMdhakAsurananunx koMda ninage 
namasakxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
virUpanAda bahurUpanAda rUpavanunx atikarxmisida shaMBuvige namasAkxravu. yajacnxvanunx nAshamADida 
yajacnxda PalagaLanunx koDuva A sAvxmige namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
yamanige yamanAda, kAlasavxrUpanAda, sapaRgaLeV deVhakekx alaMkAravAgi uLaLx, barxhamxna 
shirasasxnunx katatxrisida barxhamxvAdiyAda sAvxmige namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
nAradanu heVLidanu -- I riVtiyAgi guruvu shivananunx sutxtisalu A shivanu mUruloVkagaLanUnx 
suDuvudaralilx shakatxvAda kaNiNxna jAvxleyanunx taDeyutatx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
shivanu heVLidanu -- eleY baqhasapxtiyeV ! ninanx I sutxtiyiMda nAnu saMtoVSagoMDidedxVne. beVkAda 
varavanunx keVLikoV iMdarxnige jiVvadAna mADidudariMda loVkadalilx jiVvaneMba hesaranunx hoMdu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
barxhasapxtiyu heVLidanu -- eleY deVvaneV ! niVnu saMtoVSagiMDidadxre sharaNAgatanAda iMdarxnanunx 
kApADu. ninanx I haNegaNeNxniMda horaTu aginxyu shAMtavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
Ishavxranu heVLidanu -- eleY barxhasapxtiyeV ! I PAlAginxyu. horage baMdudu heVge metetx hoVdiVtu ? 
AdadxriMda idu iMdarxnanunx piDisadaMte idanunx dUrakekx eseyutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
nAradanu heVLidanu -- hiVgeMdu heVLi A beMkiyanunx keYyalilx hiDidukoMDu lavaNasamudarxkekx 
esedanu. A beMkiyu siMdhu gaMgegaLu samudarxkekx biVLuva jAgadalilx bididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
alilx bidadx A beMkiyu muguvina AkAravanunx hoMdi atitxtu A aLuvina shababxdiMda BUmiyeV nADugitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
savxgaRvU, satayxloVkavU A dhavxniyiMda kivuDAduvu. idanunx keVLi barxhamxnu ideVneMdu 
AshacxrayxpaDutatx alilxge hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-23
hoVda oDaneyeV A maguvanunx samudarxrAjana toDeyameVle noVDidanu. barxhamxnu barutitxruvudanunx 
noVDi samudarxnu keYmugidukoMDu namasakxrisi A maguvanunx A barxhamxna toDeyameVle iTaTxnu. I 
duBxtavAda maguvu yArudu ? eleY samudarxrAjaneV idu elilx sikikxtu ? bahu balavAgideyalAlx ! A 
maguvina dhavxniyiMda deVvategaLU, asurarU, pananxgarU hedariruvavaralalx. eMbudAgi barxhamxnu 
enalxlu I mAtanunx samudarxnu keVLi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
samudarxnu heVLidanu -- eleY barxhamxneV ! I maguvu siMdhu gaMgegaLalilx huTiTxtu. nananx maguvu. 
eleY jagadugxruveV ! I maguvige jAtakamaRveV muMtAda saMsAkxragaLanunx maDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
nAradanu heVLidanu-- nAgaranu hiVge heVLititxruvAga barxhamxna toDeyameVlidadx A maguvu barxhamxna 
gaDaDxvanunx hiDidu eLeyutittxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
hiVge gaDaDxvanunx eLeyutitxralu, noVvanunx taDeyalArade barxhamxna kaNiNxiMda niVru baMditu. 
AmeVle A barxhamxnu bahu kaSaTxdiMda A gaDaDxvanunx biDisikoMDu samudarxrAjanigiMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
barxhamxnu heVLidanu -- I maguvu nananx kaNuNxgaLiMda niVrubaruvaMte mADidudariMda jalaMdharaneMba 
hesariniMda parxKAyxtanAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
Itanu IgaleV ywvanasathxnAgi elAlx shasAtxrXsatxrXgaLalilxyU nipuNanAgali. rudarxnanunxLidu 
yAvapArxNiyiMdalU ivanige maraNavubeVDa. ivanu yAvaniMda utapxnanxnAdanoV avaniMdaleV maraNavanunx 
hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
nAradanu heVLidanu -- hiVgeMdu heVLi barxhamxnu shukArxcArayxnanunx karedu AtanoDane A 
jalaMdharanige rAjayxBiSeVka mADidanu. AmeVle samudarxrAjanige heVLi A barxhamxnu horaTuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
anaMtara A magananunx hoVDi saMtoVSapaDutitxruva samudarxrAjanu kAlaneVmiya magaLAda vaqMdeyanunx I 
jalaMdharanige vivAhamAdikoMDavaMte A kAlaneVmiyanunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
A kAlaneVmiyeV muMtAda asuraru saMtoVSadiMda A jalaMdharige magaLAda vaqMdeyanunx koTuTx 
maduvemADidaru. A jalaMdharanu senxVhitarAda A kAlaneVmi muMtAda rAkaSxsaranunx seVrisikoMDu 
shukarxna sahAyadiMda BUmiyanunx ALutitxdadxnu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeyalilx jalaMdharoVtapxtitx eMba toMBatetxMTaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- hiMde deVvategaLiMda soVtu pAtALa loVkakekx hoVgi seVrikoMDidadx deYtayxru. I 
jalaMdharananunx AsharxyisikoMDu Bayavanunx biTuTx BumaMDalakekx matetx baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
oMdusAri A jalaMdharanu rAhuvina taleyu katatxrisi hoVgiruvudanunx noVDi idakekx kAraNaveVneMdu 
shukArxcArayxnanunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
A shukarxnu rAhuvina taleyu katxrisi hoVdudakekx kAraNavanUnx deVvategaLu amaqtakokxVsakxra 
samudarxvanunx kaDedudanUnx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
Aga jalaMdharanu tananx taMdeyAda samudarxnanunx kaDedudanUnx adariMda deVvategaLu ratanxgaLanunx 
apaharisiruvudanUnx deYtayxra soVlanUnx keVLi koVpadiMda kaNuNxgaLanunx keMpege mADikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
modalu GasamxraneMba dUtananunx iMdarxnabaLige kuLuhisidanu.mA dUtanu deVvaloVkada deVveMdarxna 
sadhamaRveMba saBegehoVgi hemxyiMda taleyanunx kUDa tagigxside deVveMdarxnanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
Gasamxranu heVLidanu -- samudarxrAjana maganAda jalaMdharanu elAlx deYtayxrigU oDeyanAgidAdxne. 
nAnu avana dUtanu. avanu nananxnunx kaLuhisidAdxne. avanu heVLuvudanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
beTaTxvanunx hAkikoMDu nananx taMdeyanenxVke kaDede ? avaniMda tegedukoMDu hoVgiruva elAlx 
ratanxgaLanUnx beVgane taMdukoDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
nAradanu heVLidanu -- I riVtiyAgi A dUtanu heVLidudanunx keVLi deVveVMdarxnu AshacxrayxpaTuTx Baya 
koVpagaLiMda kUDidavanAgi rudarxnanunx samxrisutatx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
iMdarxnu heVLidanu -- eleY dUtaneV ! nAnu pUravxdalilx samudarxvanenxVke kaDedaneMbudanunx keVLu. 
nanage hedarikoMDu baMda beTaTxgaLige avanu tanonxLage Asharxyavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
idU alalxde inunx nananx shaturxgaLAda deYtayxrige I samudarxnu tananxlilx Asharxyavanunx koTaTxnu. 
AdadxriMda avananunx mathisi avanalilxruva ratanxgaLelalxvanUnx kasidukoMDenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
A sAgarana maganAda shaMKanU hiMde deVvategaLanunx devxVSisutitxdudx nananx tamamxnAda 
viSuNxviniMda nigarxhisalapxpaTuTx sAgadoLage seVrikoMDanu. ivelalxvU mathana kAraNagaLu. inUnx 
niVnu hoVgu I kAraNagaLelalxvanUnx avanige tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
nAradanu heVLidanu -- iMdarxnu hiVgeMdu heVLalu dUtanu hiMtirugi jAlaMdharana baLige baMdu avanu 
heVLidudanenxlAlx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
I mAtanunx jAlaMdharanu keVLidoDaneyeV koVpadiMda avana tuTigaLu naDugiduvu. oDaneyeV 
deVvategaLelalxranUnx jayisalu sAnAnxhavanunx mADikoDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
deYtayxnu sanAnxhamADutitxralu elAlx kaDeyiMdalU, pAtALadiMdalU kUDa. deYtayxru, koVTigaTaTxleyAgi 
baMdu seVridaru. 
\end{mn}

\begin{mn}%%15
anaMtara A seYnayxveflalxvanUnx shuMBa, nishuMBAru seVnAdhipatigaLAgi naDesatitxralu jAlaMdharanu 
savxgaRkekx hoVgi naMdanavanadalilx pALeyanunx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
deVvategaLU kUDa yudadhxkekx sidadhxrAgi kavacagaLanunx hAkikoMDu A deYtayxra mahatAtxda 
seYnayxvanunx noVDi adanunx jayisalu amarAvatiyu sutatxlU niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
anaMtara deVvadAnavarige masala, paTaTxsha, bANa, gade, pariGa, shakAtxyXyudhagaLiMda yudadhx 
modalAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
obabxra meVlobabxru bidudx hoDedADutitxralu kaSxNakAladalilxyeV eraDu kaDeya seYnayxgaLU 
rakatxdiMda neneduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
Ane, kudure, kAlALugaLu satutxbidudxvu. biVLutatxlU idudxvu. ivugaLiMda A yudadhxraMgavu 
sAyaMkAlada moDadaMte keMpage kANutatx ididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
A yudadhxyadakilx deYtayxranunx shukArxcArayxnu amaqta saMjiVviniV videyxyiMda maMtirxsida 
niVranunx camukisi badukisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
baqhasapxtiyU kUDa A yudadhxdalilx satatx deVvategaLanunx dorxVNaparavxtadiMda amaqtasaMjiVviniya 
mUlikeyanunx taMdu odagisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
I riVtiyAgi satatx deVvategaLU matetx matetx edudx yudadhxkekx barutitxralu jalaMdahranige 
koVpabamdu shukarxnanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
jalaMdharanu heLidanu -- eleY shukarxneV ! naninxMda kolalxlapxTaTx deVvategaLu matetx yudadhxkekx  
barutitxdAdxralAlx ! kAraNaveVnu ? saMjiviniV videyxyu ninagobabxnige gotitxruvudu eMbudu 
loVkakekxV gotitxdeyalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
shukarxnu heVLidanu -- I baqhasapxtiyu dorxVNaparavxtadiMda utatxmavAda awSadhigaLanunx taMdu 
avaranunx badukisutitxdAdxre. niVnu beVgane A dorxVNaparavxtavanunx taMdu ililxDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
nAradanu heVLidanu -- shukarxnu hiVgenanxlu A kAlaMdharanu oDaneyeV hoVgi A dorxVNaparavxtavanunx 
kitutx taMdu samudarxkekx muLuguvaMte esedu matetx yudadhx mADalu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
anaMtara yudadhxdalilx satatx deVvategaLanunx noVDi avaranunx badukisalu guruvu dorxVnaparavxtakekx 
hoVdanu. elilx noVDidarU adu kANaleV ilalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
Aga baqhasapxtiyu deYtayxneV I beTaTxvanunx kadudxkoMDu hoVgirabeVkeMdu nishacxyisi 
yudadhxraMgakekx ODibaMdu niTuTxsirubiDutatx dUradiMdaleV kUgutatx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
eleY deVvategaLirA ! yudadhxdiMda ODihoVgiri. I deYtayxnanunx jayisalu sAdhayxvilalx. ivanu 
dudarxna asMshadiMda huTiTxdavanu. iMdarxnu mADida ceVSeTxyanunx samxrisikoLaLxri.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
nAradanu heVLidanu -- deVvategaLu A mAtanunx keVLi BayapaTaTxvarAgi A deYtayxna ETanunx 
taDeyalArade sikikxdakaDege ODihoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
deVvategaLelalxrU ODihoVgalu I jAlaMdharanu jayaBeVriyanunx baDisutAtx shaMKavanunx Udisutatx 
jayajayakAragaLanunx mADisutatx amarAvatiyanunx parxveVshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
I deYtayxnu amarAvatiyanunx akarxmisikoLaLxlu iMdarxneV muMtAda deVvategaLu deYtayxna toMdareyanunx 
taDeyalArade meVru paravxtada guheyanunx hokakxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
AmeVle A jAlaMdharanu iMdArxdigaLa adhikAradalilx shuMBaneV muMtAda balaSaThxvAda 
deVvategaLaninxTuTx avarelalxrigU beVrebeVreyaDa adhikAragaLanunx koTuTx tAnu meVruparavxtada 
guheyanux kokakxnu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNxsatayxBAmeyara saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeyalilx amarAvatiV jaya eMba toMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- matetx alilxgU A deYtayxnu barutitxruvudanunx kaMDu iMdArxdigaLu hedari 
naDugutAtx viSuNxvanunx sutxtisalu modalu mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
deVvategaLu heVLidaru -- matasxyX, kUmaR, muMtAda avatAragaLanux mADi Bakatxra kArayxdalilxyeV ]
niratanAgi A Bakatxra kaSaTxvanunx pariharisuva ninage namasAkxravu. barxhamxneV muMtAdavaranunx 
utatxtitx mADuva, kApADuva nAshavanunx mADuva matutx gade, padamx, shaMKa, caMkarxgaLanunx 
dharisiruva ninage namaSAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
ramege gaMDanAda asuraranunx nAshamADuva garuDagAmiyAda piVtAMbaravanunx dharisiruva 
yajacnxdigALige Palavanunx koDuva rakaSxkanAda ninage namoV namaH 
\end{mn}

\begin{mn}%%4
deYtayxriMda yoMdareyanunx hoMdida munuSayxra duHkaMba beTaTxkekxn vajArxyudhanAda ninage 
namasAkxravu. AdisheVSaneV hAsigeyAgi uLaLx sUrayx caMdarx aginxgaLeV kaNANxgi uLaLx ninage 
namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
nAradanu heVLidanu -- I saMkaSaTxnAshana sotxVtarxvanunx yAru paThisutATxreyoV avaru hariya kaqpete 
pAtarxrAgi kaSaTxgaLige sikukxvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
I riVtiyAgi deVvategaLu viSuNxvnunx sutxtisutitxralu Aga deVvategaLige Apatutx saMBavisiruvudu 
avanige gotAtxyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
Aga kaqpeyiMda vaqthepaTuTx A viSuNxvu beVgane meVlakekxdudx garuDananunx hatutxtatx lakiSxmXyanunx 
kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
shirxV viSuNxvu heVLidanu -- ninanx tamanxnAda jalaMdharanu deVvategaLoVDane yudadhxmADutitxruvanu. 
A deVvategaLu nananxnunx baraheVLutitxruvudadiMda nAnU yudadhxkekx hoVgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
lakiSxmXya heVLidaLu -- eleY sAvxmiyeV ! nAnu ninage pirxVtipAtarxLu. matutx Bakatxlu. 
hiVgiruvaLilx yudadhxdalilx nananx tamamxnanunx kolulxvudu nAyxyave ?
\end{mn}

\begin{mn}%%10
shirxV viSuNxvu heVLidanu -- A jalaMdharanu rudarxna aMshadiMda huTiTxruvudariMdalU barxhamxnu 
rudarxnu horatu matotxbabxdiMda vadhayxnalalxveMdu heVLiruvudariMdaLU nanage ninanx meVliruva 
pirxVtiyiMdalU nAnu Atananunx kolulxvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
hiVgeMdu heVLi A viSuNxvu shaMKa cakarx gade katitxgaLanunx dharisi garuDana meVle hatitxkoMDu 
yudadhxkokxVsakxravAgi deVvategaLu tananxnunx satxtisutitxruvalilxge hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
anaMtara viSuNxvu yudadxkekx horaDalu garuDana rekexya gALiyiMda suMTaragALigaLu huTATxlu 
deYtayxrelalxrU aMtarikaSxdalilx moVDagaLu sututxvaMte A gALiyalilx sikikx sututxtatxlidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
Aga jAlaMdharanu deYtayxru suMTaragALiMda toMDarepaDutitxruvudanunx noVDi koVpadiMda kaNuNxgaLanunx 
tirugisutatx viSuNxvanunx edurisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
Aga viSuNxjalaMdhararu bANagaLiMda AkAshavanunx tuMbutatx GoVravAda yudadhxvanunx mADidaru. A 
bANadiMda AkAshavu tuMbi jAgavilalxdaMtAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
Aga viSuNxvu A deYtayxna dhavxjavanUnx CatatxvanUnx dhanusasxnUnx kuduregaLanUnx bANagaLiMDa 
katatxrisi avanigU edege hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
anaMtara A deYtayxnu gadeyanunx tegedukoMDu raBasadiMda garuDana taleyameVle hoDedu A garuDananunx 
neladameVle keDavidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
viSuNxvu nagutatx A gadeyanunx tananx KaDagxdiMda katatxrisidanu. aSaTxroLage viSuNxvige 
muSiTxyiMda edeyameVle hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
anaMtara avaru toVLugaLiMdalU muSiTxgaLiMdalU hoDedADutAtx moNakAlugaLiMda BUmiyanunnx kukukxtatx 
sadudxmADutatx bAhuyuddhxvanunx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
baliSaThxnAda viSuNxvu A deYtayxnoVDane bahu hoVtutx yudadhx mADi avananunx kuritu meVGadaMte 
dhavxniyiMda gaMBiVravAgi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
shirxV viSuNxvu heVLidanu -- eleY deYteyxVMdarxneV ! ninanx parAkarxmadiMda pirxVtanAgidedxVne. 
ninanx manasisxnalilxruva varavanunx keVLikoV. adu koDuvudakekx yoVgayxvilalxdidadxrU koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
jalaMdharanu heVLidanu -- eleY viSuNxve ! niVnu parxsanxnAgidadxre nanage I varavanunx koDu. nananx 
akakxnoDane ninanx gaNagaLanunx karedukoMDu baMdu nananx maneyalilxyeV vAsamADikoMDu iru.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
nAradanu heVLidanu -- A riVtiyeV AgaleMdu heVLi viSuNxvurameyoDaneyU tananx deVvagaNagaLoDaneyU 
jAlaMdharapuraveMba avana paTaTxNadalilx hoVgi niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
jalaMdharanu deVvategaLa adhikAradalilx deYtayxranunx niyamisi saMtoVSadiMda matetx BUloVkakekx 
baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
deVvategaLu gaMdharavxru sidadhxralilx idadx utatxma vasutxgaLelalxvanUnx I deYtayxnu tananx 
adhiVnakekx tegedukoMDu rAjayxBAravanunx mADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
pAtALaloVkadalilx baLiSaThxnAda nishuMBaneMba deYtayxnanunx nililxsi uLida deYtayxrelalxranUnx 
BUloVkakekx karedukoMDu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
deVvategaLu, gaMdharavxru, sidadhxru, sapaRru, rAkaSxsaru ivarelalxranUnx tananx paTaTxNadalilx 
vAsamADuvaMte mADi mUruloVkavanUnx ALutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
I riVtiyAgi jAlaMdharanu deVvategaLanunx tananx adhiVnaranAgi mADikoMDu parxjegaLanunx hoTeTxyalilx 
huTiTxda makakxLaMte dhamaRdiMda kApADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
A jAlaMdharanu dhamaRdiMda rajayxvALutitxralu avana rAjayxdalilx roVgiyAgali, duHKiyAgali, 
kaqshanAdavanAgaliV, baDavanAgaliV, obabxnU iralilxlalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
I riVtiyAgi dAnaveVMdarxnu dhamaRdiMda rAjayxvanunx ALutitxralu oMdusAri nAnu A deYtayxna 
aishavxrayxvanunx noVDuvudakUkx A sAvxmiyAda viSuNxvanunx seVvisuvudakUkx alilxge hoVdenu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahapuraNada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBamA saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeyalilx jalaMdharanige viSuNxvu varavanunx koTuTxdu eMba nUraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- Aga A dAnaveVMdarxnu nananxnunx bahu BakitxyiMda vidhivatAtxgi pUjisidanu. 
AmeVle saMtoVSadiMda iMtaMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
jalaMdharanu heVLidanu -- eleY QuSiye ! elilxMda baMde ? elilxyAdAdarU AshacxyaRvanunx noVDideyA ! 
ililxgeVke baMde ? dayaviTuTx adanunx apapxNe koDisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nAradanu heVLidanu -- eleY deYteyxVMdarxne ! oMdusAri hageyeV sututxtAtx keYlAsa shiKarakekx 
hoVdenu. alilx umAdeVviyoDane shaMkaranu kuLitukoMDidudxdanunx noVDidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
sAvira yoVjagaLa visitxVNaRvuLaLx aneVka kalapxvaqkaSxgaLa kADugaLe iruva sAvirAru kAmdheVnugaLu 
visharisutitxruva ciMtAmaNiyiMda parxkAshitavAda A shiKaradalilx A shivanu kuLitidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
adanunx noVDi nanage bahu AshacxyaRvAyitu. matutx nanage Aga IriVti yoVcaneyu baMditu. I riVtiyAda 
aTaTxhAsavU aishavxyaRvU mUru loVkadalilx elilxyU ilalxveMdu nanage kaMDubaMditu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%6
aSaTxroLage ninanx aishavxyaRvU nanage jAcnxnakakekx baMditu. A riVtiyAda aishavxyaRvanunx 
ninanxlilx noVDalu ililxge baMdiruvenu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%7
ninanx samaqdidhxyanUnx noVDidenu. A shivana samaqdidhxyanUnx noVDedenu. Adare ninanxlilx aMtaha 
sitxrXratananxvilalxdiruvudariMda shivanigiMtalU mUru loVkadalilxyU matotxMbabxnu 
aishavxyaRvaMtanilalxveMdu tiLidenu.
\end{mn}


\begin{mn}%%8
Adare utatxmoVtatxmarAda apasxrasitxrXVyarU nAgakaneyxyarU ninanx adhiVnadalilxruva. AdarU 
avarobabxrU A pAvaRtiya rUpinaMte rUpavanunx hoMdilalx. avaLige samarU alalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
A pAvaRtiya swMdayaRvanunx noVDi pUvaRdalilx barxhamxnu moVhagoMDu tananx deYyaRvanunx biTiTxdadxnu 
eMdameVle avaLanunx yArige hoVlisalAgutatxde ?
\end{mn}

\begin{mn}%%10
manamxtha shatutxvAda A parameVshavxranU AsegaLanunx biTaTxdadxrU parxpaMcakakekx oDeyanAgidadxrU 
kUDa Atananunx A pAvaRtiyu tananx liVleyiMda adhiVnananAnxgi mADikoMDiruvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
hiMdi A pAvaRtiyu beVDatiyAgidudx kADinalilx kADinalilx saMcarisutitxdAdxga Akeya swMdayaRvanunx 
noVDi Asheyanunx biTiTxdadx A shivanu kAmayukatxnAgi tananx manasasxnunx hiDiyalArade avaLige 
adhiVnanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
saqSiTxmADuvAga Akeya rUpalAvaNayxgaLanunx barxhamxneV matetx matetx noVDutatx 
apasxrasitxrXVyaranunx saqSiTxmADidanu. AdarU avaralilx obabxLU avaLaMte AgaleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
AdudariMda aMtaha sitxrXVratanxvanunx anuBavisuva aishacxyaRveV meVlAdudu. eleY deYtayxVMdarxne ! 
niVnu elAlxratanxgaLigU oDeyanAgidadxrU A riVtiyAda aishavxyaRvu ninagilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
nAnu I riVtiyAgi heVLi horaTUhoVgaLu A deYtaYnu Akeya swMdayaRvanunx keVLi avaLalilx 
manasusxLaLxvanAgi manamxthajavxradiMda bAdhitanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
Aga A deYtayxnu viSuNxmAyeyiMda moVhitanAgi rAhuvanunx Ishavxrana baLige dUtananAnxgi 
kaLuhisikoTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
beLaLxgiruva A keYlAsapavaRtavanunx rAhuvu tananx deVhada kapipxniMda kapupxLaLxdadxnAgi mADutAtx 
hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
A rAhuvu baMdiruvudanunx Ishavxranige tiLisi naMdiyu avananunx oLage karedukoMDu hoVdanu. 
Agashivanu hubibxna saMjecnxyiMdaleV baMda kelasavanunx heVLeMdu saMjecnxmADalu A rAhuvu Aga 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
rAhuvu heVLidanu -- deVvatetaLu panaxgarU seVvisalapxDutitxruva mUruloVkakUkx adhipatiyAda 
elAlxratanxgaLigU oDeyanADa A deYteyxVMdarxnAda jalaMdharana apapxNeyanunx eleY shivaneV ! niVnu 
keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
niVnu yAvAgalU shamxshAnadalilx vAsisutitxVye. mULegaLanunx hiDidididxVye. baTeTxbaregaLeV 
ninagilalx. iMtaha ninage maMgaLakaraLAda A pAvaRtiyu Eke ?
\end{mn}

\begin{mn}%%20
nAnu ratanxgaLigelAlx adhipatiyu. A pAvaRtiyu sitxrXVratanxveninxsikoMDidAdxLe. AdudariMd A 
pAvaRtiyu nanageV yoVgayxLu. BikeSxmADi UTamADuva ninage yoVgayxLalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
nAradanu heVLidanu -- rAhuvu hiVge heVLutitxruvAgaleV A shUlapANiya haNegaNiNxniMda siDilige 
samanAda rwdArxkAranAda obabx puruSanu huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
avanige siMhadaMte muKavididxtu. nAlAgeyanunx alAlxDisutatxleV idadxnu. kaNiNxnalilx keMpage 
jAvxleyu horaDutitxdidxtu. talegUdalU meVlumuKavAgi niMtukoMDididxtu.beLaLxgidadxnu oTiTxnalilx 
matotxbabx narasiMhanaMteyeV idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
hiVge huTiTxdavanu A rAhuvanunx tinunxvudakekx barutitxralu rAhuvu BayadiMda jAgarxteyAgi ODidanu. 
AdarU A puruSanu horagaDeyalilx avananunx hiDidukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
Aga A rAhuvu GaTiTxyAgi sAvxmiyAda shaMkarananunx kuritu nAnu sharaNAgatanAgidedxVne. nananxnunx 
kApADu. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
eleY mahAdeVvaneV ! bArxhamxNanAda nananxnunx tinunxvudakekx barutitxdAdxne. sharaNAgatavatasxlaneV 
! ivaniMda nananxnunx kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
eleY mahAdeVvane ! sharaNAgatanAda nananxnunx rakiSxsu rakiSxsu. enanxlu mahAdeVvanu bArxhamxNanAda 
A rAhuvina mAtanunx keVLi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
A manuSayxnu hiDidu koMdu tinunxvaSaRxralilxeyeV rudarxnu avananunx taDedu ivanu dUtanu. 
matotxbabxrige adhiVnanu. kolalxlulx yoVgayxnalalx. biTuTxbiDu. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
shivanu biDu eMdu heVLidudanunx A puruSanu keVLi AkAshadalilxyeV A rAhuvanunx biTuTx A 
mAhAdeVvananunx kuritu I riVti vijAcnxpisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
puruSanu heVLidanu -- eleY sAvxmiyeV ! nananxnunx hasivu bahuvAgi bAdhisutitxde. hasiviniMda 
baLalidedxVne. eleY deVvaneV ! nanage tiMDi yAvudeMbudanunx apapxNe koDisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
Ishavxranu heVLidanu -- eleY puruSaneV ! ninanx keYkAlugaLa mAMsagaLanenxV niVnu jAgarxteyAgi tinunx.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
nAradanu heVLidanu -- shivanu hiVge AjAcnxpisalu A puruSanu keYkAlugaLamAMsavanunx tiMdanu. taleyu 
mAtarx uLidukoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
avana taleya mAtarxuLidukoLaLxlu Aga shivanu parxsananAdanu. Aga BayaMkaravAda kelasavanunx mADida 
A puruSananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
Ishavxranu heVLidanu -- ninanx hesaru kiVtiRmuKaneMdAgali. niVnu yAvAgalU nananx bAgilinalilxru. 
ninanxnunx yAru pujisuvudilalxvoV avaru nanage pirxyaralalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
nAradanu heVLidanu -- adu modalugoMDu kiVtiRmuKanu A sAvxmiya bAgilinalilxruvanu. avananunx 
pujisadavara pUjeyuvayxthaRvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
rAhuvanunx A akAshadalilxyeV biTuTxbiDalu avanu babaRra deVshadalilx bidadxnu. AginiMda avanu 
babaRradalilx huTiTxdavaneMdu hesaranunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
adu modalugoMDu avanu A babaRradeVshadalilxyeV huTiTxdaMte tiLidukoMDu anaMtara A jlaMdharana 
baLige baMdu shivanu mADidudelalxvanUnx heVLidanu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmAhApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeya jalaMdharoVpAKAyxnadalilx shivadUta saMvAda eMba nUroMdaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- jalaMdharanu A mAtanunx keVLi koVpagoMDu koTigaTaTxleyAgi rAkaSxsaranunx 
karedukoMDu horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shukarxnu avana muMde horaTanu. horaTA oDaneyeV avana daqSiTxge rAhuvu bidadxnu. veVgadaiMda 
hoVgutitxralu eDavidudariMda kiriVTavu keLage bididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
deYtayxru kuLitidadx vimAnagaLu aneVkavAgi aMtarikaSxdalilx hoVgutitxralu AkAshavu 
mAGapakiSxgaLiMda tuMbidaMte parxkAshishutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
A deYtayxnu mADutitxdadx sidadhxteyanunx noVDida iMdarxneV muMtAdavaru avanige tiLiyadaMte hoVgi 
shivanige vijAcnxpisikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
deVvategaLu heVLidaru -- eleY sAVxmiye ! I deVvategaLige baMdiruva Apatutx ninage Eke 
gotAtxguvudilalx ? namamxnunx kApADalu niVnu A sAgara naMdananAda jalaMdharananunx saMharisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
nAradanu heVLidanu -- I riVtiyAda deVvategaLa mAtanunx keVLi shivanu nakukx viSuNxvanunx karedu 
avanige iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
Ishavxranu heVLidanu -- eleY viSuNxveV ! niVneVrakekx yudadhxdalilx jalaMdharananunx kolalxlilalx ? 
adU alalxdeV ninanx veYkuMThavanunx biTuTxA deYtayxna manege horaTuhoVgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
shirxV BagavaMtanu heVLidanu -- avanu ninanx aMshadiMda huTiTxdavanu. nananx heMDatige sahoVdaranu. 
AdudariMda avananunx nAnu kolalxlilalx. yudadhxdalilx A dAnavananunx niVnu saMharisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
Ishavxranu heVLidanu -- eleY viSuNxveV ! nananx shasAtxrXsatxrXgaLiMda ivanu sAyuvudilalx. 
AdadxriMda deVvategaLoDane ninanx teVjasisxna aMshavanUnx shasatxrXkokxVsakxra nanage koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
nAradanu heVLidanu -- Aga viSuNxveV muMtAdavaru tamamx tamamx teVjasasxnunx koTaTxru. avelalxvU 
seVri oMdAdudanunx noVDi tananx teVjasasxnUnx seVrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
mahAdeVvanu A teVjasusxgaLelalxvanUnx seVrisi sudashaRnaveMba cakarxvanunx mADidanu. adu 
jAvxleyanunx surisutatx bahu BayaMkaravAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
uLida teVjasisxniMda A haranu vajArxyudhavanunx mADidanu. iSATxguva veVLege jalaMdharanu keYlAsa 
pavaRtada baLige baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
avanu Ane, kudure, kAlALugaLanUnx aneVkAvAgi seVrisikoMDu baMdanu. avanu baMdudanunx noVDi 
deVvategaLu avanige kANadaMte horaTuhoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
gaNagaLU kUDa yudadhxkokxVsakxra jAgarxteyAgi sidadhxrAdaru. naMdi, gaNapati seVnAnigaLelalxrU 
shivana apapxNeyaMte yudadhxkokxVsakxra keYlAsadiMda keLagiLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
Aga parxmatharigU deYtayxrigU shasAtxrXsatxrXda GoVrayudadhxvu A keYlAsada tapapxlinalilx GoVravAgi 
naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
BeVri, maqdaMga, shaMKagaLa dhavxniyiMdalU viVrara gajaRneyiMdalU Ane, kudure, rathagaLa 
shabadxgaLiMdalU BUMiyu naDugitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
shakitx, toVmara, bANagALiMdalU, masala, pArxsa, paTaTxshagaLiMdalU ulAkxpAtagaLiMdalU AkAshavu 
tuMbi parxkAshisitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
vajArxyudhadiMda Etanunx tiMdu keLege bidadx beTaTxgaLa shiKaragaLa taMDadaMte satutx bididxruva, 
Ane, kudure, kAlALUgaLiMda A BUmiyu pArxkAshisitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
parxmatharu koMda deYtayxriMdalU deYtayxru koMda parxmathariMdalU A yudadhxgaMgavu vajArxyudhudiMda 
shiVLida pavaRta shiKaradaMte parxkAshisitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
rakatx kobubx mAMsagaLa kocecxgaLiMda BUmiyA tirugADalu asAdhayxvAyitu. parxmathariMda 
kolalxlapxTaTx deYtayxranunx A shukarxnu badukisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
A shukarxnu maMtirxsutitxdadx maqtasaMjiVviniV baladiMa yudadhxdalilx satatxravaru matetx 
yudadhxkekx barutitxdadxru. idanunx noVDi BUta gaLagaLU kUDa BayadiMda kUDikoDuvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
A parxmatharu shukarxnu mADutitxdudxdanunx shivanige heVLalu idariMda koVpagoMDa rudarxna muKadiMda 
oaMdu kaqteyxya (mATada masaNiyu) horaTitu. adu bahu BayaMkaravAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
tALeya maradaMte udadxvAda kALugaLidadxvu guyeyaMte bAyiyu ALAvAgididxtu. satxnagaLu maragaLige 
tagalutitxdadxvu. Akeyu yudadhxda BUmige hoVgi A asuraranunx tinunxtAtx baMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24-25
A geMgasu shukarxnanuunx tananx upasethxyoLage iTuTxkoMDu aMtarikaSxdalilx mAyAvAgi horaTuhoVdaLu. 
shukarxnanunx hiVge hiDidukoMDu hoVdudanunx noVDi gaNagaLu deYtayxra seVneya meVle ulAlxsadiMda 
bidudx hoDedaru. Aga A seVneyu gaNagaLa BayadiMdadikAkxpAlAgi ODihoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
gALiya hoDetadiMda celAlxpililxyAda hululxgaLa guMpinaMte A deYtayxseVneyu gaNagaLa hoDetadiMda 
BayagoMDu ODitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
nishuMBa, shuMBa, kAleVmi I mUru janarU A gaNagaLanunx ODihoVgadaMte taDedaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
maLegAladalilx mAGapakiSxgaLu baruvaMte deYtayxru A gaNa seVneya meVle bANavanunx biTaTxru. 
diYtayxra sharagaLA shalaBaveMba miditegaLu goVvugaLa koTiTxgeyanunx mututxvaMte mututxtitxdudxvu. 
I riVtiyalilx gaNagaLa seVnegaLU hedaridavu. ETutiMda gaNagaLu rakatxvanunx surisutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
rakatxdiMda neneda A gaNagaLu vasaMta kAladalix mututxgada maragaLu hUbiTuTx parxkAshisuvaMte 
kaMgoVLisidavu. I riVtiyAgi keLage bidudx matutx biVLutitxruva gaNagaLu ETugaLanunx tiMdu 
yudadhxBUmiyanunx biTutx hiMtirugidavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
hiVge tamamx gaNagaLu ODutitxruvudanunx noVDi sheYlAdi gaNapati kUmArasAvxmi muMtAdavaru 
avasarapaDutAtx koVpadiMda A deYtayxranunx balAtAkxradiMda taDedaru.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmAhApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeyalilx jalaMdharoVpAKAyxnadalilx deYtayxseVnAvadha eMba nUra eraDaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- A deYtayxru gaNAdhipatigaLAda naMdi, gajAnana, SaNumxKaranunx noVDi 
koVpadiMda davxMdavx yudadhxkekx niMtatu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
naMdiyoDane kAlaneVmiyU, laMboVdaranoDane shuMBanU, SaNumxKanoVDane nishuMBanU yudadhxkekx niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nishuMBanu SaNumxKana vAhanavAda navilanunx aidu bANagaLanunx biTuTx hoDeyalu adu mUCeRgoMDu keLage 
bididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
anaMtara kAtiRkeVyanu shakAtxyXyudhavanunx biDuvudaroLageVneV nishuMBanu tAnu shakAtxyXyudhadiMda 
hoDedu A kumArasAvxmiyanunx keDahidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
itatx naMdiVshavxranu bANagaLiMda kAlaneVmiyanunx hoDedu ELubANagaLiMda avana kudareyanUnx mUru 
bANagaLiMda sArathiyanU katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
kAlaneVmiyu koVpagoMDu A naMdiyu dhanusasxnunx katatxrisidanu. AnaMdiyu A dhanusasxnunx biTuTx 
shUlavanunx hiDidu kAlaneVmiya edege hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
A kAlaneVmiyu sarathiyanUnx kudureyanUnx kaLedukoMDu tAnU ETanunx tiMdu konege beTaTxda 
koVDugalalxnunx taMdu naMdianunx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
ratha iligaLanunx vAhanavAgi uLaLx shuMBa gaNeVsharu bANagaLiMda hoDedADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
ganeVshanu shuMBana edege bANavanunx biTuTx hoDedadanu. matutx mUru bANagaLanunx biTuTx A shuMBana 
sAratiyanUnx keDavidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
shuMBanu koVpagoMDu aravatutx bANagaLiMDa gaNAdhipananunx hoDedu avana iliyanUnx mUru bANagaLiMda 
hoDedu guDuginaMte gajiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
bANada ETiniMda noVMda A iliyu atitxtatx ODADalu gaNapatiyu keLage biduhoVgi padAtiyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
anaMtara A gaNapatiyU kUDa shuMBananunx koDaliyiMda hoTeTxge hoDedu keDavi matetx iliyxmeVle kuLitanu,
\end{mn}

\begin{mn}%%13
kAlaneVmi nishuMBaribabxrU seVrikoMDu bANagaLiMda A gaNapatiyanunx cAvatiyiMda Aneyanunx hoDeyaMte 
hoDedaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
gaNapatiyu toMdarepaDutitxruvudanunx noVDi viVraBadarxnu aneVkakoVTi BUtaLanunx karedukoMDu 
jAgarxteyAgi avananunx rakiSxsalu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
kUshAmxMDaru, BeYravaru, beVtALaru, yoVginigaLu, pishAcaru, rakoSxVgaNagaLu ivarelalxrU A 
viVraBadarxnanunx anusarisi hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
anaMtara  kilakulashabadxdiMdalU siMhAnAdadiMdalU Damarugada shababxdiMdalU BUmiyu naDugitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
Aga A BUtagaLelalxvU horaTu dAnavaranunx tinunxvudakekx modaliTuTxvu. A BUtagaLu negeyuvudu 
meVlebiVLuvudu I riVti mADutAtx yudadhxBUmiyalilx kuNiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
naMdiyU seVnAniyU alilxge baMdu veVgadiMda bANagaLanunx biDutAtx deYtayxranunx hoDedaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
I riVtiyAgi deYtayxru aneVkavAgi ETugaLanunx tinunxtAtx keDavalalxDutitxralu A dAnava seVneyu 
duHKagiMDu kAMtigeTuTx yoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
Aga jalaMdharanu dAnava seVneyu celAlxpililxyAgi ODuvudanunx noVDi utatxmavAda rathadalilx 
kuLitukoMDu alilxge baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
Ane, kuduregaLa, dhavxniyU, shaMKa, BeVrigaLa dhavxniyU siMhanAdagaLU eraDu seVnegaLilxyU 
keVLibaMduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
jalaMdharanu biTaTx bANagaLu meVGagaLu aMtarikaSxvanunx mucucxvaMte BUmAyxkAshagaLa 
madhayxBAgavanunx mucicxduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
gaNeVshananunx aidu bANagaLiMdalU, naMdiyanunx oMBatutx bANagaLiMgalU, viVraBadarxnanunx ipapxtutx 
bANagaLiMdalU hoDedu guDuginaMte jalaMdharanu gajiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
SuNumxKanu A jalaMdharananunx shakAtxyXyudhaiMda hoDedanu. A ETiniMda noMdu savxlapx KinanxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
jalaMdahranu koVpagoMDu gadeyiMda A SaNumxKananunx hoDeyalu avanu oDaneye nelada meVle bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
anaMtara naMdiyanunx gadeyiMda hoDedu koMdanu. idanunx noVDi gaNeVshanu koVpagiMDu parashuviniMda A 
gadeyanunx katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
viVraBadarxnu A dAnavananunx mUru bAMagaLanunx biTuTx noVyisidanu. ELu bANagaLanunx biTuTx avana 
kuduregaLanUnx dhavxjavanUnx dhanusasxnUnx katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
Aga jalaMdharanu koVpagoMDu shakitx eMba Ayudahvanunx tegedukoMDu gaNeVshananunx keDavidanu. 
beVreya rathavanUnx hatitxkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
rathadalilx kuLitu koVpadiMda viVraBadarxnanunx edurisidanu. Aga avaribabxrigU GoVravAna kadanavu 
naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
viVraBadarxnu A deYtayxna kuduregaLanunx koMdu keDavidanu matutx deYtayxna katatxrisalu 
pariGavanunx tegedukoMDu A deYtayxnu rathadiMda dhumukidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%31
A deYtayxnu viVraBadarxnige pariGadiMda taleyameVle hoDeyalu taleyu oMDedu hoVgi rakatxvanunx 
surisutatx kaLagaDe bidadxnu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmAhApUrANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeya jalaMdharoVpAKAyxnadalilx seYnayx parABava eMba nUramUraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nArdanu heVLidanu -- viVraBadarxnu bidudxdanunx noVDi gaNagaLu BayapaTuTx yudadhxBUmiyiMda ODihoVgi 
maheVshavxrana baLiyalilx moreyiTuTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
caMdarxsheVKaranu I gaNagaLa moreyanunx keVLi basavana meVle kuLitu yudadhxBUmige baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
yudadhxkekx rudarxnu barutitxruvudanunx noVDi gaNagaLu hiMtirugi siMhanAda mADutatx A deYtayxranunx 
bANagaLA maLegareyutATx hoDeduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
deYtayxrelalxrU A BayaMkaranAda rudarxnanunx noVDi kAtiRkavarxta mADuvavananunx noVDi pApagaLu 
ODihoVguvaMte ODihoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
jAlaMdharanu deYtayxru ODutitxruvudanunx noVDi koVpadiMda bANagaLanunx biDutAtx caMDiVshana meVle 
bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
shuMBa, nishuMBa, ashavxmuKa, kAlaneVmi, bAlAhaka, KaDagx roVma, parxcaMDa, Gasamxra ivarelalxrU 
shivana meVle bidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
shivanu AkAshavU tananx gaNagaLU bANagaLiMda AvarisalapxTaTxruvudanunx noVDi A bANavanenxlAlx 
nAshamADi tananx bANagaLiMDa AkAshavanunx tuMbidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
bANagaLiMda deYtayxranunx bahuvAgi toMdare paDisidanu. matutx A bANagaLiMdaleV deYtayxranunx 
nelakekx keDavidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
KaDagxroVmana taleyanunx shivanu koVpadiMda koDaliyiMda katatxrisidanu. balAhakana taleyanunx 
KaTAvxMgaveMba AyudhadiMda tuMDarisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
GasamxraneMba deYtayxnanunx pAshadiMda kaTiTx hoDedanu. badavana veVgadiMda kelavaru satatxru. 
bANagaLiMda kelavaru satatxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
deYtayxru A rudarxna muMde siMhadiMda toMdarepaTatx AnegaLaMte nilalxlAradeV ODihoVdaru. AmeVle 
koVpagoMDu jalaMdharanu rudarxnanunx yudadhxkekx karedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
jalaMdharanu heVLidanu -- eleY jaTAdharaneV ! nanonxDane yudadhxmADu. avarameVle hoVgi 
parxyoVjanaveVnu ! ninageVnAdarU alapx savxlapx balavidadxre adanunx nananx meVle toVrisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
nAradanu heVLidanu -- hiVgenunxtAtx epapxtutx bANagaLiMda A shivananunx hoDedanu. shivanu A 
bANagaLu tananx baLige baruvudaroLagAgi nagutatxleV avanunx katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-15
anaMtara shivanu avana kuduregaLanUnx dhavxjavanUnx CatarxvanUnx dhanusasxnUnx ELu bANagaLiMda 
katatxrisidanu. dhanususx nAshavAgalu jalaMdharanu gadeyanunx tegedukoMDu shivanameVle bidadxnu. A 
gadeyanunx eraDu tuMDAgi mADidanu. AdarU jalaMdharanu muSiTxyanenxtitxkoMDu rudarxnanunx kolalxlu 
baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
Aga shivanu oMdu korxVshadUrakekx hoVguvaMte bANagaLiMda jalaMdharananunx esedanu. Aga jalaMdharanu 
rudarxnu baliSaTxneMdu tiLidu aduBxtavAda rudarxnigU moVhavanunxMTumADuva gaMdhavaRmAyeyanunx 
saqSiTxsidanu. Aga gaMdhavaRrU apasxrasusxgaLU I shivananunx hogaLidaru. avana muMde kuLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
tALa, koLalu, maqdaMgagaLanunx kelavaru bArisidaru. I AshacxyaRvanunx noVDi rudarxnu gAnadalilx 
meYmaretanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-20
I saMgiVtada AnaMdadiMda keYyoMda shasatxrXgaLu bidudx hoVdudanunx A shivanu tiLiyaleV ilalx 
shivanu I riVti oMdeV manasusxLaLxvanAdudanunx noVDi jalaMdahranu kAmakekx adhiVnanAgi gwriya 
meVlina masisxniMDa avaLidadxlilxge horaTuhoVdanu. itatx yudadhxdalilx shuMBa nishuMBaranunx 
niyamisidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
pAvaRtiyanunx kAmisihoVguvAga I jalaMdharanu hatutx keYyuLaLxvanAgiyU mUrukaNuNxgaLuLaLxvanAgiyU 
aidu muKavuLaLxvanagiyU jaTAdharanAgiyU Agi doDadxbasavanameVle kuLitidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
pAvARtiyu rudarxnu barutitxruvudanunx noVDi saKiyara madhayxdiMda baMdu A shivana edurige niMtaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
A pAvaRtiyanunnx noVDidoDaneyeV A deYtayxnige iMdirxya saKxlanavAgi jaDanAgi niMtukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
AmeVle pAvaRtiyu Itanu dAnavaneMbudanunx tiLidu BayadiMda mareyAgi utatxra mAnasakekx horaTu hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
jAlaMdharanu alilx Akeyanunx matetx kANade jAgarxteyAgi shivanu iruva yudadhxraMgakekx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
pAvaRtiyu tanage baMda kaSaTxdiMda shirxV mahAviSuNxvanunx samxrisidaLu. oDaneyeV avanu baMdanu. 
pAvaRtiyu hatitxrakekx baMda A viSuNxvanunx noDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
pAvaRtiyu heVLidaLu -- eleY viSuNxveV ! deYtayxnAd jalaMdharanu aduBxtavanunx mADidanu. A duSaTxna 
ceVseTxyu ninage gotitxlalxdiruvude ?
\end{mn}

\begin{mn}%%28
shirxV BagavaMtanu heVLidanu -- avanu dAriyanunx toVrisiruvanu. adanenxV nAvU anusarisoVNa. avana 
heMDatiya pAtivarxtayxdiMda avanu rakiSxtanAgiruvudariMda avaLanunx mAyeyiMda keDisidalalxde avanu 
sAyuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
nAradanu heVLidanu -- I riVti heVLi viSuNxvu jAlaMdharapurakekx horaTUhoVdanu. anaMtara rudarxnu A 
gAMdhavaR mAyeyanunx biDisikoMDu yudadhxdalilx niMtanu. A mAyeyu horaTuhoVda meVle A shivanige 
elalxvU hotAtxyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
shivanu tAnu mAyege adhiVnanAgidudxdakekx. AshacxyaRpaDutAtx koVpagoMDu jalaMdharana meVle hoVdanu. 
A deYtayxnU kUDa shivanu matetx baMdudanunx noVDi bANagaLiMda hoDedanu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmA saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeyalilx jalaMdharoV pAKAyxnadalilx shiva jalaMdhara saMgArxma eMba nUranAlakxneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- viSuNxvu jAlaMdhara purakekx hoVgi vaqMdeya pAtivarxtayx BaMgadalilx 
manasasxnunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2-3
Aga vaqMdeyu savxpanxdalilx tananx gaMDanu koVNanameVle kuLitukoMDiruvaMteyU eNeNx hacicxkoMDu 
baTeTxyilalxdiruvavananAnxgiyU kapupx hUgaLanunx maDidukoMDu rAkaSxsariMda seVvitanAgi dakiSxNada 
dikikxge hoVgutAtx taleyanunx boVLisikoMDu katatxleyalilxruvavanaMteyU kaMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
tananx A jAlaMdhara puravu samudarxdalilx tamamxgaLoDaneyeV muLugidaMteyU kaMDaLu. anaMtara Akeyu 
ecacxragoMDu tAnu kaMDa savxpanxvanunx hoVcisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
AmeVle sUyARnu huTaTxlu A sUyaRnu raMdharx biTaTxMteyU alAlxDutirxruvaMteyU kaMDaLu. adu 
aniSaTxveMdu tuLidu BayadiMda aLutAtx mahADiya meVlAgali mahADiya keLagAgali utatxmavAda 
jAgagaLalilxyAgali elilxyU nemamxdiyanunx hoMdaleV ilalx. AmeVle ibabxru saKiyaranunx karedukoMDu 
paTaTxNada udAyxnavanankekx hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
A vaqMdeyu alilxgU hoVdavaLu alilxyU suKavAgalilalx. kADiniMda kADige hoVdaLu. AdarU tananx 
kaSaTxvu hoVgalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
hiVge sututxtitxralu bahu BayaMkararAda siMhadaMte muKavuLaLx koVredADeyuLaLx ibabxru 
rAkaSxsaranunx noVDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
avaranunx noVDi Akeyu bahuvAgi hedari ODutitxralu dAriyalilx shiSayxroDane kUDida obabx 
tapasisxyanunx kaMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
Aga Akeya tananx toVLugaLiMda avana katatxnunx tabinxkoMDu muniyeV ! nAnu sharaNu baMdidedxVne. 
rakiSxsu. eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
rAkaSxsaru ODisikoMDu baraLu BayagoMDiruvudanunx tiLidu huMkAradiMdaleV A rAkaSxsaru ODuvaMte 
mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
A QuSiya huMkAradiMda A rAkaSxsaru BayapaTuTx ODidudanunx tiLidu A vaqMdeyu QuSige namasakxrisi 
iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
vaMdeyu heVLidaLu -- eleY kaqpAnidhiyeV ! niVnu GoVravAda BayadiMda nananxnunx kApADide. oMdu 
viSayavanux vijAcnxpisikoLaLxbeVkeMdidedxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
nananx gaMDanu jalaMdharanu. avanu rudarxnoDane yudadhxkekx hoVgiruvanu. avanu yudadhxdalilx 
heVgiruvaneMdununx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
nAradanu heVLidanu -- muniyu akeya mAtanunx keVLidayeyiMda melalxkekx noVDalu eraDu kapigaLu 
baMduvu. avu A QuSige namasakxrisi edurige kuLitukoMDuvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
avanu hububxgaLiMdaleV saMjecnxmADalu avu aMtarikaSxkekx negedu hoVgi kaSxNAdhaRdalilxyeV baMdu 
avanedurige niMtukoMDuvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
avugaLa keYyayxlilx A jalaMdharana taleyU muMDavU idudxvu adanunx noVDi A vaqMdeyu mUCeRgoMDu 
neladameVle bidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
Akeya meVle kamaMDaluniMd niVranunx eraci jAncxnabaruvaMte QuSiyu mADalu Akeyu tananx gaMDana 
haNeyalilx tananx haNeyanunxTuTxkoMDu aLalu modalumaDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
vaqMdeyu heVLidaLu-- eleY parxBuveV ! hiMde nananxnunx suKakaravAda mAtugaLiMda 
saMtoVSapaDisutitxdedx. anaMtaha niVnu Iga enU tapipxlalxdiruva nanonxDane Eke mAtanADuvudilalx ?
\end{mn}

\begin{mn}%%20
yAva niVnu deVvategaLanUnx gaMdhavaRranUnx viSuNxvanUnx kUDa yudadhxdalilx jayisi mUru 
loVkadalilxyU jayavanunx saMpAdisideyoV aMtahavanu tApasanAsa shivaniMda heVge kolalxlapxTeTx ?
\end{mn}

\begin{mn}%%21
nAradanu heVLidanu -- I riVtiyAgi vaqMdeyu atutx A muniyanunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
vaqMdeyu heVLidanu -- kaqpAkaranAda QuSiyeV ! I nananx pirxyananunx niVnu badukisu. niVnu ivananunx 
badukisuvudaralilx shakatxneMdu nanage kANutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
nAradanu heVLidanu -- I riVtiyAgi heVLidudanunx QuSiyu keVLi nagutatx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
muniyu heVLidanu -- yudadhxdalilx rudarxniMda kolalxlapxTaTx ivananunx nAnu badukisalAre. AdarU 
ninianxlilxruva dayeyiMda Itananunx badukisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
nAradanu heVLidanu -- hiVgeMdu heVLi QuSiyu aMtadhARnanAgalu itatx A jalaMdharanu 
vaqMdeyanAnxliMgisikoMDu pirxVtiyiMda Akeya muKavanunx mutitxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
anaMtara A vaqMdeyu gaMDananunx noVDi saMtoVSagoMDamanasusxLaLxvaLAgi bahudinagaLavarigU 
gaMDanoDane A kADinalilx ramisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
oMdusAri kirxVDisiyAda meVle kelavu gurutugaLiMda Atanu viSuNxveMdu tiLidu koMVpadiMda avananunx 
gadarisi iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
vaqMdeyu heVLidaLu -- eleY hariye ? I ninanx savxBAvavu keTaTxdudx. parara heMDatiyaranunx ramisuva 
ninage dhikAravirali. mAyeyiMda tApasana rUpavanunx hoMdida ninanxnunx nAnu tiLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
eleY viSuNxve ! ninanx bAgilu kAyuvavareV mAyeyiMda nanage rAkaSxsarAgi kAnisikoMDaru. avareVneV 
rAkaSxsarAgi ninanx heMDatiyanunx kadudxkoMDu hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
niVnu heMDatiya duHkaMdiMda kUDikoMDu kapigaLa sahAyavuLaLxvanAgi lilx ninage shiSayxnAgiruva U 
AdisheVSaniMda kUDikoMDu kADinalilx laledADutitxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
nAradanu heVLidanu -- A vaqMdeyu hiVgeMdu heVLi aginx parxveVsha mADidaLu. avaLalilx moVhagoMDa 
viSuNxvu beVDavenunxtitxdadxrU nilalxlilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
hariyu AmeVle AkeyanenxV samxrisutAtx A vaqMdeya citeya Basamxvanunx meYgelAlx toDedukoLuLxtAtx 
alilxyeV kuLitanu. deVvategaLU sidadhxrU eSuTx heVLidarU samAdhAnavanunx hoMdaleV ilalx.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApuraNada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeya jalaMdharoV pAKAyxnadalilx vaqMdege viSuNxsAkASxtAkxra eMba nUra aidaneya adhAyxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- itatx jalaMdharanu rudarxnu bahu parAkarxmiyeMdu tiLidu Ishavxrananunx 
budidxBarxmaNe baruvaMte mADutatx mAyeyiMda gwriyanunx nimiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A pAvaRtiyu rathadameVlidudx aLutitxruvaMteyU shuMBanishuMBaru Akeyanunx kolulxtiruvaMteyU shivanu 
kaMDanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%3
gwriyu hiVge duHKapaDutitxruvudanunx noVDi tAnu duHKagoMDu tananx parAkarxmavanunx maretu 
muKavanunx tagigxsikoMDuniMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
Aga jalaMdharanu veVgadiMda mUru bANagaLanunx tegedukoMDu avanunx balavAgi eLedu rudarxna talegU 
edegU hoTeTxgU hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
AmeVle viSuNxviniMda ecacxrisalapxTaTxvanAgi A mAyeyanunx tiLidukoMDu anaMtara rwdArxkAravanunx 
hoMdi jAvxleyanunx horahomimxsutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
A rudarxna GoVravAda rUpavanunx noVDi sahisalArade A A deYtayxrelalxrU avanedurige nilalxlArade 
sikikxda kaDege ODihoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
Aga rudarxnu A shauMBa nishuMBarige niVvu nanenxdurige nilalxde yudadhxBUMiyiMda ODi hoVdudariMda 
gwriyiMda nAshavanunx hoMdutitxri. eMdu shapisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
matetx jalaMdharanu veVgadiMda naneVkavAda haritavAda bANagaLanunx biTuTx A seYnayxvelalxvanUnx 
bANadiMda mucicxkoLuLxvaMte mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
oDaneyeV A rudarxnu A jalaMdharana bANagaLanunx katatxrisidanu. idanunx noVDi a baliSaThxnAda 
deYtayxnu pariGavanunx tegedukoMDu basavananunx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
A ETiniMda A basavanu yudadhxBUmiyiMd ODitu. rudarxnu eLadu nililxsutitxdadxrU adu nilalxlilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
oDaneyeV rudarxnu koVpagoMDu sUyaRnaMte javxlisuva sudasharnavanunx tegedukoMDu A jalaMdharana 
meVle esedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
A sudashaRna cakarxvu veVgadiMda javxlisutAtx A jalaMdharana meVle bidudx avana visAtxravAda 
kaNuNxgaLuLaLx taleyanunx katatxrisitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
rathadiMda A jalaMdharana deVhavu shabadxmADutAtx BUmiyalilx bididxtu. Aga A deVhadiMda oMdu 
teVjasusx horaTu A rudarxnalilx seVrikoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
vaqMdeya deVhadiMda horaTa teVjasusx pAvaRtiya deVhadalilx seVrikoMDitu. anaMtara barxhAmxdi 
deVvategaLu saMtoVSapaTuTx rudarxnige namasakxrisi viSuNxvu mADida kelasavanunx heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
deVvategaLu heVLidaru -- eleY mahAdeVvane ! niVnu shatutxgaLanunx nAshamADi avariMda namamxnunx 
kApADide. Adare matotxMdu kaSaThxvu pArxpatxvAgide. adakekx Enu mADoVNa? viSuNxvu vaqMdeya 
swMdayaRdalilx AsakatxnAgi moVhadiMda kuLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
rudarxnu heVLidanu -- eley deVvategaLirA ! niVvu A viSuNxvina moVhavu hoVguvudaekkx 
tirxloVkarakaSxkaLAda mAyArUpaLAda A viSuNxvina moVhavu hoVguvudakekx tirxloVkarakaSxkaLAda 
mAyArUpaLAda moVhiniyanunx marehoVgiri. nimamx kelavanunx mADikoDutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
nAradanu heVLidanu -- hiVgeMdu heVLi A shivanu gaNaLoDane horaTuhoVdanu. deVvategaLu 
BakatxvatasxlaLAda A mUlaparxkaqtiyanunxsutxtisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
saqSiTx sithxti nAshagaLige kAraNavAda satavx rajasatxmoV guNagaLuyAvaLa deseyiMda huTiTxduvoV 
yAvaLa icecxyiMda I parxpaMcavelalxvU saMsAra matutx moVkaSxgaLanunx hoMdirutatxveyoV aMtaha mUla 
parxkaqtiyanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
yAvaLu ipapxtutx mUru BeVdagaLanunx hoMdi parxpaMcavanenxlAlx vAyxpisiruvaLoV yAvaLa rUpa matutx 
kelasagaLanunx tirxmUtiRgaLU tiLiyalu shakatxrAguvudilalxvoV aMtaha mUla parxkaqtiyanunx 
namasakxrisutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
janaru yAvaLalilx BakitxyaninxDuvudariMda dAridarxyX, hedarike, moVha, haTuTx, sAvugaLanunx 
hoMduvudilalxvoV aMtaha BakatxvatasxlaLAda mUlaparxkaqtiyanunx namasakxrisutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
nAradanu heVLidanu -- I sotxVtarxvanunx yAvanu mUru hotUtx oMdeV manasisxniMda heVLutAtxneyoV 
avanige daridarxtana moVha duHKagaLu yAvAgalU muTuTxvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
deVvategaLu hiVge sotxVtarx mAdutitxralu aMtarikaSxdalilx jAvxleyanunx elalx kaDeyU biVrutitxruva 
oMdu teVjasisxna uMDeyanunx kaMDaru. adara madhayxdiMda A AkAshadalilx uMTAda oMdu mAtanunx 
keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
Adishakitxyu heVLidaLu-- eleY deVvategaLirA ! nAneVneV satavxrajasatxmoVguNagaLiMda gwriV, 
lakiSxmXV, savxrA eMbudAgi mUru BAgavAgidedxVne. matutx elAlx kaDeyalilxyU idedxVne. niVvu 
avaranunx sharaNu hoMdiri. alilx avaru nimamx kelasavanUnx mADikoDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
nAradanu heVLidanu -- A mAtanunx keVLutAtx deVvategaLu AsahcxyaRdiMda noVdutitxruvaMteyeV A 
teVjasusx mAyAvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
anaMtara A deVvategaLu A parxkaqtiya mAtiniMda perxVritarAgi AmAtanunx keVLi, gwriV, lakiSxmXV, 
savxrA ivarugaLanunx Bakitx pUvaRkavAgi namasakxrisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
Aga A mUvarU namasakxrisutitxruva deVvategaLanunx noVDi Bakatxralilx vAtasxlayxdiMda avarelalxrigU 
biVjagaLanunx koTuTx iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
deVviyaru heVLidaru -- niVvu viSuNxviruvalilx I biVjagaLanunx neDiri. anaMtara nimamx kelasavu 
keYgUDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
nAradanu heVLidanu -- A biVjavanunx taMdu A deVvategaLu saMtoVSadiMda vaqMdeya citeyiruva BUmi 
parxdeVshadalilx neTaTxru. alilx viSuNxvu yAvagalU swKayxdiMdiruvanu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmAhApuraNada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara saMvAdada kAtiRka 
%% mahiemya jalaMdharoV pAKAyxnadalilx jalaMdharana vadha eMba nUraAraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanunx heVLidanunx --- alilx hAkida A biVjagaLiMda nelilx, jAji, tuLasiyeMba mUru giDagaLu 
huTiTxduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
savxreyu koTaTx biVjadiMda nelilxyU, lakiXmXyu koTaTx biVjadiMda jAjiyU, gwriyu koTaTx biVjadiMda 
tulasiyU huTiTxduvu. nelilxyu tamoVguNavuLaLxdAdxgiyU, jAjiyu satavxguNavuLaLxdAdxgiyU, tulasiyu 
rajoVguNavuLaLxdAdxgiyU Aduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
heMgasara rUpavAda A maragaLanunx noVDi vaqMdeya rUpinalilx moVhagMDidadx A viSuNxvu avasaradiMd 
edadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
kAmAsakatxvAda manasusxLaLx A viSuNxvu avanunx akakxreyiMda noVDidanu. A viSuNxvanUnx A tuLasi 
nelilxgalU pirxVtiyiMda noVDiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
lakiSxmXyu tAnu A biVjavanunx hoTitXkicicxniMda hAkiduvariMda AdariMda huTiTxda sitxrXV rUpavAda 
giDavu hoTeTxkicuTxLaLxdAdxyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
AdudariMdaleV adakekx babaRraveMba hesaru baMditu. dhAti tuLasigaLu avananunx pirxVtiyiMda 
noVDidudariMda avana pirxVtige pAtarxvAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
Aga viSuNxvu duHKavanunx maretu A nelilx tuLasiyaroDane koDikoMDu deVvategaLiMda hogaLalalxDutAtx 
veYkuMThakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
AdudariMdaleV kAtiRkada udAyxpaneyalilx viSuNxvige pUjeyanunx mADaleV beVku. A pUjeyu tuLasiya 
buDadalilx Adare bahu pirxVtiyanunxMTumADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
eleY doreye ! tuLasiya vanavu yavana maneyalilx irutatxdeyoV avana maneyu tiVthaRyUpavAdudu. 
alilxge yamana ALugaLu baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
A tuLasiyu pApavanunx nAshamADutatxde. iSaTxvAdudanunx koDutatxde. I tuLasiya vanavanunx 
beLesuvavaru yamananunx noVDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
namaRdA dashaRna, gaMgA sAnxna, tulasiya vanadalilx saMbaMdha ivu mUru oMdeV riVtiyAda puNayxvanunx 
koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
tuLasiyanunx beLasuvudariMdalU, kApADuvudariMdalU, noVDuvudariMdalU, niVru hAkuvudariMdalU, 
muTuTxvudariMdalU, manuSayxnu manoV vAkAkxyagaLiMda mADida pApagaLelalxvanUnx nAshamADikoLaLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
tuLasiya goMcalugaLiMda yAvanu shivana matutx viSuNxvina pUjeyanunx mADutAtxneyoV avanu matetx 
janamxvanunx etutxvudilalx. mukitxyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
puSakxraveV muMtAda tiVthaRgaLU, gaMgeyeV muMtAda nadigaLU, vAsudeVvaneV modalAda deVvarU ivarugaLu 
yAvagalU tuLasiya daLadalilxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
tuLasiya maMjariyanunx hAkikoMDu yAvanu pArxNagaLanunx biDutAtxneyoV avanu viSuNxvina 
sAyujayxvanunx hoMdutAtxne. idu satayxvAda mAtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
tuLasiya buDada maNaNxnunx yAvanu meYge baLidukoMDu pArxNagaLanunx biDuvanoV avanu aneVka 
pApagaLanunx mADidadxrU kUDa yamanu avananunx noVDalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
tuLasiya kASaThxdiMda gaMdhavanunx teVdu dharisikoMDare A manuSayxnu pApavanunx mADutitxdadxrU A 
pApaagaLu avanige aMTuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
tuLasiya giDagaLa neraLu idadxlilx shArxdadhxvanunx mADidare adu pitaqgaLige bahuvAgi 
akaSxyavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
nelilxya giDada keLagaDe shArxdadhxvanunx mADi piMDa dAnavanunx mADidare avana pitaqgaLu 
narakadalilxdadxrU mukitxyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
tale, keY, muKa, deVha ivugaLalilx yAvanu nelilxyakAyiyanunx dharisiruvanoV avanu parxtayxkaSxnAda 
viSuNxveMdeV tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
nelilxyakAyi, tuLasiV, dAvxrakeya maqtitxke ivugaLu yAvana deVhadalilx nitayxvU irutatxveyoV avanu 
jiVvanumxkatxneMdu heVLisikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
nelilxyakAyi matutx tuLasiya daLagaLanunx hAkida niVriniMda sAnxnamADidavanu gaMgeyalilx 
sAnxnavanunx mADida Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
nelilxya elegaLiMdalU kAyigaLiMdalU deVvaranunx pUjisidare cinanxda hUviniMda pUjemADida Palavanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
tiVthaRgaLu, munigaLu, deVvategaLu, yajacnxgaLu ivugaLelAlx sUyaRnu tulArAshiyanunx hoMdi kAtiRka 
mAsa baMdiruvAgi nelilxyanunx AsharxyisikoMDirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
dAvxdashiyadina tuLasiya eleyanUnx kAtiRkadalilx nelilxya eleyanUnx keVLuva manuSayxnu bahu 
ugarxvAda narakagaLanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
nelilxya neraLalilx kAtiRka mAsadalilx UTamADuvavanu ananxda saMbaMdhadiMda baMdiruva A vaSaRda 
pApagaLelalxvanUnx kaLadukoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
kAtiRka mAsadalilx nelilxya marada keLagaDe viSuNxvanunx pUjisidare elAlx kesxVtarxdalilxyU 
Atananunx pUjisida PalavuMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
nelilx tuLasigaLa mahimeyanunx nAlukx muKavuLaLx barxhamxnU kUDa viSuNxvina mahimeyanunx hiVge 
vaNaRsalAranoV hAgeyoV vaNaRsalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
dhAtirxV tuLasigaLa huTuTxvikeya kAraNavanunx yAvanu keVLutAtxneyoV matutx yAvanu heVLutAtxneyoV 
avarugaLu tamamx pApagaLAnenxlAlx kaLedukoMDu tamamx pUvaRdavaroDane vimAnadalilx savxgaRkekx 
hoVgutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeya jalaMdharoV pAKAyxnadalilx nelilx matutx tuLasiyara mahimeya vaNaRna eMba nUra ELaneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
paqthuvu heVLidanu -- eleY nAradane ! itihAsadoDane kUDida I mahimegaLanunx niVnu heVLide. 
atAyxshacxrayxkaravAda I tulasiya mahimeyanunx nAnu keVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
kAtiRkada varxtamADidavanige yAva Palavanunx heVLideyoV adanUnx I varxtavanunx pUvaRdalilx yAru 
mADidareMbudanUnx dayaviTuTx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nAradanu heVLidanu -- sahayx pavaRtada baLiyiruva karaviVrapuradalilx dhamaRvanunx balalx obabx 
bAhamxNanidadxnu. avana hesaru dhamaRdatatxneMdu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
yAvAgalU viSuNxvina saMbaMdhavAda varxtagaLanenxV Acarisutitxdadxnu viSuNx pUjeyanunx nitayxvU 
mADutAtx dAvxdashAkaSxriV japavanunx mADutAtx atithi satAkxravanunx mADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
hiVgiralu oMdu sAri kAtiRka mAsadalilx jAgaraNegoVsakxra rAtirxya nAlakxneya jAvadalilx 
harimaMdirakekxjAgaraNegoVsakxra hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
hariya pUjege beVkAda padAthaRgaLanunx tegedukoMDu hoVgutitxralu obabx rAkaSxsiyu BayaMkaravAgi 
kUgutAtx baruvudanunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
avaLa koVre dADegaLu gaTiTxyAgidudxvu. nAlageyu alAlxDutitxdidxtu. kaNuNxgaLu keMpagidudxvu. 
betetxLeyAgidadxLu. baDakalAgidadxLu. tuTigaLu joVtADutitxdudxvu. savxravu kaThiNAvAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
Akeyanunx noVDi BayapaTuTx naDugutatx konege dheYyaRmADikoMDu A pUjeya padAthaRgALiMdalU 
niVriniMdalU koVpadiMda hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
A dhamaRdatatxnu shirxV hariya nAmavanunx heVLutAtx tuLasiyiMda kUDida niVranunx meVleracidudariMda 
avaLa pApavelalxvUnAshavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
anaMtara Akeyu pUvaR kamaRda Palavanunx samxrisikoMDu Atanige diVGaRdaMDa parxNAma mADi tananx 
sithxtiyanunx heVLikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
kalaheyu heVLidaLu-- eleY bAhamxNaneV ! hiMdina janamxda pApadiMda I riVtiyAda sithxtiyanunx 
hoMdidedxVne. AdudariMda nAnu Enu mADidare utatxmavAda gatiyanunx hoMdutetxVne ?
\end{mn}

\begin{mn}%%12
nAradanu heVLidanu -- Akeyu edurige namasAkxra mADutAtx tananx deSayavanunx 
heVLikoLuLxtitxruvudanunx keVLi A bArxhamxNanu AshacxyaRpaTuTx Akeyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
dhamaRdataxnu heVLidanu -- yAva pApa sheVSadiMd niVnu I riVtiyAdaMtaha sithxtiyanunx hoMdide. niVnu 
elilxMda baMde ? niVnAru ? ninanx naDateyeVnu ? adelalxvanUnx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
kalaheyu heVLidaLu -- eleY bArxhamxNane ! swrASaTxrX deVshadalilx BikukxveMba bAhamxNanidadxnu. 
nAnu avana heMDatiyAgidedxnu. nananx hesaru kalaheyeMdu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
nAnu oMdu sAriyAdarU gaMDanige bAyimAtiniMdalAdarU oLeLxyadanAnxDalilalx. avanige oLeLxya ruciyAda 
ananxvanUnxhAkalilalx. yAvAgalU avana mAtanunx keVLade tirasakxrisutitxdedxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
yAvAgalU nAnu jagaLavADutitxdudxdariMda nanunxMda Atanu duHKagoMDu matUtxbabxLanunx maduveyAgalU 
manasusx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
Aga nAnu viSavanunx tegedukoMDu pArxNavanunx biTeTxnu. anaMtara yamana ALugaLu nananxnunx kaTiTx 
hoDeyutAtx yamana baLige karedukoMDu hoVdaru. alilx yamanu nananxnunx noVDi citarxgupatxnanunx 
keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
yamanu heVLidanu -- eleY citarxgupatxne ! ivaLu mADiruva kamaRveVnu ? noVDu. Ikeyu oLeLxya kamaR 
PalavanonxV athavA keTaTxkamaRgaLa PalavanonxV yAvudanunx hoMdabeVkoV heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
kalaheyu heVLidaLu-- citarxgupatxnu nananxnunx hedarisutatx yamananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
ciatarxgupatxnu heVLidanu -- ivaLu oMdu shuBakamaRvanUnx mADiyeV ilalx. oLeLxya utatxmavAda 
ananvanunx ivaLu UTamADidarU gaMDanige adanunx savxlapxvU hAkutatxleV iralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
AdudariMda Ikeyu halilxya yoVniyalilx huTiTx tananx ameVdhayxvanenxV tAnu tinitAtx irali. Ikeyu 
gaMDanoDAne yAvAgalU devxVshavanunx maDutAtx jagaLavADutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-25
AdudariMda Ikeyu ameVdhayxvanunx tinunxtAtx haMdiya jAtiyalilx huTaTxbeVku. Ikeyu nitayxvU aDigeyU 
pAterxyalilxyeV tininxtitxdudxdariMda A doVSakikxVDAgi bekAkxgi huTaTxli. matutx 
tananxmarigaLanunx tAnev tinanxli. gaMDananunx devxVshisi Ikeyu pArxNavanunx kaLedukoMDuvudariMda 
perxVta shariVradalilxyU kUDa bahu niMditavAda deVhavanunx hoMdirali. AdudariMda Ikeyanunx 
BaTaroDane maru parxdeVshakekx kaLuhisu. alilx perxVta shariVradiMda hahukAlavirali. I riVti mUrU 
janamxgaLalilx huTiTx tananx pApagaLanunx Ikeyu anuBavisali.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
kaleyeyu heVLidalu -- aMtaha nAnu nananx kamaRda duHKadiMda hasivu bAyArikegaLiMda kUDidavaLAgi I 
perxVtadeVhavanunx ainUru vaSaRgaLavarege anuBavisidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
Aga hasiviniMda kUDi obabx vataRkana deVhavanunx hoMdi I dakiSxNadeVshada kaqSaNxveVNiyasaMgamakekx 
baMdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
avana shariVravanunx AvarisikoMDu A kaqSaNxveVNiya tiVradalilxdudxkoMDiralu shivagaNagaLu 
viSuNxgaNagaLU nananxnunx balAtAkxradiMda dUrakokxyadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
Aga hasivubAyarikegaLiMda kUDida nAnu ninanxnunx noVDi hiDiyalu baMdenu. ninanx keYyayxlilxdadx I 
tulasiya niVranunx eracidudariMda nananx pApavu nAshavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
eleY bArxhamxNane AdudariMda I bahu keTaTxdAda perxVtaBAvadiMdalU mUru vidhavAda janamxgaLiMdalU 
heVge mukatxLAgali ? eMbudanunx dayamADi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
nAradanu heVLidu -- I riVtiyAgi kalaheyu heVLida mAtanunx A bArxhamxNanukeVLi Akeya pApadiMda 
uMTAda AshacxyaR duHKagaLoDane kUDidavanAgi Akeya duHKavanunx noVDi manasusx karagidavanAgi koMca 
hotutx duHKadiMda iMteMdanu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmA saMvAdaada kAtiRka 
%% mahimeyalilx kalahoVpAKAyxna eMba nUraeMTaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
dhamaRdatatxnu heVLidanu -- tiVthaRseVve, dAna koDuvudu, varxta mADuvudu, ivugaLiMda pApagaLu 
hoVgutatxve. Adare niVnu perxVtaLAgiruvudariMda ninage avugaLalilx adhikARavilalx
\end{mn}

\begin{mn}%%2
ninanx kaSaTXvanunx noVDi nananx manasusx KeVdagoMDide. ninanxnunx I kaSaTxdiMda pArumADidadxre 
nananx manasusx saMtoVSahoMduvudoalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
mUru janamxdalilx huTaTxbeVkAda ninanx pApavu bahu keTaTxdudx. beVreyAda puNayxgaLiMda idu 
hoVgudilalx. A perxVtaBAvavu bahu niMditavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
nAnu huTiTxda modalugoMDu I kAtiRka varxtavanunx mADutitxdedxVne. adara adhaRBAgada puNayxvanunx 
koDutetxVne. adariMdanu niVnu utatxmavAda gatiyanunx hoMdu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
yajacnxgaLu, dAnagaLu, tiVthaRgaLu, varxtagaLu, ivelalxvU kUDa kAtiRka varxta. puNayxdoDane 
savxlalpxvU samAnavAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
nAradanu heVLidanu-- hiVgeMdu heVLi A dhamaRdatatxnu tuLasiyoVDane visharxvAdaniVriniMda 
aBiSeVkamADidanu. matutx dAvxdashAkaSxriyanunx avaLedurigeVheVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
Aga perxVtatavu hoVgi aginxyaMte parxkAshamAnavaLAgi oLeLxya rUpavanunx hoMdi swMdayaRdalilx 
lakiSxmXyaMtAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
AmeVle Akeyu A bArxhamxNanige diVGaRdaMDa namasAkxravanunx mADidaLu. matutx saMtoVSadiMda iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
kalaheyu heVLidaLu -- eleY bArxhamxNasherxVSaThxne ! ninanx anugarxhadiMda narakadiMda nAnu mukitx 
hoMdidenu. pApaveMba samudarxdalilx muLugutitxdadx niVnu doVNiyAde idu KaMDitavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
kalaheyu heVLidaLu-- eleY bArxhamxNasherxVSaThxne ! ninanx anugarxhadiMda narakadiMda nAnu mukitx 
hoMdidenu. pApaveMba samudarxdalilx muLugutitxdadx nanage niVnu doVNiyAde idu KaMDitavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
nAradanunx heVLidanu -- I riVtiyAgi Akeyu bArxhamxNanoDane mAanADutitxralu aMtarikaSxdiMDa 
viSuNxvina ganagaLoDane kUDida oMdu parxkAshamAnavAda vimAnavu barutitxdudxdanunx kaMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
A vimAnadalilx viSuNxrUpigaLAda ibabxru bAgilinalilx kuLitidadxru. avara hesaru puNayxshiVla 
sushiVlareMdu matutx A vimAnadalilx apasxrarU idarxru. A pUNayxshiVla shushiVlaru ivaLanu 
vimAnakekx hatitxsidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
dhamaRdatatxnu A vimAnavanunx AshacxyaRdiMda noVDidanu. adaralilxdadx A viSuNxvina AkAradavaranunx 
noVDi BUmiyalilx sASATxMgaveragidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
A puNAyxshiVla sushiVlaru namasakxrisutitxruva A bArxhamxNananunx meVlakekxbibxisdaru. 
avananunxpacarisutatx dhamaRda saMbaMdhavAda mAtugaLanunx hiVge heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
eley bArxhamxNane ! bahu cenAnxgide. bahu oLeLxyavanu. niVnu yAvAgalU viSuNxvinalilxyeV 
AsakatxnAgididxVye. matutx diVnara meVle kaqpeyiTiTxrutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
niVnu cikakxMdiniMdalU I utatxmavAda kAtiRka varxtavaunx mADutAtx baMdididxVye. adu bahu 
utatxmavAdudu Aga adara adhaR BAgavanunx dAnamADididxVye. I dAnadiMda ninage adara eraDaraSuTx 
Palavu hecicxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
ninanx puNayxda adhaRBAgadiMda Ikeya nUrAru pUvaRjanamxgaLa pApagaLanunx hALumADididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
ivaLa pUvaR janamxgaLa pApagaLu sAnxnadiMdaleV horaTu hoVduvu. harijAgaraNe muMtAduvugaLiMda I 
vimAnavu sikikx kuLitiruvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
AdadxriMda Ikeyanunx aneVka BoVgagaLuLaLx vekuMThakekx oyuyxtitxdedxVve. diVpa dAnadiMda uMTAda 
puNayxdiMda Ikege utatxmavAda teVjasusx baMdide.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
tuLasiya pUjeyeV muMtAda kAtiRka varxtagaLa dAnadiMda niVnu koTaTx puNayxgaLiMda viSuNxvina 
sAninxdhayxvu Ikege sikikxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
niVnU kUDa I janamxda koneyalilx ibabxru heMDatiyaranUnx joteyalilx karedukoMDu veYkuMThadalilx 
viSuNxvina sAninxdhayxvanunx hoMdutitxVye. konege avanalilxyeV aikayxnU AgutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
eley dhamaRdataxne ! ninanxMte yAru viSuNxvanunx ArAdhisutAtxreyoV avareV dhanayxru. avareV 
kaqtakakxtayxru. avareV huTiTXdudakekx janamxvanunx sAthaRka mADikoLaLxtakakxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
viSuNxvanunx cenAnxgi pUjisidare Enanunx tAne avanunx koDuvudilalx. pUvaRdalilx utAtxnapAdarAyana 
maganu tananxnunx Bajisidudakekx avananunx dhurxva padaviyalilxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
A sAvxmiya nAmasamxraNeyanunx mADidareVneV pArxNigaLu oLeLxya gatiyanux hoMdutAtxre. mosaLeyu 
hiDidiruvAga A Aneya sAvxmiyanunx dhAyxnamADidudariMda tAnu A mosaLeyiMda tapisxsikoMDu jayaneMbuva 
a sAvxmiya kAvalugAranAdanu. niVnu A sAvxmiyanunx pUjisidudariMda ninage tananx 
sAninxdhayxvanx koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
niVnu ibabxru heMDatiyaranUnx karedukoMDu hoVgi bahukAla veYkuMThadalilx suKisutitxVye. puNayxvu 
kaLedameVle BUmige baMdu A ibabxru heMDiroDaneyU sUyaRvaMshadalilx parxsidadhxnAda 
dhasharathaneMba rAjanAgi huTuTxtitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
Ikeyu ninanx adhaR puNayxvanunx hoMdidudariMda mUraneya heMDatiyAgi huTuTxtALe. A dasharathana 
janamxdalilxyU kUDa viSuNxvu ninanx sAninxdhayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
Aga viSuNxvu ninanx maganAgi huTiTx deVvategaLa kelasavanUnx mADi koDutAtxne. niVnu huTiTxda 
modaliniMda I varxtavanunx mADi viSuNxvige taqpitxpaDisiruvudariMda yajacnx, dAna, tiVthaRgaLoMdU 
ninage idakekxMta utatxmagaLAgilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
eleY bArxhamxNane ! jagadugxruvAda sAvxmige pirxVtikaravAda I varxtavanunx mADidudariMda niVneV 
dhanayxnu. niVnu mADida adhaRpuNayxdiMda IkeyU hariya sAninxdhayxvanunx hoMdutAtxLeyaSeTx ! 
ninanx puNayxveMthAdidxrabahudu !
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDa shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeyalilx kalahoVpAKAyxna eMba nUra oBatatxneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- A viSuNxBakatxru heVLida I mAtanunx keVLi dhamaRdatatxnu AshacxyaRpaDutatx 
Bumiyalilx daMDaparxNAmavanunx mADutATx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
dhamaRdatatxnu heVLidanu -- Bakatxra kaSaTxgaLanunx nAshamADuva A viSuNxvanunx yajacnx, 
dAna,vatxta, tiVthaR, tapasusxgaLiMda elalxrU karxmavAgi pUjisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
ivugaLalilx yAvudanunx mADidare viSuNxvina sAnixndhayxvusikukxtatxde ? yAvudanunx mADidare 
elalxvanUnx Acarisida Palavu sikuktxtatxde ?
\end{mn}

\begin{mn}%%4
gaNagaLu heVLidaru -- eleY bArxhamxNane ! niVnu keVLidudu oLeLxyadu. oMdeV manasisxniMda keVLu. 
hiMde naDeda oMdu katheyoVDane adnaunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
pUvaRdalilx kAMciVpaTaTxNadalilx coVLaneMba cakarxvatiRyidadxnu. avananunx ASharxyisidudariMda A 
deVshavu coVLAdeVshaveMdu parxisdadhxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
avanu rAjayxvALutitxralu avana rAjayxdalilx daridarxnAgali, duHaKiyAgali, 
pApabudidhxyuLaLxvanAgali, roVgiyAgali, obabxnU iralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
avanu bahuvAgi yajacnxgaLanunx mADutitxralu tAmarxpaNiRyeMba nadiya eraDu daDagaLU yajacnxda 
yUpasatxMbagaLiMda kUDikoMDu kubeVrana ceYtarxrathaveMba udAdyxnadaMte idudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
oMdusAri A shirxVviSuNxvu yoVganiderxyanunx hoMdiruva AnaMtashayanakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
Alilx rA rAjanu maNi, matutx, cinanxda hU muMtAdavugaLiMda A sAvxmiyanunx vidhivatAtxgi pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
BUmiyalilx daMDanamasAkxra mADi keLage kuLitukoLuLxvaSaTxralilxyeV deVvara samiVpakekx 
barutitxruva obabx bArxhamxNananunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
deVvara pUjegoVsakxra keYyalilx tuLaliyanUnx, niVranUnx hiDididadxnu. avanu A rAjana Urinavanu. 
avana hesaru viSuNxdAsaneMdu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
alilxge baMda A bArxhamxNanu puruSosUkatx shirxVsUkatxgaLiMda A deVvarige sAnxnamADisi tuLasiya 
daLagaLiMda pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
rAjanu A sAvxmige mADidadx ratanxda pUjeyu I bArxhamxNanu mADida tuLasiya pUjeyiMda mucicxhoVgalu 
rAjanige koVpabaMdu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
rAjanu heVLidanu -- eleY viSuNxdAsane ! mANikayx savxNaRgaLiMda mADiruva cenAnxgi 
parxkAshisuttixruva nananx pUjeyanux ninanx tuLasiVdaLada pUjeyiMda Eke mucicxde ?
\end{mn}

\begin{mn}%%15
ninage viSuNxBakitxyu gotitxruvudilalx. niVnu ayoVgayxneMdu nanage kaNutatxde. shoVBeyiMda kUDida 
nananx I ratanxda pUjeyanunx tuLasiya pUjeyiMda mucicxdeyalalx !
\end{mn}

\begin{mn}%%16
gaNagaLu heVLiduvu -- I mAtanunx keVLi viSuNxdAsanu koVpagoMDu rAjanalilxruva gwravanunx biTuTx 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
viSuNxdAsanu heVLidanu -- eleY rAjane ? BakitxyeMbudeV ninage gotitxlalx. rAjayxshirxVyiMda madisi 
hoVgididxVye. niVnu hiMde eSuTx viSuNx varxtagaLanunx mADididxVye ? heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
gaNagaLu heVLiduvu -- A bArxhamxNana mAtanunx keVLi rAjanu nakukx gavaRdiMda viSuNxdAsananunx 
kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
rAjanu heVLidanu -- eleY bArxhamxNane ! niVnu viSuNxBakitxyiMda gaviRtanAgi hiVge heVLidare 
haNavilalxda daridarxnAda ninanx Bakitxyu eSaTxra mAtarxdAdxgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
viSuNxvige pirxVtiyanunxMTumADuva yajacnx, dAna muMtAdugugaLoMDanUnx mADilalx. niVnelilxyU 
viSuNxvige oMdu deVvasAthxnavanUnx kUDa kaTiTxsilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
iMtaha baDavanAda ninagU I riVtiyAda Bakitxya gavaRvirudalalx ? eleY bArxhamxNArirA ? niVvelalxrU 
I ga nananx mAtanunx keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
Iga nAnu viSuNxsAkAsxtAkxravanunx modalu hoMdutetxVneye ? athavA ivanu modalu hoMdutAtxneyeV ? 
niVvelalxrU noVDiri. AmeVle namamxgaLa Bakitxyanunx niveV gotutxmADiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
gaNagaLu heVLidaru -- hiVgeMdu heVLi A rAjanu tananx Ara manege hoVgi  madagxlaneMba 
bArxhamxNananunx AcAyaRnanAnxgi iTuTxkoMDu veYSaNxva yAgavanunx modalu mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
QuSigaLelalxranUnx baramADidanu. bahaLavAgi ananxdAna mADidanu. bahuvAgi dakisxNeyanunx koTaTxnu. 
pUvaRdalilx gayeyalilx barxhamxnu mADidaMteyeV mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
viSuNxdAsanu A deVvasAthxnadalilxyeV niMtu viSuNxvige saMtoVSavanunxMTumADuva niyamagaLanunx 
AcarisutAtx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
mAga kAtiRka varxtavaunx mADutAtx tuLasiya vanavanunx beLesutAtx EkAdashiV varxtavanAnxcarisutAtx 
dAvxdashAkarxravanunx japisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
hadinAru upacAragALiMdalU naqtayx, giVta, maMgaLavAdayxgaLiMdalU pUjisutAtx baMdanu. I riVtiyAgi 
AtanU varxtavanAnxcarisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
hoVgutAtx barutAtx UTamADutAtx magalagutAtx yAvagaLu viSuNxvanunx samxrisutAtx samadashiRyAgi 
viSuNxvnaunx elAlx pArxNigaLalilxyU iruvananAnxgi tiLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
mAGa kAtiRkagaLa visheVSa niyamagaLanunx Acarisidanu. viSuNXvina pirxVtayxthaRvAgi udAyxpaneyanUnx 
Atanu mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
I riVtiyAgi A coVLarAja viSuNxdAsaru  viSuNxvanunx pUjisutitxralu aneVka kAlagaLu kaLeduvu. avarU 
savaRparxkAradiMdalU viSuNxvanenxV pUjisutitxdadxru.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSa satayxBAmeyara saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeyalilx dhamaRdatatxdUta saMvAda eMba nUra hatatxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
gaNagaLu heVLidaru -- oMdu sAri viSuNxdAsanu nitayxkamaRgaLanunx mADikoMDu aDigeyanunx mADi 
iTiTxdadxnu. adanunx avanige tiLiyadaMte yAvanoV kadudxkoMDu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
hAge A Digeyanunx kadudxkoMDu hoVdudanunx tiLidu sAyaMkala sAvxmige acaRne mADalu 
sAvAkAshavAdiVtalalx ! eMba BayadiMda Atanu matetx aDigeyanunx mADaleV ilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}%%3
matetx eraDaneya dinavU hAgeyeV viSuNxvina niveVdanakokxVsakxra aDigeyanunx mADiTuTx pUjemADalu 
matetx hoVdanu. matetx adanunx yAroV kadadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
I riVtiyAgi ELu dinagaLavaregU avanu mADiTuTx aDigeyanunx yAroV kadiyutitxdadxru. Aga avanige 
AshacxrayxvAgi hiVge manasisxnalilx hoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
idu bahu AshacxrayxvAgide. yAvanoV nitayxvU baMdu nAnu mADida aDigeyanunx kadiyutitxruvanalalx ? 
ilelxV nAnu jAga mADikoMDu pUjemADutitxruvudariMda I jAgavanunx nAnu biDaleV kUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
matetx eraDane bAri aDigemADi UTamADidare sAyaMkAlada acaRneyu niMtuhoVgutatxde. adanunx nAnu 
biDuvudu tAneV heVge ?
\end{mn}

\begin{mn}%%7
yAva aDigeyanUnx mADi nAnu UTamADabAradu viSuNxvige niveVdana mADade nAnu yAvudanUnx tinunxvudeV 
ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
I varxtavanunx mADutAtx nAnu heVge tAne upavAsavirali ? Idina aDige mADi adanunx yArU kadiyadaMte 
noVDikoLuLxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
I riVti yoVcisi Atanu ADigeyanunx mADi alilxyeV mareyAgi niMtiralu obabx caMDAlanu ADigeyaunx 
kadiyalu baMdiruvudanunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
avanu hasiviniMda baDanAgidadxnu. muKavu gaMgeTiTxdidxtu. mULe camaRgaLeraDev idudxvu. avananunx 
noVDi I bArxhamxNanige kanikaravu huTiTx bahu duHKavuMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
A bArxhamxNanu A ananxgaLaLxnanunx noVDi nilulx ! nilulx. eMdu kUgidanu. matutx I bariya oraTAda 
ananxvnaux heVgetAne tinunxtitxVye ? igoV tupapxvanunx koDutetxVne. tegedukoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
A bArxhamxNanu hiVge heVLutAtx barutitxralu hedarikeyiMda A kaLaLxnu jAgarxteyAgi ODihoVgi eDavi 
bidudx mUCeR hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
eDavi bidudx mUCeRgoVDiruva A caMDAlananunx bArxhamxNanu noVDi beVga alilxge hoVgi dayeyuMTAgi 
tananx baTeTxya seraginiMda biVsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-15
anaMtara avanu ececxtutx meVlakekxLalu avanu viSuNxvAgidadxnu. shaMKacakarxgadegaLanunx dharisi 
piVtaMbaravanunxTuTx nAlukxtoVLugaLanunx hoMdi shirxVvatasxveMba mucecxyanunx toVrisutAtx 
kiriVTadhAriyAgidadxnu. kapasxgaseya hovinaMte kAMtiyuLaLxvanAgi kwsutxBaveMba maNiyanunx 
edeyalilx aLavaDisikoMDidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
A sAvxmiyanunx noVDi BakitxBAvadiMda kUDidavanAgi A bArxhamxNanu sotxVtarxmADuvudakUkx 
namasakxrisuvudakUkx kUDa tiLiyade sumumxne niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
Aga iMdArxdi deVvategaLu alilxge baMdaru. gaMdhavaRrU apasxrarU baMdu hADUvudakUkx kUNiyuvudakUkx 
modalu mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
A jAgadalilx deVvategaLU QuSigaLU baMdidadxralalxde aneVka vimAnagaLU baMduvu. dAnavAdayxgaLiMda A 
jAgavu tuMbitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
Aga viSuNxvu savxBakatxnU sAtivxkavarxtavanunx mADidavanU Ada A bArxhamxNananunx AliMgisikoMDu 
tananx sArAupayxvanunx koTuTx veYkuMThakekx karedukoMDu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
vimAnadalilx kuLitu viSuNxvina saninxdhige hoVgutitxruva A viSuNxdAsananunx yAgadalilx 
diVkeSxgoMDidadx I coVLarAjanu noVDidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%21
veYkuMThakekx hoVgutitxruva viSuNxdAsananunx noVDi I rAjanu tananx guruvAda mudagxlananux keredu 
IriVtiyAgi heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
rAjanu heVLidanu -- eleY mudagxlane ? yAvana meVlina haTadiMda Iyajacnx dAnAdigaLanunx nAnu 
mADidenoV AbArxhamxNanu viSuNxvina rUpavanunx hoMdi veYkuMThakekx hoVgushitxruvanu. noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
nAnU diVkeSxyanunx hoMdi I yAgavanunx mADutatx hoVmavanunx mADi dAna muMtAdavugaLiMDa 
bArxhamxNaranunx taqpitxpaDisidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
IgaLUkUDa A sAvxmiyu nanage parxsananxnAgalev ilalx A bArxhamxNana BakitxyiMdaleV avanige sAvxmiyu 
parxsananxnAgi tananx sAkASxtAkxravanunx koTiTxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
AdudariMda dAnagALiMdAgali, yajacnxgaLiMdAgali, viSuNxvu parxsananxnAguvudilalx. 
BakitxyoMdariMdaleV A sAvxmiuyanunx noVDabahudu. adeV kAraNavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
gaNagaLu heVLidaru -- hiVgeMdu heVLi avanu tananx soVdariya magananunx rAjayxdalilx aBiSeVka 
mADidanu. yAtakekxMdare avanige makakxLiralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
IgalU kUDa A deVshadalilx rAjayxda hakakxnunx hoMdiruvavaru soVdariyara makakxLy adeV AcAravanunx 
Igalu anusarisutitxruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
anaMtara yajacnxda manage hoVgi aginxkuMDada muMde kuLitu viSuNxvanunxdedxVshisi mUrubAri 
gaTiTxyAgi kUgidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
rAjanu heVLidanu -- eleY viSuNxveV ! manasusx, mAtu, deVhagaLiMdalU sithxravAda Bakitxyanunx kUDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
gaNagaLu heVLidaru-- hiVgeMdu heVLi elalxrU noVDutitxruvaMteyeV avanu A BeMkiyalilx bidadxnu. 
idanunx noVDi mudagxlanu koVpadiMda tananx juTaTxnunx kitetxsedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
AginiMdalU A mudagxlana goVtarxdavaru juTiTxlalxdavarAdaru. itatx viSuNxvu A aginxkuMDadalilxyeV 
Bakatxralilx pirxVtiyanunx toVrisutAtx parxsananxnAgi kAnisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
A coVLananunx AliMgisikoMDu tananx vimAnavanunx hatitxsidanu. matutx tananxsArUpayxvanunx avanige 
koTuTx deVvategaLoDaneyU avanoVDaneyU veYkuMThakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
viSuNxdAsaneMbuvaneV puNayxshiVlanu. coVLarAjaneV sushiVlanu. namimxbabxrigU A sAvxmiyu tananx 
rUpavanunx koTuTx bAgilu kAyuvavaranAnxgi mADiruvanu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSANx satayxBAmA saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeyalilx kalahoVpAKAyxna eMba nUrahanonxMDaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
dhamaRdatatxnu heVLidanu -- jayanU vijayanU viSuNxvina maneya bAgilu kAyuvavarAgiruvaru. avaru A 
riVtiyavarAgira beVkAgidadxre pUvaRjanamxdalilx EnU puNayxmADirabeVku ?
\end{mn}

\begin{mn}%%2
gaNagaLuheVLidaru -- taqNa biMduvina magaLAda deVhUtiyanunx kadaRma QuSiyu daqSiTxsi noVDalu 
ibabxru makakxLu huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
modalu jayanU anaMtara vijayanU huTiTxdaru. anaMtara avaLalilxyeV yoVgavanunx balalx kapilanU 
huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
jayanU vijayanU viSuNxBakatxrAgidadxru. A viSuNxvinalilxyeV yAvAgalU manasasxninxTiTxdudxdalalxde 
dhamaRvaMtarU Agidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
nitayxvU ASATxkaSxriya maMtarxvanunx japisutAtx viSuNxvina varxtavanenxV mADutitxdadxru. 
avarugaLige parxtidinada acaRneyalilxyU viSuNxvu parxtayxkaSxnAgutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
maratutx eMbuvanu avaribabxranUnx oMdusAri yajacnxkekx karedanu. avarigbabxrU yAga 
parxkirxyeyalilx budidxvaMtaru. deVvaSiRgaLiMda gwravisalapxTaTxvarAgi yajacnxekx hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
jayanu barxhamxnadanu vijayanu yAjakanAdanu. yajacnxda kelasavanenxlAlx pUtiRyAgi neraveVrisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
marudArxjanu avaBaqtasAnxna mADi avarige bahuvAgi haNavanunx koTaTxnu. adanunx tegedukoMDu 
Asharxmakekx hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
avaribabxrU viSuNxpUjegoVsakxra upayoVgisalu A haNavanunx BAgamADikoLuLxtAtx obabxrigobabxru 
jagaLaADalu modaliTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
baMda haNavelalxvanUnx eraDu BAgavAgi mADabeVkeMdu jayanu heVLidanu. adakekx vijayanu yAru yArige 
eSeTxSuTx haNa baMdideyoV avaravarigeV A haNavu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
Aga jayanige koVpa baMdu niVnu haNavanunx tegedukoMDu koDadeV hoVguvudariMda mosaLeyAgu. eMdu 
shapisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
vijayanU kUDa A jayana shApavanunx keVLi eleaix jayane? nInu madadiMda kUDi I riVtiyAgi 
shapisidariMda AneyAgi huTuTx eMdu shapisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
nitAyxcaRne mADutitxruvAga sAvxmiyu parxtayxkaSxnAgi baralu avaribabxrU tamamx viSayagaLanunx 
heVLikoMDu shApada nivaqtiyanunx keVLikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
jayavijayaru heVLidaru -- eleY sAvxmiye ! nAvibabxrU ninanx Bakatxru. iMtaha nAvu Ane mosaLegaLa 
janamxdalilx huTuTxvudeMdareVnu ? dayaviTuTx A shApavanunx tapisxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
shirxV BagavaMtanu heVLidanu -- nananx Bakatxra mAtu yAvAgalU suLALxgakUDadu. adanunx tapipxsalu 
naninxMdalU Aguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
parxhAlxdana mAtinaMte nAnu kaMbadalilx huTiTxdenu. aMbariVSana mAtinaMte gaBaRdalilxyU huTiTxdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
AdudariMda niVvu niVvu koTuTxkoMDiruva I shApavanunx niVvu anuBavisida meVle nananx jAgakekx 
baninxri. eMdu heVLi hariyu horaTuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
gaNagaLu heVLidaru -- anaMtara avaribabxrU gaMDakiV nadiya daDadalilx Ane mosaLegaLAgi huTiTxdaru. 
A janamxdalilxyU kUDa hiMdina jAtiyanunx samxrisikoLuLxtAtx viSuNxvanenxV pUjisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
oMdu dina A Aneyu sAnxnakokxVsakxra kAtiRka mAsadalilx A gaMDakiXv nadige hoVyitu. Aga 
adaralilxdadx mosaLeyu shApada kAraNavanunx samxrisikoLutAtx adanunx hiDidukoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-21
mosaLeyu hiDidukoLaLxlu A Aneyu shirxV viSuNxvanunx samxrisikoMDitu. Aga viSuNxvu shaMKa, cakarxm, 
gadegaLanunx dharisi alilxge baMdanu. Aga A viSuNxvu cakarxvanunx biTuTx avugaLanunx udAdhxra 
mADidanu. anaMtara avakekx tananx rUpavanunx koTuTx veYkuMThakekx karedukoMDu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
adu modalugoMDu A jAgavanunx harikeSxVtarxveMdu kareyutAtxre. Aga A cakarxda hoDetadiMda 
kalulxgaLU kUDa gurutu mADalapxTuTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
avaribabxrU jayavijayarenisikoMDu loVkadalilx parxsidadhxrAgi viSuNxvige pirxVtipAtarxrAgidAdxre. 
avaru yAvAgalU viSuNxpirxyaru. avareV niVnu keVLida dAvxrapAlakaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
eleY dhamaRjacnxne ! niVnu viSuNxvarxtadalilxyeV ididxVye. mAtasxyaR daMBagaLanux biTiTxdidxVye. 
AdarU samadaqSiTxyuLaLxvanAgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
tulA, makara, meVSa mAsagaLalilx yAvagalU pArxtaHsAnxna mADu EkAdashiV varxtavanAnxcarisutatx 
tuLasiya vanavanunx kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
barxhamxNaru, goVvugaLu, veYSaNxvaru ivaranunx yAvAgalU pUjisu hAraka, joVLa, badaneVkAyigaLanunx 
yAvAgalU tinanxbeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
IriVti mADidare niVnu I deVhavanunx biTaTxmeVle A sAvxmiyanunx BakatxrAda namamxMte niVnU A 
viSuNxpadavanunx hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
viSuNx taqpitxkaravAda niVnu mADida I vatarxkikxMtalU yajacnxvAgali, dAnavAgali, tiVthagaLAgali 
shirxVSaThxgaLalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
eleY dhamaRjacnxne ! viSuNxtuSiTxkaravAda I varxtavanunx mADidudariMda niVneV dhanayxnu. aMtaha 
sAvxmiya varxtagaLanunx mADidudariMdaleV nAvU kUDa I sAvxmiya sAloVkaSxvanux hoMdiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
nAradanu heVLidanu-- I riVtiyAgi avaribabxRU dhamaRdatatxnige dhamaRvanunx upadeVshamADi 
vimAnadalilx hatitx A kalaheyoDane veYkuMThakekx hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
dhamaRdatatxnU kUDa naMbikeyuLaLxvanAgi A varxtavanenxV mADutitxdudx deVhavanunx biTaTxmeVleV 
ibabxru heMDiroDaneyU kUDidavanAgi veYkuMThakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
hiMdina I itihAsavanunx keVLidavanu heVLidanu ibabxRU hariya sAthxnavanunx hoMduva sithxtiyanux A 
sAvxmiya dayeyiMda hoMdutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara saMvAdada kAtiRka 
%% mahimeya kalahoV pAKAyxnadalilx kalaheyu veYkuMThakekx hoVdudu eMba nUra hanenxraDaneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
paqthuvu heVLidanu -- shiva matutx viSuNxvina gaNagaLu A kalaheyu vataRkana deVhadiMda 
kaqSANxveVNiya daDadalilx ODisalapxTaTxLu. eMdu heVLideyaSeTx ?
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A nadigaLa parxBAvavu eMthAdudx ? A keSxVtarxda mahimeyeVnu ? idu bahu AshacxrayxvAgide. adanunx 
visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nAradanu heVLidanu -- kaqSANxnadiyu parxtayxkaSxvAda kaqSaNxna shariVraveMdeV tiLi. veVNiV nadige 
adhipatiyu mahAdeVvanu. avugaLa saMgamada parxBAvavanunx nAlukx muKavidadxrU kUDa barxhamxnU 
heVLalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
AdarU adara utapxtitxyanunx heVLutetxVne. keVLu. cAkuSxSa manavxMtaradalilx barxhamxnu 
sahayxpavaRtadalilx yAgamADalu parxyatinxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
A barxhamxnu yajacnxda sAmagirxgaLelalxvanUnx sidadhxmADikoMDu deVvategaLoDane harihararanunx 
karedukoMDu A sAhAyxdirxya shiKarakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
barxhamx deYvatakavAda muhUtaRdalilx BaqguveV muMtAda QuSigaLu A barxhamxnige diVkeSxyanunx koDalu 
saVBeyanunx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
barxhamxna modalane heMDatiyAda savxrA eMbuvaLanunx viSuNxvu karedanu. Akeya baruvudu baruvudu 
sAvakAshavAgaLanunx viSuNxvu karedanu. Akeyu baruvudu sAvakAshavAgalU Baqguvu viSuNxvanunx kuritu 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
Baqguvu heVLidanu -- eleY viSuNxve ! niVnu savxreyanunx karedarU Akeyu jAgarxteyAgi baralilalx. 
mUhUtaRvu miVrutitxruvudu. diVkeSxyanunx heVge mADuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
shirxV viSuNxvu heVLidanu -- savxreyu jAgarxteyAgi baradidadxra gAyatirxyanenxV kUrisi 
diVkeSxyanunx nivaRhisu. IkeyU kUDa barxhamxna puNayxkamaRgaLalilx Eke BAginiyAgabAradu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%10
nAradanu heVLidanu -- rudarxnU kUDa viSuNxvina mAtanenxV opipxkoMDanu. adanunx keVLi Baqguvu 
gAyatirxyanenxV barxhamxna balagaDeyalilx kUrisi diVkASxvidhiyanunx neraveVrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
QuSigaLelalxrU diVkASxvidhiyanunx mADutitxruvaSaTxralilxyeV A yajacnxsathxLakkx savxreyu baMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
gAyitirxyu barxhamxnoDane diVkeSxyanunx hoMdiruvudanunx noVDi savatiya matasxradiMda koVpagoMDu A 
savxreyu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
savxreyu heVLidaLu -- yAva jAgadalilx pUjege yoVgayxralalxdavaranunx pUjisutAtxreyoV athavA pujege 
yoVgayxrAdavarige pUjeyu naDeyuvudilalxvoV A jAgadalilx duBiRkaSx maraNa Baya  I mUrU uMTAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
Ikeyu barxhamxna balaBAgadalilx nananx jAgadalilx kuLitukoMDudadxriMda loVkadalilx janagaLige 
kANada riVtiyalilx sUkaSxmXLAda nadiyAgi hoVgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
nanagiMtalU cikakxvaLAda Ikeyanunx niVvellaxrU seVri kUrisiruvudariMda niVvelalxrU jaDarAgi nadiya 
rUpavanunx hoMdiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
nAradanu heVLidanu -- gAyatirxyu savxreya shApavanunx keVLi naDugidavaLAgi deVvategaLu beVDa 
beVDaveMdenunxtitxdadxrU meVlakekxdudx Akeyanunx shapisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
gAyitirxyu heVLidaLu -- barxhamxnu ninage heVge gaMDanoV hAgeyeV nanagU gaMDanu. niVnu nananxnunx 
kAraNavilalxde shapisidudariMda niVnU kUDa nadiyAgi Agu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
nAradanu heVLidanu -- shirxV viSuNx muMtAda deVvategaLelalxrU hAhAkAra mADidaru. avarelalxrU 
savxrege daMDa namasAkxra mADi iMtu vijAcnxpisikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-20
deVvategaLu heVLidaru -- eleY deVviye ! barxhamxneV muMtAda deVvategaLAda namemxlalxranUnx 
shapisididxVye. nAvu nadigaLAgi jAcnxnashUnayxrAgi Adare Aga mUru loVkavu nAshavAgutatxde. idu 
nishacxyavu I aviveVkada kelasavannx mADabeVDa. shApavanunx hiMdakekx tegedukoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
eleY deVvategaLira ! yajacnxda Adiyalilx niVvu gaNpatiyanunx pUjisalilalx. AdudariMdalev nananx 
koVparUpavAda viGanxvu ililx uMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
eleY deVvategaLira ! nananx mAtu suLALxguvudilalx. AdudariMda niVvu nimamx aMshagaLiMda jaDarAda 
nadigaLAgiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
savqtiyarAda nAvU kUDa namamx aMshadiMda jaDarAa nadigaLAgi pashicxmABimuKavAgi hariyutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
nAradanunx heVLidanu -- barxhAmx viSuNx maheVshavxraru I mAtanunx keVLi tamamx tamamx 
aMshagaLiMdaleV jaDarAda nadigaLAgi haridaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
Aga viSuNxvu kaqSANxnadiyAgiyU maheVshavxranu veVNiV nadiyAgiyU barxhamxnu kakudamxtiV nadiyAgiyU 
Adaru. Aga I kukudamxtiyu bahu veVgavuLaLxdAdxyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
deVvategaLU tamamx tamamx aMshagaLanunx jaDavanAnxgi mADi eseyalu avarelavU sahayxpavaRtada 
shiKaradiMda beVre beVre nadigaLAgi hariduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
deVvAMshadiMda huTiTxda nadigaLu pUvaRvAhinigALAgiyU avara heMDatiyara aMshadiMda huTiTxduvu. 
pashicamABimuKavAgiyU Agi bahudUravAgi hariduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
gAyatirxyU savxreyU yoVgadiMda nadigaLAgi pashicxma muKavAgi hariduvu. sAvitirxV eMbudAgi 
parxsidadxvU Aduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
A yajacnxdalilx harihararibabxranUnx barxhamxnu sAthxpisidanu. porxVkiSxsidudariMda avaru mahAbala 
atibalareMdu hesaranUnx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
A nadigaLa mahimeyanunx heVLalu nanage shakitxsAladu. anaMtara A barxhAmxdigaLu horaTuhoVdaru. 
avara aMshagaLiMda A nadigaLu mAtarx ive.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
I pApahara matutx puNayxparxdavAda kaqSaNxcariterxyanunx yAvanu keVLutAtxneyoV, heVLutAtxneyoV 
avaribabxrU A nadiya dashaRna sAnxnagaLiMda hoMduva PalagaLanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmAhApurANada utatxraKaMDada kAtiRka mahimeya shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara 
%% saMVAdadalilx kaqSaNveVNiya mahime eMba nUra hadimUraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- nAradana I mAtanunx keVLi paqthuvu AshacxyaRpaTuTx BakitxyiMda A 
nAradananunx gwravisi kaLuhisibiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
AdudariMda mAGa kAtiRka varxtagaLu aMteyeV EkAdashiV varxtavu. I mUrU nanage pirxyAvAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
vanasapxtigaLalilx tuLasiyU, mAsagaLalilx kAtiRkavU, tithigaLalilx EkAdashiyU, keSxVtarxgaLailx 
dAvxrakeyU nanage pirxyavAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
jiteVMdirxyanAgi ivugaLanunx seVvisuvavanu nanage pirxyanAgutAtxne. yajacnxyAgAdigALanunx 
mADidavanU kUDa aSuTx pirxyanAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
ivugaLanunx seVvisuvavanu nananx anugarxhakekx pAtarxnagi pApagaLigU, yamanigU 
hedarabeVkAgiruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
satayxBAmeyu heVLidaLu -- eleY nAthane ! niVnu heVLidudu nanage AshacxyaRvAgide. pararu koTaTx 
puNayxdiMda A kalaheyu muitx hoMdidaLalalx !
\end{mn}

\begin{mn}%%7
sAvxmidohxVhaveV muMtAda pApagaLu kAtiRkamaSada sAnxna dAnagaLiMda hoVgutatxve eMda meVle A mAsada 
parxVBAvavu yAva riVtiyAdudu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%8
eleY parxBuveV ! pararu koTaTxre A puNayxvnaunx hoMDutAtxne. yAru koDadidadxre A puNayxvanunx 
hoMduvudu heVge ?
\end{mn}

\begin{mn}%%9
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu -- pararu tAvu itararige puNayxvanAnxgali, pApavanAnxgali koDadidadxrU 
avu baruva bageyanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
kaqtayuga, terxVtAyuga, dAvxparayugagaLalilx manuSayxnu mADida pApadalilx deVsha, gArxma, 
vaMshagaLU BAgigaLAgutatxve. kaliyugadalilx A puNayx pApagaLanunx mADidavanobabxneV anuBavisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
matotxbabxna joteyelalxde manuSayxnu obabxMTiganAgidadxre meVle heVLida I vayxvasethxyu. 
sahavAsavidadxre Aga I puNayx pApagaLa vayxvasethxyanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
oMdeV pAtarxdalilx meYthuna mADuvudariMdalU, oMdeV pAterxyalilx UTamADuvudariMdalU manuSayxnu 
puNayx pApagaLalilx adhaR BAgavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
adhayxyanavanunx mADisuvudariMdalU, oMdeV paMkitxyalilx UTa mADuvudariMdalU manuSayxnu 
paroVkaSxvAgi puNayx pApagaLa nAlakxneya oMdaMshavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
oMdeV piVThadalilx kuLitukoLuLxvudu, oMdeV gADi muMtAduvugALalilx kuLitukoLuLxvudu, avara biDuva 
usiru meYmeVle soVkuvudu, uguLidare tagaluvudu idariMda pArxNigaLu avara pApa puNayxgaLalilx 
Araneya oMdaMshavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
muTuTxvudariMdalU, mAtADuvudariMdalU, matotxVbaxranunx hogaLuvudariMdalU, avana puNayx 
pApagaLalilx manuSayxnu hatatxneya oMdu BAgavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
noVDuvike, keVLuvike, manasisxnalilxyeV dhayxnamADuvike, ivugaLiMda manuSayxnige puNayxpApagaLa 
nUraralilx oMdu BAgavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
yAvanu paraniMdeyanunx mADuvanoV, cADi heVLuvunoV, tirasakxrisuvanoV avanu tanage viSayanAdavana 
pAtakavanunx tAnU tegedukoMDu avanige tananx puNayxvanunx koTuTx biDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
yAvanAdarU puNayx kelasavanunx mADutitxdAdxga heMDati, ALu, shiSayxralalxdavaru yArAdarU seVve 
mADidare A seVvege yoVgayxvAgi kUliyanunx koDabeVku. hAge koDAdidadxre avanu mADida seVvege 
anurUpavAgi puNayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
oMdeV sAlinalilx kuLitukoMDu UTamaDutitxruvAga baDisuvikeyalilx yavanu vayxtAyxsavanunx 
toVirisuvanoV. vayxtAyxsa mADidavana ArathaV oMdaMsha puNayxvanunx vayxtAyxsa hoMdidavanu 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
sAnxna saMdhAyxvaMdanegaLanunx mADutitxruvAga yAranunx muTuTxtAtxneyoV avanige tAnu mADuva 
puNayxkelasada AraneV oMdaMshavanunx koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
dhamaR kelasakekxMdu yAvanu haNavaunx yAcisutAtxneyoV A puNayx kelasadalilx A haNakoTaTxvanU 
BAgiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
parara haNavanunx kadudx yavanu puNayxkamaRvanunx mADutAtxneyoV A Palavanunx puNayxkelasavanunx 
mADidavanu hoMduvudilalx A haNadvanige A Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
sAlamADi A sAlavanunx tiVrisade satatxre dhanikanu A sAla tegedukoMDavana puNayxvanunx tananx 
haNakekx anuguNavAgi paDeyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
budidhx heVLidavanu, opipxkoLuLxvavanu, sAmAnugaLanux koDuvavanu, bala baruvaMte mADuvavanu ivaru 
avana puNayx pApagaLalilx Araneya oMdaMshavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
rAjanu parxjegaLu mADida pApa puNayxgaLalilx Anraneya oMdaMshavanunx hoMdutAtxne. adeV riVtiyAgi 
shiSayxniMda guruvU, heMgasiniMda yajamAnanU, maganiMda taMdeyU kUDa Araneya oMdashavanunx 
hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
gaMDana citatxvanunx anusarisikoMDidudx gaMDanige saMtoVSakaravAda kelasagaLanunx mADuva heMDatiyu 
tananx gaMDana puNayxdalilx adhaRvanunx hoMdutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
puNayx kelasavAda dAna muMtAduvugaLanunx inUnxbabxra keYyiyxMda mADisidare ALu, maga horatAgi 
mikakxvaru A puNayxda AraneV oMdu BAgavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
yAVanAdarU oMdu dhamaRkelasakekxMdu vaqtitxyanunx koTiTxdadxre A vaqtitx tegedukoMDavanu, vaqtitx 
koTaTxvanu atithi muMtAdavara seVveyanux mADidadxlilx avana puNayxda Araneya iMdaMshavanux 
vaqtitxyanunx koTaTxvanu hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%30-31
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- I riVtiyAgi pararu mADida puNayx pApagaLu parariMdalU 
barutitxrutatxve. kaliyugadaLilx I niyamavilalx. puNayx pApagaLanunx mADidavaneV anuBavisutAtxre. 
I viSayadalilx muMdoMdu itihAsavanunx heVLutetxVne. adu puNayxvanUnx koDutatxde. adanunx keVLu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada kAtiRka mahAtemxya shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara 
%% saMvAdadalilx puNayx pApaMshagaLa pArxpitx eMba nUra hadinAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- pUvaRdalilx avaMtiV paTaTxNadalilx dhaneVshavxraneMba 
bArxhamxNanobabxnidadxnu. avanu bArxhamxNa kamaRvanunx mADutitxralilalx. keTaTxbudidhxyiMda kUDi 
yAvAgalU pApavanenxV mADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
rasa, kaMbaLi, camaR, ivugaLenunx mArutatx suLuLx heVLutitxdadxnu. matutx kaLaLxtana, sULetana, 
heMDakuDukatana ivugaLalilxyU jUjugaLalilxyU AsakatxnAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
vAyxpArada deseyiMDa deVshadiMda deVshakekx sututxtAtx baMdu oMdu sAri I thaneVshavxranu 
mAhiSamxtiV paTaTxNakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
hiMde mahiSAsuraniMda A puTaTxNavu kaTaTxlapxTuTxdariMda adakekx mAhiSamxtiyeMdu hesaru baMditu. 
adara hatitxradalilxyeV pApanAshakaravAda namaRdeyu iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
AneVka UrugaLiMda oMdu alilx kAtiRka varxtavanunx maDutitxruva janaranunx noVDi vAyxpAravanunx 
mADutAtx oMdu tiMgaLavaregU alilxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
avanu nitayxvU vAyxpArakoVsakxra i namaRdeya tiVradalilx sututxtatx sAnamADi yajacnxmADutitxruva 
deVvatAcaRne mADutitxruva bArxhamxNaranunx noVDutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
kelavaru purANavanunx heVLutitxdadxru. matetx kelavaru adanunx keVLutitxdadxru kelavaru 
vaqtayxvanUnx, kelavaru vAdayxvanunx bArisutitxdadxru. I riVtiyAgi viSuNxvina 
sotxVtarxdalilxruvavaranunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
kelavaru viSuNxvina shaMKa, cakarx rUpavAda muderxgaLanux hAkikoMDidadxru. kelavaru tuLasiya 
mAleyanux hAkikoMDidadxru. iMtahavaranUnx avanu AshacxyaRdiMda noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
hiVge dinavU alilx sututxtatx avaranunx noVDuvudu, avaranunx muTuTxvudu, avaroDane mAtanADuvudu I 
riVtiyAgi mADutatx viSuNxBakatxra matutx viSuNxvina nAMasamxraNeyanunx keVLutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
I riVtiyAgi alilx oMdu tiMgaLidudx kaDeyalilx kAtiRka varxtada udAyxpaneyalilx AsakatxrAgi 
pUjisutAtx jAgaraNe mADutitxruva Bakatxranunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
anaMtara huNiNxmeya dina bArxhamxNa, goVvugaLanunx pUjisutitxruva, dakiSxNeyanux koDutitxruva, 
BoVjanavanunx mADisutitxruva varxtigaLanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
anaMtara parameVshavxrana pirxVtayxthaRvAgi sAyaMkAladalilx diVpavanunx hacucxtitxruvudanunx 
noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
ADina shivanu tirxpuradahanavanunx mADidanu. AdudariMda A tithiyalilx I riVtiyAa diVpa 
mahoVtasxvavanunx mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
nanagU dudarxnigU yAru vayxtAyxsavanunx kalipxsuvaroV avara puNayx kirxyegaLelalxvU PalavilalxdeV 
hoVgutatxve. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
alilx nataRnAdigaLanunx noVDutAtx A dhaneVshavxranu sutAtxDutitxralu Aga oMdu kaqSaNxsapaRvu 
avananunx kacicxtu. avanU keYkAlugaLalilx sAvxdhiVna tapipx bidudxbiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
avanu bidudxdanunx noVDi janagaLu dareyiMda avana sutatxlU sutitxkoMDaru. matutx tuLasiyiMda 
misharxvAda niVranunx avana muKakekxcimukisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
avanu pArxNabiDalu yama kiMkararu avananunx kaTiTx jAvaTigaLiMda hoDeyutAtx yamana paTaTxNavAda 
saMyaminige karedukoMDu hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
citarxgupatxnu avananunx noVDi gadarisi yamanige bAlayxdiMdalU avanu mADida pApavelalxvanUnx 
heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
citarxgupatxnu heVLidanu -- ivana BAlayxdiMdalU oMdu oLeLxya kelasavanUnx mADilalx. ivanu mADiruva 
keTaTx kelasavanunx oMdu vaSaRheVLidarU tiVruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
eleY viBuve ! ivanu keVvala pApamUtiRyAda duSaTxnu. AdudariMda kalapxda kaDeyavaregU narakadalilx 
haki toMDare paDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- I riVtiyAda mAtanunx keVLi yamanu koVpadiMDa tananx kalAginx 
sadAqshavAda rUpavanunx toVrisutAtx tananx ALugaLige hiVgeMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
yamanu heVLidanu -- eleY perxVtagaLanunx kApADatakakxvare ! niVu nimamx mudagxragaLiMda ivananunx 
hoDeyutAtx karedukoMDu hoVgi duSaTxnU pApiyU Ada ivananunx kuMBiVpAkadalilx hAkiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- anaMtara perxVtapanu taleya meVle oDeyuvaMte hoDeyutAtx kutakuta 
eMdu eNeNxyu kudiyutitxruva kuMBiVpAkadalilx taLiLxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
ivananunx kuMBiVpApakekx taLiLxda kUDaleV pUvaRdalilx parxhAlxdananunx kAda eNeNxyoLakekx 
taLiLxdAga eNeNxyu taNaNxgAdaMte I kuMBiVpAkada eNeNxyU kUDa taNaNxgAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
A AshacxyaRvanunx noVDi perxVtapanu AshacxyaRpaTuTx beVgane yamana baLige baMdu adelalxvanUnx 
heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
yamanu idanunx keVLi ohoV ideVnu ! eMdu heVLutAtx avananunx kareyasi vicArisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
aSaTxralilxyeV nAradanu alilxge nagutatx baMdanu. yamanu avananunx pUjisidanu. anaMtara yamananunx 
kuritu nAradanu oMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
nAradanu heVLidanu -- eleY yamane ! ivanu narakavanunx anuBavisalu yoVgayxnalalx. avanige 
narakavanunx nAshamaDuva puNayxvu baMdide.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
puNayx mADidavara dashaRna, savxshaRna, BASaNagaLanux yAvanu mADutAtxnoV avanu avana puNayxda 
Araneya oMdaMshavanunx hoMdutAtxne. KaMDitavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
kAtiRka varxtavanunx mADidavaroVDane A mAsa pUtiRyAgi ivanunx saMsagaRvanunx mADiruvanu. 
AdudariMda avara puNayxda aMshavanunx hoMdiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
A varxta mADuvavara seVveyanunx mADidavanu avara pUNaR pUNayxvanux hodutAtxne. AdudariMda ivanige 
kAtiRka mAsa varxtada puNayxvu lekakxvilaxdaSuTx baMdide.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
kAtiRka varxta mADuvavarige bahuvAgi pApagaLidadxrU avelalxvanUnx BakatxvatasxlanAda viSuNxvu 
nAshamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
sAyuvAga veYSaNxvaru tuLasiV mishirxtavAda namaRdeya niVriniMDa ivanige sAnxnamADisidaru. alalxde 
viSuNxvina hesaranunx keVLisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
AududariMda ivana pApavelalxvU hoVgide. oLeLxya gatiyu ivanige barabeVku. veYSaNxvariMda 
anugaqhiVtanAda ivananunx narakadalilx toMdarepaDisabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
sitAsitavAda pApapuNayxgaLu narakadalilxyU BoVgagaLanunx avakekx anuguNavAgi kodutatxve. hAgeyeV I 
narakadalilxyU koDutatxve. adhaR pakavxvAgiruva pApagaLu heVge narakadalilx BoVgagaLanunx 
koDutatxveyoV hAge adhaR pakavx sukaqtagaLu savagaRdalilx anuBavavanunx koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
Itanu puNayxvanunx mADade saMpAdisidudariMda yakaSxra yoVniyalilx seVrisu. elAlx narakagaLanUnx 
noVDisidare pApavanunx anuBavisidaMte Ayitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- nAradanu hiVgeMdu heVLi horaTu hoVgaLu yamanu Atana mAtiniMda A 
bArxhamxNana dhamaRvanunx tiLidavanAgi avanige tananx ALiniMda elAlx narakagaLanUnx toVrisi 
matetx karesidanu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada kAtiRka mahAtemxya shrixV kaqSaNx satayxBAmeyara 
%% saMvAdadalilx daneVshavxroVpAKAyxna eMba nUra hadineYdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- AmeVle yamana apapxNeyaMte perxVtapanu AdhaneVshavxranige 
narakagaLanenxlAlx toVrisutAtx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
perxVtapanu heVLidanu -- eleY dhaneVshavxraneV ! GoVravAda matutx bahu BayaMkaragaLU Ada I 
narakagaLanunx noVDu. ivugaLalilxyeV pApigaLanunx hAki yamakiMkararu toMDare paDisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
idu tapatxvAlukaveMba hesaruLaLx narakavu. BayaMkaravAdudu. idaralilx bididxruva ivara veYyelalxvU 
suDutitxruvudariMda duHKapaDutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
veYshavxdeVvananunx mADida kUDale hasiviniMda baMda atithigaLanunx yAru pUjisuvudilalxvoV avaru 
tamamx kamaRvanunx ililx anuBavisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
guru, aginx, bArxhamxNaru, goVvugaLu, deVvaru, rAjaru ivaranunx kAliniMda yAru odeyuvaroV avarev 
ivaru. kAlugaLelalxvU suTuTxhoVgutitxve. noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
I tapatxvAlukaveMba narakavu Aru BeVdagaLuLaLxdudx. aneVka bageya pApigaLa kamaRvanunx ililx 
anuBavisutAtxre. ililxruvudu aMdha tAmisarxveMba narakavu. idU BayaMkaravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
ililx pApigaLa deVhavanunx sUjigaLa tudiyiMda cucucxtAtxre. matutx sUjiyaMte muKavuLaLx huLugaLu 
cucucxtatx kiVLutitxrutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
idu karxkacaveMba mUraneya narakavu matutx BayaMkaravAdudu. ililx pApigaLanux nitayxvU 
garagasadiMda siVLutitxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-12
I narakavu asipatarx narakaveV muMtAda BeVdagALiMda Aru parxkAravAgide. heMDati makakxLoDaneyU, 
iSaTxrAda mukakxvaroDaneyU yAru agalikeyanunxMTumDuvaroV avaranunx ililx shikiSxsutAtxre. 
asipatarxdiMda katatxrisalapxDutitxruva matutx A ETina hedarikeyiMda atitxtatx 
ODiyADutatxlirutatx toMdare paDutitxdAdxre. idu agaRLaveMba mahA GoVravAda narakavu. ililx noVDu. 
yamakiMkararu nAnA vidhavAda hagagxLiMda pApigaLanux kaTiTx mudagxra muMtAda AyudadhxgaLiMda 
hoDeyutitxdAdxre. avaru duHKapaDutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
sajajxnaranUnx bArxhamxNaranUnx yAru kutitxgege neVNuhAki toMdare paDisutAtxreyoV avaranunx ililx 
shikiSxsutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
I narakavU kUDa vadhAdiBheVdadiMda Aru riVtiyAgide idu kUDa shAlamxliyeMba aidaneya narakavu. noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
ililxruva shAlamxliV bUraga modalAda maragaLu beMkiya keMDadaMtive. ililx pApigaLanunx nAlukx 
bageyAgi toMdare paDisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
I kUTashAlamxliyalilx parara darxvayx, parara heMDatiyaranunx kadadxvarU, pararige 
dorxVhamADidavarU bAdhisalapxDutAtxre. idu Araneya narakavu. idara hesaru rakatxpUyaveMdu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
ililx pApigaLanunx talekeLagAgi iTuTx toMdarepADisutAtxre. tinanxbAradudanunx tinunxvavaru, 
niMdisuvavaru, cADi heVLuvavaru ivaru ililxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
ililx pApigaLu muLugi ELutatx ETanunx tinunxtAtx BayaMkaravAgi aLutitxdAdxre idu vigaMdhaveV 
muMtAda Aru parxkAravAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
idu ELaneyadAda kuMBiVpAka narakavu. idu eNeNX muMtAduvugaLiMDa seVrida Aru BAgavAgi viBAgavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
ililx mahApAtaka mADidavaranunx yamakiMkararu bahu vaSaRgaLavaregU teVlisi muLugisi beVyisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
I rwrava narakavu nAlavxtetxraDu BeVdavuLaLxdudx. idanunx noVDu. iceCxyiMda mADariruva pApakekx 
shuSakxveMdU, manaUpUtiRyAgi mADida pApakekx AdarxRveMdU hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
AdarxR shuSakxgaLeMdun eraDu bageyAgi mADi avugaLu matetx eMBatutx nAlukx bageyAgiruva I 
BeVdagaLanunx noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
parxkiVNaR, apAMketxVya, maliniVkaraNa, cAtiBarxMshakaraNa, upapAtaka, atipApa, mahApApa eMbudAgi 
pApavu ELu bageyAgiruvudu. I ELu bageyavarU I ELaralilx karxmavAgi toMdare paDisalapxDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
niVnu kAtiRka varxta mADutitxdadxvara sahavAsadalilxdudxdariMda A pUNayxdiMda ivelalxvU ninange 
tapipxhoVdavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
shirxVkaqSaNu heVLidanu -- perxVtapanu I riVtiVtiyAgi A dhaneVshavxranige narakagaLanux hoVrisi 
karedukoMDu hoVdanu. anaMtara yakaSxnanAnnxgi mADi yakaSxra loVkadalilx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
ivanu kubeVranige ALAgi dhanayakaSxneMdu hesaru paDedidAdxne. ayoVdheyxyalilx vishAvxmitarxnu 
avana hesariniMda oMdu paDedidAdxne. ayoVdheyxyalilx  vishAvxmitarxnu avana hesariniMda oMdu 
tiVthaRvanux mADiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
kAtiRka mAsavu I riVtiyAda parxbAvavuLaLxdudx. BakitxyanunxkoDutatxde. Bakirxyanunx 
uMTumADutatxde. I varxtavanunx mADidavaranun noVDidareVneV neVenVka pApagALau hoVgutatxve. 
mukitxyu barutatxde.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada kAtiRka mahAtemxya shriV kaqSaNx satayxBAmeyara 
%% saMvAdadalilx dhaneVshavxra upAKAyxna eMba nUra harinAraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
sUtanu heVLidanu -- vAsudeVvanu satayxBAmege I riVtiyAgi heVLi sAyaMkAlada 
saMDhaxyvaMdanAdigaLanunx mADalu tAyiya manege hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
kAtiRkavu I riVtiyAgi pApanAshakavu. idanunx heVLidedxVne. idu viSuNxvige pirxVtikaravAdadu. 
Bukitx mukitxgaLanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
harijAgaraNa, beLaginasAnxna, tuLasiyaseVvana, udAyxpana, diVpadAna iveV kAtiRka mAsada varxtagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
I aidu varxgaLanUnx mADidare kAtiRka varxta mADuvavanu saMpUNaRvAgi Palavanunx hoMdutAtxne.idu 
Bukitx mukitxgaLanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
QuSigaLu heVLidaru -- I kAtiRka vidhiya viSuNxvige pirxVtikaravAdudu. bahu Palavanunx koDutatxde. 
vileY roVmahaSaRNa QuSiyeV ? idanunx itihAsadoDane cenAnxgi heVLide. AshacxyaRkaravAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
pApa matutx muHKagaLanunx nAshamADuvudariMda idanunx avashayxvAgi mADabeVku. moVkASxthiRgaLU BoVga 
kAmigaLU idanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-8
I varxtaveVnoV IriVti utatxmavAdudu varxta mADutitxdAdxga kaSaTxbaMdareVnu mADabeVku ? 
kaSaTxdalilx sikikxruvavanu dugaRmavAda araNayxdalilxruvavanu. roVgavuLaLxvanu. I 
kAtiRkavarxtavanunx heVge mADabeVku ? idu bahu Palavanunx koDutAtxdudariMda manuSayxnu idanux 
biDakoDadaSeTxV !
\end{mn}

\begin{mn}%%9-13
sUtanu heVLidanu -- varxtamADabeVkeMdiruvavanige kaSaTx baMdare avanu A varxtavanunx heVge 
mADabeVku ? eMbudanenxlAlx heVLutetxVne. eleY QuSigaLirA ? keVLiri. Aga viSuNxvina athavA shivana 
deVvAlayadalilx harijAgaraNaravanunx mADabeVku. avU ilalxdiruvalilx matAtxvudAdarU 
deVvasAthxnavidadxre alilx mADabeVku. araNayxdalilx dugaRdalilx idadxvanU Apatatxnunx 
hoMdiruvavanU AraLiya marada buDadalAlxgali. tuLasiya vanadalAlxgali mADabeVku. viSuNxvina 
nAmagaLanUnx purANagaLanUnx viSuNxvina saninxdhiyalilx Oduvavanu sAvira goVvugaLanux dAnamADida 
Palavanunx hoMdutAtxne. A sAvxmiya saninxdhiyalilx vAdayxvanunx mADisuvavanu vAjapeVya yAgada 
Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
alilx nataRna mADuvavanu elAlx tiVdhaRgaLalilxyU sAnxna mADida Palavanunx hoMdutAtxne. A 
varxtakekx haNavanunx koDuvavanu ivarelalxrU puNayxvanUnx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
keVLuvudariMdalU noVDuvudariMdalU Araneya baMdaMshada Palavanunx hoMdutAtxne. 
Apatitxnalilxruvavanu niVrinalilx sAnxnamADalu niVru sikakxdidadxre viSuNxvina nAmavanunx 
heVLikoMDu porxVkiSxsikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
roVgiyAdavanu viSuNxvina nAmasamxraNeyanunx mADutAtx niVranunx porxVkiSxsikoLaLxbeVku 
varxtamADutitxdudx udAyxpaneyanunx mADalu Agadidadxre shakitxgaNuNavAgi bArxhamxNarige BoVjana 
mADisabeVku. idu bahuPalavanunx koDuvudariMda KaMDitavAgiyU biDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
kaNiNxge kANada viSuNxvina rUpaveV bArxhamxNarAgi BUmiyalilx hiTiTxdAdxre. avaru taqpatxrAdare A 
viSuNxvu saMtuSaTxnAguvanu. eMbidaralilx saMshayavilalx. idu nishacxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
diVpavanunx hacucxvudakekx shakatxnalalxdavanu matotxbabxru hacicxruva diVpavanunx hecucxvaMte 
mADabeVku. adu gALiyalilx ArihoVgadaMte adanunx rakiSxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
AdAgadidadxre tuLasiyanAnxgali, veYSaNxvanAda bArxhamxNA nanAnxgali pUjisabeVku. viSuNxvu yAvAgalU 
tananx BakatxralilxyeV idudxkoMDirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
Enu mADalAgadidadxrU kaDege varxtamADuvavanu bArxhamxNara goVvugaLa, araLi, AlagaLa seVveyanunx 
mADidare varxtavu pUtiRyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
QuSigaLu heVLidaru -- araLi, AlagaLu goVbArxhamxNarige samaveMdu heVLutitxruviyalalx. adu heVge ? 
elalx maragaLigiMtalU ivugaLeVke pUjayxgaLAduvu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%23
sUtanu heVLidanu -- viSuNxvu AshavxtatxharUpaveV Agiruvavanu eMbudaralilx saMshayavilalx. Alada 
maravu rudarxna rUpavuLalxdudx. matutxgavu barxhamxna rUpavAdudu. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
avugaLa dashaRna, pUje, seVvegaLu pApavanunx hALumADutatxve. duHKa, apatutx, roVgagaLelalxvU 
hoVgutatxve. nishacxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
QuSigaLu heVLidaru -- barxhamx, viSuNx maheVshavxraru marada rUpavanunx heVge hoMdidaru ? idanunx 
heVLu. namage bahaLavAda saMshayavide.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
sUtanu heVLidanu -- pAvaRtiV shivaru suratavanunx mADutitxdAdxga deVvategaLu Aginxyanunx 
bArxhamxNana veVSadiMda avara baLige kaLuhisi viGanxvanunxMTumADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
Aga ratisuKavanunx kaLedukoMDa A pAvaRtiyu koVpagoMDu tuTiyanunx alAlxDisutAtx deVvategaLanux 
shapisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
pAvaRtiyu heVLidaLu -- kirxmi kiVTagaLU kUDa suratadalilx suKavanunx tiLidu hoMdutatxve. aMtaha 
suratavanunx nAshamADidudariMda eleY deVvategaLirA ! BUmiyalilx moLakeyiMda huTuTxvikeyanunx 
hoMdiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
sUtanu heVLidanu -- I riVtiyAgi pAvaRtiyu koVpagoMDu deVvategaLanunx shapisalu avarelalxrU 
maravAgi huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
AdudariMda I araLi AlagaLu viSuNx maheVshavxraru Adaru. araLiya maravanunx shanivAra matutx 
viSiTxgaLa yoVgaviruva vAradalilx mAtarx muTaTxbahudu. mikakx dina kUDadu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada kAtiRka mahAtemxyXya shirxV kaqSaNx 
%% satayxBAmeyara saMvAdadalilx ashavxtathxvaTa parxshaMsana eMba nUra hadineVLaneya adhAyxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mn}%%1
QuSigaLu heVLidaru -- eleY sUtaneV ! I araLiya maravu shanivAra horatu, mikakx divasagaLalilx eke 
muTaTxbAradAyitu ? shanivAradalilx Eke muTaTxbahudu ? idanunx nanage visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
sUtanu heVLidanu -- samudarx mathanadiMda, deVvategaLu hoMdida, ratanxgaLalilx lakiSxmXyanUnx, 
kwsuBavanUnx, A deVvategaLu visuNxvige koTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
viSuNxvu lakiSxmXyanunx heMDatiyanAnxgi opipxkoMDAga, Akeyu viSuNxvige iMteMdu vijAcnxpisikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
lakiSxmXyu heVLidaLu -- eleY madhusUdananeV ! nanagiMta modalu huTiTxda, I alakiSxmXge modalu 
vivAha rUpavAda, saMsAkxravAgde nananxnunx heVge maduveyAgutitxVye ? Ikege modalu maduve  mADi 
anaMtara nananunx maduveyAgi karedukoMDu hoVgu idu hiMdina naDaneyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-8
sUtanu heVLidanu -- Aga loVkamAnanxnAda viSuNxvu Akeya I mAtanunx keVLi, diVGaRvAgi tapasusx 
mADida, udAdxlakaneMba QuSige lakiSxmXya mAtinaMte A alakiSxmXyanunx maduve mADikoTaTxnu. 
dapapxvAda muKavuLaLx, beLaLxgiruva halulxgaLuLaLx oraTAgiruva deVhavuLaLx, aDaDxlAgi beLediruva, 
keMpAda kaNuNxgaLuLx, oraTAgiyU, keMcagU iruva kUdaluLaLx, Akeyanunx udAdxlakanu maduveyAdanu. A 
udAdxlakanu viSuNxvina mAtanunx miVralArade opipx maduvemADikoMDu veVdadhavxniyanunx maDutAtx 
tananx Asharxmakekx karedukoMDu hoVdanu. hoVmada dhUmavuLaLx, suvAsaneyAda, veVdaGoVSadiMda 
kUDiruva, A sharxmavanunx noVDi Akeya duHKagoMDu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
jeyxVSeThxyu heVLidaLu -- eleY bArxhamxNaneV ! veVdadhavxniyiMda kUDida I sathxLavu nananx 
vAsakekx sariyAguvudilalx. nAnu alilx ge baruvudilalx. beVre kaDege nanaxnunx karedukoMDu hoVgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
udAdxlakanu heVLidanu -- niVneVke ililxge baruvudilalx? ililx ninage beVDavAgiruvudu yAvudu ? 
ninage beVkAda sathxLavAvudu ? heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
jeyxVSeThxyu heVLidaLu -- veVdadhavxniyu AgutitxruvalilxyU, atithigaLanunx pUjisutitxruvalilxyU, 
yajacnxdAnAdigaLu naDeyavalilxyU nAnu vAsamADalArenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
utatxmanU, niVtivaMtanU, damaRvuLaLxvanU, pirxyavAda mAtanADuvavanU, guru deVvategaLa pUje 
naDesuvavanU iruvalilx nAnu iralArenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
obobxbabxrige senxVhadiMda daMpatigaLiruvalilxyU, doDaDxvara pUjeyU, deVvara pUjeyU nADeyuvalilxyU 
nAnu vAsisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
parxtirAtirxyalilxyU yAva maneyalilx jagaLa naDeyuvudoV atithigaLu nirAsharAgi elilxMda 
hoVgutAtxreyoV alilx nAnu vAsisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
jUju naDeyavalilxyU, parara haNavanunx kadiyuvavaralilxyU, parara heMDiralilx 
AsakatxrAgiruvavaralilxyU iraLu nanage AseyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
vaqdhadhxrigU sajajxnarigU apamAnavAguvalilxyU, niSuThxravAda BAseyanunx AduvavariruvalilxyU nAnu 
irutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
goVvadhe madayxpAnagaLu elilx yAvAgalu naDeyutatxveyoV barxhatAyxdigaLu elilx naDeyutatxveyoV 
alilx nanagiralu iSaTxvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
sUtanu heVLidanu -- I mAtanunx keVLi udAdxlakanu KinanxnAdanu. viSuNxvina mAtanunx 
samxrisikoLuLxtAtx adakex kaTuTxbidudx yava mAtanUnx ADaleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
anaMtara Atanu tananx Ashamxmakekx horaTanu. alilx Itanu mADutitxdadx pUjeyanunx Akeyu noVdi 
alilxge nAnu baruvudilalxveMdaLu. Aga idanunx noVDi udAdxlakanu bahu duHKagoMDanu. anaMtara A  
alakiSxmXyanunx noVDi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
udAdxlakanu heVLidanu -- eleY alakiSxmXye ! niVnu I araLiya marada buDadalilx kaSxNakAlaviru. 
ninanx vAsakekx sariyAda maneyanux noVDikoMDu barutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
sUtanu heVLidanu -- hiVgeMdu heVLi Akeyanunx alilx udAdxlakanu kUrisi horaTu hoVdanu. bahaLa 
hotutx noVDinarU A udAdxlakanu bAradiralu gaMDanu tananxnunx biTuTxdariMda Akeya bahuvAgi atatxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
veYkuMThadalilxruva lakiSxmXyu I alakiSxmXya aLuvina dhavxniyanunx keVLi tAnU KinanxLAgi 
viSuNxvanunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
lakiSxmXyu heVLidaLu -- sAvxmiye ! nananx akakxnu gaMDanu biTuTx biTuTxdariMda duHKagoMDidAdxLe. 
nananxlilx ninage pirxVtiyidadxre avaLanunx hoVgi samAdhAnapaDisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
sUtanu heVLidanu -- Aga kapeyiMda viSuNxvu lakiSxmXyoDane alilxge baMdanu. Akeyanunx 
samAdhAnapaDisutAtx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
shirxV viSuNxvu heVLidanu -- eleY alakiSxmXye ! niVnu yAvAgalU I araLiya maravanunx 
AsharxyisikoMDu nilulx. I araLiya maravu nananx aMshadiMda huTitxdudu. Adare shanivArada divasa 
mAtarx niVnu alilxrabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-27
elw jeyxVSeThxye ! shanivArada divasa lakiSxmXya ililxge barutAtxLe. eMdu heVLidanu. AdudariMda 
araLiya maravu shanivAradalilx pUjayxvAdudu. yAva gaqhasathxru parxtidinadalilxyU 
jeyxVSAThxlakiSxmyanunx pUjisuvaroV avaralilx I kaniSaThx lakiSxmXyu sithxravArirali.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
sUtanu heVLidanu -- hiVgeMdu heVLi viSuNxvu horaTuhoVdanu. I riVtiyAda kAtiRkamAsada mahimeyanunx 
keVLuvavarigU heVLuvavarigU veYkuMThavAsavu parxLayakAladavaregU irutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
idu roVgavanUnx pApavanUnx nAshamADutatxde. oLeLxya budidhxyanux koDutatxde. oLeLXya makakxLanunx 
koDutatxde. mukitxge kAraNavu. I kAtiRVkakikxMtalU viSuNxpirxyavAdudu matotxMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
idu viSuNxvige pirxyavAdudu. pApashAshakavu. putarxpwtarxdhana dhAnayxgaLanux hecicxsutatxde. 
yAvanu I kAtiRka varxtavanunx niyamadiMda mADutAtxneyoV avanige mikakx tiVthaRgaLa seVveyiMda 
parxyoVjanavef ilalx.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada kAtiRka mahAtemxya shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara 
%% saMAdadalilx alakiSxmXpAKAyxna eMba nUra hadineMTaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
sUtanu heVLidanu -- I mAtelalxvanUnx satArxjitana magaLAda satayxBAmeyu keVLi shirxV kaqSaNxnanunx 
kuritu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
sateyxyu heVLidaLu -- eleY sAvmxiye ! kAtiRkamASada mahimeyanunx nAnu visAtxravAgi keVLalilalx. 
elAlx mAsagaLalilxyU kAtiRkavu sherxVSaThxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu -- elw sateyxvyeV ! kAtiRka varxtavanunx niVnu AdaradiMda keVLide 
idanunx swnakanige mahAtamxnAda sUtanu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
sUtanu heVLidanu -- eleY QuSiye ! I parxshonxVtatxravanunx keVLu. hiMde SaNumxKanu parxshemxmADalu 
Ishavxranu avanige heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
kumArasAvxmiyu heVLidanu -- eleY sAvxmeye ! padamxnABana viSayxvAda aneVka varxtagaLanunx 
viSuNxBakatxnAda niVnu heVLidudanunx keVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
bahu duHaKagaLiMda kUDiruva I saMsAra sAgaradalilx eSoTxV janaru huTiTxdAdxre. iMtahavara 
mukitxgoVsakxra A kAtiRka vidhiyanunx parxyatanx paTuTx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
eleY deVvane ! manuSayxru duHKaveMba sAgaravanunx dATuva kAtiRka sAnxna vidhiyanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
yAva dhamaR parxBAvadiMda veYkuMThavanunx hoMdutAtxreyoV aMtaha veYSaNxva dhamaRda Palavanunx 
visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
diVpadAna, agaseyahU, goVpicaMdana, tuLasi ivugaLa mahimeyanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
jAjiyahU, kamala, nelilxyakAyi, davana ivugaLa mahimeyanunx visAtxravAgi tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
tALeyahU, neYveVdayx, tiVthoRVdaka, mAGasAnxna ivugaLa mahimeyanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
mututxgada eleyalilx BoVjanamADuvudu. Aratiyetutxvudu, diVpakekx eNeNxhaki hecicxsuvudu ivugaLa 
Palavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
puSakxra keSxVtarx, sUkara keSxVtarx, sAlagArxma,savxsitxka, ivugaLa mahimeyanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
dAnagaLa Palavanunx heVLu. parAnanxvanunx biDuvudariMda baruva Palavanunx tiLisu. oMdu tiMgaLU 
uavAsavidadxre adara Palavanunx tiLisu. maMcadameVle malagade neladameVle malagidare adara 
Palavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
sALudiVpada mahime, parxboVdhiniV EkAdashiV, BiVSamxpaMcaka, ivugaLa Palavanunx visAtxravAgi tiLisu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%16
Ishavxranu heVLidanu -- eleY vatasxne ! niVnu keVLidudu sari. idu loVkavanenxV udAdhxramADuva 
parxshenx. heVLutetxVne. saMdeVha paDabeVDa.ninanx samAnAda viSuMxBakatxnilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
eleY maguve ! utatxma maganAda nininxMda nAnu kaqtAthaRnadenu ! saMshayavilalx. ninanxlilx 
yAvAgalU keVshavana Bakitxyu idedxV iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
yAvanu janarige veYSaNxva dhamaRvanunx upadeVshiVsutAtxneyoV avanige samudarxdiMda kUDida 
BUmiyanunx dAnamADida Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
elAlx dAnagaLU elAlx tiVthaRgaLU, seVrikoMDu oMdukaDe niMtarU avu kAtiRka mAsada Palada 
koVTayxMshadalilx oMdaMshavanunx hoVlalAravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
goVdAnagALU, dakiSxNAyoVDane kUDida jayacnxgaLU oMdukaDe niMtarU, A katiRkada Palada 
koVTayxMshadalilx oMdaMshavanUnx hoMduvudilalx. puSakxra, kurukeSxVtarx, himAlagaLalilx 
vAsamADidarU avu I kAtiRkada, koVTayxMshadalilx oMdaMShavanUnx hoVlAlAravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
akUrxratiVthaR, kAshi, sUkaratiVthaR, ivugaLu oMdukaDeniMtarU, kAtiRkada koVTayxMshadalilx 
oMdashavanUnx tUguvudilalx. kAtiRkavu A riVtiyAgi keVshavanige pirxyavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
sUtanu heVLidanu -- eleY QuSigaLirA ! haranu hiVgeMdu heVLi kAtiRka sAnxnada mahimeyanunx 
visAtxravAgi heVLutetxVne. keVLu. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
Ishavxranu heVLidanu -- kaqtayugavu bArxhamxNayugaveMdU, terxVtAyugavu kaSxtirxya yugaveMdU, 
dAvxparavu veYSayxyugaveMdU, kaliyugavu shUdarxyugaveMdU heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
eleY vatasxne ! kaliyugadalilx sAnxnada viSayadalilx manuSayxrige sharxdedhxyu kaDimeyAgutatxde. 
AdarU kAtiRka mAGa mAsagaLa sAnxnada viSayavanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
yAvanige keYkALugaLu mAtu manasusxgaLu shudadhxvAgi videyx tapasusx kiVtigaLiveyoV avanu tiVthaRda 
Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
sharxdedhxyilalxdavanu, pApiyu, nAsitxkanu, caMcalamanasusxLaLxvanu kAraNavanunx huDukivavanu I 
aidu janaru tiVthaRda Palavanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
bArxhamxNanAdavan beLagegx edudx yAvAgalU sAnxnamADabeVku. hAge mADidare pApagaLanunx kaLedukoMDu 
parabarxhamxnanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
sAnxnada viSayavanunx balalxvaru sAnxnavanunx vAyuvayx vAruNa bArxhamxNa divayxgaLeMbudAgi 
nAlukxbegeyAgi viMgaDisidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
satayxBAmeyu heVLidaLu -- eleY parxBuve ! nAlukx bageya sanxgaLigU lakaSxNagaLanunx heVLu. 
avugaLanux tiLidukoMDu maneyalilxyeV nemamxdiyiMda iruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu -- goVvina dhULiyiMda mADuva sAnxnavu vAyavayxvu samudarx 
mutAduvugaLalilx mADuva sAnxnavu vAruNavu. bArxhamxNara maMtarxdaMte mADuva sAnxnavu bArxhamxvu 
meVGadiMda biVLuva niVriniMda mADuva sAnxnavu divayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
elAlx sAnxgaLigiMtalU, vAruNa (niVrina) sAnxnavu sherxVSaThxvAdudu. bArxhamxNa, kaSxtirxya, 
veYshayxrugaLu maMtarxdiMda kUDida vAruNasAnxnavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
shUdarxru, heMgasaru ivaru maMtarx heVLade sumamxne sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
bAlaru, taruNaru, vaqdadhxru, heMgasaru, napuMsakaru, elAlxrU kAtiRka mAGamAsagaLa sAnxnavanux 
hoVguLutAtxre. adanunx avarelalxrU mADabeVku. kAtiRka mAsadalilx pArxtasAnxnamADidavarubeVkAda 
PalagaLanunx hoMduvudalalxde, veYkuMThaveV muMtAda utatxmavAda loVkagaLanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
bAlaru, taruNaru, vaqdadhxru, heMgasaru, napuMsakaru, elalxrU kAtiRka mAGamAsagaLa sAnnxvanunx 
hoguLutAtxre. adanunx avarelalxrU maDabeVku. kAtiRka mAsadalilx pArxtasAnxnamADidavarubeVkAda 
PalagaLanunx hoMduvudalalxde, veYkuMThaveV muMtAda utatxmavAda loVkagaLanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmAhApurANada utatxraLaMDada kAtiRka mahAtemxyXya shirxV kaqSaNx 
%% satayxBAmeyara saMvAdadalilx kAtiRka SAnxna vidhi kathana eMba nUra hatotxMBatatxneya adhAyxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mn}%%1
sUtanu heVLidanu -- maheVshavxranAda mahAdeVvanu BakitxyiMda kUdida keVLabeVkeMba iceCxyuLaLx 
kUmAra sAvxmiyanunx kuritu matetx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
Ishavxranu heVLidanu -- kAtiRka mAsavu viSuNxvina mAsavu. elalx tiMgaLugaLalilxyU 
sherxVSaThxvAdudu. I tiMgaLinalilx kaliyugadalilx mUvatutx mUrukoVTi deVvategaLU baMdirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%3-4
kAtiRka mAsadalilx bArxhamXNanige BoVjanamADisabeVku. tiladheVnu, cinanx, beLiLx, BUmi, baTeTx, 
goVvu, ivugaLanUnx, inUnx tanage beVkAduvugaLanUnx dAnavAgi koDabeVku. danagaLalelxlAlx 
kanAyxdAnavu sherxVSaThxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
bArxhamxNanige sAsatxrXdalilx heVLiruvaMte I kanAyxdAnavanunx mADidare avaru hadinAlukx jana 
iMdarxru rAjayxBAramADi mugisuvavaregU veYkuMThadalilx irutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
kaMkuLu matutx guhxyagaLalilx kUdalu huTuTxva smayadalilx kaneyxyanunx soVmanu anuBavisutAtxne. 
rajasusxkANuva kAla baMdAga gaMdharavxru anuBavisutAtxre. kucagaLu meVlakekxVLutitxruvAga aginxyu 
anuBavisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
AdudariMda QutumatiyAguvudakekx modaleV kaneyxge vivAha maDabeVku. eMTuvaSaRkekxVne kaneyxge 
muduveyu bahu yoVgayxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
shorxVtirxyanU, tapasisxyU, veVdagaLanunx OdidavanU, barxhamxcAriyU Ada bArxhamxNanige 
kaneyxyanunx vivAha mADikoDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
kaneyxyanunx varanige koDabeVkAdare ideV vidhiyu heVLalapxTiTxde. Aga koTaTxre kaneyxya 
shariVradalilx eSuTx kodaLugaLinayo ? aSuTx sAvira vaSaRgaLavaregU dAtaqvu rudarxloVkadalilx 
suKiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-12
sAvira hasugaLa dAnavu nUru hoVrigaLa dAnakekx samavu. hatutx hoVrigaLa dAnavu oMdu yAnadAnakekx 
samavu. hatutx yAnagaLa dAnavu oMdu kudureya dAnakekx samavu sAvira AnegaLa dAnavu oMdu cinanxda 
dAnakekx samavu sAvira AnegaLa dAnavu oMdu cinanxda dAnakekx samavu. aMtaha sAvira cinanxda 
dAnakekx vidAyx dAnavu samavu. videyxya dAnakikxMta BUdAnavu koVTi pAlu utatxmavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-14
sAvira BUdAnakekxMta oMdu goVdAnavu utatxmavu. EkeMdare I sAthxvara jaMgamagaLAda jagatutx 
ananxveV AdAravAgi niMtide. (dheVnuveMdare karuvanunx hAkadiruva kaDaseMdU, goVveMdare karuvanunx 
hAki kareyuva hasuveMdU tiLiyabeVku.) 
\end{mn}

\begin{mn}%%15
AdadxriMda kAtiRkamAsadalilx ananxdAnavanunx mADabeVku. hAlanunx koDuva hasu, elalxvanUnx beLeyuva 
BUmi, elalxvanUnx saMpAdisalu yoVgayxteyanunx koDuva videyx, ivu mUrU samavAda Palavanunx 
koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
kAtiRkeVyanu heVLidanu -- eleY mahAdeVvane ! inUnx beVreyAda, dhamaRgaLanUnx nanage heVLu. 
avugaLanunx Acarisi, pApagaLanunx kaLedukoMDu savxgaRvanunx hoMdali.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
sUtanu heVLidanu --SaNuMxKanu hiVgeMdu heVLalu, saMBuvu avananunx bahaLavAgi sutxtisi, matetx 
modalu mADidanu. eleY QuSigaLirA ! adanunx keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
Ishavxranu heVLidanu -- kAtiRka dhavxniyamadalilx parAnanxvanunx biDabeVku. hAge biTaTxvanu 
cAMdArxyaNa Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
kAtiRkAmAsa baMdudanunx noVDi, yAvanu parAnanxvanunx biDutAtxneyoV avanige dinadinakUkx, 
kaqcaCxrXvanunx mADida Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
kAtiRka mAsadalilx eNeNx, eNeNxyiMda mADida padAthaRgaLu. jeVnu, kaMcina pAterxyalilx UTamADuvudu, 
adanunx upayoVgisuvudu, ivanunx biDabeVku, heMDatiyoDane saMBoVgavanunx mADaleVbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
A tiMgaLinalilx oMdu sAri mAMsa tiMdarU, rAkaSxsa jAtiyalilx huTuTxtAtxne. aravatutx sAvira 
vaSagaLavaregU, ameVdhayxdalilx bidudx oMdAdxDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
anaMtaradalilx ameVdhayxvanunx tinunxva UruhaMdiyAgi huTuTxtAtxne. kAtiRkamAdalilx niyamadiMda 
beVDavenunxva BakaSxyXgaLanunx tinanxdidadxre KaMDitavAgiyU moVkaSxvu sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
kAtiRka mAsakekx samavAda mAsavilalx. keVshavanigiMtalU hecicxna deVvarilalx. veVdakekx 
shamAnavAda shAsatxvilalx. gaMgegevAda tiVthaRvilalx. satayxkekx AcAravilalx. kaqtayugakekx 
samavAdayugavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
UTakekx samavAda taqpitxyeV ilalx. dAnakekx samavAda suKavilalx. dhamaRkekx samavAva 
senxVhitanilalx. kaNiNxge samavAda beVre joyxVtisusx (beLaku) ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
dAmoVdaranige pirxyavAda kAtiRka varxtavoMdanUnx hoDiyade yAvanu kAlakaLeyutAtxneyoV avananunx 
kamaRBarxSaThxneMdu tiLiyabeVku. avanu keTaTx kuladalilx huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
utatxmavAda kAtiRkamAsavu veYSaNxvarige yAvAgalU pirxyavAdudu. sAnxnamADatakakxvarige 
samudarxvanunx seVruva nadiyusikukxvudu kaSaTxvu. loVkadalilx tAyitaMdegaLu sikukxvudu 
bahukaSaTxvu. adaralilxyU taMdeyu sikukxvudu bahu kaSaTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
sAdhugaLige gwravavu sikukxvudu kaSaTxvu. dhamaRvanunx balalx madanu huTuTxvudu kaSaTxvu. 
dAvxrakeya vAsa sikukxvudu kaSaTx. adaralilxyU kaqSaNx dashaRnavu inUnx kaSaTxvu. goVmatiyalilx 
sAnxna sikukxvudu kaSaTxvu. kAtiRkavu sikukxvudu aMteyeV kaSaTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
caMdarx, sUrayx garxhaNa kAladalilx bArxhamxNarige BUdAnavanunx koTaTxre yava puNayxvu 
barutatxdeyoV kAtiRka mAsadalilx BUmiyalilx malagidavanige A Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
bArxhAmxNa daMpatigaLanunx BoVjana mADisabeVku. avaranunx gaMdha, hUvu, muMtAduvugaLiMda 
pUjisabeVku. kaMbaLigaLanUnx nAnAbageyAda baTeTxgaLanUnx supapxtitxgegaLanUnx magagxlu 
hAsigegaLanUnx dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33-34
Catirx keragaLanUnx kAtiRkadalilx dAnamADabeVku. kAtiRkadalilx nitayxvU eleyalilx UTamADidare 
avanige hadinAlukx jana iMdarxrivavaregU naraka baruvudilalx. avanu iSATxthaRvelalxvanUnx 
hoMdutAtxne. elAlx tiVthaRgaLa PalavU barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
mututxgada eleyalilx UTamADuvudariMda narakavanunx noVDuvudU kUDa ilalxvu. matutxgavu 
parxtayxkaSxvAda barxhamxneV elAlx ISaThxgaLanUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
madhayxda eleyalilx kAtiRkadalilx UTamADabAradu. barxhamx, viSuNx, rudarxru mututxgada kotinxna 
mUru elegaLalilxyU irutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
araLi, Ala, mututxgada elegaLanunx biTuTx biDabeVku. mikakx elegaLalilx UTamADidare samasatx 
puNayxvaunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
kAtiRkadalilx madhayxda eleyalilx UTamaDidarU kapile hasuvina hAlanunx kuDidarU narakavanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
oMduveVLe shUdarxnAdavanu tiLiyade kAtiRkadalilx A kapileya hAlanunx UTamADutitxdadxre A 
hasuvanunx bArxhamxNanige dAnavanunx koTaTxre shudadhxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
eLaLxnunx dAnakoDuvudu nadiyalilx sAnxnamADuvudu. sAdhugaLanunx seVvisuvudu. matutxgadeleyalilx 
UTamADuvudu. iSaTxnunx kAtiRkadalilx mADidare mukitxyu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
mAtanADadiruvudu mututxgadeleyalilx  UTamADuvudu eleLxNeNxhacicxkoMDu sAnxnamADuvudu kaSxmisuvudu 
neladameVle malaguvudu ivanunx kAtiRka mAsadalilx mADidare yugadiMda mADida pApagaLelalxvU 
hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
kAtiRka mAsadalilx jAgaraNe mADutatx aruNoVdayadalilx deVvara muMde yAvanu sAnxnamADutAtxneyoV 
avanu sAviragoVdAna Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
pitaqpakaSxdalilx ananxdAna mADuvudu jeyxVSAThxSADhagaLalilx tapaRNa koDuvudu ivugaLa Palavanunx 
kAtiRka mAsadalilx itararu hacicxTiTxdadx diVpavanunx cenAnxgi uriyuvaMte maDidare hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
kAtiRkadalilx itararu hatitxsida diVpavanunx hacicxsi urisoVNadadiMdalU veYSaNxvaranunx 
seVvisuvudariMdalU rajasUya ashavxmeVdhagaLa Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
kAtiRkadalilx nadiyasAnxna mADididadxre viSuNxvina katheyanunx keVLadidadxre viSuNx Bakatxra 
dashaRna mADididadxre avana hatutx vaSaRgaLa puNayxvu hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
manoVvakAkxya kamaRgaLiMda yAvanu kAtiRkadalilx puSakxravanunx samxrisutAtxneyov avanige lakaSx 
koVTiyaSuTx hecucx Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
parxyAgavanunx maGa mAsadalilxyU puSakxravanUnx kAtiRka mAsadalilxyU avaMtiyanunx veYSAKa 
mAsadalilxyU samxrisidare yugada pApagaLu hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
eleY sakxMdane ! pitaqgaLa taqpitxgoVsakxra yAru hariseVveyanunx mADutAtxreyoV avareV dhanayxru. 
adaralilxyU kaligAladalilx avaru bahu dhanayxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
gayA shArxdadhxvanunx mADi aneVka piMDagaLanunx koDuvudakikxMtalU kAtiRkadalilx 
avaranunxdedxVshisi hariseVve  mADuvudariMda pitaqgaLu visheVSavAgi narakadiMda mukatxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
pitaqaLanunxdedxVshisi viSuNxvige hAlu muMtAduvugaLiMda sAnxna mADisidare koVTikalapxgaLavaregU 
savxgaRdalilx deVvategaLoDane irutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
kAtiRka mAsadalilx kamalagaLiMda viSuNxvanux pUjisadidadxre avana maneyalilx koVTi janamxdavaregU 
lakiSxmXyU baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
yAru biLiya matutx keMpAda kamalagaLiMda kAtiRkadalilx viSuNxvanunx pUjisuvudilalxveV avaru kaliya 
guheyalilx bidudx  nAshavAgi hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
kAtiRkadalilx oMdu kamaladiMda viSuNxvanunx pUjisidarU avanu koVTi vaSaRgaLa pApagaLU 
nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
kAtiRka mAdalilx oMdu kamaladiMdalAdarU viSuNxvanunx pUjisi namasakxrisidare A sAvxmiyu sAvirad 
ELanUru aparAdhagaLanunx kaSxmisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
kAtiRka mAsadalilx lakaSX tuLasidaLagaLiMda viSuNxvanunx pUjisidare oMdoMdu daLakUkx oMdodxMdu 
mutatxnunx pUjemaDida Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
kAtiRkadalilx tuLasiya gaMdhavanunx seVrisi deVvarige pUjisidare A keVshavanu sAvira koVti 
kalapxgaLavaregU pirxVtanAgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
yAvanu kAtiRkadalilx viSuNxviniMda tegeda parxsAda rUpavAda tuLasiyanunx bAyalilx hAkikoMDu talege 
muDidukoMDu deVhadalilx iTuTxkoLuLxtAtxneyoV avananunx kaliyu muTuTxvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
eleY SaNumxKane 1 kaqSaNxniMda Icege tegeda nimaRlavAda tuLasiya daLagaLiMda yAvanu deVhavanunx 
tikokoLuLxtAtxneyoV avanige pApagaLU roVgagaLU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
viSuNxvina nimARlayxvAda tuLasiya yAvana deVhakekx tagilutatxdeyoV avana pApagaLU roVgagaLU 
hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
shaMKada niVru hariya nimURlayx hariya pAdoVdaka hariya caMdana hariya sheVSa ivugaLu 
barxhamxteyxyanunx nAshamADutatxve.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada kAtiRka mahAtemxya shirxV kaqSaNx saMvAdadalilx 
%% kAtiRkamAsa niyamavaNaRna eMba nUra ipapxtatxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
Ishavxranu heVLidanu -- eleY BAgavatotxVtatxmane mAGa sAnxnada mahimeyanunx keVLu. ninanxMtara 
viSuNxBakatxru inunx I loVkadalilxlalx. 
\end{mn}

\begin{mn}%%2
cakarxtiVthaRdalilx hariya dashaRnamADi, madhureyalilx keVshavana dashaRnamADi, manuSayxnu hoMduva 
Palavanunx mAGasAnxna oMdariMdaleV hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
jiteVMdirxyanAgi shAMtacitatxnAgi oLeLxya AcAradiMda irutatx mAGa mAsadalilx sAnxnamADuvavanu 
matetx janamxvanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu-- sUkarada mahimeyanunx ninage heVLutetxVne. adanunx tiLiyuvudariMdaleV 
avanalilx nAnu yAvAgalU irutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
sUtanu heVLidanu -- kaqSaNxnu hiVgeMdu heVLi satayxBAmeVge inUnx aneVkavAgi heVLidanu. adanenxV 
nAnu heVLutetxVne. eleY QuSigaLirA keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
shrixVkaqSaNxnu heVLidanu -- aidu yoVjanagaLa visAtxraviruva shUkaraveMba nananx sAthxnadalilx 
vAsamADuva katetxyU kUDa nAlukx BujagaLanunx hoMdi nananxMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
mUrusAvira moLagaLa udadxvoV munUnxru moLagaLa agalavU I shUkara keSXVtarxda parimANavu. I aLateyu 
allxde meVle inUnx mUru mUru moLagaLu hecAcxgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
mikakx sathxLagaLalilx avaravatutxsAvira vaSaRgaLakAla tapasusxmADidare hoMduva Palavanunx I 
shUkaradalilx adhaRGaMTeyakAla mADuvudariMdaleV hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
kurukeSxVtarxdalilxruva saninxhatiyeMba tiVthaRdalilx sUrayxgarxhaNadalilx tulApuruSa dAnavanunx 
mADidare bahuvAda Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
kAshiyalilx A Palada hatatxraSuTx PalavU veVNiyalilx adara sUraraSuTx PalavU gaMge sAgaragaLa 
saMgamadalilx sAviradaSuTx PalavU barutatxde. I shUkaramaMdiralilx anaMtavAda Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
mikakx keSxVtarxgaLalilx lakaSxdaSaTxnunx koTuTX yAva Palavanu hoMduvanoV ililx oMdanunx 
koDuvudariMda A Palavanunx hoMdutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}%%12
shUkara veVNi gaMgAsAgara saMgamagaLalilx manuSayxnu oMdeV bAri sAnxnamADuvudariMda 
barxhamxhateyxyu hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
alakaRnu ililx sAnxnamADi tapoVniSaThxnAgidudxdariMda ELu divxVpagaLiMda kUDida BUmiyu sikikxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
shUkara keSxtarxda mahimeyanunx keVLi alilxge mAgaRshiramAsada shudadhx dAvxdashiya divasa 
hoVgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
kAtiRkeVyanu heVLidanu -- eleY sAvxmiye ! varxtagaLoLage utatxmavAda varxtavanunx keVLalu 
iciCxsutetxVne. mAsoVpavAsada vidhiyanUnx adara PalavanUnx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
yAva riVtiyAgi mADidare varxtavu mADidaMte Agutatxde ? matutx heVge pArxraMBisidare pUtiRyAgi 
AgutatxdeyoV hAge sAsatxrXriVtiyiMda pArxraMBisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
I varxtavanunx eSuTx saMKeyx mADabeVku ? I varxtavu suKavanUnx saMpatatxnUnx koDutatxdeye ? 
eMbudanunx visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
dudarxnu heVLidanu -- eleY SaNumxKane ! niVnu keVLidudu oLeLxyadu. BakitxyiMda keVLu. niVnu 
budidhxvaMtanu. elalxvanUnx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-20
deVvategaLalilx viSuNxvU, teVjasusxgaLalilx sUrayxnU, paravxtagaLalilx meVruvU, pakiSxgaLalilx 
garuDanU, tiVthaRgaLalilx gaMgeyU parxjegaLalilx vataRkanU heVge sherxVSaThxroV hAge 
varxtagaLalilx I mAsoVpavAsa varxtavu sherxVSaThxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
elAlx varxtagaLanUnx mADidare yAva puNayxvu barutatxdoV elAlx tiVthaRgaLalilx sAnxnamADidare yAva 
puNAyxvu baruvudoV elAlx dAnagaLanUnx mADidare yAva puNayx baruvudoV A puNayxgaLanunx I  
mAsoVpavAsiyu hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
nAnAbageyAgi dakiSxNegaLanunx koTuTx aginxSoTxmAdigagaLanunx mADidarU I mAsoVpavAsada puNayxdaSuTx 
puNayxvu baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
yAvanu vidhivatAtxti mAsoVpavAsavanunx mADuvanoV avanu elAlx japagaLanUnx mADidaMtAgutatxde. 
tapasesxlaLXvanUnx mADidaMtAgutatxde. pitaqgaLa dAnavanenxlAlx mADidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
viSuNxvina pUjeyanunx saMkalipxsi viSuNxvanux pUjisi guruvina apapxNeyanunx hoMdi AmeVle 
mAsoVpavAsavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
veYSaNxva varxtagaLanunx vidhivatAtxgi mADi dAvxdashiV varxtavanunx Acarisi AmeVle 
mAsoVpavAsavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
atikaqcaCxrX, pArAka, cAMdArxyaNagaLanunx karxmavAgi mADi guru, bArxhamxNara pUjeyanux mADi 
anaMtara mAsoVpavAsavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
Ashacxyuja shukalxpakaSxda EkAdashiya dina upavAsa mADi mUtatutx dinagaLavaregU I varxtavanunx 
sivxVkasisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
vASudeVvananunx pUjisi kAtiRkamAsa pUtiRyAgi upavASa mADidavanu mukitxyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%29-30
viSuNx deVvasAthxnadalilx BakitxyiMda mUru kAladalilxyU jAji kamala iMdiVvara sahasarxpatarxda 
kamala kuMkumakeVsari lAmaMca pacacxkapURra haricaMdana muMtAduvugaLiMda yathAyoVgayxvAgi 
pUjisabeVku. veYveVdayx dhUpa diVpagaLiMdalU janAdaRnananunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
heMgasarAgiliV gaMDasarAgaliV vidhaveyarAgaliV yAreV AgaliV manoVvAkAkxyagaLiMdALu BakitxyiMdalU 
janAdaRnananunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
shirxV viSuNxvina nAmasamxraNegaLanenxV yAvAgalU mADutitxrabeVku. BakitxyiMDa viSuNxvina 
sutxtigaLanenxV heVLutitxrabeVku. upayoVgavilalxda mAtugaLanunx ADutitxrabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
elAlx pArxNigaLalilxyU dayeyuLaLxvanAgirabeVku. sAnatxnAgirabeVku. siMsAkArayxvanunx mADabAradu. 
niMtirali malagirali vAsudevananunx samxrisutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
noVTa noVDuvudu gaMdhavanunx vAsane noVDuvudu ivanunx A vAsudeVvana samxraNe mADutatxleV 
mADutitxrabeVku. ananxvnaunx tinanxbAradu. mikakxvugaLanAnxdarU hecAcxgiyAgliV hoTeTx 
tuMbuvaSaTxnAnxgali tinanxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
meYge eNeNx hAkuvudAgaliV talege eNeNx tikikxkoLuLxvudAgaliV mADakUDadu. taMbUlavanunx 
hAkikoLxLxbAradu. gaMdhavanunx pUsikoLaLxbAradu. inUnx yAvu yAvudanunx varxtadalilx 
upayoVgisakUDadeMdu heVLideyoV avugaLanunx varxtadalilxruvAga biTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
varxtamaDutitxruvavanu varxtamADada ayoVgayxroDane seVri avaranunx muTabAradu. avaroDane mAtanUnx 
ADabAradu. deVvasAthxnadalilxrutAtx A varxtavanunx mADabeVkeV horatu maneyalilx varxtavanunx 
mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
heMgasAgaliV, gaMDasAgaliV, vidhaveyAgaliV, yAreV AgaliV shAsatxrXriVtiyiMda upavAsavanunx hiDidu 
I mAsoVpavAsavanunx mADi vAsudeVvananunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%38-40
I varxtavu hecucxkADimeyilalxde mUvatutx dinagaLadeMdu heVLalapxTiTxde. I upavASavanunx mADi 
jiteVMdirxyanAgidudx ananMtara dAvxdashiya divasa vAsudeVvana pUjeyanunx maDabeVku. hUvu, gaMdha, 
dhUpa, vasatxrX, alaMkAra, muMtAduvugaLiMda sAvxmiyanunx pUjisi taqpitx paDisabeVku. tiVthaRdiMda 
niVranunx taMdu avugaLiMdalU oLeLXya gaMdha, pacacxkapURra muMtAduvugaLanunx hAki AniVriniMdalU 
vAsudeVvananunx sAnxnamADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%41-43
anaMtara bArxhamxNaranunx karedu avarige  gaMdha, hUvugaLanunx koTuTx baTeTxyiMda alaMkarisi oLeLx 
maqSATxnanxdiMda BoVjana mADisi dakiSxNeyanunx koTuTx namasakxrisi kasxmisuvaMte keVLikoMDu 
kaLuhisabeVku. I riVtiyAgi mAsoVpavAsavanunx mADi sAvxmiyanunx pUjisi bArxhamxNarige 
BoVjanamADisidare veYkuMThadalilx suKisutAtxne. mAsoVpavAsavu mugida oDaneyeV hadimUrujana 
bArxhamxNarige heVLi viSuNxsaMbaMdhavADa yajacnxvanunx mADabeVku. adanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44-45
EkAdashiya dina upavAsamADi A viSuNxvina yajacnxvanunx mADabeVku. AcArayxna anumatiyaMte 
deVvaranUnx bArxhamxNaranUnx shakitxyidadxMte pUjisi anaMtara guruvige namasakxrisi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
EkAdashiya dina upavAsamADi A viSuNxvina jayacnxvanux mADabeVku. AcArayxna anumatiyaMte 
deVvaranUnx bArxhamxNaranUnx shakitxyiMdadxMte pUjisi anaMtara guruvige namasakxrisi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
anaMtara namasAkxramADutatx A bArxhamxNarige UTakekx baDisabeVku. avaru kula shiVlagaLalilx 
yoVgayxrAgidudx viSuNx pUjeyalilx AsakitxyuLaLxvarAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%47-48
A hadimUru jana bArxhamxNaranunx BoVjanamADisi tAMbUla, vasatxrX, janivAra, baTeTx, yoVgapaTaTx 
elalxvanUnx koTuTx pUjisi gwravisabeVku. avarige BoVjana mADisi namasakxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%49-50
AmeVle hAsigeyanunx mADisi adanunx BakitxyiMDa pUjisabeVku. A hAsigeyalilx meVluhodikeyeV 
muMtAduvugaLelalxvU irabeVku. diMbu muMtAduvugaLanunx hAki alaMkarisabeVku. adaralilx sAvxmiya 
mUtiRyanunx shakatxyXnusAravAgi cinanxdalilx mADisi A hAsigeyalilxTutx hUvu muMtAduvugaLiMda 
pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
A hAsigeyalilxyeV Asana, kera, Catarx, vasatxrXgaLu, marada hAvuge, patarxgaLu, puSapxgaLu 
ivelalxvanUnx iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
IriVtiyAgi hAsigeyanunx mADi anaMtara AbArxhamxNarige namasakxrisi viSuNxloVkakekx hoVguvudakex 
avara opipxgeyanunx pArxthiRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
anaMtara viSuNxvina deVvasAthxnakekx hoVgabeVku. itatx yajacnx muMDapadalilxruva bArxhamxNaranunx 
hiVgeMdu keVLikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
eleY divxjarirA ! maMtarxhiVnavAgidadxrU kirxyAhiVnavAgidadxrU konege saravxhivnavAgidadxrU 
ivelalxvU tamamxgaLa anugarxhadiMda saMpUNaRvAgaleMdu pArxthiRsabeVku. IriVtiyAgi mAsoVpavAsada 
vidhiyu karxmavAgi heVLalapxTiTxtu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahapurANada utatxraKaMDada kAtiRka mahAtemxya shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara 
%% saMvAdadalilx mAsoVpavAsavidhi kathana eMba nUra ipapxtotxMdaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
sUtanu heVLidanu-- eleY QuSigaLeV ! I riVti heVLidudelalxvanUnx keVLida meVle matUtx SaNumxKanu 
sAlagArxmada shileya acaRneya riVtiyanunx keVLidanu. adanunx heVLutetxVne keVLiri ?
\end{mn}

\begin{mn}%%2
kumArasAvxmiyu heVLidanu -- eleY yoVgisherxVSaThxnAda sAvxmiye ! nininxMda elAlx dhamaRgaLanUnx 
keVLidenu. sAlagArxmada pUjeyanunx visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
Ishavxranu heVLidanu -- eleY mahApArxjacnxne ! niVnu keVLidudu oLeLxyadu. cenAnxgide maguve ! 
adelalxvanUnx heVLutetxVne. niVnu keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
eleY mahAshayane ! sAligarxmashileyalilx carAcarAtamxkavAda I mUru loVkagaLU ADagive.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
A sAligArxmada dashaRna adara namasAkxra adara aBiSeVka adara pUje ivugaLu koVTi yajacnxda 
pUNayxgaLige samavAgutatxve. matutx koVTi goVvugaLanunx dAnamADida Palavanunx koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
sAlagArxmada tiVtaRvanunx yAvAgalU yAvanu kuDiyutAtxneyoV avana rAdurNavAda gaBaRvasavu 
nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
kAmAsakaktx nAgidadxrU BakitxyilalxdidadxrU kUDa yAvanu sAlagArxmavanunx pUjisutAtxneyoV avanu 
sAkASXdivxSuNxveV Aguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
sAlagArxmada shileyanunx samxrisidarU bAyalilx heVLidarU dhAyxnamADidarU pUjisidarU 
namasakxrisidarU kUDa hateyxgaLanunx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
kADinalilx siMhavanunx noVDi maqgagaLa guMpu BayadiMda ODi hoVguvaMte sAlagArxmada shileyanunx 
noVDi pApagaLelalxvU ODi hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
sAlagArxmada shileyanunx yAvanu aciRsi namasakxrisutAtxneyoV avanu mukitxyanunx hoMdutAtxne. avanu 
BakitxyiMdalUgali BakitxyilalxdAgali heVge mADidarU mukitxyU barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
sAlagArxmada shilAcaRneyanunx mADuvavanige yamana BayavAgaliV jananamaraNagaLa BayavAgaliV 
iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
gaMdha, pAdayx, aGayxR, veYveVdayx, diVpa, dhUpa, vileVpana, giVta, sotxVtarxgaLiMda sAlagArxmada 
shilAcaRnaeyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
kaliyugadalilx BakitxyiMda yAvanu  I riVtiyagi pUjisuvanoV avanu koVTisAvira kalapxgaLavarigU 
veYkuMThadalilx ramisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
sAligArxmada shileya namasAklxravanunx BakitxyiMda mADidanananx Bakatxnige parxpaMcadalilx 
manuSayxnAgi huTuTxvikeyeV iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
nananxlilxruva BakitxyiMda kobibxdavarAgi nananx Bakatxru nananx parxBuvAda shirxV viSuNxvanunx 
namasakxrisadidadxre avaranunx nananx BakatxreMdu heVLalAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
nananx BakatxnAgiyU EkAdashiya divasa UTamADidare avanu nananxnunx niMdisatakakxvanAgi 
aMdhatAmisarxveMba narakadalilx biVLutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
hAge UTamADidare nananx liMgasavxrUpavAda deVhavanunx muTaTxbeVku. beVre yAva bageyAda 
pArxyashicxtatxvU iruvudilalx. visuNxvige pirxVtikaravAda tithiyu nanagU pirxVtikaraveV.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
yAvanu A EkAshiyadivasa upavAsamADade UTa mADutAtxneyoV avanu mahApApiyu. caMDAlanigiMtalU 
kiVLAdavanu. eleY sakxMdane ! nAnu yAvAgalU sAligArxmashileyalilxyeV vAsamADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-23
nananx Bakitxge saMtoVSapaTaTx A sAvxmiyu nanage tananx sAnxnavanenxV koVTiruvanu. koVTi 
padamxgaLanunx taMdu nananxnunx pUjisidare yAvaPalavu barutatxdoV adakekx koVTiyaSuTx hecAcxda 
Palavu sAligArxmashileyanunx pUjisuvudariMda barutatxde. yAru I manuSayxloVkadalilx 
sAligArxmarUpiyAda nananxnunx adaralilx pUjisuvudilalxvoV avaru mADida beVreya pUje 
namasAkxragaLalalxvU vajxthaRvu. sAligArxmashileyalilx yAvanu nananxnunx pUjisuvanoV avanu 
ipapxtotxMdu yugagaLavarege nananxnunx pUjisidaMtAgutatxde. viSuNxvinalilx Bakitxilalxde 
sAligArxmavanunx pUjisade sAvirAru liMgagaLanunx pUjisidarU avelalxvU vayxthaRveV sari. hAge 
pujisade nanage neYveVdayxvU paterxgaLu hUgaLU haNUNx niVrU elalxvU varxthaRveV.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
sAlagArxma shileya muMdiTaTxre elalxvU pavitarxvAgutatxve. beVreya deVvara neYveVdayxvanunx 
bArxhamxNanu iMtadare caMdArxyaNavanunx maDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
keVshavana neYveVdayxvanunx tiMdare koVTi yajacnxgaLa Palavu barutatxde. sAlagArxmxrUpiyAda 
keVshavana pAdoVdakadiMda koVTibageya hateyxgaLanunx mADidadxrU avanu shudadhxnAgutAtxne. 
saMKoVdakadiMdalU aMteyeV shudadhxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
maheVshavxrana BakatxnAgi yAru viSuNxvanAnxgaliV viSuNxBakatxranAnxgaliV gwravisade 
devxVSisutAtxreyoV avaru hadinalikx iMdarxriruva varegU narakavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
yAvana maneyalilx barxhamxcAriyu iMdu mUhUtaRkAlavAdarU vishamisikoLuLxtAtxneyoV avana 
pitamaharugaLu eMTu yugagaLavaregU amaqtavanUnxMTamADikoMDirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
duHKa hahaLavAda I saMsAradalilx kaqSaNxnanunx ArAdhisada aroVgayxru koVTisAvira vaSaRgaLavaregU I 
duHKavAda saMsAradalilxyeV bididxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
yoVgasAMKayxgaLanunx tiLiyadidadxrU manujaru oMdu sAriyAdarU sAligArxmavanunx pujisidare 
mukitxyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
koVTi loMgagaLanunx dashaRnamADi pUjisi sutxtisidare baruva puNayxvu oMdeV oMdu 
sAlagArxmashileyanunx pUjisidare barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
sAligArxmashilegaLu hanenxraDu bageyAgive. avugaLalilx yAvudanAnxdarU sariyAgi pUjisidare avanige 
baruva puNayxvanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
gaMgAtiVradalilx koVTisAvira liMgagaLanunx pUjisutAtx kAshiyalilxyeV eMTu yuggagaLidadxre yAva 
pUNayxvu barutatxdeyoV adu I sAlAgArxmavanunx pUjisidare oMdu dinadalilxyeV barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
hiVgiruvalilx viSuNxBakatxnAgi aneVka salagArxmagaLanunx pUjisidare adara puNayxda sAMKeyxyanunx 
nAnAgaliV barxhamxneV muMtAda deVvategaLAgaliV heVLuvudakekx sAdhayxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
AdudariMda nananx Bakatxru nananx pirxVtigoVsakxravAgi a viSuNxvinalilx BakitxyiTuTxkoMDu 
sAlagArxmaashileya acaRneyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
sAlagArxma shilArUpiyAda keVshavaniruvalilx surarU yakaSxrU konege hadinAlukx loVkagaLU alilxruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
mUvatutxmUru koVTi deVvategaLanUnx hogaLuvudariMda yAva puNayxvu barutatxdoV A puNayxvu 
kaliyugadalilx A keVshavanobabxnanunx hUgaLuvudariMdaleV barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
sAlagArxmavanunx edurigiTuTxkoMDu pitaqgaLige tapaRNa mADidare avara pitaqgaLu savxgaRdalilx 
suKisuva kAlavanunx lekikxsuvudakAkxguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
sAlagArxmada tiVthaRvanunx yAru kuDiyutAtxreyoV avarige sAvirabAri paMcagavayxvanunx 
kuDisidudariMda parxyoVjanaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%39
pApamaDidAga pArxyasicxtatxvu huTiTxdare dAnagaLiMgalAgaliV upavAsgaLiMdalAgaliV 
cAMdArxyaNagaLiMdalAgaliV upayoVgaveVnu ? sAlagArxmada tiVthaRvanunx seVvisidare A pApagaLige 
pArxyashicxtatxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
yAvanu A sAlagArxma parxtimeyanunx niVrinalilx muLugisutAtxneyo avanige nananx matutx 
barxhamasUrayxra anugarxhadiMdeVnu parxyoVjana ? viSuNxvina anugarxhaveV hecAcxgirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%41-43
kereyalilx niVrinalilx sAvxmiyanunx malagisidare bahu utatxmavu. hAge mADidare aneVka koVTi 
deVvategaLanunx pUjisidudariMda parxyoVjanaveVnu ? eleY maguve ! elAlx puNayxgaLigU oMdu 
parxmANavuMTu. Adare I sAlagArxma shileya pUjeyu parxmANavilalxdudx. eMdu viSuNxveV muMtAda 
deVvategaLU heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
yAvanu sAlagArxma rUpiyAda viSuNxvanunx viSuNx BakatxnAda bArxhamxNanige koDutAtxneyoV avanu nUru 
yAgagaLanunx mADida puNayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
sAlagArxmavanunx pUjisutatx adara niVranunx eracikoLuLxtitxdadxre maneyalilxyeV vAsavAgidadxrU 
avanu parxtidinavU gaMgAsAnxna mADidaMtAgutatxde. elALx tiVthaRgaLalilxyU sAnxnamADi 
daMtAgutatxde. elAlx yajacnxgaLanUnx mADidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%46-47
savxgaR BUmi pAtALagaLalilx beVkAdaSuTx shilegaLirutatxve. Adare I sAlagArxmada shileyaMte 
matUtxMdilalx. matetx matetxyU otitx oMtitx adanenxV heVLabajudu. I dulaRBavAda manuSayx 
loVkadalilx avana janamxvu PalavuLaLxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
yAvanu parxtidinavU nUrunUru koLaga eLaLxvanunx dAnamADutAtxneyoV A Palavu I sAlAgArxmashileyanunx 
pUjemADuvudariMda barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
patarx, puSapx, haNuNx, niVrugeDedxgarikedaLa yAvudanAnxgaliV sAlagArxmadalilx apiRsidare 
meVruvinaSuTx Palavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
vidhi, kirxye, maMtarx ivugaLiMda hiVnavAgiyAdarU sAlagArxmavanunx pUjisidare catuBuRjanAgi 
shAsatxrXvatAtxda Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
kelxVshanAshakanAda keVshavanunx hiMde nAneVneVnanunxkeVLidenoV adelalxvanUnx ninanxlilxruva 
senxVhadiMda Iga heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
eleY viSuNxveV ! niVnelilx vAsamADutitxyeV ! ninanx AdhAraveVnu ? ninage Asharxyavu yAvudu? niVnu 
saMtoVSapaDuvudu heVge ? avelalxvanUnx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
shirxV viSuNxvu heVLidanu -- eleY shaMBuve ! sAlagArxmada shileyalilx nAnu yAvAgalU irutetxVne. 
ratha cakarxgaLiMda gurutu mADalapxTaTx avugaLalilxruva nananx hesarugaLanUnx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
sAlagArxmadalilx raMdharxvAgiruva muMBAgalilxyeV eraDu cakarxgaLu kaMDubaMdare averaDU 
seVridaMtidadxre adakekx vAsudeVva sAlagArmxveMdu hesaru. adu baLiya baNaNXda shileyAdare bahu 
utatxmavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
cakarxvu meVlumuKavAgidadxre adu parxduyxmanx sAlagArxmavu adara baNaNxvu niVlavAgidadxre 
utatxmavu. A sAlagArxmavu aneVka raMdharxvuLaLxdAdxgiyU udadxvAgiyU irutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
A salagArxmavu hoMbaNaNxkikxdudx duMDagidadxre anirudadhx sAlagArxmavu. adu oLeLxyadu. adakekx 
raMdharxda baLi mUru reVKegaLirutatxve. adaralilxruva padamxvu AgatAne araLiMdate meVlu muKakekx 
irutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
kapapxgidadxre adu nArAyaNa sAlagArxmavu. cakarxda madhayxdalilx ubibxkoMDirutatxde. reVKe 
udadxvAgirutatxde raMdharxvirutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}%%58
muKavu meVlugaDegidadxre adu hari sAlagArxmavu. adu suMdaravAdudu. kAma moVkaSx athaRgaLanunx 
koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
padamx cakarxgaLidudx au beLaLxgidadxre parameVSiThx sAla gArxmavu. matutx keLagaDeyalilx 
biMbAkAravAgirabeVku. raMdharxvu barabarutAtx saNaNxdAdxgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
kapapxgidudx buDadalilxyeV eraDu cakarxgaLu cenAnxgidadxre matutx raMdharxra meVle madhayx 
deVshadalilxyeV oMdu reVKeyu kaMDu baMdare adu viSuNx sAligArxmavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
kapilx vaNaRkikxdare adu narasiMha sAligArxmavu. cakarxvu doDadxdAgirutatxde. idanunx 
barxhamxcarayxdiMda pUjisabeVku ilalxdidadxre viGanxvanunxMTumaDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
cakarxvumeVle keLage oMdeV neVrakekx irade hucacx kaDimeyalilxdadxre adu vArAhashakitx 
sAlagArxmavu. iMdarxniVlada baNaNxkirxruvudu. dapapxvAda reVKeyu iruvudu. savxlapx bagigxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
cinanxda baNaNxkikxdudx udadxvAgi mUru biMdugaLiMda kUDidadxre adu matasxyXmUtiRyu. BukitxyanUnx 
mukitxyanUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
beninxna BAga savxlapx etatxravAgi duMDagidudx haLadiya baNaNxkikxdudx kwsutxBada cihenxgaLidadxre 
adu kUmaR sAligArxmavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
kudureya AkArakikxdudx aidu geregaLidudx aneVka biMdugaLidadxre niVleya baNaNxvidadxre adu 
hayagirxVva mUtiRyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
cakarxdiMda siVLidaMtiruva giVridudx oMdu cakarxvu oMdu dhavxjavU idudx raMdharxda baLiyoMdu 
reVkeyidudx gulagaMjiyaMtiruvudu veYkuMTha mUtiRyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
vanamAleyeMba mAleya gurutidudx kadaMba (kaDaha) da hUvina AkArakikxdudx aidu reVKegaLidadxre adu 
shirxVdharx mUtiRyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
duMDage saNaNxnAgi Agase hUvina baNaNxkikxdudx oMdu biMduvidadxre adu vAmana mUtiRyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
kapapxge parxkAshamAnavAgi eDaBAgadalilx gadeyU cakarxvU idudx balaBAgadalilx oMdu reVKeyidadxre 
adu sudashaRna mUtiRyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
dapapxvAgi madhayxdalilx cakarxvidudx raMdharxda bAyalilx hasurigidudx haLadiya reVKeyidadxre adu 
dAmoVdara mUtiRyeMdu tiLiyuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
aneVka baNaNxgaLidudx aneVka heDegaLaMte cakarxgaLu kaMDu baMdu aneVka mUtiRgaLu seVridaMte 
idadxre adu anaMtamUtiRyu. elAlx iSAThxthaRgaLanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
dikukxgaLa BeVdavilalxde elAlx kaDeyalilxyU muKuvu kaMDu baMdare adu puruSoVtatxma mUtiRyu. adu 
BukitxyanUnx mukitxyanUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
yAva sAlagArxmada meVlu BAgadalilx liMgavu kaNutAtx irutatxdeyo adu yoVgiVshavxra deVvaru. adu 
barxhamxhateyxyanunx nAsha mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
saMKa cakarxgaLiMda kUDi savxlapx keMpagiruva sAlagArxmavu padamxnABavu. adanunx pUjisidare 
daridarxnU kubeVranAguvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%75
cakArxkAravidudx hoMbaNaNxvAgi oLeLxya kAMtiyanunx hoMdi aneVkavAda reVKegaLidudx maqduvAgidadxre 
adu kaqsaNxmUtiyu. yAvAgalU sididhxyanunx koMDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%76-77
beLaLxgiruvudu pApavanunx hALumADutatxde. hoMbaNaNxvAgiruvudu. putarxranunx koDutatxde. niVliya 
baNaNxdudx saMpatatxnunx koDutatxde. keMpagiruvudu roVgavanunxMTumADutatxde kaThiNavAgiruvudu 
manasisxge toMdareyanunx koDutatxde. vakarxvAgidadxre dAridarxvanunxMTumaDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%78-81
oMdu cakarxvidadxre sudashaRnavu. eraDu cakarxvidadxre lakiSxmXVnArAyaNanu mUru cakrxvidadxre 
acuyxtanu. nAlukx cakarxvidadxre janAdaRnanu. aidu cakarxvidadxre vAsudeVvanu. Aru cakarxvidadxre 
parxdudyxmanxnu. ELu cakarxvidadxre saMkaNaRNanu. eMTu cakarxvidadxre. puruSoVtatxmanu. oMBatutx 
cakarxvidadxre navavUyxhavu. hatutx cakarxvidadxre dashAvatAravu. hanonxMdu cakarxvidadxre 
anirudadhxnu. hanenxraDu cakarxvidadxre dAvxdashAtamxkanu. ivugaLigiMta hecAcxvi cakarxgaLidadxre 
anaMtamUtiRyu. sAlagArxmavu oMdedu BAgavAgidadxrU, BinanxvAgidadxrU, cakekx edudx hoVgidadxrU 
adanunx pUje mADidare doVSavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
yAvanige yAva mUtiRyu iSaTxvo avanu A mUtiRyanunx parxyatanxpaTuTx taMdu pUjisabeVku. 
sAlagArxmavanunx hegala meVle hotutxkoMDu yAvanu hoVguvanoV avanige carAcaravAda parxpaMcavu 
vashavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
sAlagArxmavu iruvalilx shirxV shirxV hariyu idedxV iruvanu. alilx sAnxnamADidarU dAnamADidaRU 
kAshiyalilx mADida sAnxnadAnagaLigiMta nUraraSuTx hecAcxguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%84
kurukeSxVtarx parxyAga neYmiSa puSakxragaLalilx sAnxna dAnamADidudakikxMtalU koVTiyaSuTx Palavu I 
sAlagArxmada baLiyalilx sAnxna mADi dAnamADidare barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%85
vArANasiyalilx I sAlagArxmada baLiyalilx sAnxnamADidare mahAPalavu barutatxde. manuSayxnu mADida 
barxhamxhatAyxdi pApagaLanenxlilx I sAlagArxmada pUjiyiMda nAshamADikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%86
sAlagArxmavU dAvxrakeya sAlagArxmavU eraDU iruva jAgadalilx mukitxyeMbudu sidadhxv. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
barxhamxcAriyAgaliV gaqhasathxnAgaliV vAnaparxsathx BikuSxkareV AgaliV viSuNxvina neYveVdayxvanunx 
tinanxbahudu. I viSayadalilx saMshaya iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%88
sAlagArxmavanunx pUjisuvudaralilx maMtarx beVkAgiruvudilalx. japa heVlilalx. BAvane 
beVkiruvudilalx. sutxtiyAgali AcAravAgali beVkilalx. adanunx heVge beVkAdarU pUjisabajudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%89
sAlagArxmada shileya muMBAgadalilx savxsitxka maMDalavanunx baredare bahuvAda puNayx baruvudu. 
adaralilxyU kAtiRkadamAsadalilx baredare ELu kulagaLanunx pavitarxvanAnxgi mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%90-91
keVshavana muMde maNiNxniMdAgaleV baNaNxgaLiMdAgaliV savxlapxvAdarU hasegaLanunx baredare 
koVTikalapxgaLavaregU savxgaRdalilx suKisutAtxne. yAvanu oMdu vaSaR pUtiRyAgi aginxhoVtarxvanunx 
mADutAtxneyoV avana PalavU kAtiRkamAsadalilx keVshavana muMde savxsitxkamaMDalavanunx bareda 
PlavU samavU. shaMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%92-93
yAranunx ramisabAradoV aMthavaralilx ramisidarU tinanxbAradudanUnx tiMdarU kUDa hariya muMde 
alaMkAra mADidare A pApagaLelalxvU nAshavAgutatxve. keVshavana muMde yAvAkeyu alaMkAragaLanunx 
bareyuvaLoV AKeyu ELu janamxgaLavaregU veYdhavayxvanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

%% iMtub shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada kAtiRka mAhatemxya shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara 
%% saMvAdadalilx sAlagArxma shilA mahime eMba nUra ipapxtetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
Ishavxranu heVLidanu -- nelilxya marada neraLinalilx shArxdadhxvanunx mADi piMDa hAgidare 
anugarxhadiMda avana pitaqgaLu mukitxyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
tale, keYgaLu, muKa, deVha ivugaLalilx nelilxyakAyanunx dharisidare mahAPalavu barutatxde. aMtaha 
mAhAtamxnu dulaRBanu
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nelilxya kayanunx meYge baLidukoMDu nelilxya kayiMda alaMkAra mADikoMDavanu, nelilxyakAyanenxV 
tinunxvavanu sAkASxtf nArAyaNaneV Agiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nelilxya kAyanunx meYge balidukoMDu nelilxya kAyiMda alaMkAra mADikoMDavanu, nelilxyakAyanenxV 
tininxvavanu sAkASxtf nArAyaNaneV Agiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
yAva mahAnuBAvanAda veYSaNxvanu nelilxya kAyanunx dharisirutAtxneyoV avanu loVladalilx 
deVvategaLige pirxVtipAtarxnAgutAtxne. hiVgiruvalilx manuSayxrige pirxVtipAtarxneMdu 
heVLatakakxdedxVnide !
\end{mn}

\begin{mn}%%5-11
tuLasiVmAleyanUnx nelilxya kAyiyanUnx biDAbAradu. nelilxya mAleya manuSayxnu deVhadalilx 
elilxyavaregU joVlADutatxdoV alilxyavaregU avana shariVradalilx keVshavanu savxVceCxyAgi 
horaLADutAtxne. nelilxyakAyi, tuLasi, dAvxrakeya maqtitxke ivu yAvana maneyalilx irutatxveyoV 
avana janamxvU jiVvitavU saPalavAduvu. I kaliyugadalilx nelilxyakAyanunx yAvanu ESuTx 
dinagavaLavaregU hAkikoMDiruvanoV avana aSuTx sAvira yugagaLavaregU veYkuMThadalilx vAsisutAtxne. 
nelilx tuLasigaLa mAleyanunx katixnalilx dharisikoMDiruvavanu koVti kalapxgaLavaregU 
savxgaRdalilx vAsisuvanu. iMdirxyagaLanunx nigarxhiskoMDu sAlagArxma shileyanunx BakitxyiMda 
pUjisidavanu parxtiyoVdu hUvigU ashavxmeVdha Palavanunx hoMduvanu. deVvategaLoLage viSuNxvu heVge 
sherxVSaThxnoV hAge hUvugaLoLage jAjiya hUvu sherxVSaThxvAdudu. A mAlatiya hUviMda yAvanu shirxV 
viSuNxvanunx pUjisuvanoV avanige janamx duHKa mupupx rAgAdigaLu hoVgutatxve. alalxde mukitxyanUnx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
jAjiya mAleyiMda kAtiRka mASadalilx viSuNxvanunx pUjisidare viSuNxvu avana pApagaLa akaSxravuLaLx 
mAtutxgaLelalxvAnUnx, nAshamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
shirxVgaMdha, pacacxkaPURra, Agaru, kuMkumakeVsari, tALaSU diVpadAna ivu yAvAgalU keVshavanige 
pirxVtikaragaLAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
eleY SANuNxKane ! kAtiRka mASadalilx yAvanu tALeya hUvanunx dAna mADutAtxneyoV avanu 
nUruvaMshagaLanunx udAdhxramADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
kamala, tuLasi, jAji, agaseVhUvu, diVpa ivanunx deVvarige kAtiRka mAsadalilx apiRsidare avelalxvU 
Itananunx pAdadiMda pArumADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
kAtiRka mAsadalilx yAVanun jAji hUviniMda ViSuNxvige maMtapavanunx kaTuTxtAtxneyoV avanu 
savxgaRloVdalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
tALeya hUviniMda pUjisidare A garuDadhavxjanAda sAvxmiyu sAvira vaSaRgaLAvaregU pirxVtiyanunx 
hoMdirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
tALeya hUviniMda yAva maneyalilx shirxV viSuNxvanunx pUjisutAtxneyoV A maneyu maMgaLakaravU 
puNayxvuLaLxdUdx Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
ceYtarx veYshAKagaLalilx davanadiMda shirxV viSuNxvanunx pUjisidare gUru goVvugaLanux dAnamADidare 
baruva Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
agasehUvugaLiMda janAdaRnananunx pUjisidare A sAvxmiyu dashaRnadiMdaleV narakaveMba aginxyu 
ArihoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
agasehovina pUjeyiMda saMtoVSapaTutx avanige oLeLxyadanunx mADuvaSaTxnunx tapasusxmADi 
parxsananxnAdarU A sAvxmiyu mADuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
kAtiRka mAsadalilx ULida hUvugaLanunx biTuTx Agase hUvoMdariMdaleV BakitxyiMda keVshavananunx 
pUjisabeVku. hAge pUjisidare ashavxmeVdhada Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
agase hUvina mAleyanunx janAdaRnanige samapiRsidare avananunx deVveMdarxnU hogaLutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
sAvira goVvugaLanunx dAnamADidare yAva Palavu barutatxdeyoV A Palavu baMdu agase hUvanunx kAtiRka 
mAsadalilx pUjisadare barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
shrixVhariyu kwsutxBa ratanxdiMdalU vanamAleyiMdalU saMtoVSapaDuvaMte kAtiRka mAsadalilx oMdu 
tuLasiV daLavanunx pUjemADuvudariMda saMtoVSagoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
sUtanu heVLidanu -- kUmArasAvxmiyu BakitxyiMda namarxnagiruvudanunx noVDi vaqSadhavxjanAda 
Ishavarxnu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY kUmArasAvxmiyeV ! kAtiRkadalilx diVpadAnada viSayavanunx keVLu. 
pitaqgaLU kUDa tamamxvariMda seVrikoMDu kAtiRkadalilx diVpavanunx dAnamADi keVshavananunx 
saMtoVSapaDisuva suputarxnu yAvanAdarU namamx kuladalilx huTuTxvane ! eMdu papeVkiSxustAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
tupapxdiMdAgaleV eLeLxNeNxyiMdAgaliV diVpavanunx kAtiRka mAsadalilx keVshavana muMde hacicxdare 
avanige ashavxmeVdhayAgadiMda parxyoVjanavilalx. a puNayxvu idariMdaleV barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%30-32
kAtiRka mAsadalilx keVshavana muMde diVpavanunx hacicxdare elAlx yAgagaLanUnx mADidaMtAgutatxde. 
elAlx tiVthaRgaLalilxyU sAnxnamADidaMtAgutatxde. kaqSaNxpakaSxdalilx adaralilxyU koneya aidu 
dinagaLalilx hacicxdare adara puNayxvanunx heVLalu sAdhayxvilalx. akaSxyavAgi elAlx PalagaLanUnx 
koDutatxde. EkAdashiya divasa matotxbabxru hecicxdadx diVpavanunx iliyU kUDa hecicxsi manuSayx 
shariVravanunx hoMdi utatxma gatiyanunx hoMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
beVDanU kUDa catudaRshaiya divasa maheVshavxrananunx pUjisi utatxmavAda Bakitxyanunx hoMdi  viSuNx 
loVkavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
caMDAla vaMshadalilx huTiTx hULeyAgidadxvaLu matitxbabxru deVvarige hacicxdadx diVpavanunx 
parxkAshapaDisi liVlAvatiyeMdu shudadhxLAgi huTiTx nAsharahitavAda savxgaRvanunx hoMdidalu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
obabx goVpanu amAvAseyxya divasa visuNxvina pUjeyanunx noVDi A sAvxmiyanunx jaya jaya eMdu hogaLi 
konege kubeVranAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36-37
manemanegaLalilxyU danagaLa koTiTxgegaLalilxyU maMTapagaLalilxyU, deVvasAthxnagaLalilxyU, 
shamxshAnagaLalilxyU, nadigaLalilxyU shuBavanunx apeVkiSxsuvavanu tupapxveV muMtAduvugaLiMda 
sUrAyxsatxmayavAgutatxlU koneya aidu dinagaLalilxyAdarU rAtirxyalilx diVpavanunx hacacxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
pApigaLAgi narakadalilx bididxruva piMDoVdakagaLilalxda pitaqgaLU kUDa I diVpadAnada puNayxdiMda 
mukitxyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
catudaRshi amAvAseyxgaLalilx hacicxda diVpada dAnada Palavanunx A pitaqgaLu hoMdutAtxre. 
AdadxriMdaleV A dinagaLige kwmudiV eMba hesaru baMdiruvudu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada kAtiRka mahAtemxya shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara 
%% saMvAdadalilx puSapxdiVpa dhAtirxV Pala vaNaRna eMba nUra ipapxtatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
satayxBAmeyu heVLidaLu -- eleY sAvxmiye ! diVpagaLanunx hatitxsuva Palavanunx visAtxrAgi heVLu. A 
diVpagaLanunx Ektakekx hatitxsutAtxre ? adakekx deVvate yAvudu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A samayadalilx yAvudanunx dAnamADabeVku ? yavudanunx dAnamADabAradu ? AvAgaliruva saMtoVSavu yAva 
bage yAvudu ? AvAga Aduva ATavAvudu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%3
sUtanu heVLidanu -- kamaleVkaSxNanU, kamalAkAMtanU Ada sAvxmiya satyxBAmeyu I mAtanunx keVLi 
oLeLxyadeMdenunxtAtxnagutAtx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
shirxV kaqSanxnu heVLidanu -- eleY satayxBAmeye ! kaqSaNxpakaSxda tarxtoVdashiya divasa horagaDe 
diVpavanunx hatitxsabeVku. idakekx yamadiVpaveMdu hesaru. idariMda pamaqtuyxvu hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
A diVpavanunx hatitxsi pAshavanunx keYyalilx hiDidiruva maqtuyxvU avana heMDatiyU nAnu I 
tarxyoVdashoya divasa diVpavanunx hatitxsidudariMda saMtoVSapaDali. eMdu heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
kAtiRka mAsada kaqSaNxpakaSxda catudaRshiya divasa caMdorxVdayadalilx sAnnxnavanunx mADiyeV 
mADabeVku. idariMda narakavu tapupxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
tarxyoVdashiyiMda kUDida catudaRshiyiruva kAtiRka kaqSaNx pakaSxdalilx beLagina jAvadalilx 
Asalasayx mADade sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
hAgilalxde ariNoVdayavAgidudx A tithiyU ilalxdidAdxge sAnanxmADida manuSayxnu tananx A vaSaRda 
dhamaRvanenxlAlx kaLedukoLuLxtAtxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
eNeNxyalilx lakiSxmXyU niVrinalilx gaMgeyU A doVpAvaLiya catudaRshiya divasa vAsamADutAtxre. Aga 
sAnxna mADidavanu yamaloVkavanunx noVduvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
sAnxna mADuvAga madhayxdalilx utaxraNe kaDiDx soVrebaLiLx kirushivaneVgiDa tagaci giDagaLanunx 
taleya sutatxlU tirugisi eseyabeVku. hiVge mADidare narakada bAdheyu taputatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
neVgilina tudiyalilxruva oMdu cUru heMTeyanunx tegedukoMDu muLiLxruva oMdu cUru kaDiDxyanunx 
yAvudanAnxdarU muLULx eleyU iruvaMte tegedukioMDu avareraDanUnx I utatxraNeya kaDiDxya jotege 
seVrisikoMDu eleY utatxraNeye ! nananx tameya sutatxlU tirugisutetxVne. nananx pApavanunx 
nAshamADu. eMdenunxtAtx aneVka bAri taleya sutatxlU tiruvigisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
I riVtiyAgi utatxraNeyanAnxgaliV tagaciyanAnxgaliV taleyasutatxlU tirugisabeVku. AmeVle yamana 
hesarugaLanunx heVLikoMDu avanige tapaRNagaLanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-14
yamanige, dhamaRrAhanige, maqtuyxvige, aMtakanige, veYvasavxtanige, kAlanige saravxBUtakaSxyanige, 
auduMbaranige, dadhanxnige, niVlanige, parameVSiThxge, vaqkoVdaranige, citarxnige, 
citarxgupatxnige, namasAkxravu. avarige tapaRNa koDutetxVneMdu I hesarugaLanunx heVLutAtxkoDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
narakanigU oMdu diVpavanunx hatitxsabeVku. Aga deVvategaLanunx pUjisabeVku. anaMtara sAyaMkAlada 
parxdoVSa samayadalilx bage bageyAda aneVka diVpagaLanunx hatitxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
narakanigU oMdu diVpavanunx hatitxsabeVku. Aga deVvategaLanunx pUjisabeVku. anaMtara sAyaMkAlada 
parxdoVSa samayadalilx bage bageyAda aneVka diVpagaLanunx hatitxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
barxhamx, viSuNx, shivara deVvasAthxgaLalilxyU, manegaLa mahaDimeVleyU, maMtapagaLalilxyU, 
saBegaLalilxyU, (aMgaLadalilxyU) nadigaLalilxyU, maneya sutatxlU, iruva AvaraNa goVDegaLa meVlU, 
udAyxnagaLaLUlx,bAvigaLa pakakxdalilxyU, mAgaRgaLalilxyU, hodarugaLalilxyU, kuduregaLa 
lAyadalilxyU, AnegaLa shAlegaLalilxyU, elAlx kaDegaLalilxyU diVpavanunx hatitxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
hiVge mADi beLagAda meVle amAvAseyxya dinasAnxna mADi deVvategLanUnx pitaqgaLanUnx BakitxyiMda 
pUjisi namasakxrisi Adina bArxhamxNarige heVLi pAravxNa shAdadhxvanunx mADi hAlu mosaru 
tupapxgaLiMdalU bagebageyAda AhAragaLaliMdalU avaranunx taqpitxpaDisi kaSxmApaNeyanunx 
keVLikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
anaMtara madhAyxhanxda meVle Urina janaranunx shakitxyidadxre tiMDi tiVthaRgaLiMdalU ilalxdidadxre 
mAtugaLiMdalU saMtoVSapaDisabeVku. avaranunx saBe seVrisi gwravisi mAtanADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
hiVge mADidare pitaqgaLige vaSaR parayxMtavU saMtoVSavAgutatxde. inUnx hariyu malagiruvAgaleV 
heMgasaru lakiSxmXyanunx ebibxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
lakiSxmXyu ELuva samayadalilx Akeyanunx ebibxsi pUjisabeVku. hAge mADida manuSayxnanunx lakiSxmXyu 
A vaSaR pUtiRyAguvavaregU biDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
viSuNxviniMda hedarida rAkaSxsaru bArxhamxNariMda aBayavanunx hoMdi viSuNxvu kiSxVrasamudarxdalilx 
malagiruvudanunx tiLidu lakiSxmxya maneyanunx hoMdirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
eleY lakiSxmxye! niVneV joyxVtisusx. niVneV shirxVyu. niVneV sUrayxnu niVneV caMdarxnu. niVneV 
miMcu. niVneV beLaguva nakaSXtarxvu. niVnu joyxVtisisxgelAlx joyxVtisisxna rUpaLu. utatxmavAda 
diVpada joVtiyalilxyeV niVnudidxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
puNayxtamavAda hagalinalilx yAva lakiSxmXyu iruvaLoV doVpagaLa sAlinalilx yAVa lakisxmXyu iruvaLoV 
goVvina doDiDxgaLalilxyU kAtiRkadalilxyU yAva lakiSxmXya iruvaLoV A lakiSxmXyu nanage varavanunx 
koDali.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-27
pUravxdalilx shaMkaranU gwriyU jUjADutitxdadxru. Aga gwriyu lakiSxmXyanunx pUjisalu A lakiSxmXyu 
hasuvAgi alilxdadxLu idariMda gwriyu saMkarananunx soVlisidaLu. soVta shaMkaranu 
idudxdelalxvanUnx gwrige koTuTxbiTaTxnu. gwriyu shaMkarananunx betatxleyAgi ODisidaLu. 
AdudariMdalev gwriyu suKavuLaLxvaLAgiyU shaMkaranu duHKavuLaLxvanAgiyU iravudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
modalu gelulxvavanige vaSaR pUtiRyagi hoVdeDegaLalelalxlAlx shuBavAgi vijayagaLAguvuvu. hiVge 
rAtirxyelalxvanUnx jUjiniMda kAlakaLeyutAtx janagaLu nidedxyiMda bigiyutitxruva 
kaNuNxgaLuLaLxvarAgutitxralu janagaLu nidedxyiMda bigiyutitxruva kaNuNxgaLuLaLaLxvarAgutitxralu 
Aga Urina heMgasarelalxrU tamamx tamamx manegaLalilx moravanUnx DiMDimaveMba buDubuDukeyaMtiruva 
vAdayxvanUnx baDiyutAtx saMtoVSadiMda tamamx tamamx maneya aMgaLadiMda alakiSxmXyanunx ODisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
soVtare Atanige A vaSaRvelalxvU ashuBavAgutatxde. mUraneya divasa soroyxVdayavAgutatxlU 
parxtipatutx (pADayxvu) bamdAga goVvadhaRnana pUjeyanunx maDabeVku. Adina rAtirxyalilx jUjanunx 
ADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
Adina goVvugaLanunx alaMkarisabeVku. adanunx uLuvudakAkxgaliV gaDi muMtAduvukAkxgaliV 
kaTaTxbAradu. kelasavanunx avugaliMda mADisabAradu. hasugaLiMda hAlanunx kareyabAradu. karugaLige 
biDabeVku. eleY goVvadhaRnane ! dharege AdhArane ! goVvugaLanunx kApADuvavane ! elalx 
kaDeyalilxyU keYyaunx etitxkoMDiruvavane ! koVTi goVvugaLanunx nanage koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
loVkapAkara yAva lakiSxmXyu dheVnuvina rUpadiMda iruvudoV yava goVvu jayacnxkokxVsakxra 
tupapxvanunx hoMdideyoV aMtaha hasuvu nananx pApavanunx nAshamADali. nananx muMdeyU hasugaLirali. 
nananx hiMdeyU hasugaLirali. nananx haqdayadalilxyU hasugaLirali. goVvugaLa madhayxdalilx nAnu 
vAsamADutetxVne.
\end{mn}

\begin{center}
hiVge goVvadhaRnana pUjeyu.
\end{center}

\begin{mn}%%34-35
Adina rAjanAdavanu deVvategALanUnx satutpxruSaranUnx oLeLxyatanadiMda saMtoVSapaDisabeVku. 
itararanunx ananx hAkuvudariMdalU pAnaka muMtAduvugALiMdalU saMtoVSapaDisabeVku paMDitaranunx 
oLeLxya jANatanada mAtiniMdalU saMtoVSapaDisabeVku. aMtaHpuradalilxruva heMgasarigU ALugaLigU 
baTeTx tAMbUla hUvu pacacxkapURra kuMkumakeVsarigaLanunx koTuTx utatxmavAda BakaSxyXgaLiMdalU 
UTagaLiMdalU saMtoVSapadisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%36-39
sAmaMtarAjarige gArxmagaLanUnx hoVrigaLanUnx koTuTx gwravisabeVku. yudadhxda kAlALugaLige katitxge 
hAkikoLuLxva hAragaLanUnx keYbaLe(thoVDa) gaLanUnx koTuTx gwravisabeVku. tanandx kaDeya janarige 
rAjanAdavanun tananx hesariruva yAvudAdarU padAthaRgaLanunx koTuTx gwravisabeVku. tananx 
BaTaranUnx jaTiTxgaLanUnx avaravarige yoVgayxtege taDeyuvaMte saMBAvanegaLanunx koTuTx 
gwravisabeVku. hoVrigaLanUnx koVNagaLanUnx dudAdxTakekx biDabeVku. tananx padAtigaLanunx 
alaMikarisi jUjige biDabeVku. rAjanAdavanu tAnu maMcada meVle kuLitukoMDu noVDutitxrabeVku. 
matutx kuNiyuvavaranUnx gAna mADuvavaranUnx oMdukaDe avaravara kelasadalilx niyamisi adanunx 
noVDutitxrabeVku. hoVrigaLu koVNagaLu TagarugaLu ivelalxvanUnx hiMdakekx eLedeLedu kusitx 
mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-43
hasugaLanUnx karugaLanUnx eLedADutatx peYpoVTiya mAtugaLanAnxDutitxrabeVku. AmeVle apaRahaNxdalilx 
pUravxdikikxnalilx mAgaRpAliyanunx dugaRdalilxyAgaliV etatxravAda jAgadalilxyAgali kaMba athavA 
madaradalilxyAgaliV meVlakekx kaTaTxbeVku. A mAgaRpAliya boMbeyanunx daBeRyiMdAgaliV lAleya 
hulilxniMdAgaliV mADidarabeVku. iMtaha mAgaRpAli boMbegaLu aneVkavAgirabeVku. avanunx 
neVtADuvaMte udadxkUkx kaTiTxrabeVku. kudure AnegagaLanunx toLedu pUjisi niyamadiMda A 
mAgaRpAliyu keLaBAgadalilx tegedukoMDu hoVgabeVku. A Ane kuduregaLige aneVkavAgi hArAdigaLanunx 
hAki alaMkarisirabeVku hasugaLu etutxgaLu ememxgaLu ivugaLigelA gaMTegaLanunx kaTiTxrabeVku. A 
mAgaRpAliyanunx kaTuTxva sathxLadalilx pUroVhitaniMda hoVma muMtAduvugaLanunx mADisi alilx A 
mAgaR pAlikeyanunx kaTaTxbeVku. anaMtara adakekx I maMtarxvanunx heVLutatx namaSakxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%44-45
elalx janarigU suKavanunx koDuva mAgaRpAliyeV ! ninage namasAkxraveMdu heVLabeVku. IriVti heVLi 
namasakxrisutatx A mAgaRpAliya keLage goVvugaLU vaqSaBagaLU rAjarU rAjaputarxrU barxhamxNarU 
alilx baMdiratakakxvarelalxrU pashupakiSxgaLelalxvU hoVgabeVku. hiVge hoVdare avarelalxrU 
goVgavilalxde suKigaLAgirirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%46-49
I tiVtiyAgi mAgaRpAliV pUjeyanunx mADi rAtirxyalilx deYtayxrAjanAda baliVMdarxna pUjeyanunx 
maDabeVku. maneya madhayxdalilx neladameVle maMDalavanunx mADabeVku. alilx aidu bageya 
baNaNxgaLiMda deYteyxVMdarxnAda baliyanunx bareyabeVku. avanige eraDu keYgaLirabeVku. 
samasatxvAda ABaraNagaLiMda alaMkarisabeVku. avana heMDatiyAda viMdhAyxvaLiyanunx bareyabeVku. 
kUshAmxMDa maya jaMBoVru  madhu muMtAda muKayxrAda dAnavaranunx bareyabeVku. muKadalilx 
saMtoVSavu kANuvaMtirabeVku. kiriVTavU kuMDalagaLU irabeVku. IriVtiyAda deYtayxrAjanAda 
baliyanunx tananx maneya madhayxda aMgaLadalilx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%50-51
tAyi taMde sahoVdararu baMdhugaLu ivaroDane kuLitukoMDu saMtoVSadiMda pUje mADaleVku. kamala 
kumuda kahAlxra rakotxVtapxlagaLiMdalU hUvugaLiMdalU pUjisi hAlu belalxpAyasa madayx mAMsa sure 
gojujx caTinx BakaSxyX ananx muMtAduvugaLanunx niveVdisi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
maMtarxgaLanunx heVLutAtx rAjanU maMtirxgaLU puroVhitanU pUje mADidare avarige oMdu vaSaR 
parayxMtara suKavAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
eleY parxBuvU viroVcanana maganU Ada balirAjaneV ! ninage namasAkxravu. eleY muMde 
iMdarxnAguvavane !deVvategaLa ritutxve ! I nananx pUjeyanunx sivxVkarisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
rAjanu I riVtiyAgi rAtirxyalilx jAgaraNeyanunx mADabeVku A jAgaraNeyalilx rAtirxyelAlx noVDalu 
cenAnxgiruva ATa nATaka kathe nataRnagaLanunx AcarisutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
itara janagaLU kUDa maneyalilx maMcadameVle balirAjana parxtimeyaninxTuTx hUvu haNuNxgaLiMdalU 
biLiya akikxyiMdalU pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
eleY satayxBAmeye ! balicakarxvatiRyanunxdedxVshisikoMDu elalxvanUnx koDabeVku. hAge 
koTuTxdelalxvU akaSxyavaguvudeMdu tiLida QuSigaLu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%57-58
baliyanunxdeddVshisi koDatakakx dAnavu hecAcxgirali kaDimeyAgirali adu akaSxyavAguvudalalxde 
viSuNxvige pirxVtiyanunx uMTu maDutatxde. eleY baliye ! rAtirxyalilx yAva manuSayxru ninanx 
pUjeyanunx mADuvudilalxvoV avaru mADatakakx shurxtuyxkatxvAda kamaRgaLu shurxtuyxkatxvAda 
kamaRgALAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
viSuNxvu baliyiMda rAjaxvanunx tegedukoMDu saMtoVSadiMda avanige upakAravAda deYtayxrige saMtoVSa 
I utasxvavanunx koTiTxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
eleY satayxBAmeye ! AginiMda modalu mADikoMDu elAlx roVgagaLanUnx nAshamADuva elAlx viGanxgaLanUnx 
pariharisuva I kwmuduyxtasxvavu loVkadalilx parxcArakekx baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
I kwmududxyxtasxvavu loVkada duHKavanunx nAshamADutatxde. dhana saMpatutx swKayx inUnx 
beVkAdudelalxvanUnx koDutatxde. ``ku" eMba padakekx BUmiyeMdu ``muda" shabadxkekx saMtoVSaveMdU 
athaRvirutatxde. averaDU seVri kwmudiVpadavAgi parxpaMcakekx saMtoVSakaveMdu athaRvanunx 
koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%62-63
dhAtuvina athaRvanunx balalxvarU koVshavanunx balalxvarU I riVtiyAgi seVrisi heVLiruvudariMda 
kwmudiV eMba padavAgide. janagaLU kwmudi kwmudi eMbudAgi aneVka bageya aBipArxyagaLiMda 
saMtoVSadiMdalU taqpitxyiMdalU iruvudariMda A SuKavanunx noVDi adakekx kwmudi eMdu hesaru 
baMdide. eleY satayxBAmeye ! dhanavaMtarAda rAjaru Adina baliya taqpitxgoVsakaxra elalxrigU 
saMtoVSakaravAguvaMte dAna mAnagaLanunx mADuvudariMda kwmudi eMba hesaru baMdide.
\end{mn}

\begin{mn}%%64-65
eleY satayxBAmeye ! parxtivaSaRvU idu oMdu utasxvavuLaLx rAtirxyanunx AdAnava rAjanAda balige 
viSuNxvu koVTiTxruvanu idu BUmiyalilxruva janarige daqSATxMtAvAgiruvuvu. I utasxvavanunx yAvanu 
tananx rAjayxdalilx mADutAtxneyoV A rAjanige roVgada Bayavu iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
aMtahavana rAjayxdalilx suBikaSxvU keSxVmavU AroVgayxvU uMTAgi hecAcxda saMpatutx irutatxde. 
janagaLu roVgagaLilalxde. toMdareyanunx hodade suKisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
I kwmuduyxtasxvavanunx AcarisuvudariMda loVkadalilx oLeLxyadu keTaTxdudxgaLu Agutatxve. eleY 
satayxBAmeye ! yAvanu yAva bageya I dAvadiMda I dina virutAtxneyoV avanu A vaSaRvelalxvanUnx AdeV 
riVtiyAda BAvadiMdaleV kaLeyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
adina ALutitxdadxvanu A vaSaRvelalx aLutatxleV iruvanu Adina saMtoVSadiMda idadxvanu. 
AvaSaRvelalvanUnx saMtoVSadiMdaleV kaLeyutAtxne. Adina UTamADidavanu vaSaRvelalxvaU suKadiMda UTa 
mADutAtxne. Adina savxsathxvAgidadxvanu AvaSaRvelalxvU savxsathxvAgiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
AdudariMDa saMtoVSadiMdalU taqpitxyiMdalU I kwmuduyxtasxvavanunx AcarisabeVku. I tithiyu veYSaNxva 
saMbaMdhavAgiyU dAnava saMBaMdavAgiyU iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
elalx janrigU saMtoVSavanunxMTumADuva I diVpoVtasxvavanUnx balicakarxvatiRyu pUjeyanUnx yAru 
mADutAtxreyoV avaru A vaSaRvelalxvU dAna mADutatx suKagaLanunx anuBavisutatx budidhxvaMtarAgi 
tamamxkulavanenxV haSaRgoLisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu --eleY satayxBAmeye ! divxtiVyA tithiyu maLegAlada nAlukx tiMgaLalilxyU 
parxsidadhxvAgi shuBakaragaLAgide. 
\end{mn}

\begin{mn}%%72
modalaneya divxtiVyeya shArxvaNadalilxyU eraDaneya divxviVyeyu BAdarxpada mAsadalilxyU mUraneya 
divxtiVyeyu ashavxyuja mAsadalilxyU nAlakxneyadu kAtiRka mAsadalilxyU parxsidadxvAgide. I 
divxtiVyegaLelalxvanUnx shudadhxda divxtiVyegaLeMdu tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
shArxvaNa mAsada divxtiVyege kuluSa eMdu bAdarxpadada divxtiVyege amalA eMdU Ashacxyujada 
divxtiVyege perxVtasaMcArA eMdU kAtiRka maSada divxtiVyege yAmayxkA eMdU hesaru baMdive. 
\end{mn}

\begin{mn}%%74
sateyxyu heVLidaLu-- kaliSA nimaRla perxVtasaMcArA yAmayx eMbudAgi AyAya divxtiVyegaLige hesaru 
baralu kAraNaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%75
sUtanu heVLidanu -- satayxBAmeyu heVLida I riVtiyAda mAtanunx keVLi BUta 
BaviSayxdavxtaRmaAnagaLanunx balalx kaqSaNxnu nagutatx nidAnavAgi Akege iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- pUravxdalilx iMdarxnu vaqtArxsurananunxkoMdu rAjayxvanunx 
vashapaDisikoLaLxlu a vaqtatxnanunx koMdubaMda barxhamx hateyxyu hoVguvudakokxVsakxra Atananunx 
AshavxmeVdhavanunx mADeMdu heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%77-79
Aga koVpagoMDa iMdarxnu A barxhamxhateyxyanunx vajArxyudhadiMda Aru BAgavanAnxgi katatxrisi 
neladameVle esedanu. hiVge eseyalapxTaTx Aru BAgagaLalilx oMdu maradalilxyU oMdu niVrinalilxyU 
oMdu BUmiyalilxyU oMdu heMgasinalilxyU oMdu gaBaRGAtakanalilxyU oMdu beMkiyalilxyU IriVtiyAgi 
BAgavAduvu. Aga A pApavu tamage barutatxdeMdu keVLuvudakekx modaleV baMdidadx divxtiVyeya divasa 
heMgasu mara nadi BUmi vahinx makakxLu gaDukaru kAMtihiVnarAdaru. AdudariMda A divxtiVyeyu kaluSa 
eMdenisikoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
pUravxdalilx madhukeYTaBaranunx koMdAga BUmiyu eMTu aMguladaSuTx udadxkekx avara rakatxdalilx 
muLugididxtu. AdudariMda adakekx apavitarx eMdare malavuLaLxdedxMdu hesaru baMDitu. nAriyara 
rajasusx malarUpavAdudariMda adakekx malaveMdu hesaru baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
maLegAladalilx nadigaLelalxvU malagaLu beMkiya meVluBAgadalilxruva maSiyu malavAgiruvudariMda 
malavu maragaLu hALu athava goVMdularuvudariMda malaLu kAlavalalxda kAladalilx ramisuvudariMdalU 
ramisabeVkAda kAladalilx ramisadiruvudariMdalU BUrxNahananunx malanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%82-81
IriVtiyAgi kaluSavAda padAthaRgaLu I divxtiVyeyalilx saMcarisuvudariMda adakekx kaluSA eMdu hesaru 
baMdiruvudu deVvategaLu QuSigaLu dhamaRgaLu ivugaLanunx niMdisuva nAsitxkaru shaTharu EMdara 
ayoVgayxru AMtahavara mAtu malavuLaLxdudx AdariMda A divxtiVyege nimaRleyeMdu hesaru baMdide. ana 
dhAyxyagaLalilx shAsatxrXgaLanunx odutAtxre. OdisutAtxre. alalxde sAMKayxdavaru takaRdavaru 
heVLuva shabadxdalilx apashabadxgaLu aneVkavAgive. A maladiMda IdivxtiVyeyu, pavitarx 
mADuvudariMda adu nimaRlaveMdu hesaru hoMdide.
\end{mn}

\begin{mn}%%85
aginxSAvxtAdi bahiRSadavaru Ajayxparu soVmaparu pitaq pitAmaharu A divxtiVyeyalilx saMcAra 
mADuvudariMda adu perxVta saMcAraveMdu hesaru hoMdide.
\end{mn}

\begin{mn}%%86
pitaqgaLeV perxVtareMdanisikoLuLxtAtxre. avaru A divxtiVyeyalilx saMcAramADutAtxre avaru A dina 
makakxLuKomamxkakxLu dwhitarxxrugaLiMda savxdhA maMtarxvanunx heVLutAtx pUjisalapxDutAtxre. A dina 
avaru shArxdadhxmuKagaLiMda taqpatxrAgi hoVgutAtxre AdudariMda A divxtiVyeyu perxVtasaMcAraveMdu 
hesaru hoMdide.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
yamuneyalilx sAnxnamADi kAtiRkamAsada divxtiVyeya dina pUrAvxhaNxdalilx yamananunx pUjisabeVku. 
avanu yamaloVkavanunx noVDuvudilalx eMdare narakaBAgiyAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%88
kAtiRka shudadhx divxtiVyeya divasa yamanu yumuneya keYyayxlilx Akeya maneyalilx modalu 
UTamADidanu matutx gwravavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%89
kAtiRka shudadhx divxtiVyeya divasa narakadavaranunx biTuTx avarelalxrigU taqpitxpaDisi avaranunx 
pApagaLiMda mukitx hoMdisidanu matutx toMDaregaLelalxvanUnx tapipxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%90-91
A dina pApigaLelalxranUnx yamanu hesarisadidudxdariMdalU aparu saMtoVSavAgidudxdariMdalU 
avarelalxrU savxtaMtarxrAgi manasusx baMdaMte idudxdariMdalU avarige bahu saMtoVSavAgididxtu 
Adina yamana suKavAgididxtu. AdudariMda I yamadivxtiVyeyu mUru loVkadalilxyU 
parxisadadhxvAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%92
AdudariMda a dina tananx maneyalilx budidhxvaMtanu UTa mADabAradu. senxVhadiMda soVdariyara 
keYyiyxMda UTamADidare puSiTxyu uMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%93
Aga akakx taMgiyarige shAsatxrXvidhAnadiMda aneVka dAnagaLanunx koDabeVku. cinanxda oDave siVre 
pupupxsagaLu pUjeya padAthaRgaLu muMtAduvugaLanunx avaranunx gwravisi koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%94
elalxrU tananx joteyalilx huTiTxda akakxtaMgiyara keYyiMdaleV UTamADabeVku. hAge mADidare balavu 
hecucxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%95
kAtiRka shukalx divxtiVyeya divasa yamanu pUjitanAgi taqpitxgoMdanu. koVNana meVle kuLitukoMDu 
daMDa mudagxragaLanunx dharisi saMtoVSadiMdidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%96
matutx A dina yamanu taMgiyara keYyalilx UTamADi avarige baTeTx baregaLanunx koTuTx 
saMtoVSapaDisidanu. tananx ALugaLiMdalU sututxvariyalapxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%97
hiVge akekxtaMgiyara keYyalilx UTamADi avarige bahu mAnavanunx koTaTxvarige vaSaRdavaregU 
jagaKLaviruvudilalx. idu dhanayxvAdudu. yashasasxnunx koDatakakxdudx. dhamaR athaR kAmagaLige 
sAdhanavAdudu. iMtaha rahasayxvanunx ninage heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%98
yamarAjanu sahoVariyalilxruva pirxVtiyiMda yAva tithiyalilx BoVjana mADisalapxTaTxnoV A tithiya 
divasa soVdariyara keYyiyxMda yAvanu UTamADutAtxneyov avanu saravx saMpatatxnUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmAhApurANada utatxraKaMDada kAtiRka mahimeya shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara 
%% saMvadadalilx yamadivxtiVyeya mahime eMba nUra ipapxtatxnAlakxneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
Ishavxranu heVLidanu -- eleY kumArasAvxmiyeV ! parxboVdhini EkAdashiya mahimeyanunx keVLu. adu 
pApavanunx nAshamADutatxde. puNayxvanunx hecicxsutatxde. jAcnxnigaLige moVkaSxvanunx koDutatxde. 
adara viSayxvanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
eleY guhane ! pApanAshakavAda kAtiRkeya hariboVdhiniV EkAdashiyu baruvavaregU BagiVrathanu taMda 
gaMgeyu gajiRsutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
viSuNxvina tithiyAda parxVBoVdhiniV EkAdashiyu kAtiRka mAsadalilx baruvavaregU samudarxvavaregU 
iruva elAlx tiVthaRgaLU gajiRsutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
sAvira ashavxmeVdhagaLu nUru rAjayU yAgagaLa PalagaLU oMdeV oMdu parxboVdhiniV EkAdashiya upavAsa 
mAduvudariMda sikutxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
sAthxvara jaMgamAtamxkavAda I mUru loVkagaLalilxyU yAvudu hoMdalu asAdhayxvoV matutx yavudu 
sikakxlu kaSaTxvAgutatxdeyoV adanunx kUDa AcarisalapxTatX I parxboVdhiniV EkAdashiyu koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
I hariboVdhiniV EkAdashiya divasa upavAsa mADidare adu bahu sarAgavAgiyeV aishavxrayx saMtati 
jAcnxna rAjayx suKa muMtAduvugaLanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
I hariboVdhiniV EkAdashiyoMdanunx upavAsadiMda Acarisidare A manuSayxnige meVre maMdaragaLaSuTx 
hecAcxda pApagALidadxrU adanunx nasha mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
yAvanu savxBAvavAgi elAlx EkAdashigaLaMte vidhivatAtxgi I parxBoVdhiniya EkAdashiyalilxyU upavAsa 
mADutAtxneyoV avanu shAsatxrXdalilx heVLiruvaMte Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
pUvaRda sAvira janamxgaLalilx eSuTx pApagaLanunx mADidadxrU I parxBoVdhiniV EkAdashiyu A diana 
jAgaraNe mADuvudariMda beMkiyu hatitxya rAshiyanunx suDuvaMte A pApavanunx suDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
eleY SaNamxKane ! jAgaraNeya lakaSxNavanunx heVLutetxVne. keVLu. adanunx tiLidukoLuLxvudariMda 
janadaRnanananunx tiLidaMteyeV Aguvutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-15
giVta vAdayx kuNita purANavanunx oduvudu dhUpa diVpa neYveVdayx hUvu gaMdha haNuNx aGayxR 
sharxdedhx dAna iMdirxya nigarxha  satayx niderxyilalxdiruvike saMtoVSadiMda kelasagaLanunx 
mADuvudu AshacxyaRvAguvaMteyU utAsxhadiMda kUDiruvaMteyU kelasagaLanunx mADuvudu soVmAritana 
mADadiruvige parxdakiSxNe namasAkxragaLanunx mADutitxruvudu Aratiyetutxvudu pirxVtiya 
manasisxniMda kUDiruvudu ivelalxvanUnx parxti yAmAdalilxyU AcarisutAtx harige Aratiyanunx 
beLagutitxrabeVku. I riVtiyAda guNagaLiMda kuDirutAtx jAgaraNeyanunx mADutitxrabeVku. oMdeV 
manasisxniMda hiVge mADidare avanige punajaRnamxviruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
loVBitana mADade BakitxyiMda IriVtiyAgi jAgaraNeyanunx mADidavanu A paramAtamxnAda viSuNxvinalilx 
aikayxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
yAvanu kAtiRka mAsadalilx puruSasUkatxdiMda hariyanunx nitayxvU pUjisutAtxneyoV avanu sAvira koVTi 
vaSaRgaLavaregU viSuNxvanunx pUjisidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
pAMcarAtArxgama vidhanaMdaMte kAtiRka mAsadalilx viSuNxvanunx pUjisidare avanu mukitxyanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
``OM namoV nArAyaNAya" eMbuva maMtarxdiMda kAtiRkadalilx yAvanu hariyanunx aciRsuvanoV adanunx 
narakada duHKagaLanunx tapipxsikoMDu viSuNxvina sAthxnavAda veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
kAtiRkadalilx gajeVMdarxmiVkaSxkavAda hariya sahasarxnAmavanunx yAru OdutAtxreyoV avarege 
punajaRnamxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
kAtiRka mAsada dAvxdashiya divasa jAgaraNe mADidavaranu koVTi sAvira yugagaLU nUru manavxMtaragaLU 
kaLeyuvavarege savxgaRdalilx vAsisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
hAge jAgaraNe mADidavara kuladalilx huTiTxda sAvirAru janaru viSuNxvina sAthxnavAda 
veYkuMThavanunx hoMdutAtxre. AdudariMda A parxboVdhiniV EkAdashiyalilx jAgaraNeyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
kAtiRkamAsada koneya yAmavAda beLagina jAvadadalilx yAvanu ninanx sotxVtarxvanunx mADutAtxneyoV 
avanu shevxVtadivxVpadalilx avana pitaqgaLanunx jotege karedukoMDu vAsamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
kAtiRka mAsadalilx sAyaMkAladalilx harige neYveVdayxvanunx samapisidavanu savxgaRdalilx tAnu 
neYveVdayxvanunx samapiRsidava dinagaLaSuTx yugagaLa varegU vAsamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
mAlati (jAji) hUviniMda kAtiRkamAsadalilx pUjemADavudu akaSxyakaravu. adariMda viSuNxvanunx 
pUjisidare avanige paramapadavu sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
kAtiRka mAsada shudadhx EkAdashiyanAnxcarisi mAraneya dina beLageyx kalashadAnavanunx maDidare 
avanu veYkuMThakekx hoVguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
kumArasAvxmiyu heVLidanu -- loVkadalilx varxtagaLalelxlAlx utatxmavAda BiVSamxpaMcakavoMdiruvudu. 
adanunx kAtiRka mAsadalilx mADabeVku. eMdu heVLutAraSeTx.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
A BiVSamxpaMcakada vidhAnavanUnx adara PalavanUnx nananxlilx anugarxhamADi heVLu. niVnu 
munigaLigelalxrigU kUDa doDaDxvanAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
Ishavxranu heVLidanu -- eleY varxtigaLalilx utatxmane ! mahA puNayxparxdavAda A varxtavanunx 
heVLutetxVne. aidu dinagaLavaregU mADuva BiVSamxpaMcakavu modalu BiVSamxniMdaleV mADalapxTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
vASudeVvanu A BiVSamxnige A varxtavanunx ugadeVshamADidanu. I varxtada guNagaLanunx heVLalu 
keVshavanu horatAgi mutAtxrige tAne sAdhayxvAdiVtu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%31
kAtiRka shukalxpakaSxdalilx A varxtavanunx mADabeVku. adu dhamaRvAdudu. bahu hiMdinadu. vasiSaThx 
Baqgu gagaRru kaqtayugaveV muMtAda yugagaLalilx Acarisiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
aMbariVSanu tananx sakala BoVgagaLiMdalU terxVtAyugada ADiyalilx Acarisidanu. bArxhamxNaru 
bArxhamxcarayxdiMdidudxkoMDu japa hoVma muMtAda kirxyegaLiMda Acarisidaru. aMteyeV kaSxtiyarU 
veYshayxrU kUDa satayxdiMdalU AcAradalilx AsakitxyiMdalU mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%33-34
satayxvanAnxDadavaru a BiVSamx varxtavanununx mADalAguvudilalx. budidhxyu sariyAgi 
pakaSxvAgadavarige mADaLu sAdhayxvAguvudilalx. daDadxrigaMtU I BiVSamxvarxtavu maDalu bahu 
kaSaTxvu. eleY SaNumxKane ! I BiVSamxvarxtavanunx mADidavaru elALxvarxtavanUnx mADidaMteyeV 
Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
I varxtavu mahApuNayxkaravAdudu. pApanAshakavAdudu. AdudariMda manuSayxru I BiVSamxpaMcakavanunx 
paxyatanxpaTuTx maDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
kAtiRka shudadhxda EkAdashiya divasa vidhiyaMte sAnxnamADi I aidudinagaLa avadhiya 
BiVSamxpaMcakavanunx maDalu modalu mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-38
kAtiRka shudadhxda ekAdashiya divasa vidhiyaMte sAnxnamADi I aidudinagaLa avadhiya 
BiVSamxpaMcakaravanunx mADalu modalu mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-38
pArxtasAnxnavanunx mADi nitayx kamaRgaLanunx mADirabeVku. anaMtara madhAyxhayxdalilx varxtaMgavAgi 
nadiyalAlxgaliV jinuginiMda baruva haLaLxgaLalilxyAgaliV hoVgi sAnxna mADabeVku. sAnxnamADuvAga 
meYtgelAlx goVvina sagaNiyanunx hacicxkoMDu sAnxnamADabeVku. anaMtara yava (akikx) eLuLxgaLiMda 
pitaqgaLige QuSigaLige tapaRNavanunx koDabeVku. sAnxnamADida meVle maDi baTeTxgaLanunxkoMDu 
mwnadiMdidarabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
BiVSamxnige aGArxyXdigaLanunx koDabeVku. anaMtara BiVSamxnige pUjeyanunx mADi aneVka dAnagaLanunx 
maDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
aidubageya ratayxgaLanunx bArxhamxNarige parxyatanxpaTuTx dAnamADabeVku. vAsudeVvananUnx 
lakiSxmXyanUnx kUDa pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
I BiVSamxpaMcakadalilx vAsudeVvananunx pUjisidare avanu koVTijanamxgaLavaregU tuSaTxnAgirutAtxne. 
I BiVSamx paMcakadalilx nAveV nanunx mADabeVkAdarU avanunx aiduBAgavAgi pAlumADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
hAge mADidare A vaSaR mADatakakx varxtagaLa PalavanenxlAlx hodutAtxne. aGayxR pUjeyanunx mADi 
BiVSamxnige aGayxRvanunx koMTaTxre Avanige mukitxyu barutatxde. A aGayxRvanunx koDuvAga I muMdina 
maMtarxvanunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
vAyxGarxpadayxgoVtatxda sAMkaqtayx parxvarada makakxLanunx hoMdada biVSamx vamaRnige I udakavu. 
eMdu koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
vasuvina avatAranAda shaMtanuvina maganAda huTiTxda modalugoMDu barxhamxcAriyAgiruva BiVSamxnige I 
aGaRyxvanunx koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{center}
idu aGayxRna maMtarxvu.
\end{center}

\begin{mn}%%45
I riVtiyAda vidhiyiMda yAvanu I BiVSamx paMcakavanunx mADi mugisuvanoV avanige ashavxmeVdhada 
puNayxvu barutatxde. saMdeVhaveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
aidu dinagaLavaregU niyamavanunx parxytanxpaTuTx neDesabeVku yAvanU kUDa idaralilx niyamavanunx 
miVrakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
I BiVSamxvarxtakekx utatxrAyaNavilalxdidxdarU hariya Atananige I varxtavanunx upadeVshisiruvanu. 
AdudariMda I varxtakekx utatxrAyaNavilalxdidadxrU divasavu shudadhxvAgilalxdidadxrU laganxdalilx 
guNagaLilalxveV doVSaveV idadxrU kUDa adu shuBavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
modalu saravx pApagaLanUnx nAshamADuva hariyanunx pUjisi AmeVle I BiVSamx paMcakavarxtavanunx 
mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%49-50
niVriniMda aBiSeVkavanunx mADabeVku. anaMtara hAlu tupapx mosaru jeVnu sakaxregaLiMda aBiSeVka 
mADabeVku. anaMtara caMdanadiMdalU pacacxkapURra kuMkuma keVsarigaLanunx hAkiruva niVriniMdalU 
sAnxnamADisabeVku. anaMtara pacacxkapURra lAmaMcagaLanunx sAvxmige leVpisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
anaMtara oLeLxya hUvugaLanunx taMdu pUjisabeVku. gaMdhavanunx apiRsabeVku. adhUpa gugugxla 
tupapxgaLa hogeyanunx hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
aidu dinagaLavaregU hagalu rAtirxyalilx diVpavu uriyutitxrabeVku. A deVvadeVvanige paramAnanxda 
neYveVdayxvanunx apiRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
I riVtiyAgi vAsudeVvananunx pUjisi avananunx samxraNe mADutatx namasakxrisi anaMtara ``OM namoV 
vAsudeVvAya" eMba maMtarxvanunx nUreMTu bAri japisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%54-55
eLuLx araLu yavagaLanunx tupapxdalilx nenepisikoMDu SaDakaSxriV maMtarxvanunx heVLutAtx ``sAvxhaA" 
eMdu koneyalilx heVLutAtx nUreMTubAri hoVmamADabeVku.anaMtara sAyaMkAlada saMdhAyx vaMdaneyanunx 
mADikoMDu sAvxmiyAda gaDuDadhavxjanige namasakxrisi hiMde ``OM namoV vAsudeVvAya" eMba 
maMtarxvanunx japisi rAtirxyelAlx neladameVle malagirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
I vidhAnavanenxlAlx aidu dinagaLU mADabeVku. asariyAgi sAMgavAgi neraveVrabeVkAdare idaralilx 
mADabeVkAda visheVSavanUnx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
I varxtada modalaneya divasa hariya pAda parxdeVshagaLanunx kamalagaLiMdalU earaDaneya divasa A 
sAvxmiya maMDiya parxdeVshavanunx bilavxpaterxyiMdalU pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
AmeVle deVvadeVvanAda vAsudeVvana taleya BAgavanunx jAjiya hUviniMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%59-61
kAtiRka shudadhx EkAdashiya divasa sAnxnamADi keVshavananunx pUjisi kareyuva hasuvina sagaNiyanunx 
nelada meVle biVLuvudakekx modaleV hiDidu taMdu adanunx shAsotxrXVkatx riVtiyalilx seVvisi A dina 
upavAsavirabeVku. dAvxdashiya divasa sAnxnamADi deVvatAcaRne mADi nelada meVke bididxruva 
kareyuva hasuvina gaMjalavanunx taMdu sAsatxrX vidhAnadiMda kuDiyaneVku. tarxyoVdashiya divasa 
sAnxna deVvatAcaRnegaLanunx mADi karuvina hasuvina hAlanunx shAsatxrX vidhanadaMte kuDiyabeVku. 
catudaRshiya divasa sAnxna pUjegaLanunx mADikoMDu karuviruva hasuviniMda mADida mosaranunx 
shAsatxrXriVtiyiMda kuDiyabeVku. I riVtiyAgi nAlukx goVmayeV muMtAduvanunx tiMdu 
upavAsavirabeVku. aidaneya sAnxnamADi keVshavananunx pUjisi bArxhamxNarige BakitxyiMda BoVnana 
mADisi avarige shakatxyXnuguNavAgi dakiSxNeyanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%62-64
pApabudidhxyanunx biTuTx A dinagaLalilx barxhamxcArayxdiMda irabeVku. madayx mAMsagaLanunx 
biTiTxrabeVku. sitxrXVsaMyoVgavu kUDadu. shAkAhAsaravanunx mADikoMDu munigaLu tinunxva 
ananxvanunx tiMdu koMDu kaqSaNxna pUjeyanunx iMtu mADutitxrabeVku. anaMtara rAtirxyalilx modalu 
paMcagavayxvanunx tegedukoMDu uTamADabeVku. IriVtiyAgi I BiVSamxpaMcakavanunx mADi mugisabeVku. 
hiVgAdare shAsotxrXVkatxvAda Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
madayxvanunx kuDiyuvavanu huTiTxdaMdiniMda sAyuvavavaregU kuDiyutitxdadxrU adara madhayxdalilx 
yAvAgalAdarU I varxtavanunx mADidare utatxma sAnxnavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
heMgasarU kUDa gaMDana apapxNeyanunx tegedukoMDu I BiVSamxpaMcakavarxtavanunx mADidare dhamaRvu 
vadhiRsutatxde. vidhaveyaru I varxtavanunx maDidare moVkaSxvU swKayxvU hecucxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%67-68
elAlx iSATxthaRgaLU keYgUDuvudakUkx puNayxkokxVsakxravU nitayx sAnxna dAnagaLanunx kAtiRkadalilx 
mADutatx veYshavxdeVvananunx mADutatx viSuNxvina dhAyxnavanUnx mADutitxdadxre 
AroVgayxvuMTAgutatxde. makakxLu AgutAtxre. pApagaLelalxvU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY satayxBameyeV ! kAtiRka varxtavannx tiVthaRgaLalilx 
parxyatanxpaTuTx mADabeVku. vaSaRda varxtagaLelalxkUkx kAtiRka mAsaveV koneyu. eMdu heVLapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
pApada oMdu parxtimeyanunx mADabeVku. adakekx BayaMkaravAguvaMte baTeTxgaLanUnx alaMkaravanUnx 
hAkabeVku. koVre halulxgaLanunx kabibxNadalilx mADirabeVku. BayaMkara savxrUpavAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
oMdu koLaga eLaLxnunx hAki adara meVle A pApapuruSananunx kUrisabeVku. kapupx baTeTxyanunx 
hoMdidxsabeVku. keMpu hUvanunx talege muDisabeVku. kaNARBaraNavanunx hAkirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
dhamaRrAjana nAmagaLanunx heVLi A pApa puruSananunx pUjisabeVku. bogaseyalilx hUvanunx tuMBikoMDu 
I maMtarxvanunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
beVreyADa janamxgaLalilx matutx I janamxdalilx yAva yAva pApavanunx mADidedxVneyoV avelalxvU 
ninanx pAdagaLa anugarxhadiMda nAshavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%74-75
IriVtiyAgi A pApapuruSana cinanxda parxtimeyanunx pUjisi deVvAdhideVvanAda viSuNxvina 
pirxVtigoVsakxra veVdavAdigaLAda bArxhamxNarige A parxtimeyanunx shirxV dhamaRnu pirxVti 
hoMdaleMdu heVLi kUDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
katheyanunx ODidavanige shakitxganuguNavAgi dakiSxNeyanunx koDabeVku. alalxde goVvugaLanunx 
suvaNaRgaLanunx kaqSaNxnu pirxVtanAgaleMdu heVLi koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
iSuTx kelavanunx maDi kaqtakaqtayxnAgabeVku. virakatxnAgi iMdirxyagaLanunx nigarxhisirabeVku. 
matutx alilx baMdiratakakx elalxrigU shakitxyananxnusarisi dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%78-81
I riVtiyAgi dAnamADi shAMtanAgi obabxrigUtoMdareyanunxMTumADadidadxre avanu paramapadavanunx 
hoMdutAtxne. niVloVtapxlada daLaMdaMte kAMtiyuLaLx nAlukx koredADegaLuLaLx nAlukx BujagaLuLaLx 
eMTu kALugaLuLaLx shaMKaMdaMte kiviyuLaLx gaMBiVravAda dhavxniyuLaLx jateyanunx dharisiruva eraSu 
nAlagegaLuLaLx keMpaviruva siMhana shariVravanunx hoMdiruva A sAvxmiyanunx samxrisabeVku. A 
sAvxmiya savxrUpadiMda rUpavilalxdavannAdarU Bakatxra ArAdhaneya rUpadiMda I riVtiyAgi 
samxrisabeVku. sharatalapxdalilx malagidadx BiVSamxnu idanunx nanage heVLidanu. adanunx nAnu 
ninage heVLidedxVne. I BiVSamxpaMcakavu duSakxravAdudu. idu dhanayxvAdudu. pApanAshakavAdudu. 
mahAvarxtavu. idanunx maDidare barxhamxhateyx mADidavanU goVvanunx koMdavanU kUDa elAlx 
pApagaLiMdalU mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
loVkadalilx BiVSamx paMcaka varxtaveMbudu parxsididhxyAgide. adanunx kAtiRka shudadhx EkAdatiV 
modalUgoMDu pUNiRmAvaregU aidu dinagaLu mADabeVku. AvAga UTAmADakUDadu. hAge UTA mADadidadxvarige 
viSuNxvu shuBa Palavanunx koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
sUtanu heVLidanu -- I BiVSamx paMcakavu elalxkikxMtalU hecAcxda puNayxvuLeLxdudx. kaliyugadalilx 
idu dulaRBavu. shAsatxrXda SAravanunx sheVKasiri I guhayxvAdudanunx heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%84-85
kaqSaNxnu heVLidanu -- idu surarigU kUDa tiLidiruvudilalx. goVpayxvAdudu. moVkaSxvanunx 
koDatakakxdudx. ramisabAradavaranunx ramisidavanU kaneyxyanunx mAridavanU akakxtaMgiyaranunx 
mAridavanU kUDa avugaLiMda baMda pApavanunx idanunx keVLidare nAshamADikoLuLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%86
Ishavxranu heVLidanu -- I shAsatxrXvu moVkaSxvanunx koDutatxde. itararige heVLabAradu. idanunx 
oMdubAri keVLidarU kUDa manuSayxnu moVkaSxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
tAyxgigaLAda manuSayxru idanunx guTATxgiTiTxrabeVku avarige puNayxvu idariMda baruvudeMdu 
heVLabeVkAgilalx. idu satayxvu I riVtiyAgi kAtiRkadalilx yAva PalavuMToV adelalxvanUnx 
heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%88
shirxV viSuNxvu heVLidanu -- IriVtiyAgi mahAdeVvanu magana hitakokxVsakxra idanunx heVLidanu. 
taMdeya mAtanunx keVLi SaNumxKanu saMtoVSagoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%89
jagatitxge Ayasasxnunx koDuva A sAvxmige namisi elalxrU iMteMdaru. nAvelalxrU I kAtiRka mAsada 
Palavanunx keVLidudariMda kaqtakaqtayxrAdevu.
\end{mn}

\begin{mn}%%90
beVre keVLatakakxdedxV iruvudilalx. nAvu huTiTxdudakekx Palavusikikxtu. I mahimeyanunx keVLi 
purANa heVLuvavarigU goVvu haNa vasatxrX BUmigaLanunx koTuTx saMtoVSapaDisabeVku purANikanu 
viSuNxvige samanAdavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%91
purANavanunx heVLidavananunx pUjisidare viSuNxvanenxV pUjisidaMtAgutatxde. ninage adara samagarx 
Palavu beVkAdare Atananunx pUjisaebeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%92-93
dhamaRshasAtxrX purANa veVdavideyx elalxvU kUDa saPalavAgutatxve. AdudariMda purANa heVLuvavananux 
pUjisabeVku. Odida purANada pusutxkavanunx OdidavanigeV koTuTxbiDabeVku. adariMda dhamaRvu 
barutatxde. purANavanunx heVLidavanU kUDa bahuvAda Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%94
idanunx BakitxyiMd OdidavanU keVLidavanU mareyadirabeVku. Aga pApagaLanunx kaLedukoMDu 
viSuNxloVkavanenxV hoMdutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}%%95
I kAtiRka mahimeyanunx keVLuvudariMdaleV dhana dhAnayx yashasusx putarxru Ayasusx AroVgayx 
ivelalxvanUnx hoMdutAtxne. idaralilx savxlapxvU saMshayavilalx.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDa kAtiRka mahimeya shirxV kaqSaNx satayxBAmeyara 
%% saMvAdadalilx BiVSamx pacaMkavarxta kathana eMba nUra ipapxtetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\end{document}
