\documentclass{article}
\usepackage{kanlel}
\def\mn{\bgroup\noindent\ignorespaces\begin{flushleft}}
\def\endmn{\end{flushleft}\egroup\bigskip}

\begin{document}

\begin{mn}%%1
QuSitaLu heVLidaru--eleY dhoreyeV niVnu rAmAshavxmeVdhavanunx heVLide. Iga 
kaqSaNxmahAtemxyanunx heVLu. keLVlabeBkeMdidedhxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
sUtanu heVLidanu--eleY QUSitaLeV keVLiri. kaqSaNxcariterxyanunx pAvaRtige shivanu heVLidaMte
heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
oMdu sAri pAvaRtiyu shivananunx pirxVtiyiMda namaskakxrisi iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
pAvaRtiyu heVLudaLu--I aneVka koVTi barxhAmxMDagaLiruva I parxpaMcadalilx elAlx kaDeyalulx
iruvvarige viSuNxvina sAthxnavu sikukxvudu sariyaSeTx.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
AdarelaqSaNxnige utatxmasAthxnaviruvudanunx nAnelUlx keVLilalx. adelalxvanUnx dayaviTuTx 
heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-8
baqMdAvanaveMba oMdu sAthxvavide, ade guTuTxgaLalilx guTATxdudu. AnaMdavAdudu. 
aduBxtavadudu. adu paramapadavu. dulaRBadalilx  dulaRBavu. miVhakvAdudu. 
saravxsAthxnadalulx gupatxvAdudu. saravxshakatxvAdudu. saravxshakatxvAdudu. 
sAtivxkasAthxnavu. sAtivxkasAthxnavu. barxhAmxNADadameVlide.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
pUNaRbarxhamxneV adAgide. AnaMdarUpavAdudu veYkuMThaveV AdiyAduvu adara aMshAMshagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
A goVkiladalilx goVloVkada aishavxrayxveV ode. veYkuMThada veYBavaveV dAvxrakeyalilx 
parxkAshitavAgide
\end{mn}

\begin{mn}%%11
barxhamxna parameYshvxrayxveV A baqMdAvanadalilxruvudi. adi A  kaqSaNxna sathxLavu. 
vanamadhayxdalilx parxkAshiside.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
AdadxriMdaleV mUru loVkagaLa madhayxdalilx BUloVkavu dhanayxvAdudu. I  Bumiyalilx A 
parxsidadhxvAda deVvara pirxyAvAda madhurayiruvudeV kAraNa.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
idu utatxmavAda sAthxnavu. I madhureyu dhAyxnakekx takikxdu. I madhurApuriya madhayxdalilx 
guTAtxda oMdu sAthxnavide.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
A madhureyu sAvira daLavuLaLx kamalada AkAradalilxde. viSuNxvina cakarxdaSaTxgalavide. ideV 
veYSaNxvasAthxnavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
alilx oMdu maravide. adu kamalada kaNiRkeyaSiTxde alilx muKayxvAgi hanenxraDu 
araNayxgaLive. avugaLa mahime hecucx.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
Badarx, shirxV, loVha BAMDiVra, mahA, tALa, KariVra, vatuLa, kumuda, kAmayx, madhu, 
vaqMdAvana eMbudAgi hanenxraDu vanagaLive. ivugaLalilx kALiMdiVnadiya pashicxmakekx ELu
vanagaLU, pUravxkekx aiduvanagaLU ive.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
goVkula, madhu, vaqMdAvanagaLu, mahAraNayxgaLu, mikakxvu upavanagaLu eMdenisikoLuLxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-22
kadaMba, KaMDaka, naMdavana, naMdiVshavxra, naMdanavanaKaMDadalilx aneVkavAda mututxga, 
ashoVla, tALe, ivelalxvU ive. idu oLeLx sugaMdhavAda jAga matutx sAvxmiya BoVjanasathxLa. 
ililxyeV suKaparxsAdhana sathxLa, vatasxharaNasathxLa, sheVSayisathxLa, shAyxmapuri, 
dadhigArxma, cakarxBAnupura, saMkeVta, divxpada, bAlakirxVDana, bAlakirxVDana, bAladUsara, 
keVLidurxma, sulalita, utusxka, eMbdAgi nAnAbageyAda sathxLagaLive. ilelxlalxvU kaqSaNxnu 
nAnAbageyAda kirxVDegaLanunx anuBavisiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
ililx beTaTxdaMte visAtxravAgi gaTiTxyAgiruva oMdu maravide. adu rahasayxvAdudu. 
goVkulaveMba jAgavu sAviradaLada kamaladaMtiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
adara kaNiRkeyeV goVviMda. adara meVle savxNaRpiVThadalilx maMTapavide. adralilx sAvxmiyu 
kuLitukoLuLxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
A kaNiRkeyalilx dukukx vidikukxgaLalilx gaLagaLive. adaralilx dakiSxNada daLavu 
guhayxvAdudu. utatxmoVtatxmavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
alilxruva piVThavu veVdaveVdAMtagaLigU nilukadiruvidu. yoVgiVdarxrU tiLilAraru. adu 
goVkulavu. sarAvxtamxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
AgenxVyada daLAvu rahasayxvAdudu. saMkeVta divxpadagaLeMbuvu A daLadalilxruva eraDu 
elemanegaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
mUraneyadAda pUravxdaLavu parxdhAnavAdudu utatxmavAdudu. adanunx muTuTxvudariMdaleV 
gaMgAdi tiVthaRgaLalilx sAnxnamADida puNayxbarutatde.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
IshAnayxdalilx nAlakxneya daLavide. adu sidadhxpiVTha. alilx goVpiyu kAtayxyaniyanunx pUjisi 
kaqSaNxnanunx patiyanAnxgi hoMdidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
IshAnayxdaLadalilxyeV goVpigaLa vasAtxrXlaMkAraharaNavu mADalapxTaTxtu. utatxramadaliruva 
daLavu aidaneya daLavu idu utatxmavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
I aidaneya daLadalilxyeV dAvxdashAritayxru iruvudu. idu kaNiRkege samnavAdudu. 
vAyuvayxdalilx Araneya daLavide. alelxV kALiya maDuviravudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
A kALiya harxdavu utatxmoVtatxmavAda sathxKLavu parxdhAnavAdudx. pashicxmadalilx 
sapatxdaLavide adu utatxmavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
I sapatxmadaLadalilx yajacnxpatinxVgaNagaLive. adu IpisxtavAdudanunx koDutatxde. alilx 
rAkaSxsanU kUDa deVvatagaLigU asAdhayxvAda moVkasxvanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
I ELaneya daLadalilxyeV barxhamxmoVhanAdigaLu uMTAdudu. alilx bahamxharxdavide. 
neqQutayxdalilx  aSaTxmadaLavide. adui voyxVmaGAtanaveMbudu. alilx shaMKacUDananunx 
koMdudu. nAnAbageya ATagaLanunx Adidudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-36
I tiVti baqMdAvanadalilx eMTu daLagaLive. I vaqMdAvanavanunx yamuneyu parxdakiSxNe 
mADutatxde. ililx oMdu shivaliMgavide. adakekx goVpiVshavxraneMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
ivugaLa horage hadinAru gaLagaLive, saMpaduyxkatxvAdudu. parxdakiSxNadiMda elAlx 
dikikxnalilxyA higeyeV ode.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
adaralilx oMdaneya daLavu sherxVSaThxvAdudu. mAhAtemxyuLaLXdudx. mahatapxdavu adara hesaru 
savdhAmAdhavaveMdu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
nitayxrasavAda sukakekx AsharxyavAda goVvadaRnagiriyalilx loVlege sAthxnavAda 
kaNiRkeyalilx kaqSaNxnu vaqMdAvana kAnanakekx patiyAgidAdxne
\end{mn}

\begin{mn}%%40
kaqSaNxnu alilx goVviMdanAdanu eMdare dhamaRvanunx balalxvanAdanu, eMdameVle 
heVLatakakxdedxVnide.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
mUraneya daLAvU saravxsherxVSaThxvAdudu. utatxmavAdudu. nAlakxneya daLavU aduBxtavAda 
sathxLavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
naMdiVshavxravanavu ramayxvAdudu, alilxyeV naMdana maneyiruvudu. kaNeRkAdaLaveMbudeV 
aidaneyadaLavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
ililxyeV danagaLanunx kAyitAtx goVpAlanidadx sathxLavu. Araneya daLadalilxyeV 
naMdavanaviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
vakuLAraNayxviruvudeV sapatxmadaLavu. adu ramayxvAdudu. aSaTxmadaLaveV tALavanavu. alikxyeV 
dheVnukAsurananunx koMdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
oMBatatxneyadu kumudAraNayxvu. dashamadaLavu kAmAraNayxvu. adu muKayxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
A kAmAraNayxdaliyeV barxhamxparxsAdana. viSuNxvu kapaTanavanunx toVridadu. matutx 
kaqSaNxnige idu  muKayxvAda kirxVDAsAthxnbavAdudariMda parxdhAnagaLAvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
hanonxMdaneya daLavu Bakatxrige anugarxhavanunx uMTumADatakakxdudx. seVtubaMdhada 
jAgavU nAnAvidhavAda vanagaLU alilxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
BAMDiVraveMbudeV hanenxraDaneya vanavu I vanavu manoVharavAgide. kaqSaNxnu hagagxdiMda 
kaTiTxsikoMDu ATavADida jAgavideVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
hadimUraneya daLAvu sherxVSaThxvAdudu. alilx Badarxvanavide. hadinAlakxneya daLavu 
saravxsidihdxyanUnx koDutatxde
\end{mn}

\begin{mn}%%50
adakekx sherxVvanaveMdu hesaru. saravxYshavxrayxkUkx kAraNavAdudu. kaqSaNx 
kirxDAmayadaLavU Adirutatxde. saMpatatxnUnx kAMtiyanUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
hadineYdaneya daLavu sherxVSaThxvAdudu. alilx loVhavanavide. hadinAraneya daLavu 
mahAtAtxdudu. kaNiRkege samavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
hadinAraneya vanakekx giVtavanaveMdu hesaru. Adu gujayxvAda sathxLavu. alilx kaqSaNxnu 
danakaru kAyuvavaroDane ATavADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
pUtaneya vadhavu alelxV Adudu. yamaLAjaRnanAshavu alelxV Adudu. alilx aiduvaSaR vayasisxna 
goVpAlanidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
alilx dAmoVdaraneMdu kaqSaNxnige hesaru sArhaRkavAyitu. perxVmavU, AnaMdavU alilx hecucx. 
idu saravxsherxVSaThxvAda daLavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
kaqSaNxnu kirxDeyADidudariMda kiMjalakxdaLaveMdu hesaru. A kiMjalalxvu sidadhxrige 
muKayxvAdudeMdu heVLalalxTaTxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
pAravxtiyu heVLidaLu--vaqMdAraNayxda mAhAtemx athavA rahasayxvAdarU Enide ? dayaviTuTx heVLu 
keVLabeVkeMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
Ishavxranu heVLidanu-- ninage pirxyAvAda atirahasayxsAda dulaRBavAda viSayavanunx 
tiLisidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
mUruloVkadalilxyU rahasayxvAdudu. deVveVshavxraniMda pUjitavAdudu. bahAmxdigaLiMdalU 
surasidadhxriMDalU apeVkiSxtavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59-60
A SadxLavu yoVgiVMdarxru, muniVMdarxru, ivaru dhAyxna mADatakakx sathxLa. apasxraru 
naqtayxmADuva jAgavu. gaMdharavxru hADuva sathxLavu. ciMtAmaNiyaMtiruva niVrige 
AsharxyavAgirutetx. A baqMdAvanavu bahu ramayxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
alilxruva maragaLu kalapxvaqkaSxgaLu aneVka kAmadheVnugaLu alilxruvuvu. alilxruva 
sitxrXVyarU puruSarU lakiSxmX viSuNxgaLa hatatxneya oMdu pAlAgi huTiTxdavaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%62-63
alilx AnaMda vigarxhavAda, nATayxkaleyelilx AsakitxyuLaLx, yAvAgalU hasanumxKavuLaLx, 
pirxVtiyiMda kUDida, shudadhxpArxNigaLiMda seVvisalapxDuva, aidu vasARda kaqSaNxnu 
alilxruvanu. A Asharxmavu pUNaRbarxhamxdiMda kUDikiMDede.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
A Asharxmavu madisiruva koVkileya matutx BaqMgada dhavxniyiMda ramayxvAgide kapoVtagaLu, 
giLigaLu, duMbigaLu alilx aneVkavAgive.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
navilu nataRnamADUtatxde. suvAsanABaritavAgide. aneVka bageya gUgaLiMdalU avugaLa 
teVNugaLiMdalU kUDide.
\end{mn}

\begin{mn}%%66-67
alilx caMDarxnu yAvAgalU pUNaRnAgirutAtxne. sUrayxnu sAdhAraNavAda beLakanunx kUDutAtx 
seVvisutAtxne. korxVdhavU, hoTeTxkicUcx ilalxda jAgavu. mupupx maraNagaLilalxda saDxLavu. 
duHKavilalx. duHKanAshadASaThxLa. BeVdavU, ahaMkAravU ilalxda jAga. AnaMdarasavu alelxV 
pUNaRvAgiruvudu. pUNaRperxVmakekx samudarxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
tirxguNakUkx miVrududu. utatxmavAda teVjasusxLaLxdu pUtiRyAda perxVmada savxrUpavu. 
alilxruvu. alilxruva maragaLu roVmAMcavanunx hodutx AnaMdabASapxvanunx surisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
hiVge samaqdidhxyAgiruva jAgadalilx budidhxyiruva viSuNxBakatxru 
seVvisutitxdADexreMbudanunx heVLabeVkAdudeV ilalx. goVviMdana pAdadadhULiniMda A jAgavu 
pavitarxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
sahasarxdaLavuLaLx padamxkekx I vaqMdAraNayxvu madhayxdalixruva koVshavuadanunx 
hoMdidudariMdaleV Bumiyu mUruloVkadaliyU pavitarxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
A madhayxdaloruva vaqMdAvanaveV utatxmavAdudu. ramauxvAdudu. nAsharahitavAdudu. 
paramAnaMDavAdudu. adu avayxyavAda goVviMdana sAthxnavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
A jAgavu goVviMdana deVhakikxMta beVreyalalx. pUNaRbarxhamx suKakekx AsharxyavAdudu. 
alilxna dhULanunx muTiTxdareVneV mukitxyu barutatxde. adara mahimeyanunx EneMdu heVLoVNa.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
bAkakaqSaNxnu vAsisuva vaqMdAvanavanunx eleY pAravxtiyeV haqdayadalilx yAvAgaLU dhAyxnisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
A kaqSaNxnu liVleyADiruvudariMda manoVharavAda vAsaneyuLaLx kALiMdiyu a kaNiRkeyanunx 
parxdakiSxNemADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%75-76
A niVru AnaMdadidalU, amaqtadiMdalU kUDide. marakaMdadiMda niniDavAgide. padamx 
kaneyxYdele muMtAdavuLaLiMda kUDide. cakarxvAkaveV muMtAda niVravxkikxgaLiMda 
dhavxnitavAgide. alegaLiMda manoVharavAgi A niVru shoVBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
adara eraDu daDagaLU savxNaRdiMda nimiRtavAgi ramayxvAgide. adu 
sapxshaRvarATakavAdudariMda gaMdegiMtalU koVTipAlu hecucx guNaviLalxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
A kaNiRkeyalilx hariyu ATavADidudariMDa gaMgegiMtalU, koVTipAlu hecucx guNavuLuLxdu. 
kALiMdiya kaNiRkeyU kaqSaNxnU beVreyAdavaralalx. oMdeV vigarxhaveMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
pAravxtiyu heVLidaLu--eleY manoVharanAda shivaneV, alilx goVviMdanu mADida AshavxrayxveVnu 
? tiLisu. keVLalu iciCxsutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%80-81
Ishavxranu heVLidanu-A vaqMdAvanavu madhayxdaliruvudeMdu heLidenaSeTx. adu bahu 
manoVharavAdudu. adu oMdu yoVjanada agalakekx shAKegaLiMda kUDi haraDikoDide. 
adaramadhayxdalilx oMdu yoVga piVThavide. adu eMTu koVNagaLiMda mADalapxTiTxde. 
manoVharavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
adara meVle mANikayxdiMdalu, ratanmxdiMdalU, kUDida siMhAsanavide. adaralilxyU 
aSaTxdaLapadamxvidudx adaralilx oMdu puSapxkoVSavide.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
idu goVviMdana sAthxnavu. bahu mahimeyuLuLXdu. veYSaNxvara guMpiniMda seVvitanAgi goVviMdanu
alilxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%84-87
goVpAla huDugaralilx cenAnxgiruva vayasusx rUpagaLuLalx, baqMdAvanakekx oDeyanAda, 
goVpAlarige oDeyanAda, aishavxrayxvaMtanAda, elalxrigU pirxya n Ada, ywvanavu AgatAne 
kANutitxruva vayasusxLaLx, aduBxtavada AkAravuLaLx, anAdiyAda, elalxrigU AdiyAda, 
goVpanige  pirxVtiya maganAda, shurxtigU sikakxda, ajanU, nitayxnU Ada, gopijanarige 
maniVharanAda, utakxqqSaTxvAda teVjasusxLalx, utakxqqSaTxpAda rUpuLaLx, 
goVkuleVshavxranAda, goVpikaMdanAda, niguRNanAda, EkakAraNanAda, shirxVmaMtanAda, 
savxcaCxnAda, shAmanU manoVharanU Ada, A goVpAlasAvxmiyanunx dhAyxnamADabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}%%88-89
hosamoVDada guMpinaMte manoVharanAda, kuMDalavanunx hAkikoMDiruv, araLiruva iMdiVvaradaMte 
maqduvAgiruva, suKasapxshaRvuLaLx kapupx kalalxnunx oDedare oLagiruvaMte parxkAshanAda matutx
manoVharanAda maqduvAda vakarxvakarxvAda, kapApxda talegUdaluLaLx, sAvxmiyanunx dhAyxna 
mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%90-91
haNeya balaBAgadalilx kapapxgiruva turAyiyiMda manoVharavAda, nAnA baNaNxvuLaLx, 
navilugariyiMda alaMkaqtanAda, maMdAramarada hUgoMcaliniMda shoVBitavAda, alalxlelxV 
navilugariya daLagaLuLaLx, reVSemxya baTeTxyiMda shoVBitavAda, sAvxmiyanunx dhAyxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%92-93
aneVkavAda maNigaLiMda kUDida kiriVTavU, BuSaNavU uLaLx, neVtADutitxruva muMgurugaLuLaLx, 
koVTicaMdarxraMte beLaguva muKavuLaLx, kasUtxriya tilakavuLaLx, manoVharanAda  
goVroVcanavanunx hAkikoMDiruva, niVlavAda oMdiVvaradaMte manoVharanAda udadxvAda 
kaNuNxgaLuLaLx sAvxmiyanunx dhAYxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%94-95
hubabxnunx kuNisutatx tagigxna daqSiTxyiMda noVDutitxruva noVTuvuLaLx, maniVharavAda mUgina 
tudiyuLaLx, nAnAbaNaNxgaLiMd shoVBisuva mosaLeya AkArada kaNARBaraNavuLaLx, A ABaraNada 
kAMtiyiMda kananxDiyaMte parxkAshishuva kapoVlagaLuLaLx sAmvxmiyanunx dhAyxna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%96-97
maMdArapuSapxvanunx kiviyameVle iTuTxkoMDiruva,shirxVvatasxveMba maceCxyiMdalU, 
kwsutxBamaNiyiMdalU, parxkAshitavAda edeyuLaLx mukAtxhAravanunx katitxge hAkikoMDiruva, 
divayxvAda mANikayx savxNaRgaLiMda kUDida keYbaLe, BujakiVtiR, kAlukaDagagaLuLaLx 
sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%98-99
manoVharavAgi davxni mADutitxruva, kAlukaDagada dhavxniyiMda kUDirva kALugaLuLaLx, 
kapURra, agaru, kasUtxri, caMdanagaLiMda  pUsalapxTaTx deVjavuLaLx, goVroVcanadiMda kUDida 
divayxvAda aMgarAgavuLaLx maqduvAgiyU beLaLxgU iruva baTeTxyununx kAlina tuduyavaregU 
uTiTxruva sAvxmiyanunx dhAyxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%100-102
ALAvAruva hokukxLuLaLx, roVmagaLa sAliniMda kUDiruva hoTeTxyuLaLx, maMDigaLu duMDagireuva,'
dhavxja, vajarx, aMkusha, kamalagaLiMda pAdapadamxviLaLx, pardxkAshamAnavAda ugurutaLuLaLx, 
pUNaR barxhamxnAda, jagatitxge EkakAraNanAda sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%103
kelavaru avana aMshaveV cidUrxpanAda barxhamxneMdU, adara hatatxneya aMshavanunx 
mahAviSuNxveMdU heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%104
yoVgigaLelalxrU idanunx ciMtisutAtxre. matutx A sAvxmiyu mUru riVtiyalilx DoMku baMdiruvaMte 
niMtidAdxne. utatxma vasutxgaLa sAravanunx  tegedu nimiRsidaMtidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%105
keLamuKAvAriruva katitxniMda kUDi aneVka manamxtharaMte suMdaranAda, balagaDe BujadameVle 
iTiTxruva kapoVlavuLaLx, kAMcanadakuMDalavanunx hAkikoMDiruva sAvxmiyanunx dhAyxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%106
kaDegaNiNxna noVTadiMda manoVharanAda koVTi vanamxtharaMte suMdaranAda savxlapx vakarxnAda 
tuTiyalilx koLalaninxTuTx adanunx davxnimADutitxruva sAVxmiyanunx dhAyxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%107
mUruloVkavanunx mpVhisuvaMte mADutatx perxVmasAgaradalilx muLugiruva sAvxmiyanunx 
dhAyxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%108
pAravxtiyu heVLidaLu--A kaqSaNxnu maKayx kAraNanu. A goVviMDaneMba sAthxnavu bahu doDaDxdu.
A baqMdAvanakeV oDeyanAda A sAvxmiyu niguRNanu. parxpaMcakekxlAlx muKayx kAraNanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%109
AdadxriMda adara mahime, adara aishvxrayx, adara seMDarayxgaLeVnu? adanunx heVLu, 
keVLabeVkeMba iceCxyu bahuvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%110
Ishavxanu heLidanu--A sAvxmiya naKacaMdarxna kiraNagaLa mahimege konemodaleV ilalx. adara 
mahimeyu eSuTx hecicxnadu heVLutetxne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%111
anaMtekoVTi barxhAmxMDadalilx, anaMtakoVTi tirxguNagaLalilx, A sAvxmiya koVTiyaMshadalilx 
koVTiya oMdaMshavAgi A barxhamxviSuNxshivarugaLiruvaru. 
\end{mn}

\begin{mn}%%112
A sAvxmiya koVTi aMdhada pMdaMshadalilx punaH koVTimADi adara oMdaMshavAda kaMdapaRnaMte 
ramayxvAda barxhamnx viSuNx shivaru saqSiTx, sithxti, layagaLeMba puhatatxravAda 
veYBavadiMDa kUDiruvAga A sAvxmiya viSayadalilx heVLatakakxdedxVnide.
\end{mn}

\begin{mn}%%113
A koVTikoVTiyalilx oMdupAlAda avaru pArxkAshisutAtx, avana aMDadalixldudxloMDu jagatitxge 
moVhavanunx mADutitxdadxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%114
paramAnaMDavanunxMTumADuva A sAvxmiya deVhada kiraNagaLA parxkAshada koVTayxMshadlilx 
oMdaMShavu raviya vigarxhagaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%115
paramanU, cidurxpanU, AdikAraNanU, niguRNanU, Eka kAraNanU Ada A sAvxmiya koVTiyalilx oMdu 
BAgada koTiya aMshagaLoMdariMda Avaru kiraNavuLaLxvarAgidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%116
A sAmxmiya pAdakamalagaLa ugureMba caMdarxna kAMtigaLu veVdagaLigU tiLiyalasAdhayxvu. A 
pUNaRBarxhamxnigU aveV kAraNagaLeMdu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%117
A sAvxmiya sapxshaRveMba gaMdhavU, mUginiMda baruva suvAsaneyU, yAvuvuMToV, ivugaLa 
koVTiyaMshada oMdu BAgada koVTiyaMshavU I paparxMcavanenxV moVhisuvaMte mADutitxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%118
A kaqSaNxna pirxyeyu Adiparxkaqtiyu. avaLeV kaqSaNxvalalxBaLAda rAdhikeyu. dugeRyeV 
muMtAda tirxguNagaLiMda kUDida itara deVvategaLu, A rAdheya hadinAraralilx oMdaMshada 
koVTipAlina oMdupAlina koVTiya oMdaMshagaLu. A rAdhikeya pAdada dHULIsapxshaRdiMda koVTi 
viSuNxgaLu huTutxtAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada shirxVkaqSaNxcariterxya vaqMdAvana 
%% mAhAtemxyalilx aravatotMBatatxneya adhAyxyavu  mugidudu.

\begin{mn}%%1
pAravxtiyu heVLidaLu--idara kArANvanunx EneMdu heVLutAtxre? I kaqSaNxna sututxmutatxlina 
parivAragaLAvuvu? idanunx keVLabeVkeMdededxVne. kaqpemUDi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2-4
Ishavxranu heVLidanu--hiMde heVLida rUpuvAvaNayxgaLuLaLx, divayxBUSaNadhAriyAda, 
manoVharanAda, goVpiya haNuNxgobeyAda, A sAvxmiyanunx savxNaRsiMdAsanadalilx rAdheyoVDane 
kuLitiruvaMte dhAnxnamADabeVku. A savxNaRpiVThada horage yoVgapiVThadalilx laliteyeV 
mAdalAda kaqSaNxvalalxBeyaru avana parxtiyaMgadalilxyU pirxVtiyiLaLxvarAgiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
edurige lalitAdeVviyu, vAyuvayxdikikxnalilx shAyxmaleyu, utatxradalilx shirxVmatiyu, 
IshAnayxdalalilx haripirxyeyu, pUravxdalilx vishAKeyu, AgenxVyadalilx sheYviyu, 
dakiSxNadalilx pademxyu, neYQutayxdalilxyU pademxyu. I riVti piVThada horagirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
yoVgapiVThavAda A keVsarada tudiyalilx caMdArxvatiyu iruvaLu. I riVti eMTu jana 
parxkaqtiyaru. puNayxvaMtarAdavaru. parxdhAnaru. kaqSaNxnige valalxveyaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-9
parxdAvaparxkatiyeV modalaneyadu. rAdheyU caMdArxvatiyU, samaru. caMdArxvaLi, citarxreVke, 
caMderx, madanasuMdari, shirxV, madhumatiV, caMDarxreVKe, haripirxyeV ivareV AdiyAda 
hadinAru jana parxkaqtigaLu kaqSaNxna valalxBeyaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
vaqMdAvanakekx oMDeyaLAda rAdheyU, caMdArxvaLoyU oMdeV riVtiyAda giNa, lavaNAyx, swMdarayx 
neVtarxdaqSiThxgaLuLaLxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
ivaribabxrU manoVhararu suMdaravAda veVSavuLaLxvaru oLeLxya vayasusxLaLx huDugiyaru. 
elalxrigU yajamAniyaru. muMdALugaLu inUnx aneVka jana goVpakaneyxyaruMTu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-13
savxNaRda kAMtuyuLaLxvaru, parxsananxru, oLeLxya kaNuNxLALXvaru, A kaqSaNxna rUvanenxV 
haqdayadalilxTuTxkoMDiruvavru. A kaqSaNxna AshelxVSadalilx asakatxru. nUtatna 
vayasisxnavaru. amaqtarasadalilx muLugidavaru. A kaqSaNxBAvaveV manadalulxLaLxvaru. 
kaDegaNiNxniMda kaqSaNxnanunx noVDutitxruvavaru. kaqSaNxnu pAdadalilx AsakatxrAdavaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
avana balapAshARvxdalilx shurxtugaLeV kaneyarAgi huTiTxdAdxre avaru janonxMdu sAvira 
janaru hatatxnenxV moVhagoLisuva AkAravuLaLxvaru. manasisxnalilxyU kaqSaNxnalilxyeV 
AsakitxyuLaLxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
nAnAbageyAda savxragaLiMda jagatatxnenxV moVhagoLisuva A sAvxmiyalilx aDagiruva 
guTUTxgaLAnunx perxVmadaiMDa gAnamADutitxrutAre.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
eDadalilx deVvakaneyxyaridudxkoMDirutAtxre.  avaru divayx veVSagaLAnunx LaLxvaru. 
jANeyaru. divayxvAda aBipArxyaviLaLxvaru. suMdariyaru. kaDegaNuNx noVTadiMda manoVhararu. 
goVviMdanalilx lajejxyanunx biTuTx avana sapxshaRhoMduvudaralilx AsakatxrAgidArxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
A sAvxmiya BAvadalilxyeV kUDida masasusxLaLxvaru nagutatxvakarxvAgi kaDegaNiNxniMda 
noVDutitxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
A maneya gorage pirxyarAdavarU, oMdeVriVtiyAdaveVSa, vayasusx bala pwruSagaLuLaLxvarU, 
oMdeV riVtiyAda guNakamaRgaLuLaLxvarU, oMdeVbageyAda ABaraNagaLuLaLxvarU oMdeVriVtiyAgi 
savxrahAkikoMDu koLalanunx bArisutitxruvavarU idAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
pashicxmadAVxradalilx shirxdAmeyU, utatxradAvxradalilx vasudAmeyU, pUravxdAvxradalilx
surAmeyU, dakiSxNadAvxradalilx kiMkiNiyU idAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-24
adara goragiruva savxNaRpiVThadalilx cinanxdamanigeLAlilx cinanxda jaguliyalilx cinanxda 
ABaraNagaLuLaLx cikakx cikakx kaqSaMNxramMtiruva aneVka sAvira goVpAlaru kpMbu, viVNe, veVNu,
ivanunx hiMDidu  oMdeVriVti vayasusx veVSagaLuLaLxvarAgi A kaqSaNxna guNada 
dhAyxnadiMdaleV kUDi rasavatAtxgi hADutatx citatxdalilx baradaruvaMtidudx 
AnaMdAshurxvanunx sarisutatx meYpulakavanunx hoMdi yoVgiVdarxraMte hAlanunx surisutitxruva 
goVvina guMpugaLiMda kUDikoMDirutAtxre
\end{mn}

\begin{mn}%%25-27
adara horage cinanxda koVTeyu savxNaRdiMda koVTi sUrayxraMte javxlitavAgide. nAlukx  
dikukxgaLalilxyU mahoVdAyxnagaLiMdadudx manoVharavAda vAsaneyiMda kUDide. adara 
pashaicxmadalilx pArijAtada vaqkaSxvide. A marada keLage savxNaRpiVThadalilx 
savxNaRdamaneyalilxde. Adaralilx divayxvAda siMhAsanavide. adaralilx vAsuideVvaniruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-31
avanu satavxrajasatxmoVguNagaLige atiVtanu. saravx kAraNakUkx kAraNanu. 
iMdarxniVladabaNaNxvuLaLXvanu. niVLAvAgi guMgurAgiruva muMguruLuLaLxvanu. padamxdaMte
kaNuNxLALxvanu. mosaLEyaMtev iruva kuMDaladhAriyu. nAlukx toVLuLaLXvanu. shaKa, cakarx, gadA 
padamxgaLiMda kUDidavanu. Adayxnatxrahitanu. puruSoVtatxmanu. joyxtisavxrUpavanu. purAtananu.
vanamAleyanunx hAkikoMDiruvavanu. piVtAMbaravanunxTaTxvanu. divayxBUSaNagLiMda BUsitanu 
divayxvAda gaMdhavanunx hAkikoMDiruvavanu. divayxBUSaNagaLiMda BUSitanu divayxvAda 
gaMdAvanunx hAkikoMDiruvanu. manoVharavAda avayavagaLuLALX sAvxmiyiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32-33
kukimxNi, satayxBAme, sulakaSxNA, mitarxviMdA, anuviMdA, sunaMdA, jAMgavati, sushiVlA. I 
EMTu jana heMDariMDa kUDidAdxne. ivaru vAsudeVvanige pirxyaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
utatxrada haricaMdanada udAyxnadalilx BakitxtatapxrarAda ujijxtayx BaqjitayxreMba 
pAriSadaridAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-37
A haricaMdana vaqkasxda keLage savxNaRsiMhAsanavide. A jagadalilx reVvatiyiMda kUDida 
balarAmaniruvanu. Ishavxranige pirxyanu. anaMtavAda yoVgayxvAda guNavaLaLxvanu. 
shudadxhvAda saPxTikadaMtha parxkAshAvuLaLXvanu. divayxBuSaNavuLaLxvanu. madhupAnadalilx 
AsakatxnAgi kaNaNxnunx tirugisutitxruvanu. ivananux dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%38-41
A parxviVrada dakaSxNadalilx saMtAnaveMba madara buDadalilx maNimaMdiravide. adara 
madhayxdalilx mANikayxda divayxsiMhAsadalilx tatideVviyiMda kUDida parxduyxmanxnanunx 
dhAyxnisabeVku. avanu jagatetxV moVhisuvaMtiruva shariVravuLaLxvanu. kamaladaMte 
kaNuNxLaLxvanu, divayxvAda alaMkAravuLaLXvanu. divayx gaMdhavanunx pUsikoMDiruvanu. 
jagatatxnenxV mugadhxvanAnxgi mADUva swMdarayxvuLaLx shariVravuLaLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42-47
pUrovxVdAyxnadalilx kalapxvaqkasxda keLage savxNaRpiVThadalilx savxNaRmaMTapada 
madhayxdalilx uSeyiMda kUDida anirudadxhnanunxdAyxnisabeVku. avanu  GanashAyxmanu, 
manoVharanu, niVlabaNaNxda kuDaluLaLxvanu koMca meVlakekxdidxruva hubuBxLaLxvanu, 
kapoVlavU, mUgU cenAnxgiruvavanu, kutitxgeyu manoVharavAgide. 
manoVharakekxlAlxmanoVharavAgiruvavanu, kiriVTa, kuMDala, katitxna hAragaLuLaLxvanu. 
madhuravAda, suMdaravAda deVhavuLaLxvanu. BaqtayxriMda ArAdhayxnu. saMgiVta pirxyanu, 
pUNaRBarxhamxniMda kUDiruvanu. sAdAnaMdanu. shudadhxsatavxvuLaLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48-50
adara meVlugadeyalilx sarevxVshavxranAda viSuNxvidAdxne. Avananunx dhAyxnisabeVku. A 
viSuNxvu AdayxMtarahitanu. cidUrxpanu. cidAnaMdanu vBuvu satatx rajasatxmoVguNagaLige 
atiVtanu. avayxkatxnu. nitaynu. nAsharahitanu. akaSxyanu meVGagaLa guMpinaMte 
baNaNxvuLaLxvanu. niVlavAgi tareteyAgiruva kUdaluLaLxvanu. kamaladaMte kaNuNxLaLxvanu. 
kiriVTadiMdalU kuMdaladiMdalU parxkAshisuva kapoVlavuLaLxvanu. shudadhxsatxvxriMda seVvitanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51-52
Atamxnanunx tiLidu ramisatakakx, cidUrxpavAda A mUtiRyanenxV  dhAnxnamADuva, matutx 
haqdayadalilxruva sAvxmiyanunx dhAnamADutAtx. mUgina tudiyalixlx neTaTx kaNuNxLaLx 
yoVgigaLiMda, manasusx mAtugaLiMda A sAvxmiyu kAraNaBUtanAgi tiLiyalapxDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%53-56
adara eDageDe sidadhxvidhAyxdharariMdalU, suMdariyarAda apasxrasitxrXVyara 
naqtayxsaMgiVtagaLiMdalU, A sAvxmiya aMgavanunx seVvisuva AsheyuLaLx kaqSaNxna 
manuSAyxriMdalU, manuSayxriMdaLU, muMdugaDeyalilx parxhAlxda, nArada, seVnAni,shaka 
modalAda veYSaNxvariMdalU, BAvataapxrarAda, oLagU horagU sAmxmiyanenxV tLuyavalalx 
janakAdigaLiMdalU, roVmAMcitavAda aMgagaLuLaLxvarAgi perxVmarasavu ukukxtitxruvavarAgiyU, 
rahasayxdalilx amaqtadiMda toVyadxvarAgiyU, iruva BakatxriMda OMkAra rUpadalilx 
dhAyxvamADalalxDutitxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
saravxmaMtarxgaLigU muKayxvAdudu maMtarxcUDAmaNiyu. sAvxmiyAda viSuNxvinamaMtarxgaLigelAlx 
keYshoVramaMtarxveV( bAlakaqSaNxmaMtarx,) muKayxvAdudu. elalxdakUkx kAraNavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
elAlx keYshoVramaMtarxgaLigU (bAlagoVpAlamaMtarxgaLigU ) cUDAmaNimatarxveV kAraNavu(muKayxvu)
\end{mn}

\begin{mn}%%59
pUNaRperxVmasuKavnaunx goMdidavaru manasisxnalilxyeV japavanunx mADutAtxre. A sAvxmiya 
pAdagaLalilx nishacxlavAda perxVmavanUnx saha apeVkiSxsutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%60-63
A maMTapada horage saPxTika shileyiMda kuMkumavanunx baLidu nAlukxkaDegaLalUlx 
parxkAshavAgiriva sathxLadalilx beLaLxgirivuva catuBaRjanAda viSuNxvanunx 
pashicxmadVxrapAlakananAngiyU, shaMKa, cakarx, gadA, padamx, kiriVTagaLuLaLx, keMpagiruva 
baNaNxvuLaLxvanAda, kiriVTa, catuBuRjagaLiMda kUDida, sAvxmiyanunx 
utatxradAvxrapAlakananAnxgitU dhAnisabeVku. haLadi baNaNxnAgi catuBuRjavuLaLx 
shaMKacakarxgaLuLaLx kiriVta kuMDalagaLuLaLx vanamAliyanunx pUravxdAvxradalilxyU 
dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
kapapxgiruva catubARhuvuLaLx shaMNKAcakArxdigaLuLaLx sAvxmiyanunx dakiSxNadAvaradalilxyU 
dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
I shirxkaqSaNxna cariterxyanunx OdidavanU, keVLidavanU goVviMdanbalilx aikayxvanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada shirxVkaqSaNxcariterxya epapxtatxneya 
%% adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1-2
shirxVdiVviyu eleY BagavaMtaneV ! saravxButagaLige oDeyanU, saravxsaMBavanU karuNAkaraNU 
saravxjacnxnU Ada sAvxmiyeV! niVnu dayeyanux  toVriside, dayaviTuTx terxYloVkayxvanunx 
moVhisuva maMtatrxgaLanUnx heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
mahAmoVharUpiyAda A sAvxmiyu yAva yAva visheVSadiMda elelxlilx heVge kirxVDisidanu ? 
adanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
mahAdeVvanu heVLidanu--kaqSANxvatAravanunx tiLidu oMdusAri nAradanu viVNeyanunx bArisutAtx
naMdagoVkulakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
alilxge hoVgi A mahAyoVgiyAda sAvxmiyanunx naMdanamaneyalilx bAlanATayxdalilxruvudanunx 
kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
manoVharavAda baTeTxyanunx hAsiruva cinanxda maMCadameVle m alagiruvidanUnx avananunx 
goVpakaneyxyaru perxVmadaiMda noVDutitxruvudanUnx kaMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-9
bahaLa cenAnxgiruva avayavagaLuLaLx, adaR araLida kaNuNxgaLuLaLx savxlalx kedarikoMDiruva 
vakarxvAda kapArxda guMguru kUdaluLaLx, muguLunageyiMda kUDida oMderaDU halulxgaLiruva 
muKavuLaLx, tananx kAMtiyiMda A maneyelalxvanUnx parxkAshisutitxruva, betatxleyAgiruva, A 
kaqSaNxsAvxmiyanun noVDi nAradanu bahu saMtoVSagoMDanu. Aga alilxge oDeyanAda 
naMdagoVpananunx mAtADisutAtx elalxvanUnx heVLidanu
\end{mn}

\begin{mn}%%10
nArAyaNanalilx manasisxTitxruvavarige jiVva dharisuvude kaSaTxvAgide. I maguvina 
parxBAvavanunx ililxruva aneVka janaru tiLidilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
shiva barxhAmxdigaLUn kUDa I maguvinalilx shAshavxtavAda suKAvanunx apeVkiSxsutAtxre. I 
maguvina cariterxyu elalxrigU saMtoVSavanunxMTumADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
A barxhamxnaMtahavaru sAMtoVSadiMda I maguvanunx kuritu gAna mADutAtxre. avana gAnavanunx 
keVLutAtxre. saMtoVSapaDutAtxre. I ninanx maganu aciMtayxparxBAvanu. ivananunx senxVhada 
manasusxLaLxvarAgi hogaLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
hAge gogaLuvavaru saMsArada bAdheyanunx dATutAtxre. eleY golalxroDayaneV ! niVnu I 
maguviragalilx beVre vidhavAda paraloVkada AshegegaLanun bTuTxbiDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
EkaBavadiMdaLU EkAMtavAgiyU I maguvinalilx pirxVtiyaninxDu. hiVgeMdu heVLi naMdana 
maneyiMda A nAradaru horaTuhoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
Aga A goVpanU kUDa nAradananunx viSuNxbudidhxyiMda aciRsi namasakxrisidanu. muniyu horaTu I 
riVti yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
I nArAyaNana heMDatiyAda lakiSxmXyu gaMDananunx kirxVDisalu goVpikArUpavanunx hoMdi 
KaMDitavAgiyU avararisiraleVbeVku AdadxriMda I golalxra manimanegU goVgi Akeyanunx 
huDukutetxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
hiVgeMdu tiLidu alilxdadxvarelalxrU Itananunx viSuNx budidhxyiMdaleV pUjisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
elalxrU kUDa naMdana maganalilx pirxVti yiTiTxruvudanunx noVDi avarelalxranUnx  
manasisxnidaleV namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
elAlx kaDryalUlx sutitx oMdu jAgadalilx beLaLXgiruva oMdu huDugiyanunx noVDi IkeyeV 
lakiSxmXyirabahudeMdukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-22
Aga naMdana senxVhitanAda BAnuveMbuvanobabxna manege hoVdanu. avana manege hoVgalu A 
BAnuvu vidhivatAtxgi nAradanunx pujisidanu Aga nAradanu oMteMdanbu. eleY sAdhuveV niVnu 
dhamaRdariVtiyiMda loVkadalilx parxsidadxnAgidedxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
ninage dhabadhAnayxgaLige korateyilalxveMdu nanage toVrutatxde. ninage yoVgayxnAda 
maganAgaliV suMDariyAda magaLAgaliV idAdxreyeV ? EkeMdare nina kiVtiRyu bahuvAgi 
loVkavanunx vAyxpisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
nAradanu oMtenanxlu Banuvu jaMbagAranAda obababx magananunx karetaMdu nAdaranige 
namasAkxra mADisiranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
rUpavaMtanU, padamxpatarxdaMte vishAlavAda kaNuNxLaLxvanU katutx kaNuNxgaLu cenAnxgiyU 
halulx kivigaLu sogasAgiyU iruva A maguvanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
A maguvanunx nAradanu AlaMgisikoMDu senxVhadiMda kaNiNxVru surisi AmeVleV gadagxda 
dhavxniyiMda heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
nAradanu heVLidanu-- I ninanx maganu rAmakaqSaNxrige senxVhi tanAgutAtxne. hagaLU rAtirxyU 
avaroDaneyeV viharisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
nAradanu goVgutetxVneMdu horaTAga BAnuvu punaH oMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
BAnuvu heVLidanu--sAvxmi deVvashAsitxrXVyaMte iruva obabx magaLidAdexLe. avaLu I huDugana 
taMgiyu jaDaLu, kivuDiyU, mUgiyU AgidAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
manasisxnalilx oMDu vidhavAda saMtoVSavuMTAgalu tamamxnunx keVLikoLuLxtetxVne. 
anugarxhamADi Akeya budidhxyanunx sariyAgi mADikoDi, eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32-33
nAradanu I mAtanunx keVLi AshacxyaRgoMdanu AnaMtara manege hoVgi neladameVle bidudx 
horaLADutitxruva A guDugiyanenxtitxkoMDu toDeya meVliTuTxkoMdanu. BAnuvU kUDa BakitxyiMda 
hatitxrakekx baMdanu
\end{mn}

\begin{mn}%%34
hariayalilx pirxVtiyuLaLx A QuSiyAda nAradanu A maguvina utatxmavAda rUpavanunx noVDi I 
rUpavu adaqSaTxvU ashurxtapUravxvU eMdu koMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
hariyalilx pirxVtiyuLaLx A QuSiyu modalinaMte kaLavaLapaTuTx AnaMdAbidhxyalilx muLugidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
A nAradanu oMderaDu mUhUtaRgaLavarege kalilxnaMte satxbadhxnAgi biTaTxnu. anaMtara 
ececxtutx kaNuNxgaLanunx melalxge biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
oLage AshacxrayxpaTuTx meVle sumumanidadxnu. mahAbudidhxyuLaLx I QuSiyu manasisxnalilxyeV I 
riVti yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
savxcaCxMdacAriyAda nAnu elelxDeyalUlx sutitxdenu. Ikeya rUpakekx samavAda rUpavanunx 
elelxlUlx noVDaleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
barxhamx, iMdarx, rudarxloVkagaLigelAlx goVgidedxVne. Ikeya rUpinalilx koVTayxMshada 
oMdaMshavanUnx yAralilxyU noVDalilalx
\end{mn}

\begin{mn}%%40
carAcaragaLu moVhagoLuLxva mahAmAyaLAda pAravxtiyanunx noVDidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%41-43
A gwriyU kUDa I lakiSxmXya rUpavanunx hoMdalAraLu. lakiSxmX, kAnitx, ivareV muMtAda 
utatxma sitxrxVyara Ikeya kAMtiya neraLanUnx muTaTxlAraru. viSuNxvu moVhanirUpavanUnx 
tALududdanunx noVDidenu. haranu adanunx moVhisidudanUnx noVDidenu. Adare I rUpakekx adU 
samavAgalAradu. AdadxriMDa Ikeya tatavxvanunx tiLiyalu nanage shakitxyilalxvalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%44-45
mikakxvarU kUDa I hariya pirxyaLanunx tiLiyalAraru. Ikeyanunx noVDidoDaneyeV goVviMdana 
pAdagaLalulxMTAda pirxVtiyuMTAyitu. iMtaha Bakitxyu nanage yAvAgalU Agiralilalx. 
manasisxnalelxV hogaLi Ikeyanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%46-50
I rUpavu kaqSaNxnige saMtoVSavanunxMTumADutatxde. I riVti yoVcisi A BAnugoVpananunx 
elilxgoV kaLuhisi EkAMtadalilx A hudugiyanunx sotxVtarxmADidanu. mahAyoVgavuLaLx 
mAyeGaLige oDeyaLAda, mahAkAMtiyuLaLx, mahAsuMdariyAda, mAdhurayxvanunx surisuva mAtuLaLx, 
aduBxtavAda rasavuLALx, AnaMdadalilxyU  toDagada manasusxLaLX eleY lakiSxmXyeV
nAnu mADida mahABAgayxdiMda ninanx dashaRnavanunx mADidenu leleY deVviyeV aMtasusxKadalelxV 
ninanx daqSiTxyiruvaMte kANutatxde. ninage aMtaraMgadalilxyeV taqpitxyiruvaMte kANutatxde. 
ninanx muKavu mdhuravAguyU swmayxvAgiyU kAnutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
aMtaHsuKavuMTAgi yAvudoV paramAshacxrayxvanunxMTumADutatxlide. rajoVguNada saMbaMdhavuLaLx 
A cUrugaLu ninanxlilx savxlapx savxlapx kANutitxve. 
\end{mn}

\begin{mn}%%52
parxpaMcavanunx saqSiTx, sithxti, saMhAragaLanunx mADuvavaLeV niVnu  A niVnu 
shudadhxsatavxrUpaLu. shakitx matutx videyxyx savxrUpaLu
\end{mn}

\begin{mn}%%53
niVnu veYSaNxva paramAnaMdavanunx goMdidedxVye. barxhamxrudarxrigU tiLiyalasAdhayxvAda 
videyxgaLanux dharisidedxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
yoVgiVMdarxra dhAYxnakUkx niVnu sikukxvudilalx. icACxshakitx, jAcnxnashakitx, 
kirxyashakitx savxrUpiNiyAgidedxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
ninanx riVtigaLu nange tiLiyuvudilalx. A mAyA maguvAgiruva viSuNxvina aMshakokxVsakxra I 
riVtiya aMshaveMdu nanage kANutxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
paramAtamxnAda A viSuNxvina kaLegaLu ililxratakakxvugaLeMdu kANutatxde. A viSuNxvige niVnu 
AnaMdarUpashakitxyeVMdU tiLiyutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
vaqMdAvana vanadalilx kaqSaNxnu ninonxDane kirxVDisutAtxne. cikakx vayasisxna 
rUpadalilxyeV ninu loVkavanenxV moVhisuvaMte mADutitxdedxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
tAruNayx baMdameVle ninanx swMdarayxvu eSuTx aduBxtavAgutatxde! Aga liVlAhAsadiMda kUDida 
ninanx lAvaNayxvu heVgirutatxde !
\end{mn}

\begin{mn}%%59
niVnu hariyanunx rUpadiMda moVhisidAga hariyanUnx manuSayxneMdu tiLidu itararu 
AshacxrayxpaDutAtxre. Agina harige pirxVtipAtarxvAda ninanx A swMdayaRvanUnx nAnu noVDalu 
bahaLA iciCxsitetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%60-66
yAva rUpiniMda naMDasutanAda kaqSaNxnu moVhagoLuLxvanoV ArUpavanunx Iga kaqpeyiMda  
namasakxrisutitxruva BakatxnAda nanage toVrisu. iMteMdu heVLi Akeyalilx BakitxpURkavAda 
manasusxLaLxvanAgi mahA mAheVshacxriyU, AnaMdamayiyU Ada Akeyanunx namisi perxVmadiMda 
kUDiruva Akeyanunx noVDutAtx goVviMdananunx hiVge vaNiRsutitxdadxnu. kaqSaNxneV ! 
manoVhAriyeV ! ninage jayavAgali. vaqMdAvanandalilx pirxyaneV ! ninage jayavAgali. 
hubabxnunx soTuTxmADikokxMDiruvudariMda manoVharavAda rUavuLaLxvaneV jayavAgali.veVNuvAdana
mADuvavaneV  ninage jayavAgali. goVpiyarige moVhananeV ! ninage jayavAgali 
kuMkumalipAtxMganeV ! ninange shuBavAghali ratanxviBuSaneV ! ninage jayavAgali. nava 
tAruNayxvatiyAda IkeyoDane niVniruvudanunx ninanx anugarxhadiMda yAbAga noVDuvenoV 
kANenalAlx ! 
\end{mn}

\begin{mn}%%67
hiVge nAradanu gogaLutitxralu AkaSxNaveV Akeyu utatxmavAda swMDarayxrUpavanunx dharisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68-69
Akeyu hadinAlukxvaSaRvayasasusxLaLx AkAradiMda suMdaravAda maqdavAda rUpavanunx goMdidaLu.
A oDaneyeV goVkulada bAleyaru baMdu Akeyanunx sututxvaridaru. muniVMdarxnu 
sutxtimADalAdaravanAgi BArxMtanAgi sumumxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
A bAleyaru A lakiSxmXya pAdavanunx toLeda niVrina hanigaLanunx A muniya meVleraci 
jAcnxnabaruvaMte mADi iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%71-74
bAleyaru heVLidaru--munisherxSaThxneV ! mahA yoVgiVshavxraneV ! ninanx utatxmavAda 
BakitxyiMda hariyu ArAdhisalapxTuTx iruvanu ! nishacxyavu. barxhamx rudarxrugaLigU, 
deVvategaLigU, munigaLigU, mahA BAgavatarigU, noVDuvudakekx AsAdhayxLu. 
sikakxtakakxvaLalalx. I aduBxtavAda vayasusx rUpagaLuLaLx harivalalxBeya yAvudoV oMDu 
puNayx visheVSadiMda ninanx kaNiNxge bididxruvaLu. eleY deVvaQuSiyeV dheYrayxvanunx 
taMdukoMDu beVgane ELu.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
Ikeyanunx parxdakiSxNemADi namasakxrisu, ELu, niVnu bididxruvudanunx noVDi 
vAyxkulagaoMDidAdxLe. Akeya dashaRnavanenxVke mADuvudilalx?
\end{mn}

\begin{mn}%%76
Ikeya OgaleV aMtadhARnaLi\char'301 gutAtxLe. anaMtara ivaLoDane mAtanADulAguvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%77-78
Ikeya dashaRnavu matetx nigagAguvudilalx. Adare baqMdAvanadalilx oMdu ashoVkamaravide. 
adaralilx yAvAgalU hUvirutatxde. A huvina vAsaneyu elAlx kaDeyalUlx vAyxpisikoMDirutatxde. 
adu goVvadhaRna paravxtakekx samiVpadalilx kusumaveMba nadiya daDadalilxde. adara 
buDadalilx  adhaRrAtirxyalilx namemxlalxranUnx noVDabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%79-80
senxVhadiMda kUDida manasusxLaLx avara mAtanunx keVLi A lakiSxmXyanunx parxdakiSxNemADi 
namasakxrisi oMderaDU mUhutaRvAgalu aSaTxroLage muniyu BAnuvanunx karedu oMteMdanu
\end{mn}

\begin{mn}%%81-82
I huDugiyu hiVgirauvavaLeVLe. deVvategaLidaLU sarimADalu sAdhayxvilalx. Adare Ikeya 
hejejxyiMda pavitarxvAda I maneyalilx nArAyaNanu saravxdeVvategaLoDaneyU iruvanu. 
lakiSxmXyu saravxsididhxgaLoDaneyU irutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
I utatxmavAda huDugiyanunx deVavaraMte maneyalilx saravxparxyatanxgaLiMdalU kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%84-86
hiVgeMduheVLi A BAgavatanAda nAradanu AvaLa rUpavanenxV samxrisutAtx A kADige hoVdanu. alilx 
A ahoVkamaravanunx hoMdi ivara AgamanavanenxV nirikiSxsutAtx A viSuNxvalalxBeyanunx 
samxrisutAtx idadxnu
\end{mn}

\begin{mn}%%87
anaMtara madhayarAtirxyalilx hiMde noVDidavarU inUnx kelavarU aduBxta rUpavuLaLx 
yuvatiyaru ABaraNa mAlegeLanunx hAkikoMDu baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%88
avarelalxranUnx noVDi digaBxrxme hoMdi saMtoVSadiMda daMDa namasAkxravanunx mADidanu. 
avarelalxrU ivananunx sutitxkoMDu niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%89
tananx iSaTxvanunx keVLabeVkeMdu QuSige manasisxdadxrU avara perxVma swMdayaR pirxVtiya 
mAtu ivugaLiMda mugadhxnAgi keVLakArade hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%90-91
keYmugidukoMDu namarxteyiMda bagigx Ashacxrayx tavxregaLiMda kUDida A QuSiyanunx baMda A 
heMgasaralilx obabxLAda ashoVkavana deVvateyAda ashoVka mAliniya kaqpeyiMda iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%92-93
ashoVka mAliniyu heVLidaLu--EleY QuSiyeV ashoVkagaLa mogigxnoLage vAsavAgidedxVne. keMpu 
paTeTxyanunxDutetxne. keMpuhUvanenxV muDiyutetxVne. keMpu gaMdha muMtAduvanenxV 
pUsikoLuLxtetxVne keMpagiruva keVyUra kiriVTavanunx dharisutetxVne. eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%94
oMdu sAri saKiyoDade vasaMtamAsadalilx ATavAdutatx baralu goVpakaneyxyaru bagebageya 
baTeTxgaLanunx hAkikoMDiruvudanunx kaMDu avaroVDane seVridenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%95
nAnu hariyanunx ramArUparAda A goVpiyaranUnx ashoVka mAleyiMda pUjisidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%96-97
adu modalu I goVpiyara madhayxdalilxyeV odedxVne. aneVka vidhagaLiM<da viSuNxvanunbx 
saMtoVSa paDisidenu AdadxriMda bUta BaviSayxdavxRmAnaganUnx I goVpagoVpiyaragoVvugaLa 
rahasayxvanUnx balelxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%98-100
niVnu manasisxnalilx yoVcisutitxruvudelalxvanUnx balelxnu. aduBxtavAda AkAravuLaLx 
utatxmoVtatxma AnaMdavanunx koDuva harige pirxVti pAtarxLAda A caMcalAkiSxyanUnx Akeya 
pAdAMbujavanUnx heVge noVDali? BakitxyiMda heVge AdAdhisali ? vimashiRsutidudxdanUnx 
balelxnu. adara viSayadalilx ninage mahAtmxra oMdu vaqtAtxMtavanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%101-102
mAnasa saroVvaradalilxdudxkoMDu ugarxvAda tapasasxnunx mADutitxruva sididhx maMtarxvanunx 
japisutax IshavxranAda hariyanunx dhAyxnxmADutatx A ramAdeVviya pAdAMbuja dashaRnavanunx 
ApeVkiSxsutatx epapxtotxMdu sAvira munigaLiruvaru. avara katheyanUnx avara rahasayxvanUnx 
nAnu ninage heVLtetxVne.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada shirxV rAdhAkaqSaNxra mahAtamxyX kathanaveMba 
%% epapxtotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
Ishavaranu heVLidanu--eleY pAvaRtiyeV oMDeV manasasisxniMDa keVLu. ugarxtapaneMbobabx 
QuSiyidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
aginxyaninxTuTxkoMDu hoVma mADutAtx aginx BakaSxkanAgi aduBxtavAda tapasasxnunx 
mADutitxdadxnu. utatxmavAda maMtarxgaLanunx japisutatx paMcadashAkaSxriyanUnx japisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
kAma maMtarxdiMda puTiTxkaraNavuLaLx iSaTxvAda varavanunx koDUvuduriMda kAmanAda 
`kaqSANxyasAvxhA` eMba sididhx maMtarxvanunx japisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-5
shAyxmalavaNaRvuLaLx rAsakirxVDeyalilx matatxnAda varavanunx koDatakakx biLiVreVSemx 
baTeTxyanunxTaTx koLalUdutitxruva navaywvanadiMDa kUDida pirxyaLanunx  eLeyutitxruva 
kaqSaNxnanunx dhAyxnamADidanu. hiVge nUrukalapxgaLavaregU dhAyxmADi satatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
A muniyu sunaMDaneMba goVpanige maganAgi huTiTxdanu. A keYyalilx viVNe hiDidiruvavaLeV 
sunaMdeyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-8
inUnxbabx muniyu tasayxtapaneMbuvanu. mahAvarxtiyAgidadxnu avanu tarageleyanunx tinunxtAtx 
niVrinalilx niMtu ratayxMtavuLaLx kAmabiVdiMda puTitavAda paMcaashAkapxriyanunx japisutAtx 
citatx veVSadharanAda hariyanunx dhAyxna mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-12
rameya BajugaLanunx hiDidu kuNitutAtx padeVpadeV AlaMgisutAtx AnaMDariMDa oLage 
nagutitxruva koLalanunx hiDidiruva maMDiyavaregU mAleyanunx hAkiruva bevarina hanigaLu 
geMgasina haNeyalilx sAlAgiruvAga avaLanunx hiDida kaqSaNxnanunx  dhAyxnamADidanu. hiVge 
aneVka janamxgaLAnu tALi konege hatutx kalapxgaLu kaLeda meVle maqtiyaneYdi I 
naMdanavanadalilx suBadarxneMba hesarina goVpana hoTetxyalilx huTiTx BadarxLeMbudAgi 
hesaranunx hoMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
A huDugiya paqSaThxdameVle utatxmavAda vayxjanacihenxhide. hidhAmaneMba matotxbabx 
muniyidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
Atanu dinavU UTamADadeVne tapasusx mADidanu. matutx jAgarxte sididhxyanunx goMduva 
ipapxtutx vaNaRda yaMtarxvanunx japisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-21
anaMtara kAma biVjavanunx hoMdiruva deYvatavuLaLx mAyapura, voyxVma, haMsa, asaqkf, duyxti,
caMdirxkegaLiMda kUDidudx AmeVle dashAkaSxragaLuLaLx koneyalilx nama eMbudU Adiyalilx 
samxranuLuLxdU Ada maMtarxvanunx japisutatx ramayxvAda vaqMdAvanadalilx madhavi 
maMTapadalilx cigurina hAsigeya meVle aMgataranAgi malagi pMdUMdusAso atikAmiyAgi kaNuNx 
keMpumADikoMDiruva goVpasitxrXVyu satxnagaKanunx avanameVle heVri agalavAda edeyanunx 
mucicxdaA pirxyananunx EraDu keYyaLUlx hiDidu aduBxtavAgi hAsayxmADutatxliruva 
sAvxmiaynunx dhAyxnisutitxdadxnu A QuSiyU mUru kalapxgaLiMda bahu deVhagaLanunx BiTuTx 
sAraMganeMba  goVpanige magaLAgi  hiToTx raMgaveVNi eMdu heSaruLALxvAnAgidAdxne. AvaLu 
citarxkamadalalx nipuNaLu. AvaLa halulxgalilx rakatxbiMdugaLu citirxtavagi kANutatxve 
barxhamxvAdiyAda jAbAliyeMba QuSiyidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-23
A tapasivxyAda yoVgiyu BumiyanenxlAlx sututxtitxdadxnu avanu oMdu yoVjanadagalaviruva pMdu 
araNayxdalilx elAlx kaDegU saPxTikada kalulxkaTiTxruva sihiniVruLaLx kamaladiMda 
suvAsitatvAda oMdu koLavanunx AkasAmxtAtxgi noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24-27
A koLada pashicxma digABxgadalilx oMdu Alada marada buDadalilx ugarxvAda tapasasxnunx 
mADuva obabx tApasiyanunx noVDidanu. Akeyu taruNavayasisxnavaLu. Ati suMdariyu 
caMdarxnaMte beLaLxgidudx parxti avayavavU manoVharavAgigugxvu. naDuvina meVle 
eDageYyayxninxTuTxkoMDu balageYyalilx jAcnxnamuderxyanunx dharisiruvaLu. kaNuNx 
teradukoMDeV iruvaLu. AhAra vihAragaLanunx biTuTxbiTuTx nishacxlaLAgiruvaLu
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
Adanunx tiLiyabeVkeMdu A QuSiyu alilx nUruvaSaRgaLidadxnu. A tapasusx mugiyalu calisida 
Akeyanunx kuritu A QuSiyu vinayadiMda eleY AshacxrayxrUpaLeV ! Enu mADutitxdidx? 
heVLuvudakekx yoVgayxvAgidadxre dayaviTuTx heVLu. eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
AmeVle tapasisxniMda kaqSahLAgidadx A huGugiyu yoVgiVMdarxru yAvudanunx sadA huDukutAtxroV 
aMtaha utatxmavAda barxhamxvideyxyeV nAnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
nAnu hariya pAdakamalagaLanunx hoMdubeVkeMdu bahudinadiMDa I GoVrAraNayxdalilx 
puruSoVtatxmananunx dhAyxnisutAtx tapasusx mADutitxdedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
barxhAmxnaMdadiMda pUNaRLAgidedxVne. A AnaMdadiMda taqpitx hoMdededxVne. AdarU kUDa 
kaqSaNxna sahavAsavilalxdadxriMda nananx Atamxvu shUnanxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
Iga bahu duHKagoMDu I deVhavanunx I BAviyalilx keDagi biTuTx biDaBeVkeMadidedxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-35
I mAtanunx keVLi QuSiyu AshacxrayxpaTuTx Akeya pAdagaLige bidudx kaqSoNxVpAsaneya 
vidhiyanunx keVLi tiLidukoMDu adhAyxtamxna ruciyanun goMdi avaLu heVLida matarxvanunx 
tiLidukoMDu japisalu mAnasa saroVvarakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36-37
anaMtara oMdu kAlinalilx niMtu kaNuNx mucacxde sUrayxnanunx noVDutatx paMcavishati 
vaNaRgaLiMda kUDida maMatxravanunx japisutAtx kUrxravAda tapasasxnunx mADidanu. Aga 
AnaMDarUpiyAda kaqSaNxnanunx DhAyxnamADidanu
\end{mn}

\begin{mn}%%38-41
vicitarxvAda naDageyiMda goVkuladalilx saMcarisutAtx lalitavAda hejejxyaninxDuvudariMDa 
kALu baLeyanunx sadudxmADutAtx nAnA bageyAda manxmthaceVSeTxgaLiMda kaDegaNuNx  noVTadiMda 
noVDutatx samoVniyeMba koLalalilx paMcamadhavxniyanunx tuTiyiMda bArisutAtx A goVkuladavara
manasasxnUnx deVhavanUnx apaharisutitxruva saDilavAda siVreya gUTuLaLx haMgasariMda 
AlaMgisalapxDutatx divayx maleyanunx dharisikokxMDu divayx gaMdhavanunx pUsikoMDu 
shAyxmalAMganAgi kAMtiyiMda kUDi mUru loVkavanUnx moVhosutitxruva A kaqSaNxnanunx 
dhAyxnisidanu!
\end{mn}

\begin{mn}%%42
Avanu hiVge bahudeVhagaLalilx sAvxmiyanunx dhAyxnamADi oMBatutx kalapxgaLAda meVle 
goVkuladalilx divayx suMdariyAgi huTiTxdanu
\end{mn}

\begin{mn}%%43-44
parxcaMDanAmaneMba goVpanige magaLagi citarxgaMdhi eMba hesaranunx paDediruvaLu. avaLa meY 
suvAsaneyAgi hatutxdikukxgaLalilxyA haraDtutitxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
Akeyanunx noVDu. gapuguMpinalilxdudxkoMDu madhupAnamADutAtxLe. alalxde aMgadalilx 
gaMDaniruvAgaleV rasAveVshadiMda madhupAna mADuvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
ivaLu hAkikoMDiruva hAragaLu satxnagaLanunx muTuTxtA meYya swgaMdhyayxvanunx elAlx kaDegU 
eracutAtx hArADutitxve
\end{mn}

\begin{mn}%%47
alilxdadx matetx kelavaru vAyuBakaSxkarAgi maMtarxvanunx japisutAtx tapasasxnunx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%48-53
kAmana kaleyeV vAyxpAravAgi uLaLx kaqSaNxnanunx I riVti dhayxnisidaru. aganxyXkaSxradiMda 
kUDida paMcadashAkaSxra maMtarxvanunx japisidaru. divayxvAda alaMkAravuLaLx, divayxvAda 
citatxvAda reVSemxdukUladiMda dapapxvAda pirerxgaLanunx dharisi, balagAlanunx eDagAlina 
oLaginiMda DoMkAgi tegedu niMtiruva eraDu keyxgaKanunx saMpuTadaMte mADikoMDu koLalanunx 
kaMkuLalilxTutxkoMDu goVpiyara kaNaNxnUnx manasasxnUnx AnaMDapaDisutitxruva 
raMgamaTapadalilx AshacxrayxrUpadiMda irutAtx goVpiyariMda gUviniMda pUje 
mADisikoLuKoLuLXtirxruva sAvxmiyAda shirxVkaqSaNxnanunx dhAyxnamADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
avaru kiviyalilx ratanxda OlegaLanunx hAkikoMDirutAtxre. katitxnalilx ratanxmAlegaLanUnx 
jaDeyalilx ratanxpuSapxgaLanUnx hAkikoMDirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%55-58
shucisharxva, suvaNaR eMba veVdapAragaru, barxhamxSiRyAda kushashashvxjana makakxLu. 
kALugaLanunx meVlkakekx mADikoMDu hirxVM haMsa eMba mUrakaSxrada maMtarxvanunx japisutatx 
tapisidaru hatutxvaSaRda bAlakanAda tAruNayxdiMda kaMdapaRnaMtiruva goVkulada huDugiyara 
muKa tuTigaLanunx noVDutitxruva elalxranUnx moVhisutitxrauva savxmiyAda kaqSaNxnanunx 
dhayxnisidaru. avaru kalApxMtadalilx deVhavanunx biTuTx goVkuladalilx huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
avaru suviVraneMba goVpanige makakxLAgi huTiTxdaru. avara keYyalilx yAvAgaLU shuBavAda 
mAtanADuva sArikAvakiSxgaLirutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
jaTila, jaMGapUta, GaqtAshiV, kabuRra eMba nAlavxru QuSigaLu dhanayxru. ivaru 
ihaparagaLalilx nisapxqqharu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
ivaru EkAgarxteyiMda sAvxmiyanunx sharaNugoMdi niVrinalilx muLugi japamADutAtx 
tapasusxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
ramAtarxyadiMda kUDida samxrAkaSxraveV modalu koneyalulxLaLx dashApapxra maMtarxvanunx 
japisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
goVpasitxrXVyariMdakUDi kADugaLalelxlAlx aleyutitxruva naqtayx giVtagaLiMda avaranunx 
gwravisatAtx saMtoVSapaDisutitxruva caMdanavanunx pUsikoMDiruva dAsavALa Uvanunx 
muDirauva ahalxara mAleyanaunx hAkikoMDiruva niVli biLupugaLuLaLx baTeTxyanunxTiTxruva 
sAvxmiyanunx dhaAnisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%64-65
mUru kalaxpgaLAda meVle avaru goVkulaldalilx shuBAlakaNxNavuLaLxvarAgi tuTiTxdaru. iavaru 
ramayxrAgi bababxnunx soTuTxmADikoMDu kuLitirutitxdadxru ivaru vicitarxvAda ratanx 
mututxgaLiMda baLegaLa kUDida baLegaLanunx moLakeYvaregU hAkikoDadadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
pUravxkalaxpxdalilx diVGaRtapaneMbobabx vAyxsanidadxnu. avana maganu shukaneMbobabxnU 
idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
avanu huDuganAgidAdxgaLeV sAVxmuya bcaraNagaLAnunx dhAyxnisutAtx tAyitaMdegaLAnunx biTuTx 
kaqSaNXnanux dhAyxnamADalu kADige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
A Qusiyu mAnasapUjiyiMda hagalU rAtirxyU goVpa rUpiyAda kaqSaNxnanunx dhAyxnisutatx 
AhAravanunx tayxjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69-73
rameyiMda seVrikoMDiruva aSATxdshAkasxriV maMtarxganunx japisidanu. cinanxda marada keLage 
cinanxda maMTapadalilx cinanxda siMhsanadalilx kuLitu cinanxda 
vasatatxrXgaLiMdalaMkaqtanAgi cinanxda koLalanunx dharisi balageYyalilx cinanxda 
kamalavanunx tirugisutatxliluva heMDatiyiMda cinanxda puDiyiMda aMgarAgavanux 
haciCxsikoMDiruva saMtoVSadiMda nagutitxruva tananx sAthxnavanunx noVDikpLILxtatxriva 
kaqSaNxnanunx dhAyxnisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
hasaRdiMda kaNiNxVru surisutAtx roVmAMcitanAgi sAvxmi ! parxsananxnAgu. eMdu gaTiTxyAgi 
kUgutatx mUruloVkada kataRnAda sAvxmiya pAdagaLalilx daMDaparxNAma mADutAtx namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
BakitxyiMDa Bumiyalilxbididxruva avananunx nAnu mAyeyiMda muguvbAgidedxVneMdu GaTiTxyAgi 
heVLutATx haSaRda noVTadiMda noVDutAtx BujagaLAnunx hiDidu A kaqSaNxnunx Atananunx etitxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
tananx pirxyeya rUpavanunx hoMdiruva A shukananunx kuritu eleY ! niVnu nange 
atayxMtapirxyaLu. samiVpadalilxyeV yAvAgaLU iru. eMduhariyu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76-79
niVnu nananx rUpavanenxV ciMtisutitxdudxdariMda pirxVtipAtarxLAde samAna vayasakxrAda 
obabxru goVpiyaru nanage pirxyatamaru. AvaribabxrU EkavarxtavuLaLxvaru. obababxnalilxyeV 
AsakitxyuLaLxvaru, EkanakaSxtarxdavareu. oMdeV hesaruLaLxvaru cinanxda baNaNxviLaLXvaLu. 
matoVbabxLu miMcina baNaNxvuLaLxvaLu. obabxLu niderxmADuvaMtiruva kaNuNxLaLxvaLu. 
matoVbabxLu swmayxvAda kaNuNxLaLxvaLu. obabxnu pUravxdalilx BakitxyiMda hariya eraDu
pAdagaLUnx pUjisidanu. avanu kalApxMtaradalilx satutx mahAtamxnAda upasuMdana magaLAgi 
huTiTxdanu.avaLu niVloVtapxlada kAMtiyuLaLxvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%80-81
Ikeyu kaqSaNxna heMDatiyu. haLadiya baTeTxyanunx uTiTxdAdxLe. keMpu rwkeyanunx 
toTiTxdAdxLe. cinanxda koDadaMtiruva satxnagaLanunx hoMdidAdxLe. sarAvxMgakUkx 
caMdarxvanunx baLidukoMDidAdxLe. cinanxda OlegaLiMda galalxvu parxkAshisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
cinanxda kamalamAleyanunx hAkikoMDidAdxLe. satxnagaLige kuMkuma keVsarisayanunx 
baLidukoMDidAdxLe. hariyu koTiTxruva viVLeyavanunx keYli hiDididAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%83-85
koLalu vAdayxdalilx nipuNaLu. keVshavanige saMToVSavnaunxMTumADatakaxvaLu. gAnadiMda 
saMtuSaTxnAda kaqSaNxnu gulagaMjihAravanunx ivaLa korALige oMdusAri koTiTxdAdxne. adu 
parxkAshisutatxde. kaqSaNxnilalxridiruvAga samxrAdiRtaLAgalu saKiyaru vAdayxvanunx 
bArisutitxruvAga Ikege gaMdanaveVSavanunx hAki kuNisuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%86-89
goVviMdaneMba BAvadiMda padeVpadeV AliMgisutAtx cuMbisutAtxLe. Ikeyu saravxgoVpiyarigU 
pirxyaLu. shevxVtakeVtuvina maganobabxnu veVda veVdAMga vidAvxMsanu. elalxvanUnx 
paritAyxgamADi ugarxvAda tapasasxnunx Acarisidanu. murAriya pAdagALanunx seVvisutitxruva 
madhuravAgi mAtanADutitxruva barxhamxrudarxrigU tiLiyalasadaLavAda goVviMdana pirxyaLAda 
shakitxyAda manoVharaLAda lakiSxmXyanunx dhAyxna mADutAtx EkAdashakaSxriV maMtarxvanunx 
japisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%90
haritavanunx mAyeyoDane seVrisi kAMti hasaMtigaLiMda kUDisi oMdu mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%91
vasaMtadalilx I maMtArxthaRvanunx ciMrisabeVku. avanu eraDu kalapx hiVge mADi I 
vaqMdAvanadalilx huTiTxrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%92-94
AvaLeV I BumuyamagaLu. kaqshAMgiyu maginxnaMtiruva satxgaLuLaLxvaLu. mutitxniMda kUDida 
kaMtiyanunx kaMThiyanunx dharisidAdxLe. biLiya reVSemxbaTeTxyanunx hAkikoMDidAdxLE. 
mutatxnunx joVDisuruva oDAyxNavanUnx, keYbaLeyanUnx hAkikoMDidAdxLe. amawqtavanunx 
suriruva eraDu mugugxgaLanunx hoMdidAdxLe. jaDege kasUtxriyanunx sutatxlU toDedukoMDu 
madhayxdalilx caMdarxda biMduvaninxTitxdAdxLe. caMDanada citarxgaLiMdalU puMDarxdiMdalU 
haNeyanunx alaMkarisikoMDidAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%95
ililx kANutitxruvavaLu shAMtaLu. ivaLu parama maMtarxvanunx japisidaLu. caMdarxparxBaneMba 
obabx rAjaSiRyidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%96
avanige kaqSaNxna anugarxhadiMda obabx suMdaranAda maganu hiTiTxdanu. avana hesaru 
citarxdhavxjanu. avanu veYSaNxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%97
A rAjanu hanenxraDu vaSaRda tananx maganige avana daDaDxtana hoVgalu 
aSAtxdashAkaSxriyanunx padeVshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%98
A maMtarxda niVranunx A maguvina meVle celalxlu A oDaneyeV  A rAhananunx pirxVitiyiMda 
namasakxrisi kaNiNxVrubiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%99-100
A dinaveV A huDuvanu shiciyAda baTtxyanunxTuTx hAram nUpuda,sUtaxm katitnoDave baLe 
muMtAduvugaLanunx hAkikoMDu hariyalilx Bakitxyanunx hoMdi shudadhxmanasasusxLALXvanAgi 
viSuNxvina deVvasAthxnavanunx goMdi obabxMTiganAgi yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%101
goVpasitxrXVyarige moVhakanAda kALiMdiya maraLinalilx A goVpasitxrXVyaroDane ADutitxruva A 
kaqSaNxnanunx heVge Bajisali ?
\end{mn}

\begin{mn}%%102
iMtu duHKAgoMDu ciMtisutitxruvAgaleV utaxmavAda videyxyanunbx hoMdidanu. oMdu 
savxpanxvanUnx saha noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%103
A deVvasAthxnadalilx cinanxda piVThadalilx oLeLxya  lakaSxNagaLiMda kUDida oMdu kalilxna 
kaqSaNxparxtimeyanunx noVDidanu. (parxtime itutx)
\end{mn}

\begin{mn}%%104-107
A parxtimeya iMdiVvaradaMte shayxmavaNaRvAgiyU manoVhaavAvaNayxdiMda kUDiyU, 
jtirxBaMgadiMda kUDiyU, navilugariyanunx taLeyanunx sikikxsikoMDU, cinanxda  koLalanunx 
tuTiyalilxTuTxkiMDu UdutAtxlU, eDabalaBAgagaLalilx ibabxru suMDariyariMda kUDiyU, cuMbana, 
AshelxVSaNagaLiMda avara kAmavanunx hecicxsutatxlU itutx. citarxdavxjanu A 
sAvxmiyanunx A veVSadalilxruvudanunx noVDi, avanedurige taleyanunx gagigxsikoMDu 
nAcikeyiMdidadxnu. Aga hariyu baladalilxruva heMDatige nagutax heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%108-109
lajejxyiMda kUDida nina shariVrada aMshavAgiruva ivanunx ninanxMtiruva suMDaravAda 
heMgasina rUpavanunx hoMdisi ninanx shiVradiDane AVBeVdavanUnx mADi koMDu ciMtisu. AmeVle 
niVnu muTiTxdare ninanx rUpavenenxV hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%110
AmeVle Akeyi I citarxdavxjanalilxge baMdu tananx aMgagaLoDane avana aMgagaLa aBeVdavanunx 
dhAnxnisutatx niMtaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%111-116
ivaLa avayavagaLu avana avayavagaLanunx seVri pUNaRmADidavu. satxnagaLa joyxVtisisxniMda 
satxnagaLu, naDuvina teVjasisxniMda naDuvU, kUdalina joVyxtiSisxniMda keVshapAshavU, 
keYgaLiMNDa keYgaLU O tiVtiyAgi pDave mAlegaLU UMTAduvu. kalegalilx kushalaLU AdaLu. 
seraBadiMda swraBavU baMditu. diVpadiMda diVpavu huTuTxvaMte tananxMteyeV Adudanunx 
noVDidaLu. Aga nAcikeyiMda tagigxruva citatxdavxjeyanunx noVDi perxVmadiMda keYyalilx 
hiDitukoMDu Akeyu citarxdavxjeyanunbx eLedaLu goVviMdana eDapAshavxRdalilxruva 
heMdatiyanunx apipxkoMDaLu. Ikeyu ninanx dAsiyU. nAmakaraNa mADu. ivagaLiMda seVvi tegekoV 
Enu mADaBeVkeMbudanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%117-118
avaLige citarxkaLeyeMdu hesariTaTxLu. matutx Akege yAvAgalU viVNeyanunx hiDidu tananx 
baLiyalelxV idudxkoMDu tananx gaMdana  guNagaLanunx gAnamADuvudu ninanx kataRvayxveMdu 
apapxNemADidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%119-129
anaMtara citarxkaLeyU avaLa apapxNeyaMte  mAdhavanige namasakxrisi pAdadhULanunx 
taleyalilx dharisi avaribabxrigU AnaMdakaravAda AvaLa gaMdan guNagaLanunx hADidaLu 
AnaMtara AnaMdapaTaTx kaqSaNxnu AliMgisikoLaLxlu suKAMbudhiyalilx maganxLAgirivAgaleV 
ecacxravAyitu. citarxdhavxjanu mahAperxVmadiMda adanunx smaxrisutAtx A paramAnaMdavnanunx 
mareyadeV ALutitxdadxnu. adu AhAra vayxvahAra ATapATagaLanunx biTuTx AlutatxleV idAdxne. 
tAyitaMdegaLu mAtanADisidarU, yAvAgaLU badalu heVLuvudeV ilalx hiVge oMdu tiMgaLu 
maneyalilxdudx  oMdudina adhaRrAtirxyalilx horaTu hoVgi munijanagaLigesAdhayxvAda 
tapasasxnunx mADidanu. A muniyun kalApxMtaradalilx tapasisxniMdaleV deVhavanunx biTuTx
viVragupatxneMna goVpana magaLAgi huTitxdanu. avaLege vcirxkaleyeMdu hesarAyitu. avaLa 
katitxnameVle yAvAgaLu viVNeyidedxVyiruvudu. eDada keYyalilx ratanxda kamaMDalavanUnx, 
balageYyalilx hAratakx tatanxda pakisxyanUnx ivaLu hiDididAdxLe. ivanu pUravxdalilx 
saravxtApasariMdalU namasaklxrisalapxTaTxvanu. ivana hesaru puNayxsharxvaneMdu. ivana 
teMdeyu kashayxpanu. paramsheYvanu. shatarudirxVyadiMda sAvxmiyAda vishevxVshavxrananunx 
sutxtisutAtx iralu A sAvxmiyu pAravxtiyoDane parxsananxnAgi baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%130
catudaRhsiya dina adhaRrAtirxyalilx parxtayxkaSxnAgi ninanx magana kaqSaNxnalilx 
BakitxyuLaLxvanAgutAtxneMdu varavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%131-134
eMTaneya vaSaRdalilx upanayanamADi sididhxmaMtarxgaLeraDanUnx heVLidanu. oMdu ipapxtotxMdu 
akasxrugaLuLaLx vidhAyxgoVpAla maMtarxvu. adu vAkisxdidhxyanunx koDanalulxdu. idanunx 
sAdhisuvavana  cariterxyu aduBxtavAdudu. avanige vara koDalu aneVka mUtiRgaLu tAvAgiyeV 
barutAtxre. kAma, mAyA, ramA, iMdarx, dAmoVdara ivugaLanunx Adiyalilx seVrisikoMDu anaMtara
dashAkasxramaMtarxvanunx heVLi AmeVle hiMdina kAmAdigaLanunx muMdeyU seVrisi mugisabeVku.
dashAkaSxrakekx QuSAyxdidhAyxnavanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%135
pUNaRvAda amaqtasAgara madheyx joVyxtiramxyavAda divxVpavanunx samxrisabeVku. alailx 
kALiMdinadiyiMda sututxvariyalalxTaTx vaqMdAvanavanunx dhayxnisbeVku
\end{mn}

\begin{mn}%%136
saravxQutugaLalilxyU kusumavuLaLx haMbugaLiMda kUDida kuNiyutitixruva navilina 
davxniyuLaLx koVgilegaLu duMbigaLu kUgutitxruva baqMdAvanavanunx dhAyxnisubeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%137
adara madhayxdalilx oMdu pArijAta maravide. adu shAKoVpa shAKegaLiMda visAtxravAgi 
nUruyoVjana etatxravide.
\end{mn}

\begin{mn}%%138
adara keLage hasugaLa guMpanunx dhAyxna mADaveVku. adaroVLage veVNushaqMgagaLanunx 
dharisuva goVpabAlakaranunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%139-144
adara madhayxdalilx goVpasitxrXVyara guMpanunx dhayxnisabeVku. A dhAyxnisuva 
goVpasitxrXrXyaru aneVabage najaranunx keYliTuTxkoMDirabeVku madadiMda sAvxdhiVnavilalxda  
manasusxLaLxvarAgirabeBku keY mugidukoMDira beVku.biLiyabaTeTxyanunx hAkikoMDirabeVku. 
biLiya ABaraNagaLiMda kUDirabeVku. perxVmadiMda pUNaRvAda manasusxLaLxvarAgirabeVku. I 
tiVtiyAgi veVdada mAtugaLanunx anusarisuva sitxrXVyaranunx dhayxnisabeVku. anaMtara A 
ratanxveVdekeyalilx dukUlavanunxTaTx hariyanunx dhAyxnisabeVku. A kaqSaNxnun 
IriVtiyirabeVku. rAdheya bALeyavamaradaMtiruva toDeyameVle malagirabeVku. A rAdheya 
manoVharavAda muKavanunx noVDutitxrabeVku. EDagAlaganunx savxlapx eLedukoMDu 
bagigxsikoMDirabeVku keYyalilx koLalirabeVku. eDagaDeyiMda A rAdheyanunx AlaMgisikoMDu 
balagaDeya kapoVlavanunx muTiTxkoMDirabeVku. marakatamaNiya vaNaRdaMte vaNARvidabeVku. 
mutitxna CAyeyaMte CAyeyirabeVku. puMDariVkadaMte vishAkavAda kaNiNxrabeVku. hoMbaNaNxda 
nimaRlavAda baTeTxyanunxTiTxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%145-147
navilugariya samUhariMda parxkAshisuva taleyuLaLxvanAgirabeVku. mutitxrahAravanunx 
hAkikoMDirabeVku. kapoVladalilx parxkAshisuvaMte mosaLeya AkArad kaNaRkuMDalagaLanunx 
hAkikoDirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%148
hiVgeMdu heVLi pAravxtiVparemeVshavxraru aMtadhARnarAdaru. A QuSiyU baMDu hAgeyeV maganige 
upadeVshamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%149
puNayxsharxvanu A maMtarxgarxhaNadiMdaleV keVshavananunx sutxtisidanu. tAneVneV elAlx 
QuSigaLanUnx jayisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%150-151
rUpu, lAvaNayx, pAMDitayx, Ashacxrayx lakaSxNagaLuLaLx sAvxmiyanunx vaNiRsidanu Aga 
saMtoVSagiMDu A huDuganu maneyiMda  horaTu kADige hoVgi vAyuBVakaSxkanAgi 
mUrukalapxgaLAvaregU, tapasasxnunx mADidanu. AmeVle goVkuladalilx naMdana namanxna 
maneyalilx huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%152
ivaLa hesaru lavaMgeyeMdu. kaqSaNxna manoVBipArxyavanenxV niriVkisutitxruvaLu. Ikeya 
keYyalilx yAvAgaLU kaqSaNxnu muKa toLayuva yaMtarxvidedxV irutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%153
hariyU nAnAbageyAda rasagaLidalU, goVpiVyara swMdarxrayxdiMdalU, I adhAyxyavu kUDide. 
idanunx yavanu BakitxyiMda OdutAtxneyoV, athavA OdisutAtxneyoV avanu vAsudeVvana 
loVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada shirxVkaqSaNxmahimeyalilx epapxtetxraDaneya 
%% adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
Ishavxranu heVLidanu niVnu keVLida Ashacxrayx saMgatitaLanunx heVLidanu. yAva viSayadalilx 
barxhAmxdigaLU tiLuvaLukeyanunx hoMDalAraroV adaralilx elalxrU mUDharAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%2-3
paramaSiRyAda vAyxsanu viSuNxBakitxyutanAda aMBariVSanige heVLiruvudanunx ninage 
heVLutetxVne. aMBariVSanu badarAyxsharxmakekx hoVgi jiteVMderxyAgi kuLitiruva vAyxsa 
QuSiyanunx namasakxrisi dhamaRvanunx tiLiyabeVkeMba iceCxyiMda keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
puruSoVtatxmanAda saravxjacnxnAda A veVdavAyxsananunx kuritu agAdhavAda saMsAradalilx 
bididxruva nananx nnunx niVnu kApADalu samathaRnidedhxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
nAnu viSaya suKadiMda veVsarapaTaTxdedxVne. avarigelAlx namasAkxravu. A viSaya suKakUkx 
namasAkxravU. yAva sAvxmiya sathxLavu manasisxge ubabxra viLitagaLanunx koDuvudilalxvoV 
satf citf AnaMda rUpavoV utatxmavAdudoV avakAshavidadxrU ilalxdaMtiruvudoV. 
roVgaharitavoV. yAvudanunxn sAkSxtAkxrahoMdi QuSigaLu saMsAra sAgaravanunx dATutAtxre yoV 
adaralilx nananx manasusx aDagide. A tatiyanunx heVge hoMdali?
\end{mn}

\begin{mn}%%7
veVdavAyxsanu heVLidanu--ati goVpayxvAda aMShavanunx niVnu keVLide. nAnu shukanigU 
heVLalilalx. niVnu haripirxyAnAduddariMda ninage A savxsuKavanunx heVLutetxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
I parxpaMcavu yavana rUpavAgi yAvaniMDa parxtiSiThxvtavAyitoV aMtaha vikArarahitanAda 
nAsharahitanAda Ishavxrananunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
haNunx, geDeDx, geNasu, niVru vAyugaLanunx seVvisutAtx pUravxdalilx bahu vaSaR 
tapasasxnunx mADidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-11
Aga hariyu tananx dhAyxnadalilx niratavAda nananxnunx kuritu oMteMdanu. ninageVnubeVku ? 
yAva viSayavanunx tiLiyabeVkeMdididxVye n Anu vara koDutetxVne. ninanx viSayadalilx 
parxsananxnAgidedxVne. varavanunx keVLikoV. nananxnunx noVDuvavategU saMsAravirutatxde. 
AmeVle Avanige adu nAshavAgugatatxde. idu satayxveMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-13
kaNanxnunx araLisikpMDu nmAnu kaqSaNxnigiMteMdanu. eleY, madhusUdananeV yAvudu satayxvoV 
yAvudu parabarxhamxvoV jagatitxgelAlx joyxVtisavxrUpavAdudoV jagatapxti yAvanoV 
upaniSaTutxgaLige uAvanu kaNoNxV aMtaha aduBxtavAda ninanxnunx I kaNuNxgALiMda 
noVDalicaCxsutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
shirxV BagavaMtanu heVLidanu--nAnu barxhamaniMda hiVge keVLalapxTaTxvanAgi Enanunx 
pArxthiRsikoMDenoV adaraMte avanu heVLidadanunx ninage heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
nananxunxnkelavaru parxkaqtiyeMdU kelavaru puSaneMdU kelavaru IshavxraneMdU dhamaRveMdU 
dhanaveMdU moVkasxveMdU Bayavilalx davaneMdU heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
kelavaru shUnanxneMdU kalavaru BAvasavxrUpaneMdU kelavaru shivaneMdU matetx kelavaru 
sadAshivanemdU inUnx kelavaru upaniSatitxnalilx niMtiruvavaneMdU sanAtananeMdU kelavaru 
kANuva padAthaRveMdU matetx kelavaru kirxyArahitaneMdU sacacidAnaMDa savxrUneMdU 
heVLutAtxre. Iga noVDu. veVdadalilx guTATxgi heVLiruvaMte nAnu nananx savxrUpavanunx 
toVrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
eleY doreyeV anaMtara nAnu maguvAda kAlameVGadaMte kAMtiyuLaLx goVpakaneyxyariMda kUDida 
goVpa bAlakara kUDa nagutitxruva hoMbaNaNxda baTetXyanunxTaTx kadamabxmarada buDadalilx 
kuLitiruva sAvxmiyanunx noVDidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
iMdeVvaradaMte kapupxLaLx kALiMdiVnadiyanUnx noVDidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
iMdarxna hememxyanunx aDagisalu rAmakaqSaNxru keYyalilx etitxhiDiruva goVvadhaRna 
pavaRtavanunx kaMDenu
\end{mn}

\begin{mn}%%22
goVpiyara sahAvAsadiMd asaMtoVSagoMDa koLalu bArisutitxruva saravxBUSaNagaLigU BUSaNanAda 
goVpAlananunx kaMDenu noVDi bahuvAgi saMtoVSagoMDenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
vaqMdAvanadalolxuev yAvAgaLU  iruva sAvxmiyu nananxnunx kuritu iMteMdanu. niVnu noVDida I 
nananx rUpuvu divayxvU snAtanavU Adudu. ABinanxvAdudu. kirxyeVyilalxdudu. satf citf AnaMa 
rUpavAda vigarxhavU pUNaRvAdudu. idakikxMta beVre yAvudU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
I shariVravanenxV veVdagaLu kAraNakUkx kAraNaveMdu heVLutatxve. satanxmayavAdudu. 
AnaMdamayavAdudu. citf GanasavxrUpavAdudu. shAshavxtavU maMgaLavU Adudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-27
madhure, vaqMdAvana, yamune, goVpakaneyxyaru,goVpAlabAlakaru. ivaru  elalxrU nananx kUDa 
iratakakx nitayx padAthaRvu. nananx I avatAravu nitayxvAdudu idaralilx saMshayilalx. nange 
yAvAgalU iSaTxLu. nAnu saravxjacnxnu. utatxmoVtatxmanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
saravx iSaTYxgaLUnsarevxVshanU, sarAvxnaMdanU, parAtapxranU, AgidedxVne. mAyeyiMda 
kUDiruva I paprxpaMcavelalxvU nananxlixyeV ide.
\end{mn}

\begin{mn}%%29-30
Aga nAnu jagatitxge kAraNanAda A sAvxmiyanunx keVLidenu goVpiyarAru ? goVparAru? I 
vaqkaSxvAvudu ? vanavu yAvudu ? I koVgilegaLu muMtAdeveVnu ? I nadi yAvudu ? I beTaTxvu 
yAvudu ? I koLalAvudu ? ivelalxvU loVkakekx AnaMdavanunx koDutitxveyalakx !
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
Aga parxsananxnAgi sAvxmiyu heVLudanu I goVpiyarelAlx shurxtigALu . QukukxgaLu. 
goVpakaneyxyarudeVvakaneyxyarAda ivarelalxrU mukitxyanunx apeVkiSxsuva QusigaLu. 
veYkuMThada anaMda mUtiRgaLAda munigaLeV I gpVpAlakaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
I kadaMbavu kapapxvaqkaSxvu. AnaMdakaravAda naMDanavanaveV Invanavu.Adu mahApaAtakanAshanavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
I koVkilAdigaLu sidadhxrU, sAdhayxrU, gaMdharavxrU, AgidAdxre. saMShavailalx. 
AnaMdahaqdayavAda yamuneyeV sAkASxtAtxda deVhavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
I beTaTxvu bahukAlada haridAsanu. I veVNuvu ninage tiLidiruva bArxhamxNaneV.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
shAMtanada tapasusx satavxgaLiMda kUDida kamaRkAMDadalilx nipuNanAda deVvavarxtaneMbuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-39
avanu yAvAgalU janagaLa madhayxdalilxdudx kelasadalilxAsakatxnAriiruvanu Avanu oMdu sala
yajacnxmADutitxruvaneMdu keVLi nananx BakatxnAda obabx bArxhamxNanu manege hoVdanu, 
Ananannx Bakatxnu tuLasiyiMdalU niVriniMdalU pUjemaDi Pala mUlagaLanunx tinanxlu koTaTxnu 
matutx valapx gejajxrikeya haNaNxnUnx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
udAsiVnandiMDa savxlapx nakukx A haNanxnunx tegedukoDanu A pApadiMda avanu kaThiNavAda I 
veVNuvAgi huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41-42
A puNayxdiMda nanage pirxyanAdanu. I  bidirAgiruvudariMDaleV avanu doDaDxdAgi 
pArxkAshisutAtxne. adaraMTe niVnu viSuNxparanAgidudxkoMDu barxhamxnalilx aikayxnAgutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
utakxqqSaTxvAda sanAtanavAda deVvadAnava muniVMDarxriMda hogaLalapxTaTx maniVharavAda  
madhureyanunx ayoVgayxrAda durAshararAda janaru tiLiyaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
kAshiyeV muMtAda aneVka mukitx parxdeVShagaLive avugaLalilx madhureyeV dhanayxvAdudu. adu 
janarige janamx, muMjim sAvu, bAyArike. ivugaLige beVkAdudanunx koTuTx nAlukxvidhavAgi 
mukitxyanunx koDutatxde
\end{mn}

\begin{mn}%%45
janaru tapasesxV modalAduvugaLiMda shudadharAgi oLeLxyuamanasisxniMDa kUDidudx niraMtaravU 
yAvAga dhAyxna mADutAtxroV Aga I nananx nagadavada madhureyanunx noVDutAtxre. 
hAgilalxdedxre nUru kalapxgaLAdarU nananxnunx noVDalu sAdhayxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
madhureyalirxruivavareV dhanayxru deVvategaLigU avaru mAnayxru avara mahimeyu hecAcxdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
madhureyalilx vAsamADuvavara doVSavelalxvU nAshavAgutatxde. avaralilxruva aneVka sAvira 
huTuTx sAvugaLa doVSavanunx noVDuvidilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
madhureyanunx samxrisuvavareu ayoVgayxrAdarU avaru yoVgayxreV. alilx pApigaLigU kUDa 
BUteVshavxranbu moVkaSXvanunx koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
nanage A ButeVshavxranu bahu pirxVtipAtarxnu. nananxnunx saMtoVSapaDisaveVkeMdeV A 
BUteVshanu ApaTaTxNAvanunnx biDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
ButeVshavxrananunx yAvanu pUjisuvudilalxvoV namisuvudilalxvoV samxrusuvudilalvoV avanu 
paradeVvateyAda I nananx madhureyanunx noVDalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
nananxBaktxnAda shivananunx yavnu pUjisuvudilalxvoV avanu pApiyAgi nananxlilx Bakitxyanunx 
hoMdalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
AMtaha adamaru sAdhAraNavAgi nananx mAyeyiMda moVhitarAgi BUteVshavxrananunx 
namisuvudAgali, sutxtisuvidAgaLi, samxrisuvudAgaLi mADuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
bAkakanAda dhurxvanu ililx nananxnenxV ArAdhisutATx barxhamxnigU hoMdalasAdhayxvAda 
sAthxnavanunx hoMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
kuMTanAgali, kauruDanAgali uAvaneV AgaliV A nananx madhurA puriyanunx hoMdi pArxNabiTaTxre 
utatxma sAthxnavanunx hoMdutAne.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
EleY veVdavAyxsaneV, yAvariVtiyalUlx saMshayapaDeVbeVDa. utaniSAtitxnarahasayxvanenxV 
ninage heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
BagavaMtanu heVLida I adhAyxyavanunx yAvanu shuciyAgi BkitxyiMda keVLutAtxneyoV avanige 
shAshvxtavAda mukitxyu barutatxde.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada madhurA majAtemxyeMba epapxtatxmUraneV 
%% adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1 
Ishavxrnu heVKadnu-- oMdu sAri BavatipxrXyAnAda udadhxvanu pASRdanAda sanatukxmArananunx 
EkAMdaralilx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
deVvategaLiMda AvaqtavAda yAva jAgadlalilx goVviMdanu kirxVSurutAtxniV A jAgavu elilxde ? 
adu eMthAdudx ?
\end{mn}

\begin{mn}%%3
avana kirxVDeya viSayavanUnx inUnx EneVnu aduBxtagaLiveyeVMbudAnUnx nananxlilx ninage 
senxVhavidadxre ninage gotitxdadxre heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-5
oMdu sAri yamnunAnadiya daDadalilx oMdu marada keLage kUtiruva suvarxtaneMba pASaRdanu 
ajuRnanu anuBavisidanunx noVDiyU keVLiyU idudxdanunx nanage heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
adanenxV ninage heVLutetxVne. sithxramanasisxniMda keVLu. Adare idunanx elelxyU yAVgaLU 
heVLabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
ajuRnanu heVLidanu--shaMkara, barxhamx ivareV moDalAdavariMDa noVDada keVLada 
visAyagaLanunx nanage heVLapapx. eMdu BagavaMtanAda kaqSaNaNxnanunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
niVnu modalu goVpiyaru ninanx heMDatiyareMdu heVLideyalalxve. avareSuTxbage ? 
avareSuTxjanaru?
\end{mn}

\begin{mn}%%9
avara hwsareVnu ? avarAru ? avarelilxdAdxre ? avara kelasaveVnu ? avara vayasesxVnu ? a
vara veVSavU kUDa yAvudu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%10
nitayx suKavuLaLx ninanx aishavxrayxvU uLaLx nitayxvAda vanagaLalilx varalilx yAra 
yAroDane elelxlilx viharisutitxdedx ? viharusutitxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}%%11
A shAshavxtavAda paramasAthxnavu elilxde ? rMthAdudx ? nananxlilxdayeVyidadxre adanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
niVnu keVLada kANada rahasayxgaLanunx guHKitada duHKavanunx nAshamADuva svxmiyeV nAnU 
keVLada nanage tiLiyada A rahasayxgaLanunx niVnu heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
shirxV BagavaMtanu heVLidanu--A jAgavu A valalxBaru A vihAravu nanage pArxNasamarigU saha 
agoVcaravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
apapx ! heVLidameVle noVDalu ninage AseyuMTAgutatxde. adu barxhAmxdigaLigU 
adaqshayxvAdudu. beVrayavarige heVLatakakxdedxVnide.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
AdadxriMda A taMTege hoVgadeV sumumxniru adariMda ninangeVnu ? adilalxdidadxre ninage 
naSaTxveVnu ? eMdanu. BagavaMtana kUrxravAda I utatxravanunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
anaMtada viVnanagi duHKAdiMda A sAvxmiya pAdagaLige daMDa parxNAma mADi bidadxnu. Aga 
sAvxmiyu nagutAtx toVLiniMda avananunx etitxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
Aga BakatxvatasxlanAda sAvxmiyu parama pirxVtiyiMda adanunx olilx heVLidudariMdeVnu ? 
niVnu Adanunx noVDutitxVyaMte eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
yAvaLiMDa elalxvU utapxnanxvAyitoV yAvaLAlilx ideyoV yAvaLalilx nAshahoMdutatxdeyoV A 
tirxpurausuMdariyobabxLiruvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
A tirxpura suMdariyanunx utatxmavAda BakitxyiMda ArAdhisuninanxnenxV opipxsu. I padavanunx 
koDuvudakekx avaLu horatu matAtxrigU sAdhayxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
BagavaMtana I mAtanunx keVLi ajuRnanu haSaRgoMDu shirxmatiyAda tirxpurAdeVviya 
pAdukAtaLavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
alilxge hoVgi nAnAratanxgaLiMda soVpAnadiMda ramayxvAda ciMtAmaNiya jaguliyanunx noVDidanu
\end{mn}

\begin{mn}%%22
nAnAbageyAda gUgaLiMdalU haNuNxgaLiMdaLU ramayxvAgi elAlx QutagaLUlx biDuva hU 
haNuNxgaLanunx biTuTx madhuvanunx sarxvisutitxruva oMdu maravanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-25
madhuvanunxsurisutitxruva vAyuviniMda alAlxDulu manoVharavAgtiruva giLi koVgile sArikegaLeV 
muMtAdavugaLiMda dhavxnitavAgiruva guM eMdu kUguva BaqMgagaLuLx A kalxpxvaqkaSxda  keLage  
oMdu ratanxda maneyanunx noVDidanu. adaralilx AshacxrayxvAda cinanxdiMda kUDida oMdu 
siMhAsanavididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-31
alilx bAlasUrayxnaMtiruva nAnAbageyAda alaMkAragaLiMda kUDida navaywvanavuLaLx pAsha, 
dhanasusx shara aMkushagaliMda kUDida nAlukxtLuLaLx parxsananxLAda manoVharaLAgiruva 
barxhamx viSuNx maheVshavxrariMda namasakxrisida pAdavuLaLx ANimAdi sididhxgaLiMDa 
sututxvaridiruva varadeyU BakatxvatasxlaLU Ada A tirxpura suMdariyanunx nAnu ajuRnaneMdu 
parxsidadhxnAgidedxVneMdu heVLi padeVpadEv namasakxrisidanu. keY mugidukoMDU EkAMtadalilx 
BakitxyiMda bAgidedxnu. avanu tananxnunx pUjisuruvudanUnx viSuNxvina parxsAdanUnx tiLidu 
adelalxvanUnx smxrisikoMDu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32-33
Bagavatiyu heLudaLi--eleY vatasxneV dyuliRBavAda yAvadAnavanunx pAtarxralilxtetx? 
utatxmavAda yAva yajacnxvanunx mADide ? kaSaTxvAda yAva tasasusxgaLAnunx mADide ? pUravx 
janamxdalilx BagavaMtanalilx yAva Bakitxyanunx saMoAdaside ?oUravxdalilx yAva shuBa 
kamaRvanunx mADidedxVye
\end{mn}

\begin{mn}%%34
ati gUDhavAda itararige sikakxda anugarxhavanunx BakatxnAda ninanxlilx sAvxmiyu 
mADidAdxnalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-36
manuSayxrige I riVtiya anugarxhavilalx BUtALadalilx vAsisuva itararigU ilalx. savxgaRda 
deVvategaLigAgali tapasivxgaLigAgali yoVgigaLigAgali ilalx. elAlx BakatxrigU I tiVti 
ilalx. ilalx. ilalxveV ilalx. ninage mADiruvaMha anugarxhavu yArigU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
igoV bA. I kulakuMDalavbeMba sarasusx nananxdu. adanunx tiLidu pUjisu. ivaLu 
saravxkAmaparxdeyAda deVviyu ivaLoDane hoVgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38-42
A kuMDadalilx vidhivAtAtxgi sAnaxna mADi bA. AgaleV AkoLakekx hoVgi sAnxnamADi pAthaRnu 
baralu  Anatanige mudAdxdigaLanunx  mADisi deVviyu avana balagiviyalilx sadayxdalilxyeV 
sididxyanunxMTumADuva utatxmavAda bAlAvideyxyanunx upadeVshisidaLu. hakAravu 
adhARkaSXravAgiyU padAdhirVyavAda reVPavU uLaLx IkAradiMda kUDi AdivxtiVyavAda 
OMkaRadiMdalU vishvapUjitapaMdare sonenxyiMdalU kUDida OM hiVrxVM  eMba maMtarxvanunx 
padeVshisidaLu. AnuSATxna pUjegaLanunx heVLi lakaSxsaMKAyxka japamADabeVkeMdaLu. 
kaNigaLeya mogigxniMda hoVmavanUnx mADabeVkeMdaLu. I riVti karxmavAgi pijemADisi A 
tirxpurasuMdariyu kaqpeyiMda I vidhAnadiMdaleV nananxnunx pUjisaMdalU.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
nAnu parxsananxLAgi ninanxlilxanbugarxha mADidare Aga kaqSaNxliVleyalilx adhikAravanunx 
hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
I riVtiyAda niyamavanunx BagavaMtanu tAneV modalu mADidAdxne. ajuRnanu idanunx tiLidu AdeV 
dAriyalilx tAnu Akeyanunx pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45-46
I riVti pUjemADi deVviyanunx parxsananxLanAnxgi mADikokxMDanu. A meVle hoVmamADi 
vidhivatAtxgi sAnxnamADi tAnu kaqtakaqtayxnAdaMteyU, iSATxthaRgaLu sididhxhoMdida hAgU, 
tiLidukoMDanu. Aga pAthaRnu elAlx sididhxgaLU tananx keYyalilxdadxMte tiLidukokxMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
iSTxroLage deVviyu baMdu nagutatx vatasxneVIga I maneyULage goVgabahudeMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
Aga pAthaRnu sararxne edudx saMtoVSadiMda bahu haSaRdiMda kUDi daMDanamasAkxra mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
avaLiMda Ajecnxyanunx hoMdi avaLoDaneyU, deVviya saKiyoDaneyU kUDi sidadxrigU agoVcaravAda 
rAdhApatiya sAthxnavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50-51
anaMtara avaLu heVLi toVrisalu goVloVkadiMda meVliruva sithxravAda vAyuviniMda 
hiDiyalapxTaTx satayxvU, saravxsuKAsapxdapU Ada rAsamahoVtasvasAthxnavAda vaqMdAvanavanunx 
kaMDanu. adu guhayxvAgiyU, perxVmaraskekx SAthxnavAgiyU ididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
avaLa mAtinaMte divayxdaqSiTxyiMda A SathxLavanunx noVDi perxVmadiMda parAdhiVnanAgi 
jAcnxnatapipxdaMte bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
anaMtara bahukaSxTxdiMda jAcnxnavanunx hMdidanu. Aga keY hiDidu Ikeyu eBiBxsidaLu. 
samAdhAnavAda mAtanAnxDalu kaSaTxdiMda dheYrayx taMdukoMDanu
\end{mn}

\begin{mn}%%54
AmeVlAmeVle nAneVnu mADabeVku heVLu. eMdu heVLutAtx adara dashaRnadiMda moVhagoMDavanAgi 
caMcalanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
A meVle avana kayayxnunx hiDidukoMDu A jAgada balagaDeyalilxruva oMdu oLeLxya jAgakekx 
hoVgi iMteMda 
\end{mn}

\begin{mn}%%56
sahasarxdaLa padamxkekx jAgavAda hoVgutatx hoVgutatx saNaNxdAgiruva shuBajalaviruva I 
koLadalilx sAnxnamADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
nAlukx saroVvaragaLU, nAlukx bAgilugaLU,  uLaLxMte I jAgavanunx mADide. idaroLage hoVdare 
visheVSavanunx kANutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
idara dakiSxNadalilx inonxMdu saroVvaravide. idaralilx madhupAna mADatakakxdudx. idara 
hesaru malayaniJaRravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
ideV cenAnxgiruva udAyxnavu. vasaMtakAladalilx madanana utasxvavu ilelxV naDeyutatxde 
vasaMtakusumagALige yoVgayxvAda utasxvavanunx olilxyeV goVviMdanu mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
kaqSaNxnu ililxyeV avatarisidudu. Avana avatAravanunx hagLUrAtirxyU goMgaLuvaMtive. I 
vanavanunx samxrisikoMDare munigU kUDa kAmoVderxVkavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
I saroVvaradlilx sAnxnamADi pUravxdikikxna saroVvarakekx hoVgi A niVrinalilx AcamanamADi 
ninage beVkAdudanunx sAdhisikoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%62-64
avaLA I mAtanunx keVLi kahAlxra, kumuda, kamala, rakotxVtapxla ivugaLiMda bidadx hUvina 
dhULidalU, makaraMdadiMdalU, vAsaneyuLaLx kalajaMsAdigaLiMda kUDiruva nAlukx kaDeyalUlx 
ratanxdiMdaleV kaTiTxruva maMdAniladiMd saNaNxdAgi tereyeVLutitxruva AkoLada niVrinalilx 
pAthaRnu muLugaLu A heMgasu alilxyeV mAyavAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65-66
sAnxnamADi meVlakakekxVLalu oMdu heMgasAdanu. Aga sutatxlU noVDalu asahAyaLAgidadxLu. 
deVhavu puTakekx hAkida cinanxda vaNaRdaMte haLadiuAgitutx bAlAyxvasethxyiMda 
ywvanAsavsethxge kAliTaTx huDugiyAgidadxLu muKavu caMdarxnaMtitutx. niVlada kalaulx DoMku 
DoMkAgiyU, manoVharavAgiyU, iruva Oleyanunx hAkidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67-68
beYtalege caMdarxvanunx sAlAgi savaridadxLu. parxkAshamAnavAda hubuBxgaLa riVtiya samxrana 
bANavanunx jayisidudxvu. moVDada kapipxnaMte parxkAshamAnavAda kapaxnunx iTuTxkoMDidadxLu. 
maNimayavAda kaNARBaraNadiMda kapoVlagLu parxkAshisuttxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
kamalada daMTinaMge BujagaLu parxkAshjamAvAgidudxvu. sharatAkxlada kamaladaMte 
hasatxgaLidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
jANatanadiMda tUtugaLanunx mADi poVNisiruva soMTikaTuTxva sarapaNiyuLaLxvalAgidadxLe. 
sadudxmADutitxruva oDiDxyANavanunx hAki koMDidAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
parxkAshamAnavAda reVSemxya baTiTxyanunx soMTada meVlU, toDegaLa meVlU hoMdidAdxLe. iMpAgi 
dhavanimADutitxruva kAlukaDagavanunx hAkidAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
parxkAshamAnavAda nAnAbageyAda manamxtha kalAkwshalagaLanunx hoMdidAdxLe. 
saravxlakasxNagaLiMda kUDi sarAvxBaraNagaLanunx toTiTxdAdxLe
\end{mn}

\begin{mn}%%73
AshacxrayxvAda utaxmavAda heMgasAgiruvudanunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
shirxVkaqSaNxna mAyeyiMda hiMdina deVhada elAlx viSayagaLanUnx m aretaLu. EnumADabeVkeMdu 
tiLiyade nagutAtx niMtukoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
I dAriyiMdaleV pUravxsaroVvarakekx giVegeMdu AkAshavANiyun akasAmxtAtxgi keLitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
A niVrinalilx AcamanamADi ninage beVkAdudanunx sAdhisikoV alilx ninage beVkAdaSUNx 
janasaKiyaridAdxre. duHKapaDabeVDamamAmx. avaru ninage beVkAdudanunx odagisikoDutAtxre. 
eMdU AkAshavANuyu heVLitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%77-79
I shariVravANiyanunx keVLi vUravxkekx hoVgi alilx apUravAda nAnAbageyAda parxvAhagaLuLaLx, 
bagebageya pakiSxgaLiMda kUDida, araLiruva kahAlxra kamagaLiMda kUDida, padamxrAgada 
soVpAnaviruva, aneVka vidhavAda hU biTituxruva maragaLu nAlukx dikukxgalUlx iruv aA 
koLakekx hoVgi Acamana mADi kaNakAla kuLitaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
aSaTxralilx oDiDxyANa , kAlukaDaga keYbaLegaLa sadadxnunx kiviyiMda keVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%81-85
A meVle AshacxyaRvAda ywvanavuLaLx AshacxrayxvAda alaMkArada seVrisikoMDiruvikeyuLaLx, 
AshacxyaRvAda AkAra BAsegaLuLaLx aduBxtavAda avayavagaLuLaLx, beVrebeVreyAgi 
AshacxyaRkaravAda tarahatahahAvAgi mAtADutitxruva, citarxvicitarxvAgi nagutatx 
noVDutitxruva, madhuravAda lAvaNayxvuLaLx, saravxmAdhurayxdiMda kUDiruva, citarxvAgiruva 
kuNitavuLaLx AshacxyaRvAda swMdayaRvuLaLx, AshacxyaRvAda anugarxhavuLaLx, 
sarAvxshacxyaRgaLU huTuTxva sAthxnavAda, AshacxyaRvAda noVDivikeyuLaLx A heMgasara 
smUhavanunx noVDi I paramAshacxyaRvanunx manasisxniMDa ciMtisutAtx kaSxNakAla niMtaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%86
kAlina aMguSaThxdiMda nelavanunx kareyutAtx taletagigxsikoMDu niMtidadxLu. Aga 
varoVbobxbabxra daqSiTxgaLU seVri AshacxrayxpaTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
namamx jatiyavaLu ivaLAru ? bahu hotitxniMda AshacxrayxpaDutitxruvaLalAlx ? I riVti 
elalxrU oMdu gaLige noVDi ivaLAru tiLidukoLaLxbeVkiMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%88
avarelalxrU yoVcisi Akeyanunx noVDalu pirxyamude eMbuvaLanunx avaLa bnaLge kaLuhisidaru. 
Akeyu baMdu madhuravU, pirxyavU Ada mAtiniMda iMteMdalu
\end{mn}

\begin{mn}%%89
pirxyamudeyu heVLidaLu--niVnAru ? yAra magaLu ? yAdaheMDati ? elilx huTiTxde ? ililxge 
yAru karetaMdaru ? athavA niVnAgiyeV nbaMdeyA ?
\end{mn}

\begin{mn}%%90
idelalxvanUnx nanage heVLu yoVcisabeVDa. paramAnaMdavAda I jAgadalilx yAgigAdarU duHKakekx 
avakAshvideyeV?
\end{mn}

\begin{mn}%%91
hiVge heVLali Akleyu vinayadiMda taletagigxsikoMDu susavxradiMda elalxranUnx 
moVhanagoLisuvaMte iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%93
heNANxda ajuRnanu heVLidanu--nAnu yAru, yAra magaLu, yAra heMDati, nAnAgi baMdeneV, 
yArAdarU karetaMdareV, idoMdanUnx nAnu tiLiye. deVvigelalxvU gotitxde. nananx mAtinalilx 
naMbugeyidadxre nAnu heVLiDudanunx keVLabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%94
idara dakiSxNadikikxge pMdu koLavide. alilxge sAnxnamADalu baMdenu. alelxV huTiTxdenu. 
alelxV idedxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%95
anaMra kaSaTxkikxVDAgi elAlx kaDeyanUnx noVDutAtx duHKakokxLagAgi niMtenu. Aga oMdu 
AkAshavANiyAtitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%96
amAmx ! ideV dAriyalilx pUravxsaroVvarakekx hoVgu. alilx sAnxnamADi ninanx oSATxthaRvanunx 
sAdhisikoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%97
alilx ninanx senxVhiteyaridAdxre. duHakapaDabeVDa. avaru ninage beVkAdudanunx koDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%98-99
A mAtanunx keVLi duHaKadiMda ciMtisutAtx olilxge baMdu sAnxmADalu nAnAvidhavAda 
shyBadhavniyanunx keVLidenu. A meVle nimamxnunx noVDidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%100
manoVvAkAkxyagaLiMda idiSaTxnUnx mAtarx balelx. elalxvanUnx nimage heVLidedxVne. idara 
meVle nimimxSaTx.
\end{mn}

\begin{mn}%%101
niVvAru? yAra makakxLu ? yAvUrU ? yAra heMDiru ? enanxlu A mAtanunx keVLipirxyamudeyiMtedaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%102
pirxyamudeyu heVLidaLu--hAgAdare ninage pArxNasaKiyarAgidedxVve. nAvelalxrU baqMdAvanada 
goVpakaninxkeyaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%103
saMtoVSagoMDa A goVpakaninxkeyaru elalxrU Ikeya hatitxrakekx baMdaru. Aga pirxyamudeyu 
ivaru shutxtigaNagaLu, ivaru munigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%104
nAvu goVklakaneyaru. idudxdanunx tiLisidedxVne. ililx rAdhapatiyAda kaqSaNxnige elalxrU 
samaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%105
nAvelalxrU nitayxru. yAvAgalU viharisuvavaru. shAshavxtavAda I udAyxnadalilx 
saMcarisutitxruvavaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%106-111
ivaLu pUNaRrasaLu, ivaLu rasamadhreyu,ivaLu rasAlayagaLu. ivaLu rasavalalxriyu, ivaLu 
rasapiVyUSadhAre, ivaLu rasataraMgiNi ivaLu rasakalolxVlini, ivaLu rasavApikeyu, ivaLu 
anaMga seVneyu,ovaLi anaMgamAlini, ivaLu madayaMtiyU, ivaLu rasa vihavxleyu, ivaLu 
laliteyu, ivaLu lalitaywvanaLu, ivaLu anaMga kusumaLu, ivaLu madanamaMjariyu, ivaLu 
kalAvatiyU, ivaLu rati kaleyu, ivaLu kA,akaleyu, ivaLu kumudAyiniyu, ivaLu rati 
kalolxVlaLu, ivaLu rasoVtusxkaLu, ivaLu rasaravxsevxyu, ivaLu ratisaravxsavxLu, ivaLu 
raticiMtAmaNiyu, ivaLu nitAyxnaMdeyu, ivaLu ninanx perxVyarasaparxdeyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%112
idara meVle ivareV shutxtigaNagaLu. ivaralilx kelavara hesuragaLAnunx kleVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%113-114
ivaLu udegxVteyu, ivaLu sugeVteyu, ivaLu kalA giVteyu, ivaLu kalasuraLu, ivaLu 
kalakaMThikeyu, ikeyu vipaMciyu, ivaLu karxmapadaLu, ivaLu bahuhutaLu, Ikeu 
bahuparxyoVgaLu, Ikeyu bahukalaLu, ivaLu kalAvatiyu, ivaLu kirxyAvatiyU. 
\end{mn}

\begin{mn}%%115-120
inunx meVle munigaLalilx kelavaranunx heVLutetxVne. ivaLu ugarxtapaLu, ivaLu bahuguNagaLu, 
ivaLu pirxyavarxtaLu, suvarxte, sureVKe, suparevx, bahuparxde, ratanxreVKe, maNigirxVve, 
supaNeRV, Akalepx, sukalepx, ratanx mAleke, swdAmini, kA,adAyini, BoVgade, vishavxmate, 
dhAriNi, dhAtirx sumeVdhe, kAnitx, ApaNeRV , supaNeRV, sulakaSxNeV, sudati, guNavata 
swkaliniV, suloVcaneV, sumaneV.
\end{mn}

\begin{mn}%%121
Ashurxte, shshiVle, ratisuKAparxde eMdu obobxbabxranUnx toVrisidaLu. inunx meVle I kaDe 
iruva nAvelalxrU goVpabAleyaru. avaralilx kelavaranunx tiLidukoV
\end{mn}

\begin{mn}%%122-128
caMdArxvaLi, caMdirxke,shuBe, caMdArxvaLi, caMdarxreVKe. caMdirxke, caMDarxmAlA, 
caMdArxvaLiV, caMDarxparxBA, caMadxkaLe, abale vaNARvaLiV, vaNaRmAle, maNimAlekeV, 
maMtirx, navamaMtirx,sheVPAlike.,vaNaRparxBe, suparxBe, maNiparxBe, hArAvaLi, tAre, 
mAlimiV, mAlati, yUthi, vAsaMti, navamalilxke, swgaMdhike, kasUtxri, padimxni, kumudavxti, 
rasoVlAlxse, citarxvaqMde, raMBe, Uravxsi, sureVke, savxNaRreVKe, kAMcana mAle, 
satasaMtatike, eMbadAgi obobxbabxranUnx toVrisidaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%129
ivaralalxrU kaqSaNxna seVvakiyaru, paricayamADkoTiTxdedxVne. mikakxvaranUnx paricaya mADiko.
namomxDaneyU, ivaroDaneyU viharisuveyaMte.
\end{mn}

\begin{mn}%%130
pUravxsaroVvarada tiVrakekx bA. alilx vidhipUravxkavAgi nAnxna mADisi sididhxparxdavAda 
maMtarxvanunx kodutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%131
hiVgeMdu heVLi karedukokxMDu hoVgi sAnxnamADisi A goVpiyaru diVkeSxkoTuTx 
sididhxmaMtarxvanunx heVLikoTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%132-133
varuNabiVjavAda hakAra vahinxbiVjavada rakArakekx nAlakxneya savxravAda IkAra, adakekx 
sonenx seVridare hirxVM akaSxra. idakekx parxNava seVrisidare OM hirxVM. idu 
terxYloVkayxdulaRBavAdudu. idanunx garxhisidareneV saravxsididhxyU uMTAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%134
purashcxraNeya vidhi. dhAyxna, goVma, japa saMKeyxgaLanunx heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%135-138
kAda cinanxda baNaNxvuLaLx, bagebageya alaMkAvuLaLx, rUpa vAbvaNayxvatiyAda, parxsananxLU, 
varaparxdaLU Ada , A tAyiyanunx , kahAlxragaLiMdalU pAdayx, aGaRyx, AcamaniVya , dhpa, 
diVpa nAnAvidhavAda neYveVdayx ivanunx saKiyaru taMdukoDalu vidhivatAtxgi pUjisi A meVle 
lakaSxjapamADi vidhivatAtxgi hoVnamADi sutxtisi namasakxrisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%138-140
Akeyu sotxVtarxmADalu deVviyu oDaneyeV baMdu avaLu pUjisuva iSaTxvAda Akaqtiya CAyeyanunx 
avaLu pUjisuva sathxLAdalilx nililxsi avaLu tananx gwravadiMdeVLutitxdudxdanunx kaMDu 
olAtAkxradiMda kUrisi, tAnu saKiyaroDane seVrikokxMDu idudkokxMDu pUjAdigaLiMNda 
saMtoVSagaoMDaru. I hosabaLu BakitxyiMda sotxVtarxmADutAtx namasakxrisutitxralu, A deVviyu 
parxsananxLAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%141-143
keMDasaMpige hovina kAMtiyuLaLx, bagebageyAda ABaraNagaLuLx, aMgaparxtayxMgada 
lAvaNayxdiMda manoVharaLAda macecxyilalxda, caMdarx naMtiruva muKAvuLaLx, manoVharavA 
muguLunageyiMda maUruloVkadalUlx maniVharaLAda tirxpurasuMdaruyu tananx deVhada kAMtiyiMda 
hatutxdikukxgaLanunx parxkAshapaDisutAtx BakatxvatasxlaLAda Akeyu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%144
deVviyu heVLidaLu--nananx saKiya mAtu nijavAdudu. niVnU nanage pirxyasaKiyAde. ALu, bA. 
nininxSaTxvanunx pUreYsikoDutetxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%145-146
ajuRniyu I mAtanunx keVLi meYnimiradavaLAgi kaNiNxVru surisutAtx BakirxyiMDa matetx tAyiya 
pAdagaLige vidadxLu. A meVle deVviyu pirxyaMvadeyanunx kutiteMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%147
deVviyu heVLidaLu--keY hiDidukoMDu samAdhAnapaDisi nanax  joVteyalilx karedukoMDu bA, enanxlu
deVviya apapxNeya parxkAra Akeyu avasaradiMda hAgeyeV mADutatx keY hiDidukokxDu goraTaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%148-149
utatxra sarasisxna tiVrakekx goVgi vidhivatAtxgi sAnxnamADisi sAMkalapxpUvaRkavAgi 
pUjemADisi AdeVviyu sididhxdAyakavAda shirxVkaqSaNx maMtarxvanunx upadeVshisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%150-151
moVhanaBuSitavAda saravxsididhxparxdavAda goVkulanAthaneMba varxtavanunx goVMdana 
vishayavanunx balalx Ikeyu koTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%152
dhAyxnavU, moVhanavU upadeVshisalapxTiTxtu. miVhanataMtarxdalilx I maMatarxda samxqqtiyU 
kUDa sididhxyanunx koDutatxde. eMdu heVLide. 
\end{mn}

\begin{mn}%%153
niVloVtapxladaMte baNaNxvuLaLx alaMkAragaLiMda BUsitavAda koVTijanamananxthara 
lAvaNayxvuLaLx rAsakirxVDSeyalilxratakakx sAvxmiyanunx dhayxnisaBeVku. tAnu kaqSaNxnoDane 
rahasayx sAthxnakekx goVgaveVkAdudariMda pirxyaMvadege iMteMdaKu.
\end{mn}

\begin{mn}%%154
rAdhikeyu heVLidaLu--Ikeya purucxraNavu pUNaRvAguvavaregU saKiyaroDane Ikeyanunx joVkeyAgi 
noVDikoMDiru hiVgeMdu heVLi kaqSaNxna pAdagaLa sameVpakekx rAdheya hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%155
A kaqSaNxvalalxBeyAda rAdheyanunx matutx saKiyara CAyeyanunx alilx modalinaMte  iTaTxLu. 
tAnU idadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%156
alilx pirxyaMvadeya mAtinaMte aSaTxdaLapadamxvanunx goVroVcanadiMda baredu kuMkuma 
caMdanagaLiMdalU alaMkarisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%157
iveV muMtAduvugaLiMda misharxmADi sididhxdAyakavAda aduBxtavAda yaMtarxvanunx baredaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%158-159
nAyxsavanunx mADikokxMDu aGayxR pAdayxgaLanunx karxmavAgi koTuTx nAnAQutuvina 
puSapxgaLiMdalU, kuMkuva caMdanagaLiMdalU, dhUpadiVpaneYveVdayxgaLiMdalU tAMbUla 
maKAvasanegaLiMdalU baTetX alaMkAragaLiMdalU kaqSaNxnanunx pUjisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%160
parivAra, Ayudha vAhanagaLoDaniruva sAvxmiyanunx sotxVtarx mADi namasaxkarisi 
samxrisutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%161
yashoVda putarxnAda kaqSaNxnu kaDegaNiNxna noVTavuLaLxvanAgi rAdhikeyanunx kuritu 
Akeyanunx tlilx karadukoMDu bA. eMNdu heVlidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%162
A deVviyu shAradeyeMba saKige heVLikaLuhis A sarasisxna baLiyiMda karesidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%163
Akeyu perxVmadiMda shirxVkaqSaNxnedurige baMdu A savxNaRBUmiyalilx elAlx AshacxrayxvanUnx 
noVDutAtx namasakxrisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%164-165
hegoV kaSaTxdiMdedux kaNuNx biTuTx bevaru kaNiNxVru roVmAMca naDukagaLiMda kUDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%165
moVdalu manoVharavAda citarxvAda oMdu sathxLavanunx noVDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%166-167
marakata maNiyaMte baNaNxvuLaLx havaLada ciguriMda kUDida koVmalavAda cinanxda meYyuLaLX 
kalapxvaqkaSxvu alilxdidxtu. saPxTika, havaLa, adara buDalilxdudxvu. iSATxthaRdAyakavAda 
maravu. pArxthaRne mADikoMDavarige iSaTxvanUnx koDatakukxdu. A marada keLage ratanxda 
maeyitutx.
\end{mn}

\begin{mn}%%169
alilx ratanxn siMhAsanaede. aradalilx  eMTudalada padamxvide. shaMKa padamx nidhigaLu 
eDabaladalilxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%169
nAlukx dikukxgaLUlx alalxlelxV kAmadheVnugaLidudxvu. sutatxlADa naMdanoVdAyxnavididxtu. 
adu malaua paravxtada gALiyida kUDididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%170
elalx QutugaLa hUgaLiMdalU vAsaneyuLaLxdAdxgitutx. kAlA guruvina vAsaneyu idakikxMta 
hecAcxgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%171-172
makaraMdada hanigaLiMda shiVtaLAgi maniVharavAgididxtu. makaraMdavanunx kuDidu madisida 
duMbigaLa guMpina JaMkAradiMda kUDididxtu. koVgile, papoVta sArike giLi inUnx mikakx 
pakiSxgaLa divayxdhavxniyiMda kUDididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%172-176
alilx I ajuRnuyu shirxV kaqSaNxnanunx noVDidaLu A kaqSaNxnu madisida mayUragaLAnunx 
nataRnemADisutatx kUgisutitxruvvaMtidAdxne. aMdare avakekx meVGada Barxmeyanunx 
koDititxdAdxne. niVru hAgi teVda kADigeyaMte deVhada kAMtiyuLaLxvanu. maqduvAda 
kapapxgiruva vakarxvakarxvAda kUdalige kaSAyagaLiMda vAsane hAkikoMDiruvanu. talege 
navilugariyanunx kaTiTxkoMDidAdxne taleyalilx muDidiruva hUvige BaqMgagaLu 
sutitxbarutitxruvaMtahanu. joVtADutitxruva muMgurugaLiMda parxkAshisuva kapoVlavuLaLxvanu. 
vicitarxvAda tilakavuLaLX haNeyuLaLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%177
eLiLxna hUvinaMteyU garuDana mUginaMteyU iruva mUgiruvavanu. manoVharavAd atuTiyU 
naguvumuKavU uLaLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%178-179
kADina hUgaLiMda parxkAshanAda adanenxV haravAgiyU hAgikoMDiruvanu. madisida duMbigaLiMda 
kUDa pArijAtada hUvina hAravanunx kiAgikoMDiruvanu. dapapxvAda BujashirasusxLaLxvanu. 
mukAtxhAradiMda parxkAshisuva edeya parxdeVshavuLaLxvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%180-181
shirxVvatasxneMba mucecxyuLaLxvanu. maMDiyavaregU iruva keYyuLaLxvanu. ALavAda gokakxLu 
siMhada naDuvinaMte saNaNxdada naDuvuuLaLxvanu. barabarutatx karxmavAgi saNaNxnAgiyU 
duMDugU iruva maMDiyuLaLxvanu. baLe, BujakiVtiR, kAlu kaDagagaLiMda BuSitanAgiruvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%182
hoMbaNaNxvAda baTeTxyanunx soMTadalilx kaTiTxkoMDiruvavanu. lAvaNayxdiMdalU 
swMdarayxdiMdalU koVTimanamxtharigiMtalU hecAcxgi kANuvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%183
koLalinalilx bArisuva manoVharavAda rAgagaLiMda elalxranUnx moVhisuvaMte mADutatx 
suKasamudadxdalilx mUru loVkavanunx muLugisutitxruvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%184-186
parxtoyoMdu aMgadalilxyU manoVharanAgiruvavanu. rAsakitxVDeyalilx matatxnAgiruvavanu. 
camAra, biVsaNige, mAle, gaMdha, caMdana, tAMbUla , kananxDi, pAnapAterx, inUYnx kirxVDege 
beVkAda padathaRgaLaninxTiTxruva pAterxgaLanunx obobxbabxrU beVrebeVreyAgi hiDidukoMDiruva 
niVreracuva nAnAbageya yaMtarxgaLanunx hiDidiruva tamage niyamnitavada saThxLagaLalilx 
niMtu sAvxmiya manoVBAvavanenxV eduru noVDutitixruvavariMda kUDiruvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%187
matutx avana apapxNe EnAguvudoV eMdu avana muKadalelxV kaNiNxTuTx noVDutitxruvavariMda 
kUDiruvavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%188
shirxVmatiyAda rAdhikAdeVviyiMda eDageDeyalilxdudx ArAdhisutatx muguLunageyiMda 
tAMbUlavanunx sivxVkarisutitixruvanu. iMtaha sAvxmiyanunx noVDi ajuRniya madananiMda 
AvarisalapxTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%189-191
saravxjacnxnAda haqSiVkeVshanu A ajuRniya visayavanunx tiLidukoMDu avaLa keYyanunx 
hiDidukoMDu A saravxkirxVDAvanadalilx A sAvxmiyu iSaTxbaMdaMte kirxVDiSidanu. anaMtara A 
AjuRniya hegalameVle keYyiTuTxkiMDu baMdu shAradeyeMba saKiyanunx karedu ivaLanunx pashicxma
saroVvarakekx karedukoMDu hoVgi sAnxnamADiseMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%192
anaMtara  shAradAdeVviyun I saroVvaradalilx sAnxnamADeMdu heVLi sAnxnamADisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%193
niVrina oLagiruvAgaleV Ikeya ajuRnanAgi shirxV sAvxmiyAda kaqSaNxniruvalilxyeV idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%194
duHKagoMDa A ajuRnananunx noVDi kaqSaNxnu keYyiMda muTiTx modalinaMteyeV mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%195
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu-- dhanaMjaneV ! ninage AshiCravxdisutetxne. niVnu nanage 
pirxyasaKanu. mUruloVkadalilxyU  ninanxMtaha mitarxnu nanagilalx. alalxde nananx 
rahasayxnunx tiLidarU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%196
niVnu keVlida rahasayxvanunx niVneV anuBaviside. I rahasayxvanUnx I anuBavavanUnx yArigU 
heVLakUDadu. hAge heVLidare nanAnxNe eMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%197
sanatukxmAranu heVLidanu-- I riVti anugarxgavanunx hoMdi AnegaLiMda nishacxyamADikoMDu 
sAMtiVSadiMda aduBxtavAda samxraNeyanunx hoMdudavanAgi tananx Urige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%198
I riVti rahasayxvU, adanunx noVDidudU, goVviMdanige parxtijecnxmADi baMdudU elalxvU 
heVLalapxTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%199-200
Ishavxranu heVLidanu-- I riVtiyAda mAtanunx keVLisididhxhoMdida aupagaviyU 
naranArAyaNAsharxmadalilx vaqMdAraNayxvanunx hoMdidanu. shirxVkaqSaNxnu nitayxliVleyanunx 
tiLidu IgalU kUDa Atanu alelxV idAdxne. nAradanu keVLidarU kUDa I rahasayxvanunx nAnu 
heVLalilalx. AdarU avanu paqkaqtiya saMbaMdhavanUnx hoMdi tiLidanu. ninanxlilxruva 
senxVhadiMda I rahasayxvanunx heVLidedxVne. niVnu kUDa adanunx ninanx guhayxsAthxnavanunx 
goVpayxvAgiDuvaMtiTuTxkoMDiru. yArigU heVLaBeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%202
I riVti BagavadaBxkitxya adhAyxyavu heVLalalxTiTxtu. idanunx keVLidavanU heVLidavanU 
hariyalilx suKavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada ajuRniV anunayaveMba epapxtatxnAlakxneya
%% adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
pAvaRtiya heVLidaLu--eleY parxBuveV baqMdAvana darahasayxvanunx elalxvanUnx keVLidenu. 
yAva puNayxvisheVSadiMda nAradanu paqkaqtiyAdanu. heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
Ishavxranu heVLidanu--nAnu oMdu sAri I AshacxrayvaqtAtxMtavanunx keVLalu barxhamxnu 
kaqSaNxniMda keVLidudanenxV heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nAradanu nananxnUnx keVLalu Aga nAnu iMteMdenu. A sAvxmuya mahimeyanunx nAnu savxlalxvU 
heVLalAre.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
nAneVnu mADali? A sAvxmiyu ANeyiTiTxruvudanunx samxrisikoMDu manasisxnalilx 
duHKusutetxVne. enalu keVLi A nAradanu duHKagoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
Aga barxhanxnanunx nAnu karedu nanage niVnu heVLidudanunx ItanigU heVLeMdu apapxNemADidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
barxhamxnu nananx mAtanunx keVLi nAradanoVDane kaqSaNxna baLige hoVgi avananunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
barxhamxnu heVLadanu-- nAvxmi mUvatetxraDu vanagaLu seVriruva vaqMdAraNayxvAvudu ? 
hAgeMdareVnu ? keVLabeVkeMdidedxVne ? nanage heVLabahudAdare heVlu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-10
BagavaMtanu heVLidanu--I vaqMdAvanavu ramayxvAdudu. nananx muKayxsAthxnavu. ililxruva 
pashugaLU, maragaLU, kiVTagaLU, vaqkaSxgaLU,nararU. amarAdavarUn nananx hatitxradalilx 
vAsamAtakakxvUgaLU satatxmeVle nananx sAthxnakekx barutatxve. olilx nananx baLi vAsamADUva 
goVpiVyaru yoVginiraru. I riVtiyAgi deVvategaLU nananxlilx AsakatxrAgidAdxre. aidu 
yoVjagaLa visAtxravAgiruvaSuTx deVvarUpavAda A nananx vanaviruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
I kALiMdiVnadiyu suSumAnxnADiyaMtidudx amaqtavAhiniyAgide. deVvategaLU, paMcaButagaLU yava 
nananxlilx sUkaSxmXrUpadiMdeveyoV a nAnu elAlx kaDeyalUlx AvarisikoMDidudx I vanavanunx 
yAva kaDeyaLUlx biDuvudilalx. parxtiyugadalUlx vaqMdAvanavu kANutatxde. mucicxkoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-14
I jAgavu teVjasisxnarUpavAdudu. camaRda kaNiNxge kANuvudilalx. yugayugadalilxyU 
vaqMdAvanavu nananx parxBAvakekx rahasayxvADa jAga. barxhAmxdigaLAda deVvategaLige 
kANatakakxdedxV alalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
Ishavxranu heVLidanu--adanunx keVLi nAdaranu kaqSaNxnanUnx barxhamxnanUnx namasakxrisi 
BUloVkadalilxruva misharxvAda neYmishAraNayxkekx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
alilx nAradanu shwnakAdimunigaLiMda satakxrisalapxTaTxnu. eleY bArxhamxNaneV niVnu Iga 
elilxMda baMde ? eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
adanunx keVLi nAradanu nAnu goVloVkadiMDa kaq	SANxna bAyiMdaleV baqMdAvana 
rahasayxvanunx keVLi baMdidedxVne, eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
nAradanu heVLidanu--alilx bagebageyAda parxshenxVagaLanunx mADidevu. elAlx mAMtarxgaLU, 
elAlx yAgagaLU, yAvariVtiyAgive ? eMdu keVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
A parxshenxgaLige utatxraheVLida riVtiyalilxyeV heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
shWnakanu heVLidanu--namamxlilx ninage deyeyidadxre barxhamxnu ninage heVLida 
vaqMdAraNayxmahatavxvanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
nAradanu heVLidanu--oMdu Sari sarayUtiVradalilx duHKadiMda kUDida manasusxLALX 
yoVcanAsakatxnAgiruva gwtamananunx noVDidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
nananxnunx noVDi swtamanu BUmiyalilx nanamsakxrisalu nAnuvatasxneV ELapapx, ELu reMdu 
heVLidenu. niVneVke ananxmanasasusxLaLxvanAgi duHKiyAgidedxVye? iSaTxvidadxre heVLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
swtamanu heVLidanu--eleY nAradaneV nineV nanage kaqSaNxna tatavxvanUnx dAVxrakeya matutx 
madhureya rahasayxgaLanUnx aneVka bAri heVLididedxVye. Adare baqMdAvanada rahasayxvanunx 
mAtarx heVLaleV ilalx. adanunx keVLidare nananx manasisxge caMcalateyu tapupxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
nAradanu heVLuidanu--idu parama guhayxvAdudu. rahasayxdalilxyU rahasayxvAdudu. A 
vaqMdAvanada rahasayxvanunx barxhanxnu pUravxdalilx nanage heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
eleY taMdeyeV vaqMdAraNayxda rahasayxvanunx heVLu. edu nAnu keVLalu idanunx Atanu keVLi 
kaSxNakAla mwnadiMdidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
eleY vatasxneV idakekx nananx parxBuvAda viSuNxvina baLige goVgabeVku. AdadxriMda niVnU 
nAnU alilxge hoVgoVNa. saMshayaBeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
iMteMdu heVLi nAnU AtanU viSUNxvina manege hoVdevu. nAnu heVLidudanenxV viSuNxvinalUlx 
heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29-30
eleY barxhamxneV nananx apapxNeyaMte niVnu I nAradananunx karedukoMDu goVgi 
amaqtasaroVvaradalilx sAnxnamADiseMdanu. viSuNxvu heVLalu barxhamxnu nanage aMteyeV 
apapxNemADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
A saroVvaradalilxLidu sAnxnamADalu AkaSxnaveV heMgasige samAnavAda rUpavanunx hoMdedenu 
matutx heMgasara hatitxradalilx nitenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
saravx lakasxNagaLiMda kUDida heMgAsAdenu. bahu AsahcxrayxvAyitu. nananxnunx noVDi avarau 
hatitxrakekx baMdu padeV padeV keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
sitxrXVyaru heVLidaru--niVnAru? elilxMda baMde ? ninanx viSayavanunx heVLu ? eMdaru. avara 
ApirxyavAda mATugaLanunx keVLi nAnu heVLidudanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
elilxMda baMdenu ? nAnu yAru ? I heNuNxrUpu heVge baMditu ? ideVnu ? elalxvU savxpanxdaMte 
kaNutitxveyalAlx ! eMdu moVhagoMDidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-39
adanunx keVLi deVviyu idu vaqMdAvana paTaTxNavu. kaqSaNxnige pirxyAvAdudu. n Anu 
sulalitAdeVviyu. nanage yAgAgalU kaqSaNx caMdarxnu pirxyanu. nanage mupipxlalx. matutx 
pUNaRLu. eMdu madhuravacanadiMda heVLidaLu. hiVgeMdu heVLi A deVviyu karuNeyiMda 
nanonxDane bA eMdaLu. kaqSaNxpAdadalilx BakitxyuLaLx mikakx heMgasarU ivaLoDane bA eMdaru. 
anaMtara kaqSANxcaMdarxna hadinAlakxkaSxra maMtarxvannx nanage upadeVda mADidaLu. nAnu 
avaraMte AgibiTeTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
sacicxdAnaMda savxrUpanAda kaqSaNxnu elilx goVpiyariMda kUDirauvanoV alilxge avara 
joteyalilx hoVdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
sitxrXVyariMdeleV AnaMdapaDuva A sAvxmiyu nananxnunx noVDi kAMteyeV bA. BakitxyiMda 
nananxnunx AlaMgisikoV. eMdu aneVkasAri heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
hiVge aneVka vaSaRgaLavaregU alilx ramisidenu. inunx savxlapx kAlavuLiduruvalilx sAvxmiyu 
rAdhikeyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu-- I keyu elAlx kaDeyaLUlx nArada rUpavanunx hoMdi elAlx 
kaDeyalilxyU saMcarisuva mUtiRyu amaqta saroVvarakekx karedukoMDu hoVgi sAnxnamADisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
ramisiyAda mneVle pirxVtiyiMda nAnu lalitAdeVviyu nananxnunx rAdhike eMdu heVLutAtxre. edaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
nAneVneV vAsudeVvanu. yAvAgaLU kAmakaLeyalilxratakakxvanu nAnu heMgasina 
rUpadalilxdedxVne. nAneV purAtanavAda heMdasu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
nAneVneV lalitAdeVviyu kaqSaNxnAgi puruSaralilxretetxVne. lalitegU kaqSaNxnigU 
vAyxtAyxsavilalx. idu satayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
yAvanun hiVge nananxnunx tiLidu nananx A maMtarxvanUnx tiLidu namamx viSayagaLanunx namamx 
saMkeVtagaLanunx tiLiyutAtxnoV, avanu nanage pirxVtipAtarxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
I vaqMdAvanavu nananx guTAtxda sathxLavu. idelilxyU heVLabeVDa. mUDhanAavanalilxyU 
heVLabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
AmeVle A rAdhikAdeVviyu nananxnunx A saroVvarakekx karedukoMDu hoVgi sAnxnamADisuvudakekx 
nililxsi A kaqSaNxcaMdaramaMtarxda caraNavanunxcacxrisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
alilx sAnxnamADidoDaneyeV viVNe hiDidu gAnamADuva nAradanAdenu. A rahasayxvanunx padeV 
padeV gAnamADidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
barxhamana baLige goVgi Atanige namasakxrisi viSuNxvina pASaRdanAgi hoVdeVnu. barxhamxnU 
kUDa idarateyeV noVDidanu. EnanUnx heVLalelx ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
ninanxlilx atigoVpayxvAdarU nAnu heVLibiTiTxdedxVne. niVnU kUDa A kaqSaNxcaMdarxnu 
satxLavanunx goVpayxvAgiTiTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
idanunx tAyiyu hAdaradaMte guTATxgiDutitxrubeVku. heVLa bAradu. I rahasayxvanunx 
shiSayxnAda gwtamanalilx heVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
guTATxdadAdxdarU nimamxlilx bahu kaSaTxdiMda heVLidedxVne. eleY QuSigaLirA ! idanunx elUlx 
parxkAshapaDisubeVDiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
hAge heVLidare Aga kaqSaNxcaMdarxna shApavu nimage KaMDitavAgiyU uMTAgutatxde. 
nishacxyavu. kaqSaNxna liVlegaLiMda kUDida I adhAyxyavanunx OdidavanU keVLidavanU 
paramapadavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}


%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada nAradiVyAnunanyaveMba epapxtetxYdaneya
%% adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1-2
oMdu sAri kaqSaNanu shishupAlananunx koMdaneMba sudidxyanunx daMtavakatxrXnu keVLi 
madhureya meVle daMDetitx baralu adanunx keVLi avanoDane yudadhxkekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
anaMtara avaranunx koMdu yamaneyanunx dATi goVkulakekx  bMdu tAyitaMdegaLige namasakxrisi 
avaranunx samAdhAnapaDisi avariMdAliMgi salapxTuTx goVpavaqdadhxranunx samAdhAnapaDisi 
bahuvAda vasatxrXABaraNagaLiMda avaranunx taqpitxpaDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
A kALiMdiV nadiya maraLudiNeNxgaLiMda ramayxvAda puNayxvaqkaSxgaLuLaLx. A sathxLadalilx 
rAtirxhagaLU goVpasitxrXVyxroDane kirxVDiSutAtx mUru rAtirx idadxnu. Agaalilxdadx 
naMdagoVpaneV muMtAda ellAlx janarU heMdaru makakxLu sahitarAgiyU, pashipakiSxmaqgAdigaLU 
kUDa vAsudeVvana anugarxhadiMda divayxrUpavanunx hoMdi vimAnadalilx kuLitu utatxmavAda 
veYkuMTha loVkavanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
shirxVkaqSaNxnAdaroV goVkuladalilxdadxvarigelAlx utatxmaVada tananx sathxLavanunx koTuTx 
deVvategaLiMda hogaLalapxTuTx utatxmavAda dAvxrakege baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
alilx vasudeVva, ugarxseVna, saMkaSaRNa, parxduyxmanx, anirudadhx akorxraneV 
muMtAdavariMda parxtidinavU gwravisalapxDutAtx hadinAru sAvirada eMtu jana heMDiroDane 
vishavxrUpadharanAgi divayxratanxgaLiMda kUDi latAgaqhagaLalilx pArijAtaveV muMtAda 
maragaLa hUgaLiMda hAsida maqduvAda hAsigegaLalilx ramisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
I tiVti saravxdeVavategaLa hitakokxVsakxravU, BUBArada vinAshakokxVsakxravU 
yaduvaMshadalilx huTiTx rAkaSxsaranenxlAlx koMdu BUBAravavanunx nAshamADi goVkula 
dAvxrakeyalilxna carAcarapArxNigaLanunx sAMsAradiMda biDugeDe mADi utatxmavAda 
shAshavxtavAda yoVgidheyxVyavAda utatxmapadadalilxTuTx nitayxvU divayxsitxrXVyaroDane 
seVvisalapxDuvavanAgi rlAlxrigU iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
Alikalulx beNeNxya mudedxgaLaMte vikAravanunx hoMdada barxhamxvididxtu. adu parxkaqtiya 
guNagaLananxnuBavisi A meVle nirAgi veYkuMThavanunx seVritu.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada ajuRniV anunayaveMba epapxtAtxraneya
%% adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
pAravxtiyu heVLidaLu--sAvxmi, maMtAtxthaRvanUnx adara gwravavanUnx visAtxravAgi heVLu. 
Ishavxrana savxrUpavanUnx avana sAthxLagaLa swMdayaRganUnx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
viSuNxvina paraMdhAmada viSayavanUnx adaralilxna guMpugaLa BeVdavanUnx moVkaSxda 
tatavxvanUnx elAlxvanUnx nanage tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3-5
Ishavxranu heLidanu--parxpaMcakekx sAraBUtavAda vaqMdAvanadalilx kaqSaNanu goVpiyariMda 
kUDikoMDidAdxne. alilx gaMgeyeV parA shakitxyu. A jAgavu AnaMda kAnananvu. adu 
nAnAbageyAda hUvina vAsaneyiMda tAsitavAgide. kAliMdiV nadiyu hariyuvudariMda 
shiVtaLavAgide. sanakAdigaLAda BAgavatariMdalU QuSigaliMdalU adu kUDikoMDide. 
goVpAlariMda shoVBitavAgide. oLeLxya veVSavanunx hAkikoMDiruva bAlakaru alilx 
kuNiyutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
alilx kalalxvaqkaSxvu cinanxda baNaNxdudx oMdide. bagebageyAda ratanxgaLaMtiruva 
ciguriniMNDalU nAnAmaNirUpavAda PalagaLiMdalU kUDide.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
adara keLage ratanxda kAMtiyiMda parxkAshisida ratanxda veVdikeyiMde.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-9
adaralilx jaganAnxthanu kuLitiruivanu. avanu satavx rajasatxmoV guNagaLiMda horatAdavanu. 
avayxyanu. koVTicaMdarxraMte parxkAshavuLaLxvanu. koVTisUrayxra teVjasusxLaLalxvanu. 
koVTijana kaMdapaRra lAvaNayxvuLaLxvanu. iMthA jaganAnxthanu hatutxdikukxgaLanUnx 
parxkAshisutitxrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
avaru mUru kaNuNxLaLxvaLu eraDu BujagaLuLaLxvanu. haLadiya baNaNxvuLaLxvanAgidAdxne. 
cinanxdaMte  hoMLeyatAtxne. sitxrXVyaru AliMgisikoMDidAdxre. elAlx kaDeyalUlx toVLiniMda 
kUDidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-15
barxhAmxdigaLiMdalU, sanakAdigaLiMdalU dhAyxnamADalapxDutatx BakAtxdhiVnanAgiruva A 
sAvxmiyanunx madadiMda kaNaNxnunx tirugisutitxruva, saMtoVSadiMda kuNiyutitxruva 
padeVpadeV cuMbisutAtx, nagutatx AlaMgisutAtx iruva goVpiVdeVhavanunx hoMdiruva 
aneVkavAda shurxtigaLu A sAvxmiya pAdagaLanunx ciMtisutatx sututxvaridive. avara 
mahdayxdalilx obabxLu deVviyiruvaLu. avaLu  puTaviTaTx cinanxdaMtidudx dikukxgaLanenxlAlx 
parxkAshapaDisutAtx miMcinaMte parxkAshamAnamADuvaLu avaLeV parxdhAnaLu. avaLiMdaleV 
parxpaMcavelalxvU vAyxpatxvAgide. avaLeV saqSiTxsithxtinAshAgaLanunx mADuvaLu. vidheyxya 
rUpaLu veVdadasavxrUpaLu. parxkAsharUpaLu. shakitxrUpaLu. bahurUpaLu citasxvXrUpaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-18
A rAdheyanAnxlaMgisikoMDu parasapxravAgi saMtoVSadiMda AliMgisikoLuLxtAtx cuMbisutAtx 
madAveVshadiMda kaNaNxnunx tirugisutitxruva I riVtiyAda sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku. A 
riVti dhAyxnisidare sididhxyanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
I guyayxvAda maMtarxvanunx tiLidiruvavarU japisuvavarU bahu viraLa.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-30
rAdhike, citarxreVKe, caMderx, madanasuMdari, pirxye, shirxVmadhumatiV, shashireVKe, 
haripirxye, suvaNaRshoVBe, saMmoVheV, perxVmaroVmAMcaraMjite, veYvaNAyxRsevxVdasaMyuketx, 
BAve, shaketx, pirxyaMvade, suvaNaRmAlini, shAnetx, sure, sarasike, 
saravxsitxrXVjiVvaneV, diVnavatasxle, vimAlAshaye, nipiVtanAmapiyUSe idelalxvU kUDa A 
rAdheya hesarugaLeMdu tiLi. Akeyu yAvAgalU muguLanageyuLaLxvaLu. puTahAkida cinanxdaMte 
kAMtiyuLaLxvaLu. mAye matasxragaLiMda kUDidavaLu, kaNuNxgaLige pirxVtiyanunxMTumADuvaLu. 
suratoVtasxvaparaMpateyuLaLxvaLu. citarxvAda reVKegaLuLaLxvaLu eMdenisikoMDedAdxLe. 
haLadiya baNaNxvuLaLxvaLu. bahu etatxravilalx. yAvAgalU vAdayxgaLanunx 
suDusutitxruvavaLu. diVnate pirxVtigaLanunx toVrisuvavaLu. saMtoVSadiMda bahvAda 
roVmAMcavuKLaLxvaLu. yAvAgalU hariya bala pAshacxRdalilxruvavaLu. saravxmaMtarxdalilxyU 
pirxVtiyuLaLxvaLu. eMdu caMdarxLu parxsidadhxLAgidAdxLe. liVleyiMda kUDida amukuva naDate 
manoVharavAgi savxlapx mucicxruva kaNuNx, perxVmada dhAre, aMjanadajaalilxnaMte baNaNx. 
kaqSaNxnige anurAgavanunxMTumADuvudaralilx iSaTxvuLaLxvaLu rAsadhavxniyalilx 
AseyuLaLxvaLu. ahaMkAravuLaLxvaLu. caMdarxnaMte muKavuLaLxvaLu. madhuravada 
mAtugaLanAnxDUvudaralilx jANe. jiteVMdirxyaLu. suMdaravAgi nagatakakxvaLu. madanasUMdariyu 
I riVtiyidAdxLe. perxVmadiMdalU perxVmada kaTAkaSxgaLiMdalU hariyu citatxvanunx 
moVhisuvaLu. jiteVMdirxyaLu. koVpavanunx jayisiruvaLu. ivaLu pirxyeyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-35
madhuvati eMbuvaLu cinanxda baNaNxvuLALxvaLu. lileyiMda naDeyatakakxvaLu. samxrananunx 
uderxVkusuva perxVma roVmAMcavuLaLXvaLu vicitarxvAda madhurAkAravuLaLxvaLu. suMdaravAda 
nageyuLaLxvaLu. caMdarxnaMte muKavuLaLXvaLu. madhuravAda mAtanADabalalxvaLu. 
jiteVMdirxyaLu perxVmada ALavuLaLxvaLu. shashireVKeyu yAvAgaLU saMmoVhajavxradiMDa 
roVmAMcavuLaLxvaLu. perxVmadhAreyiMda kUDidavaLu. dAnamADuvudaralilx AsakatxLu. 
rAsakirxVDeyalilx muKayx nataRkaLu. ivaLu goVpAlanige perxVyasiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
avaLu kaqSaNxsanenxV dhAyxnisuvaLu ywvanamadhayxsathxLu hoMbaNaNxda kaNuNxLALxvaLu. A 
sAvxmiya pAdagaLalilxruva moVhadiMda roVmAMcitaLu AgirutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-41
A laliteyu, shivakuMDadalilx shivAnaMdaLeMdU, deVvikAnadiyadaDadalilx naMdinieMbadAgiyU, 
dAvxrAvatiyalilx rukimxNieMbudAgiyU vaqMdAvanadalilx rAdhe eMbudAgiyU, madhureyalilx 
deVvaki EMbudAgiyU caMdarxkTadalilx siVte eMbudAgiyU, vArANasiyalilx vishAlAkiSxyeMdU,
puruSoVtatxmanalilx vimaleyeMdU avatarisidAdxLe parxsananxnAda kaqSaNxniMda A 
vaqMdAvanAdhipatayxvu rAdhege koDalapxTiTxde. shwriyu nitAyxnaMda shariVravuLaLxvaneMdU I 
riVtiyAda shariVravilalxdavaneMdU heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
gALi, beMki, AkAsha, BUmi, savxgaR I  aMgagaLige AdhiSAThxna deVvateyu barxhamxneMdu 
heVLalapxTiTxde. hAgeVneV goVviMdanU iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
iMdirxyagaLu cenAnxgidadxrU kUDa sUrayxnanunx teVjasisxna puMjanAdudariMDa heVge noVDalu 
asAdhayxvoV hAge kAMtiyiMda kUDida kaqSaNxnu kAlavanenxV moVhagoLisuvaMte mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
A goVviMdanige meVdasusx, mAMsa, mULegaLiMda kUDida namaxMtaha paqkaqtisidadhxvAda 
shariVravilalx. ivanu yoVgiyU Ishavxranu sarAvxtamxnu nitayxdeVhiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
kaqSaNxnu yAvAgaLU saravxvAyxpi. avanu kUDirabeVkAdare Anekalulx beNeNxyuMDegaLaMte 
kUDirutAtxne. saravxvAyxpiyAda A sAvxmiya pAdaveV AgaLi paqSaThxveV Agali yAva aMgaveV Agali 
deVvateyalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
vaqMdAvanadalilx goVTi viSuNxgaLiruvudariMda Alilxruva oMdoMdu rahasisxgU namasAkxravu. A 
laqSaNxnu AnaMdada kaleyu. kiraNagaLiMda vAyxpisiruva parxpaMcada videyxgaLuLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
guNadiMda kUDida Atamxnalilx jiVvagaLu A Atamxna kiraNagaLAgirutatxve. kaqSaNxnu eraDU 
BujavuLaLxvaneV horatu catuBaRjanalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
obabxLugoVpiyiMda kUDikoMDU A kaqSaNxnu Alilx yAvAgaLu kirxVDisutAtxne. alilx 
goVviMdanobabxneV puruSanu. bahAmxdigaLeV heMgasaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
AdadxriMdaleV Ishvxranu parxkaqtiya BAvavuLaLxvaneVMdu heVLuvudu. rAdheyu purAtana 
parxkaqtiyu kaqSaNxnu purAtana puruSanu. I kaqSaNxnanunx biTuTx parxkaqtiyiMda elalxvU 
vikAravanunx hoMdiduveV.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
ivelalxvU kUDa huTiTxda padAthaRdiMdaleV huTuTxtatxve A padAthaRvu nAshahoMdidare A 
huTiTxdudelalxvU nAshavAgaleV beVku. cinanxda oDavegaLu nAshavAgutatxve. cinanxvu hAgeyeV 
irutatxdeyaSeTx ! hiVge matAsxyXdayxvatAragaLu nAshavAdarU viSuNxvige ( kaqSaNxnige) 
nAshavilalx. avatAragaLu nAshavAdarU paramAtamxnu mUlaBUtanu idedxV iruvaneMdu tAtapxrayx.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
vayxMdAvana vihariyAda sAvxmiya I parxpaMcavu avana tirxgUNagaLiMda huTiTxdudu. 
samudarxdiMda alegaLu huTuTxtatxveyeV horatu aleyiMda samudarxvu huTaTxbeVkAdudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
rAdhikege samanAda heMgasU kaqSaNxnige samanAda gaMDasU ilalxveV ilalx. vayasusx 
bAlaxyywvanagaLige madhayxdedxV horatu beVrayilalx. savxBAvavu parxkaqtiya savxBAvaveV.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
keYshoVrakavanunx dhAyxnamADabeVku. vaqMdAvanavanunx dhAyxna mADabeVku. avana rUpavu 
shAyxmavaNaRvAdudu. AdanenxV dhAyxnamADabeVku. AdedeYvavAda A sAvxmiyeV sherxVSaThxvAda 
rasavu. adanunx dhAyxna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
aidu vaSaR bAlayx. hatutx vaSaR pwgaMDavu eMDare A guduganige aidu vaSaRdavaregU bAlayx. 
anaMtara hadineYdu vaSaRdavarege pwgaMDavu. hadineMTu vaSaRkekx keYshoVravu. A 
keYshoVrakekx hadineYdaneV vaSaRdiMda modalAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
ywvana baMdu keYshoVravU idadxre A ywvanavU bahu manoVharavAdudu. A vayasesxVneV avanige 
bahu amUlayxvAdudu. mikakx vayasisxnalilx parxpaMca vayxvahAra misharxvAdudariMda aSuTx 
amUlayxvenanxlAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
karugaLanunx kAyuva samxranAda goVpAlarUpiuyAda manoVharanAda bAlayx, pwgaMDa, keYshoVra 
vayasasxnunx hoMdida sAvxmiyanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
ywvanadiMda horahomumxva manamxthanaMte moVhakanAda keYshoVra vayasusxLaLx goVpAlananunx 
namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
pUNaRvAda amaqtarasada samudarxvAda keYshoVra rUpavAda shirxVpatiya gUDhavAda vayasusx 
parxkAshirutatxde
\end{mn}

\begin{mn}%%58
goVpiyara madhayxdalilxruva A goVpAlanu EkanU, adivxtiVhunU, AnAdiyAdavanU, dhAyxnakekx 
goVcaravAgatakakxvanU, AdarU janaru avara budidxya BeVdadiMda beVrebeVreyavananAnxgi 
tiLiyuytAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
yAvana pAdada ugurugaLa kiraNaveV barxhamxvoV, barxhAmxdigaLAda deVvategaLu yAvananunx 
dhAyxnisutAtxreyoV yAvanu satavxrajasatxmoV guNagaLige atiVtanoV AMtaha 
vaqMdAvaneVshavxrananunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
goVviMdanu yAvAgaLU vaqMdAvanavanunx biDuvudeV ilalx. beVreya jAgadalilxruva avana deVhavu 
kaqtirxmavu eMbuvudaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
goVkuladalirxruva goVpiyarige yAva padAthaRvu sulaBavAgidadxrU mumukuSxgaLige dulaRBavoV 
aMhata naMdanaMdanananunx Bajisutetxne. avana kAlugara teVjasesxV parama maMtarxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
pAravxtiyu heVLidaLu--UTada viSaya, mukitxya viSaya, ivugaLA AsheyeMba pishAciyu 
manasisxnalilxruvavaregU perxVmasuKavu heVgetAne meVlakekxdidxVtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
Ishavxranu heLidanu--BadarxLeV ! niVnu keVLidedxVnoV sari. nananx 
manasisxnalilxruvaruvudanenxlAlx heVLutetxne. manasusx koTuTx keVlu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
A sAvxmiya guNagaLanunx smxrisikoMDu nAmagaLanunx samxrisutatx junaraMjanavAda A sAvxmiya 
gAnavanunx keVLutitxdadxre jiVvAtamxnu paramAmxnanunx ecacxtutxkoLuLxvaMte mADi yAvagaLu 
perxVmadalilx liVnavAgutatxde.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada shivapAravxtiV saMvAdadalilx shirxV 
%% kaqSaNxrUpaguNavaNaRnaveMba  epapxtetxVLaneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
pAravxtiyu heVLidaLu. yAva dhamaRVanunx Acarisidare mAnavaru saMsArasAgaravanunx 
dATutAtxreyoV aMtaha veYSaNxva dhamaRvanunx sariyAgi nanage tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
Ishavxranu heVLidanu--A meVle veYSaNxvarige hanenxraDun bageya shudidhxgaLanunx 
heVLutetxVne. deVvara maneyanunx sArisuvudu, deVvara hiMde goVguvudu, BakitxyiMda 
parxdakiSXNe mADuvudu, kAlanunx toLeyuvudu, pUjegoVsakxra hUvupaterxgaLanunx koyudx 
taruvudi. idu karashudidhxyenisikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
avana nAmakiVtaRnavanUnx guNagaLa vaNaRnavaNunx BakitxyiMda mADidare adeV vacashuyxdidhxyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
avana katheyanunx keVLuvudu shorxVtarxshudidhxyenisutatxde. avana utasxvavanunx noVDuvudu 
neVtarxshididhxyAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
pAdoVdakavanunx tagedukoLuLxvudu, porxVkiSxsikoLuLxvudu, nimURlauyxvAda mAleyanunx 
dharisuvudu shirashuyxdidhxyenisikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
avana nimURlayx hUgaLanunx mUsinoVDuvudu aMtaHshudidhx matutx GArxNashudidhxyenisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
patarxpuSapxgaLanunx avana pAdadalilx apiRsidare adu pAvanavAguvudu. adu saravxshudidhx 
enisuvudu.
[ 1. deVvara mane sArisuvudu. 2. sAvxmiyanunx anusarisuvudu 3. parxdakisxNe mADuvudu. 4. 
hosapaterxgaLanunx koyudxturuvudu. 5. nAmaguNakiVtaRne mADuvudu. 6. kathAsharxvaNa 
mADuvudu. 7. utasxvavanunx noVDuvudu. 8. pAdoVdaka nimURlayxgaLanunx dharisuvudu. 9. 
nimARlayxvanunx mUsinoVDuvudu. 10. aMtaraMga matutx GArxNashudidhxgaLu. 11. pAdavanunx 
patarxpuSapxgaLiMda pUjisuvudu. 12. pAdavanunx toLeyuvudu. I riVti dAvxdashashudidhxgaLu.]
\end{mn}

\begin{mn}%%9
pUjeyu aidu parxkAravAgide. avugaLanunx keVLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%10
aBigamana, upAdAna, yoVga, sAvxdhAyxya, ijAyx eMbadAgi pUjeya aidu parxkAraviduvudu. 
avanaunx vivarisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-15
aBigamanaveMdare deVvasAthxnavanunx guDisuvudu. raMgavalilx hAkuvudu nimARlauyxvanunx 
tegevudu. 2. upAdAnaveMdare gaMdhapuSAoxdigaLanunx sidhadhxmADuvudu. 3. yoVgaveMdare tAnu 
pUje mADuva deVvaranunx AtamxBAvaneyiMda noVDuvudu. 4. sAvxdhAyxyaveMdare 
maMtArxthaRvanunx tiLidu adaraMte japa mADuvudu. sUkatx, sotxVtarxpATha, harikiVtaRne 
tatAvxBAyxsagaLu. 4. ijAyx--tananx deVvaranunx sariyAgi pUjisuvudu. I riVtiyAgi 
aiduparxkAravAgi acaRneyu heVLalapxTiTxde. I aidu pUjegaLu karxmavAgi sApivxR, sApiVpayx, 
sAloVkayx, sAyujayx, sArUpayxgaLanunx koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
parxsaMgadiMda sAlagArxmashileya acaRneyanunx heVLutetxVne. keVshavAdi deVvarugaLa 
riVtiyanunx A bala, meVlu, keLagina keYriVtiyiMda nAlukx keYgaLa vayxtAyxsadiMd aheLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
balageYgaLiMda modalumADigoLaLxbeVku. idaralilx meVlinadoMdu anaMtara keLaginadu eraDu 
keYgaLu. anaMtara adaralilx modalU meVlinadu anaMtara kaLaginadu. Ikarxmagadalilx 
heVLapxTiTxde. balageYgaLalilx shaMKa, cakarxgaLu, eDadeYgaLalilx gadA padamxgaLU, idadxre 
keVshava deVvaru padamx, gade, cakarx, shaMKaggaLu akarxmadalilxdadxre nArAyaNa deVvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
cakarx, shaMKa, padamx, gadegaLa karxmadalilxdadxre mAdhavamUtiRyu pade, padamx, shaMKa, 
cakarxgaLidadxre goVviMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
padamx, shaMKa, cakarx, gadegaLu karxmadalilxdadxre viSuNxmUtiRyU. shaMKa, padamx, gade 
cakarxgaLu karxmadalilxdadxre madhusUdanamUtiRyu.
\end{mn}


\begin{mn}%%20
gade, cakarx, shaMKa, padamxgaLidadxre tirxvikarxmadeVvaru. sAri(cakarx) KaDagx, padamx, 
shaMKagaLidadxre vAmanamUtiRyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
cakarx, padamx, shaMKa, gadegaLidadxre shirxVdharamUtiRyu. cakarx, gade, shaMKa, 
padamxgaLidadxre haqSikeVshasAvxmiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
kamala, shaMaKa, gade, cakarxgaLidadxre padamxnABamUtiRyu. shaMKa, gade, cakarx, 
padamxgaLidadxre dAmoVdaramUtiRyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
shaMKa, padamx, cakarx, gadeyidadxre saMkaSaRNasAvxmiyu. cakarx, shaMKa, gade, 
padamxgaLidadxre vAsudeVvamUtiRyu
\end{mn}

\begin{mn}%%24
shaMka, cakarx, gade, padamxgaLanunx hiDididadxre, parxduyxmanx mUriRyu. gade, shaMKa, 
padamx, cakarx hiDidadxre anirudadxmUtiRyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
padamx, shaMKa, gade, cakarxgaLidadxre puruSoVtatxmamUtiRyu gade, shaMKa, cakarx, 
padamxgaLidadxre adhoVkasxhamUtiRyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
padamx, gade, shaMka cakarxgaLanunx dharisidadxre naqsiMhamUtiR. padamx cakarx, shaMKa, 
gadegaLidadxre acuyxtamUtiRyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
gade, padamx, cakarx, shaMKagaLidadxre shirxkaqSaNxmUtiRyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
inunx meVle sAlagArxmada vishayavanunx heLutetxne. sAligArxmashileya raMdharxdalilx 
eraDukaDeyalUlx cakarxgaLidadxre adu biLiyareVKeyiMda kUDidadxre gadAdharanu. eradu 
cakarxgaLidudx muMBAgavu keMpAgidadxre puSakxla. ubibxdadxre saMkaSaRNanu cakarxvu 
sUkakxvAgidudx haLAdiya vaNaRvidadxre parxduyxmanxnu. udadxvAgiruva tUtuLaLxdAgi 
vatuRlavAgidudx eraDu cakarxgaLidadxre anirudadhxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30-33
shileya muKaBAgadalilx niVkasvaNaRvAgidudx mUrureV KegaLidudx kapapxgidadxre nArAyaNa 
sAlagArxmavu . madhayxdalilx gadeya AkArada  reVKenABiyalilx padamxBAgavu ubibxdudx 
cakarxvu doDaDxdAgidudx mUrubiMdugaLidudx baNaNxvu kapilavaNaRkikxdadxre 
naqsiMhasAlagArxmavu. aidu biMdugaLidadxre adU narasiMhaneV. adu barxhamxcArige 
pUjAyoVgayxvu. mUru liMgagaLidudx oMdeV kaDeyalilx eraDu cakarxgaLidadxre varAhavu. 
nALadalilx mUrureVKegaLidudx avu sUkakxmXvAgidudx biMduvU (cakikx) idadxre adu 
kUmaRmUtiRyu. hiMBAgadalilx beLaLxgidudx vatuRlavAda suLiyidadxre kaqSaNxnu. aidu 
teVKegaLidadxre shirxdharanu. gadeyiMda kUDidadxre vanamAliyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
vatuRLavAgi madhayxcakarxvidudx niVliBaNaNxvidadxre vAmananu nAnAbaNaNxgaLidudx haDeyidudx 
aneVka mUtiRgaLidadxre anaMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-36
niVkavAgidudx dapapxvAgidadxre dAmoVdaranu. madhayxdalilx cakarxvidudx niVlibaNaNxkikxdudx 
dAvxravuy saNaNxnAgidadxre saMkaSaRNanu. loVhitavaNaRvAgidudx bAyina baLi 
diVGaRreVKegaLidudx oMdu cakarxvU oMdu padamxvU idudx doDaDxdAgidadxre barxhamxnu. bAyi 
doDaDxdAgidadx cakarxvU doDaDxdAgidadudx biMduvidUdx ilalxdaMte (kaMDU kANadaMte) idadxre 
kaqSaNxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
aMkushada AkAragaLidadxre hayagirxVnanu. aidu reVKegaLidadxre kwsutxBa. nimaRlavAgidadxre 
veYkuMThamUtiR idakekx iMdu cakarxvidudx kapapxgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
diVGaRvAgi kamaladaMtidadxre masasxyXmUtiRyu. beLaLxgidudxhArada reVKeyiMda kUDidadxre 
rAmacaMdarxmUtiR. balagaDeyalilx reVKeyidudux shAyxmavaNaRkikxdadxre tirxvikarxmamUtiRyu
\end{mn}

\begin{mn}%%39
dAvxrakeyalilxruva gadAdhArasAligArxmakekx namasAkxravu. gadAdhAriyAd sudashaRnavu 
oMdakekx lakaSxdaSuTx Palavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%41-42
meVle heVLida visheVSa lakaSxNagaLilalxde bariyu cakarxmAtarxvidadxre I riVtiya 
hesarugaLeMdu tiLiyabeVku. eraDu cakarxvidadxre lakiSxmXVnArAyaNa. mUridadxre 
tirxvikarxma. nAlikxdadxre catuvUyxRha aididadxre vAsudeVvanu. Aridadxre parxduyxmanxnu. 
ELu cakarxvidadxre saMakaSaRNanu. eMTidadxre  puruSoVtatxmanu. oMBatitxdaedxre 
navavUyxhavu hatitxdadxre dashAvatAramUtiRyu. hanonxMdidadxre anisudadxmUtiRyu. 
hanenxdaDidadxre dAvxdashAtamxnu idakikxMtalU meVle eSeTxSuTx cakarxgaLidadxrU anaMtamUtiRyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43-45
ililx heVLatakakxvu parxtimeya vichAragaLu. nAlukx muKagaLidudx keYgaLaLilx daMDa, 
kamaMDalu, japamAlegaLidadxre barxhamxnu. aidu muKagaLidadxre maheVshavxramUtiRyu. hatutx 
toVLugaLidudx vaqSadhavxjanAgirabeVku. AyudhagaLanunx noVdi gwri, caMDike, sarasavxti, 
lakiSxmX, SaNuMxKA ivarugALa AkaqtigaLanunx tiLiyvbeVku. divAkaranige keYyayxlilx 
kamaviruvudu. gajAsayx, gajasakxMdha, SaNumxKaneMdu A padamxvu anavxthaRvAgirabeVku.
I riVti gaNagaLu aneVkavAgive. ivugaLAnunx deVvasAthxnadalilx sAthxpisi pUjisidare 
manuSayxniMda dhamaR, athaR, kAma, moVkasx modalAduvugaLu hoMdulapxDutatxve.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada sAlagarxmaniNaRyaveMba  
%% epapxtetxTaneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
Ishavxvanu heVLidaLu--haripUjeyanunx mADabeVkAdare sAligArxma, maNi, yaMtarx, maMDala, 
parxtime ivugaLalilx yAvudAdarU oMdu irabeVku. ivoMdu ilalxdad jAgadalilx pUjemADabaradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
gaMDakiV nadiya oMdu jAgadalilx doDaDxdAda sAligArxmada sathxLavide. alilx hiTiTxda 
kalalxnenxV sAligArxmaveMdu tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
sAligArxmada shileyanunx muTiTxdareVneV koVTu janamxda pApavu nAshavAgutatxde. 
harisaninxdhiyiruva adara pUjeyalilx heVLabeVkAdudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
sAlagArxma oMdanunx pUjisidare nUru liMgagaLanunx pUjisida Pala barutatxde. adaralilxyU 
kaqSaNxnx liVleyu sikakxbeVkAdare bahu janamxgaLiMda puNayxmADirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-10
goVvina pAdada cihejxyiruva sAlagArxmavanunx pUjisidare punajaRnamxvilalx. modalu 
sAlugArxma shileyanunx pariVkeSx mADabeVku. adaralilx nuNaNxgU kapupxbaNaNxkUkx iruvudu 
sherxVSaThxvu kapupxbaNxvilalxdiruvudu  madhayxmavu. misharxvAgiruva baNaNxvuLaLxdudx 
musharxPalavanunx koMDutatxde. maradalilxruva beMkiyu kaDetadiMda kaNiNxge kANuvaMte 
hariyu sAligArxmada  pUjeyiMda parxkAshisutAtxne. manuSayxnu parxtidinavU hanenxraDu 
sAligArxmagaLanunx pUjisabeVku. adaralilx dAvxravatiya sAligArxmavU irabeVku. hAgidadxre 
avanu veYkuMThavanunx hoMdutAtxne. sAlagArxmashileyalilx pUje mADi raMdharxbidadxre avana 
pitarxgaLu taqpatxrAgi kalApxMtadavaregU savxgaRdalilxrutAtxre. dAVxrakeya 
sAlagArxmaviruvalilx veYkuMThavideyeMdu tiLiyabeVku alilx satatxre veYkuMThakekx 
hoVgutATxne. adiruva sathxLada mUru yoVjanegaLa sutatxLateyaSuTx SathxLavu 
tiVthaRvenisikoLuLxtatxde. Adiruva jAgadalilx mADida japa, pUje, hoVma muMtAduvu oMdakekx 
koVTiyaSuTx PalakoDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
adara oMdu korxVshagaladalilx iSATxvAduvu laBisutatxve. saMshayavilalx. aSaTxgaladalilx 
satatx kiVTavU kUDa veYkuMThavanunx hoMdutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-13
sAlagArxmashilege yAru karxyavanunx heVLutAtxreyoV yAru mArutAtxreyoV, yAru  
opupxtAtxreyoV, yAru pariVkiSxsi opupxtAtxreyoV, avarelalxrU sUrayxniruvavaregU 
narakavanunx hoMdutAtxre AdadxriMda yAru kUDa sAlagArxmavanunx mArabAradu
\end{mn}

\begin{mn}%%14
sAligArxmavU, dAvxrakeya shileyadeVvarU sikikx eraDanUnx oTiTxge pUjemADidare Aga KaMDita 
mukitxyu sikukxtatxde saMshayavilalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
dAvxrakeyalilx huTutxva sAlagArxmadalilx bahu cakarxgaLirutatxve. A cakArxsanadalilx 
tilAkArada sAvxmiyu citasxvXrUpanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
OMkArarUpanAda sadAnaMda rUpiuAyAda sAlagArxmaveV ninage namasAkxravu. Bakatxrige 
anugarxhisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
QuNabAdhege sikikx ninanx anugarxgavananxpeVkiSxsuva nanage anugarxsisu. inunx meVle 
tilakavaninxTuTxkoLuLxva vidhiyanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-20
haNeyalilx keVshavananUnx, katitxnalilx shirxVpuruSoVtatxmananUnx hokakxLinalilx 
nArAyaNananUnx, haqdayadalilx veYkuMThanaUnx, eDapAshavxRdalilx damoVdaradananUnx, 
balapAsavxRdalilx tivikarxmananUnx, taleyalilx haqSiVkeVshanUnx paqSaThxparxdeVsharalilx 
padamxnABananUnx, kivigaLalilx yamune gaMgegaLanUnx, bAhugaLalilx kaqSaNxharigaLanUnx 
dhAyxnisabeVku
\end{mn}

\begin{mn}%%21
I sAthxnagaLalilx AyAyA deVvategaLanunx deVvategaLanunx samxrisidare AyA deVvategaLu 
tuSaTxrAgutAtxre. nAvu iduva tilakadalilx avara hesaranunx heVLutAtx iTuTxkoLaLxbeVku
\end{mn}

\begin{mn}%%22-25
hiVge mADidare elAlx pApagaLU hoVgi shudadhxvAgi viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxne. yAvana 
haNeyalilx nAmavAgali viBUtiyAgalilx kANutatxdeyoV avanu caMDulanAdarU shudadhxnu 
pUjayxnu. saMshayavilalx. yAvana haNeyalilx UdhavxRpuMDArxdigaLu kANuvudilalxvoV avana
navanunx mADAbAradu. avananunx noVDidare sUrayxnanunx noVDabeVku. haNeyalilx 
tirxpuMDavAgali UradhxvxpuMDarxvAgali mANudidadxre A bArxhamxNananunx noVDidarU muTiTxdarU 
saceVlasAnxnavanunx mADabeVku. tirxpuMDavaninxDuvAga oMdakokxMDakekx biTuTx hariya 
hejejxyaMte mADabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}%%26
UdhavxRpuMDAvanunx jAgabiDade oMdAgi kUDisidadxre avana haNeyu nAyiya kAlugaLeMdu ]
tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
mUginiMda modalU mADi kUdalu sikukxvavaregU puMDarxvaninxDabeVku. madhayxdalilx 
tUtugaLiruvaMtirabeVku. hAgidadxre adu hariya maMdiravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
eDapAshavxRdalilx barxhamxnU, balapAshacxRdalilx sadAshivanU, madhayxdalilx viSuNxvU iruvaru. AdadxriMda madhayxkekx leVpisakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
kananxDiyalAlxgalilx, niVrinalAlxgaLi noVDikoMDU UravxdhX puMDAvaninxTuTxkoLaLxbeVku. 
hAgiTuTxkoMDare utatxmagati hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
aginx, niVru, veVdagaLu, caMdArxditayxru, vAyu ivaru bArxhamxNada balagiyalilx yAvAgaLU 
irutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
bagaliviyalilx gaMgeyU, mUginalilx aginxyU irutAtxre. I ibabxranUnx muTiTxdare A 
kaSxNadalilx shudadhxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
shaMKadalilx niVru tuMbikoMDu veYSaNxvarige adanunx tuLasiyoDane hAkabeVku. matutx tAnU 
kuDiyabeVku namasakxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
putarxru, mitarxru, itara tananxvaroDane tiVthaRvanunx tegedukoMDu deVhavanunx 
porxVkiSxsikoLaLxbeVku. viSuNxvina pAdoVdakavanunx tegedukoMDare koMTijanamxda pApagaLu 
hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
A tiVrhaRda oMdu biMduvu neladalilx bidadxre eMTarasUTx pApabarutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
niVriniMda tuMbida shaMKavanunx keYyaliTuTxkoMDu parxdakisxNemADi sotxVtarxmADi 
namasakxrisi A niVranunx dharisikoMDidadxre avana janamxvU saPala.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
deVvara muMde shaMKAvU, garuDaniMda kUDida GaMTeyU, ilalxdiruvavana maneyu kaliyugadalilx 
BAgavatana maneyalalx. avanU BAgavatanalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%36-43
deVvara maneyalilx yAnadiMdAgali kudureyiMdAgaLi saMcarisuvudu, utasxva bMdAga 
seVvemADadiruvudu, Adara muMde namasakxruisadiruvudu, eMjalinalilxyU ashwcadalilxyU 
vaMdiruvudu, oMdeV keYyalilx keYmugiyuvudu, sAvxmiya edurige parxdakiSxNe mADuvudu,  
edurinalilx kAnuniVDi kuLitukokxLuLxvudu, Avanedurinalilx maMcada meVle kuLituruvudu, 
avanedurige malagiruvudu, UTamADuvudu, suLuLxheVLuvudu, gaTiTxyAgi kUgikoLuLxvudu, 
pisumAtADikokxLuLxvudu, aLuvudu, mAtADuvudu shAlanunx hodediruvudu, paraniMde 
parasutxtigaLu, ayoVgayxvAda mAtanADuvudu, hUsuvudu, mADuvudakekx shakitxyidadxrU 
oNavupacAra heVLuvudu, avanige niveVdana mADade tinunxvudu, tiMDa sheVSavanunx koMDuvudu, 
kaMBa heLikoLuLxtAtx UTamADuvudu, guruvanunx hogaLade mwnavAgiruvudu, tananxnunx 
hogaLikoLuLxvudu, deVvaranunx niMdisuvudu, I mUvatetxraDu viSuNxvige mADida 
aparAdhagaLAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
nAnu nitayxvU sAvirAru tapupxgaLanunbx mADutetxne nAnu ninanx seVvakneMdu avelalxvanUnx 
kaSxmisu sAvxmi.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
I maMtarxvanunx heVLutAtx daMDa parxNama mADidare A aparAdhagaLenenxlAlx hariyu 
kaSxmisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
divxjaru beLagegx oMdusAri sAyaMkAla oMdusAri UTamADabeVkeMdu veVdadalilx heLide. 
viSuNxBakatxnu UTamADida sheVSavanunx UTa mADidare A dinada pApavu hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
UTamADutAtx ananxvu barxhamx, rasavu viSuNx, eMDu ucacxrisi hAgeV tiLidukoMDu nananxnunx 
samxrisutAtx UTamADidare avanige ananx doVSagaLu aMTuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
duMDagiruva soVreVkAyi, hodedxke iruva beLuLxLiLx, tALaPala biLiya badanekAyi ivanunx 
veYSaNxvanunx tinanxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
Ala, AraLi, ekakx, teVga, tUbaru, kaMcuvALa, kaDahada maragaLa elegaLalilx veYSaNxvanu 
UTamADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
shArxvaNa mAsadalilx shAkavanUnx BAdarxpadamAsadalilx mosaranUnx Ashavxyuja mAdalilx 
hAlanUnx kAtiRkadalilx mAMsavanUnx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%51-52
siVkalu ananx, huLi, viSuNxvige niveVdana mADadiruva padAthaR, shiVbeVkAyi, matutx 
biVjadiMda tuMbiruva kAyipalalxgaLu toMDekAyi, parxtayxkaSxvAgi  upupx, ivanunx 
tinanxbAradu. oMdu veVLe tinanxbeVkAdare A sAvxmiya hesaranunx ucAcxramADutAtx tinanxbeVku
\end{mn}

\begin{mn}%%53-55
heVmaMtaQutuvinalilx hiTiTxda padAthaRgaLu, sakakxreyu hoVgiruva dhAnayx hurida akikx 
eLuLx, nelagaDale, kaMgeMbageDeDx,shUkadhAnayx, hAmuci baLiLx, komemxbaLiLx, cakarxvatiR 
sopupx( cakokxVtanasopupx) biLiyadalilxda mUlaMgigaLu, seqMdhava lavaNa, samudarx 
lavaNagaLu, goVvina mosarau tupapx, beNeNxtegediruva hAlu, halasina haNuNx, mAvina 
haNuNx, Alalepipapxli, jiVrige, heVraLe, huNesi, bALe, upipx haNuNxgaLu, nelilx, belalx 
hAkadiruva padAthaR, kabubx, ivanunx haviSayxveMdenunxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
eNeNxhAkadiruva ananx ivu haviSAyxnanxveninxsikoLuLxtatxve. tulasi patarxidMda kUDida 
hUmAleyanunx dharisiruva nadaranu viSuNxveMdeV tiLiyabeVku. satayx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
nelilxmaravanunx ebibxsida manusAnxnbu viSuNxvige samAnanu. A nelilxyamaradasutatxlU 
mUnUnxruvaremArugaLu kurukeSxVtarxviMdu tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
tuLasiya kaSiDxyalilx rudArxkiSxgaLaMte mAleyanunx mADi katitxge hAkikoMDu pUjege 
AraMBisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
hAgeyeV nelilxVkAyi mAkeyanUnx kamalada maNiya SUlikeyanUnx katitxnalilx hAkikoMDu 
viSuNxvanunx pUjemADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
nimARlayxvAda tuLasiV mAleyanunx taleyanunx dharisabeVku. mimARlayxvAda caMdanavanunx 
sAvxmiya hesaranunx heVLi meYge baLidukoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
haNeyalilx gadeya AkAravAgiyU taleyalilx bililx bANagaLa AkAravAgiyU  haqdayadalilx 
naMdarUpavAgiyU BujagaLalilx shaMKa cakarxgaLa rUpavAgiyU A gaMdhavanunx hacicxkoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
shaMKa cakarxgaLanunx baredukoMDu shamxshAnadalilx satatxre avanige parxyAgadalilx satatxgati
barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%63-65
viSuNxvanunx samxraNe maDutAtx taleyalilx tuLasi patarxvaninxTuTx elalx kelasagaLanUnx 
mADidare akasxya Palavu barutatxde. tuLasiya kASaThxgaLanUnx dharisi pUje 
shArxdAdhxdikamaRgaLanunx mADidare adu koVTiyaSiTx PalavAgutatxde tuLasi kASatxmAleyanunx 
keVshavanige niveVdisi manuSayxnu dharisikoMDare avana pApavu hoVgutatxde. 
pAdayxdigaLiMda acaRne mADi A maMtarxvanunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
yAva tuLAsiyanunx noVDida mAtarxkekx pApavelalxvU nAshavAgutatxdoV muTiTxdare deVhavu 
pAvanavAgutatxdoV namasakxrisidare roVgagaLu nAshavAgutatxveyoV niVru hAkidare yamnanigU 
hedarikeyanunxMTumADutatxdoV beLisidare sAvxmiyalilx aikayxvanunx hoMduvaMte mADutaxdeyoV 
sAVxmiya pAdadalilx hakidare mukitxyanunx koDutatxdeyoV aMtaha tuLasige namasAkxravU.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada deVviVshavxra saMvAdadalilx   
%% epapxtotxMBatatxneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
pAravxtiyu heVLidaLu--viSayaveMba mosaLegaLiMda kUDida I kaliyugadalilx heMDati makakxLu 
haNagaLiMda elalxrU kUDiruvAgeyx A tiLasiyanunx elalxrU heVge dharisiyAru ? adara 
upAyavanunx dayaviTuTx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
Ishavxranu heVLidanu--hariya nAma, hariya nAma, hariya nAmaveMbudeV muKayxvAdudu. hareV rAma 
harev kaqSaNx, kaqSANx, kaqSaNx, eMbudu maMgaLavAdudu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%3
hiVge samxrisuvavaranunx kali puruSanu bAdhisuvudilalx. AdadxriMda tamamx kelasagalanunx 
maDikoMDu I nAmagaLanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
kaqSaNx, kaqSaNx,kaqSaNx, eMbudAgi bAri bArigU heVLabeVku. nananx hesaranAnxgalinx ninanx 
hesaranAnxgaLiV nanx hesareMdu ninanx hesaranAnxgaLiV ninanx hesareMdu nananx 
hesaanAnxgaliV heVLidare beMkiyu hatitxyarAshiyanunx suDuvaMte A nAmavu pApagaLanunx 
suDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
niVnu jayashabadx athavA shirxV shabxbxvanunx Adiyalilx ucacxrisidare adu nananx 
maMgaLanAmaveV Agutatxde. adara japavanunx mADidare pApavu parihAgavAgugede jaja shiva, 
jaya kaqSaNx, shirxV shiva, tirxV  kaqSaNx, eMba padageLeMdathaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-8
hiVge pApanAshavAgabeVkAdare hagalu, rAtirx saMdhAyxkAladalilx samxrisabeVku. athavA 
yAvAgalU samxrisabeVku. yAvAgalU japisidare kaqSaNxnanunx kaNiNxniMdaleV kANutAtxne. 
shuciyAgaliV ashuciyAgalilx saravxkAladalilxyU yAvAgalU nAmavanunx samxrisuvudariMdaleV 
saMsAradiMda mukatxnAgutAtxne. yAva bageya tapapxnunx mADidadxrU nAmavu pApavanunx 
nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
yAga, varxta, tapasusx, dAnagaLu, sAMgavAgi kaliyugadalilx neraveVruvudilalx. gaMgAsAnxna, 
hariyanAma eraDu mAtarx bAdhakavilalxde naDeyutatxve
\end{mn}

\begin{mn}%%10
hatutxsAvira barxhamxhateyxgaLAgali, ugarxvAda guruBArAyxgamanagaLa koVTiyAgali, 
savxNaRsetxVyAdigaLu lekakxvilalxdaSATxgaLi harige pirxyavAda goVviMdanAmavanunx 
cacacxrisidare A pApagaLu iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
shuciyAgirali ashuciyAgirali avanu eMtaha dUravasethxyanunx  beVkAdarU hoMdirali 
puMDariVkAkaSxnanunx smxrisidare horage oLage kUDa shuciyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
A kaqSaNxna nAnavanunx smaxrisuvudariMdAgali, ciMtisuvudariMdAgaLi avanu 
savaRvidhadalilxyU shiciyAgutAtxne. cinanx athavA beLiLx tapipxde hiTuTx ivygaLalilx 
shakAtxyXnusArapAda cihenxgaLanunx mADi pUjemADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
yAva sAvxmiyu balagAlina hevevxraLina buDadalilx cakarxvanunx hoMdiruvanoV. anvanige 
namasAkxramADidavarige jananamaraNagaLilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
madhayxda beraLina buDadalilx acuyxtanu kamalavanunx dharisidAdxne. avananunx 
dhAyxnisudavanige Ashe nAshavAgutatxde. oLeLxya gatiyanUnx saha hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
A padamxda (kamalada) keLage elAlx anathaRgaLanUnx nAshamADuva dhavxjavanunxdharisidAdxne
\end{mn}

\begin{mn}%%16
kaDeV berALina buDadalilx vajarxcihenxyanunx dharidAdxne. adu pApanAshakavAddudu. adara 
pAshavxRdalilxyeV aMkushacihenxyide adu. Bakatxra citatxvanunx sarimADatakukxdu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
aMguSaThxda giNiNxnalilx yavacihenxyanunx dharisidAdxne. adu BoVgasaMpatapxrXdavAdudu. A 
aMguSaThxda mUladalilx gadeyanunx dharisidAdxne adu pApanAsakavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
savaRvideyxgaLanunx parxkAshapaDisalu A barxhamxnu I pAdamxdi cihenxgaLanunx balada 
kAlinalilx hoMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
balagAlinalilxruva cihenxgaLeV eDagAlalilxyeV ive. AdadxriMDa goVviMdana mahimeyu ati 
suMdaravU AnaMdavU Adudu. AdadxriMda adanunx keVLidavanu mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
viSuNxpirxVtayxthaRvAgi yAva mAsadalilx Enu mADabeVkeMDudanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
jeyxVSaThxmAsadalilx viSuNxvige sAnxnamADisidare dinadudx, pakaSxdudx, vaSaRdudx, elalx 
pApavU hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-23
jeyxVSaThxmAsada pwNaRmAseyxya dina acuyxtanige sAnxna mADisidare tiLidU tiLiyadeyU mADida 
sAvirAru barxhamxhateyxgaLU, cinanxvanunx kadidxruvudu. heMDa kuDiyuvudu. guruvina 
heMDati baLi hoVguvudu I mahApApagALU, koVTigaTaTxleyAda upapAtakagaLU elalxvU 
nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%24-25
puruSasUkatxdiMdalU, pavamAnadiMdalU viSuNxvige taleyameVle aBiSeVkamADabeVku. eLaniVru, 
tALeyaniVru, ratonxVdaka, gaMdhoVdaka, pUSopxVdakagaLidalU, aBiSeVkamADabeVku. anaMtara 
paMcoVoacAragaLiMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-31
GaM GaMTAyeYnamaH eMdu GaMTAnAdavanunnx opipxsabeVku. mahA pApadalilx cididhxruva pApiyAda 
sAMsAra samudarxdalilx bididxruva nananxnunx kApADu. shorxVtirxyanAda bArxhamxNanu hiVge 
mADidare pApagaLanunx kaLedukoMDu viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxne. ASADhashudadhx 
EkAdashiyalilx malagava utasxvavanunx mADabeVku. ,ASADharalilxyeV rathoVtasxvavanunx 
mADabeVku. BAdarxpadadalilx hiTiTxda divasavanUnx Acarisi upAvAsa m ADAbeVku. 
ashivxjamAsadalilx malagidadxvananunx magugxlumADuva utasxvavanunx mADabeVku. anaMtara 
hariyanunx ebibxsuva utasxvavanunx mADabeVku. hAgilalxdidadxre dorxVhiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
AshavxyajamAsadalilx cinanxdAdxgaLi, beLiLxyadAgali viSaNxrIpiNiyAda mAyeyanunx mADi 
pUjisabeVku. idaralilx baliyilalx. pUjemADatakakxvanu hiMse devxVSa muMtAduvugaLanunx 
biTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
kAtiRkamAsavU bahu puNayxvAda mAsa. A tiMgaLalilx puNayx kelasagaLanunx mADabeVku. Aga
etatxravAda jAgadalilx diVpavanunx hacacxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
ELu batitxgaLAnunx hAkirabeVku. nAlakxMgula A batitxgaLu udadxvirabeVku. A tiMgaLina 
pUNiRmA, amAvAseyxgaLalilx sAludiVpagaLanunx hacacxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
puSamxmAsadalilx puSopxVdaka pUjeyanunx caMdanavanUnx biTuTx mADabeVku. saMkArxMtiyaLUlx 
mAGamAsadalUlx suvAsaneyoDane kUDida ananxvanunx niVveVdisabeVku. I maMtarxvanunx 
heVLabeVku. deVvadeVvana puravAda dAvxrakeyalilxruva bArxhamxNaranunx BoVjisabeVku. A 
bArxhamxNaranunx  sAvxmiyeMba budidhxyiMda pUjisi ananxhAkabeVku. obabxnige ananxhAkidarU 
koVTi janakekx ananxhAkidaMtAguvudu. bArxhamxNarige BoVjanamADisidare varxtadalilxruva 
nUyxnateyu hoVgi sAMgavAgutatxde. shudadhxpaMcamiya dina kaqSaNxnige aBiSeVka mADi mAvina 
ciguru m uMtAdugaLiMdalU, bukikx hiTutTx gaMdha muMtAduvugaLiMdalU pUjisabeVku. oMdu 
udAyxnavadalilx bahuvAgi diVpahacicx beLakumADabeVku dArxkiSx, kabuNx, bALe,niMbe halasu, 
aDake, teMgu, nelilx aLale muMtAda maragaLiMdalU, elAlx kAlada hUgaLiMdalU kUDirabeVku.
avu hUgaLiMdalalxde haNuNxgaliMdalU kUDirabeVku. meVlugaDeyalilx meVLukaTiTxna hodikeyiMda 
kUDida maMTaopavirabeVku. maMTapadalilx kalashagaLaninxTutX adakekx mAvina ciguru elel 
muMtAduvugaLanunx hAki CatarxcAmaragaLiMda alaMkarisi jayakaqSaNx jayakaqSaNx eMbudAgi 
parxdakiSxNemADi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
pAlugxnamAda catudaRshiya dina eMTaneVyAmadalilx DoVloVtasxvavanunx mADabeVku. idu 
kaliyugadalilx visheVSavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
athavA PAlugxna pwNaRmiya dina. Adina parxtipatutx seVridabeVku aMtaha saMdhiyalilx 
bukikxhiTuTx muMtAda cUNaRgaLiMda pUjisibeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
biLidu, keMpu, haLadi, gulAbi baNaNxgaLa hiTuTxgaLige kapURravanunx berasi pUjisabeVku. 
arisunavanUnx adakekx seVrisi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
inUnx beLaLxgiruva puDigaLiMda deVvaranunx pUjisabeVku. idu EkAdashiya dina modalU mADi 
paMcamiya dina mugisabeVkAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49-50
adilalxdidadxre aidu dina mADabahudu. athavA mUrudina I DoVloVtasxvavanunx mADabahudu. 
dakiSxNABimuKavAgi malagisi tUgutitxruva kaqSaNxnanunx noVDidare pApavelalxvU 
nAshAvAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
veYshAKamAdalilx, cinanxm beLeLx, tAmarx, athavA maNiNxna pAterxyalilx niVranunx haki 
sAlagArxmatUpavAda sAvxmiyanunx athavA kaqSaNx patimeyanunx adaralilxTuTx pUjisidare 
avanige lekakxvilalxdaSuTx puNayxvu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
davanavanunx Palakekx sikisxsi viSuNxvige apiRsabeVku. idanunx veYshAKa, shArxvaNa, 
BAdarxpadagaLalilx mADabeVku. matutx taTiTxkuTiTxmADuva kalasavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
vAtavu hecAcxda hiMdu  hiMdina tiMgaLugaLalilx I kelasavanunx mADabeVku. iSATx baMdAga 
mADidare Palaviruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
veYshAKamAsada tadegeya dina niVrina madhayxdalilx I kelasavu parxshasatxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
kaqshAMgakekx puSiTxyanunx koDuva I kelasavanunx parxyatanxpaTuTx maMDaladalilxyAdarU 
mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%56-57
shirxVgaMdha, Agaru, maDivALa, pacacxkapURra, kuMkumakeVsari, goVroVcana, jaTAmAMsi, murA 
eMba suvAsaneyadarxvayx iviSUTx kaqSaNxnige aSaTxgaMdhagaLu. ivanunx seVrisi viSuNxvina 
aMgakekx leVpisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
tuLasiya kaDidxya gaMdhavanunx teVdu pacacxkapURra agaru athavA keVsariyanunx hAkidare adu 
haricaMdanavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
jAterxya kAladalilx kaqSaNxananunx BakitxyiMda noVDidare koVTi kalapxgaLavaregU avaru 
hiMtiruguvudilalx. veYkuMTha pArxpitxyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%60-61
oLeLxya gaMdhadiMda mUDiruva niVrinalilx deVvaranunx toLeyabeVku. adelalxdidxre hUvina 
madhayxdalilx deVvaranunx iDabeVku vaqMdAvanakekx hoVgi haNuNxgaLanunx alilxTuTx Bakatxnu 
adelalxvanunx tinanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%62-64
teMginakAyanunx shipepx karaTagaLanunx tegedu, niveVdisabeVku adareyanunx 
sipepxtegediDabeVku. halasanunx bicicxDabeVku. mosarananxkekx tupapxda ogagxraNe hAki 
niveVdisabeVku. beVyisida obabxTuTxgaLanunx tupapxdiMda beVyisida kajiRkAyigaLanunx 
hadineMTu iDabeVku. eLuLxMDe cigaLigaLaninxDabeVku. eLalxnunx berasida 
padAthaRgaLaninDabeVku. pUjemADatakakxvanige iSatxvAdudelalxvanUnx iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
niveVdana mADida padAthaRvasatxrXgaLanunx tegedukoLaLxbAradu biTuTxbiDabeVku. 
viSuNxBakatxrige koTaTxre visheVSavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
eleY pAvaRtiyeV idelalxvanUnx saMkeSxVpavAgi heVLidedxVne. ninan gujayxsathxLAvanunx niVnu guTATxgiDuMvaMte idanunx goVpayxvAgiDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
shirxkaSaNxna rUpaguNagaLanunx boVdhisuva shAsatxrXdalilx adhikAravidadxre 
mikakxpAThagaLiMda upayoVgaveVnu ? avanalilx pirxVti, BAva, rasa vilAsagaLidadxre 
heMgasariMdeVnu ? parxyoVjana ?
\end{mn}

\begin{mn}%%68
A shirxkaqSaNxnanUnx baqMdAvanUnx yamunAjalavanUnx uAgAgalU dhAyxnisutitxrabeVku. A 
sAvxmiya pAdada dhULiyiMda I deVhavu leVpitavAdare caMdana, agaru ivelalxvU vayxthaRvu.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada umAmaheVshavxra saMvAdadalilx   
%%  vaqMdAvana mahime eMba eMBatatxneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
QuSigtaLu heVLidaru--eleY sUtaneV Bakatxrege janana maraNa nAshakavAda shirxkaqSaNxna 
cariterxyanunx heVLide. AdadxriMda bahukAla baduku.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
yAva shirxVkaqSANana cariteyanunx keVLidudariMDa kaqSaNxnalilx Bakitx hecucxtatxdeyoV 
aMtaha shirxVkaqSaNxna nitayxda liVleyanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
guru, shiSayx, maMtarxgaLa vidhAnavanUnx lakaSxNagaLanUnx beVrebeVreyAgi heVLu. niVneV 
namage maKayx senxVhitanu,
\end{mn}

\begin{mn}%%4
sUtaru heVLidaru--oMdu sAri yamunAtiVradalilx jagadugxruvAda sadAshivananunx nAradanu 
namasakxrisi keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
nAradanu heVLidanu--deVvadeVvanU saravxjacnxnU Ada jagadiVshavxraneV nininxMdalU namamx 
taMdeyiMdalU kaqSaNxmaMtarxgaLu hoMdalapxTiTxve. adelalxvanUnx parxyatanxdiMda 
sAdhisidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-8
bahaLavaSaRgaLAvaregU kAyipalayx geDeDxgeNasu PalagaLanUnx oNagidele niVru vAyugaLUnx, 
AhAravAgiTuTxkoMDU konege AhAravilalxdeyU, sitxrXVyara dashaRna, avaroVDane mAtu 
ivugaLanunx biTuTx bAhehxVMdiyavanunx niyamisiyU, nelada meVle malagikoLuLxtAtx 
elalxvanUnx sAdhisidedhxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
hiVge mADidaraU nananx AtamxvU saMtoVSagoLaLxlilalx. saMsAravilalxdeVneV AtamxtuSiTxhoMdi 
sididhxsuva maMatarxvanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
oMdeV AvatiR ucacxrisida mAtarxdiMdaleV utatxma Palavanunxn koDuva maMtarxvanunx nanu 
yoVgayxneMdu ninage tiLidare kaqpuyiMda heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
shivanu heVLidanu loVkahiteYSiyAda niVnu keVLidudu cenAnxgide. goVpayxvAdaraU kUDa 
maMtarxciMtAmaNiyanunx ninage heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-15
yAvudu atirahasayxvoV, utatxmamoV, ninanx hiriyarigU kUDa yAvudanunx heVLalilalxvoV adanunx 
Iga ninage heVLutetxVne. kaqSaNxmaMtarxda yugagaLavanunx ninage heVLutetxVne. 
maMtarxciMtAmaNi, yugaLa, davxya, paMcadapari eMbivU I matarxda beVre beVre hesarugaLu. 
goVpiVjana paveMbudu modalu, valalxveMbudu kone, sharaNaM parxpadeyxV eMbuvU seVri aidu 
padagaLu. ideV maMtarx ciMtAmaNiyu hadinArakaSxrada maMtarxvU. ( ``OM goVpiVjanavalalxBaM 
sharaNaM parxpadeyxV sAvxhA" eMbudeV SoVDashANaR eMdare hadinArakaSxrada maMtarxvu.)
\end{mn}

\begin{mn}%%16
goVpiVjanavalalxBABAyxM eMbudu padadavxyAtamxkavAda maMtarxvu idara hiMDakekx namoV 
eMbudabybx seVrisabeVku Aga ``namoV goVpiVjanavalalxBABAyxM" eMdAgutatxde idu 
hatatxkasxrada maMtarxvu. idakekx dashANaRveMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
I paMcapadiyanunx sharxdedxhyiMdAgali ilalxvAgali oMdu bAri japisidarU kaqSaNxna 
pirxyeyara sAninxdhayxvanunx hoMdutAtxne. saMshayavilalx 
\end{mn}

\begin{mn}%%18
idaralilx punashacxraNeya apeVkeSxyilalx. nAyxsada vidhiyilalx deVsha kAlagaLa 
niyamavilalx. arimitatxshoVdhane beVkilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-22
sitxrXVyaru, shUdarxru, jaDanu mUkaneV muMtAgi caMDAalRU odakekx adhikArigaLu. mikakx 
gUNAru, kirAtaru, puLiMdaru, pulakxsaru, aBiVraru, yavanaru, kaMkaru, sapxsharu ivareV 
modalAda pApajAtiyavaru daMBaahyaMkAravanunxLaLXvbarU, pApa, cADigaLalilx niratarU, goVvu 
bArxhamxNaranunx kolulxvavarU, mahApAtaka upapAtakagaLiMda kUDidaravarU jAcnxna 
veYrAgayxvilalxdavarU ivareV muMtAdavarU kUDa I maMtarxkekx adhikArigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
saveRVshavxranAda kaqSaNxnalilx Bakitxyidadxre Aga ivarelalxrU A maMtarxkekx 
adhikArugaLAgutAtxre. ilalxdidadxre ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%24-25
yajacnxvanunx mADidavanAgali, dAniyAgali, saravxtaMtarx gaLanunx seVvisuvavanAgali, 
satayxvAdiyAgali, yatiyAgali, veVdaveVdAMgagaLanunx balalxvanAgali, 
barxhamxniSaThxnAgali, kuliVnanAgali, tapasivxyAgali, varxtadalilx AsakatxnAgali, yAreV 
Agali kaqSANxnalilx Bakitxyilalxdidadxre avaru adhikArigaLalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
hariyalilx BakirxrahitanAda kaqtaGanxnAda Asakitxyilalxda, sharxdedhxyilalxda 
nAsitxkanAdavanige heVLabAradu
\end{mn}

\begin{mn}%%27-29
shushUrxSemADadiruva saMvatasxraparayxMte seVvisadiruvavanige heVLabAradu. kaqSaNxnalilx 
BakatxnAgiruva  daMBaloVBagaLilalxda kAmakorxVdhagalanunx biTaTx Bakatxrige idanunx 
heVLabeVku. I maMtarxkekx nAneV QuSiyu gAyatirxVcaVBxMDasusx. deVvateyu valalxvikAMtanu. 
pirxyaroDane kUDida hariyadAsayxdalilx voniyoVgavu. eMdu heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
cakarxveV maMtAda maMtarxgaLiMda paMcAMganAyxsagaLanunx mADikoLaLxbeVku. adilalxdedadxre A  
maMtarxda biVja maMtarxdiMdaleV karanAyxsavanunx mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-33
maMtarxda modalane vaNaRkekx sonenxyanunx seVrisi taleyalilx nAyxsamADabeVku adu gaM 
eMdAgutatxde. adeV biVjavu namaH eMbudu shakitxyu. A meVlina vaNaRgaLiMda 
karanAyxsamADikokxMDu adariMdaleV pUje mADabeVku sikikxdalilx gaMdhapuSApxdigaLiMda 
pUjisabeVku. sikakxdidadxre niVriniMdaleV nAyxsapUravxkavAgi pUjemADidarU kaqSaNxnu 
taqpitxpaDutAtxne. AdadxriMdaleV I maMtarxkekx nayxsavanunx kelavaru beVreyAgi heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
oMdusAri ucAcxraNe mADUvudariMdaleV kaqtakaqtayxtavxvanunx koDuvanu. AdarU A maMtarxkekx 
japakokxVsakxra hatutxnAsayxmaMtarxgaLanunx beVreyAgi heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-36
AmeVle I maMtarxkekx dhAyxnavanunx heVLitetxVne. piVtAMbaravanunx hodidxruva moVDadaMte 
kapapxgiruva eraDu BujagaLuLaLx vanamAle eMba mAleyanunx dharisurauva, navilugariyanunx 
talege kaTiTxkoMDiruva koVTi caMdarxraMte muKavuLaLx, kaNuNxgaLanunx madadiMda 
araLisutitxruva kaNiRkAra hUvanunx muDidiruva sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-43
elAlx kaDeyalUlx caMdanavanunx baLidukoMDu madheyxV kuMkumada baTaTxLaLx haNeyanunx 
hoMdiruva, udayisida sUrayxnaMtiruv kuMDalagaLiMda parxkAshisuva shaKeyiMda haNeyalilx 
oTuTxoTATxgi vevarina haniyiruva kapVlavuLaLx heMDatiya muKavanenxV noVDutitxruva 
savxlapx meVlakekxtitxkoMDiruva hububxLaLx, bulAkanunx hAkikoDiruva mUguLaLx, halulxgaLa
kAMtiyiMda parxkAshisuva toMDeya haNiNxnaMtiruva tuTiyuLaLx, BujakiVtiRyanunx 
hAkikoMDiruva, ratanxda uMguravanunx hAkikoMDiruva eDada keYyalilx koLalanunx hiDiriruva, 
koMTakekx uDudAravanunx hAkikoMDiruva kAlubaLeyanunx kAlalilx hoMdiruva, 
ratikirxVDeyalilxruvudariMda caMcalavAda kaNuNxLaLx heMDatiyoDane nagutitxruva, avaLanunx 
nagisutitxruva, I riVtiyiruva shirxkaSxNananunx vaqMdAraNayxdalilx kalapxvaqkaSxda keLage 
ratanxsiMhAsanada meVle heMDatiyoDane kUtiruvaMte dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%44-49
A sAvxmiya eDaBAgadalilxruva rAdheyanunx samxrisabeVku. avaLa riVtiyu hiVgirabeVku. 
niVliyAda ravukeyanunx toTiTxruva puTahAkida cinanxdaMte baNaNxvuLaLx uATTxshiVreya 
sheraginiMda adhaRtalege musuga hAkikoMDu nagutitxruva muKavuLaLx, gaMDana muKavanenxV 
noVDutitxruva, cakoVradaMte caMcalavAda kaNuNxLaLx, aMguSaThxtajaRniV beraLugaLiMda 
aDAkeleyanunx maDisidadanunx koDutitxruva, mutitxnahAradiMda parxkAshisuva 
satxnagaLuLaLx, soMTavu saNaNxnAgiruva, kuMDegaLu dapapxvAgiruva A soMTagaLige gajejxyu 
sutirxruva DAbanunx hAkikoMDiruvudariMda A kuMDegaLu parxkAshisutitxruva,ratanxda Ole, 
BujakiVtiR muderxyuMguragaLanunx dhariruva, keYbaLeyanunx toTiTxruva, varxkAshamAnavAda 
DAbu sadudxmADutitxruva, kAlugaDagagaLanunx hoMdiruva, swMdayaRdiMda atishayaLAda elalx 
avayavagaLU suMdaravAgiruva AnaMdarasadalilx maganxLAgi navaywvanavanunx dharisi 
sumuKaLAgiruva rAdheyanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
avaLige samarAda navaywvanavanunx hoMdiruva cAmaravayxjanagaLanunx biVsutixruva avaLa 
saKiyaranUnx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
parxpaMcakekxlAlx gotitxruvaMtiruva tananx mAyAshakitxgaLiMdalU aMtaraMgavAgiratakakx 
cidaMshaveV muMtAda tananx viBUtigaLiMdalU, kUDiruva maMtArxthaRvanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
kaqSaNxnavalalxBeyAda rAdhikeyanunx guhayxLAdudariMdalU kApADuvuderiMdalU goVpi 
eMdenunxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
rAdhikeyu kaqSaNxsavxrUpaLeMdU, paradeVvateyeMdU, lakiSxmXya savxrUpaLeMdU 
heVLalapxTiTxdAdxLe
\end{mn}

\begin{mn}%%54
AdadxriMda Akeyanunx halxdiniV eMdu kareyutAtxre. satavxrajasatxmoVguNagaLiMda kUDida 
dugARdigaLu avaLa kaleya koVTayxMshadalilx koVTiya oMdaMshadavaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
A rAdhikeyeV mahAlakiSxmXyu. kaqSaNxneV sAkAsxnAnxrAyaNanu. ivaribabxrigU savxlapxvU 
BeVdaveMbudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
A rAdheya dugeRyu. hariyeV rudarxnu. Ikeyu shaciyu. kaqSaNxneV iMdarxnu. Ikeyu sAvitirxyu. 
kaqSaNxneV barxhamxnu. Ikeyu dUmoVNaRLu. kaqSaNxneV yamunu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
eleY nAradaneV, bahuvAgi heLLidudariMdeVnu ? avaribabxriMda horatAda parxpaMcaveV ilalx. 
citutx acitutx lakaSxvAda saravxvU rAdhAkaqSaNxmayavAdudu
\end{mn}

\begin{mn}%%58
I riVtiyAgi parxpaMcavelalxvU avarugaLa viBUtiyeMdeV tiLi. avara viBUtiyanunx koVTi 
vaSaRgaLAdarU nAnu heVLalu sAdhayxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%59-60
mUruloVkagaLalilxyU BumeyeV utatxmavu. adaroVgage jaMbUdivxVpavu sherxVSaThxvAdudu A 
jaMbUdivxVpadalilx BAratavaSaRvu sherxVSaTxvu. AdaroLage madhurA paTaTxNavu matotx 
sherxVSaThxvu. A madhurA paTaTxNadalilx vaqMdAvanavu utatxmavAdudu. adaralilx goVpiyara  
guMpuvaravu. A goVpiyara guMpinalilx rAdheya saKiyaru utatxmaru. avaralilx  rAdhikeyu 
atayxMta utatxmaLu
\end{mn}

\begin{mn}%%61
Akeyu elelxlilx hecAcxgiruvaLoV adariMda avavu utatxmagaLu. avaLiruvudariMdaleV I BUmi 
muMtAduvugaLu utatxmavAgive. matotxMdariMdalU alalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
A goVpiyeV ililx utatxmaLAdavaLu. avaLa saKiVjanaru utatxmaru. A saKiyara guMpige 
pirxVtipAtarxrAgi pArxNanAyakarAdavaru rAdhekaqSaNxru. avara pAdagaLu nanage 
AsharxyavAgirali.
\end{mn}

\begin{mn}%%63-64
hecucx duHKitanAda jivanAd nAnu avaranunx sharaNu hoMdutetxVne. nAnu avaranunx sharaNu 
hoMdededxVne. nanageVneVniveyoV avelalxvU avanadeV. avana deseyiMdaleV nAnu BoVgisuvudu. 
nananxdeVnU ilalxveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%65-66
I riVtiyAgi maMtArxthaRvanunx saMgarxhavAgi heVLidedxVne. maMtArxthaR, nAyxsa parxpatitx, 
sharaNAgati AtAmxpaRNa I aidu parAyxyagaLanUnx heVLidedxVne.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada vaqMdAvana mahime    
%% eMBatotxMdaneya adhAyxyavu mudidudu.


\begin{mn}%%1
shivanu heVLidanu--inunx diVkASxvidhiyanunx heVLutetxVne. adanunx AcarisadidadxrU 
keLidudariMdaleV moVkaSxbarutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%2-5
jAcnxniyAdavanu barxhamxnu modalugoMDu I papxMcavelalxvU nashavxraveMdu tiLiyabeVku. 
AdhAyxtimxka AdhideUvika, AdiBwtikaveMba mUrubageya duHaKagaLanunx anuBavisi I 
suKagaLelxvU duHKagaLeMdU anitayxveMdU tiLidu avelalxvanUnx biTuTx saMsAravanunx 
kaLedukoLuLxvudaralilx sAdhanavanunx yoVcisabeVku. utatxmavAda suKavu sikakxlilalxvalalx 
eMdu duHKapaTuTxkoMDu jananamaraNavanunx tapipxsikoLuLxvudu kaSaNxveMdu tiLidu 
beVsaravanunx hoMdi yoVgayxvAda guruvanunx noVDi marehoVgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
shAsatxvAgi matasxravanunx biTuTx kaqSaNxnalilx BakatxnAgi avananenxV dhAyxnisutAtx beVre 
viSayadalilx AshebiTuTx koVpaloVBagalanunx biTuTx shirxVkaqSaNxrasavanenxV anuBavisutAtx 
avana maMtarxvanenxV japisutAtx maMtarxBakatxnAgi shuciyAgirubeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
elalxrigU sadadhxmaRvaneVnx heVLutAtx sadAcAradalilxelalxranUnx iDutAtx 
saMpArxdayagaLanunx biDade kaqpAvaMtavAnAgi veYrAgayxvaMtanAgiruvanu guruvenisikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
sAdharaNavAgi I guruvigiratakakx guNagaLeV shiSAyxnalilxyU irabeVku. Adare gurupAdavanunx 
shushUrxSemADalu AsakatxnAgirabeVku. A guruvinalilx BakitxyiTiTxrabeVku. moVkaSxdalilx 
apeVkeSxyaruvavanAgirabeVku. AnaneV shiSayxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
yAvanu guruvinaseVveyeV BagavaMtana seVveyeMdu perxmadiMda mADUtAtxnoV adeV moVkarxveMdu 
veVdaveVdAMga olalxvaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
shiSayxnAdavanu guruvina pAdagaLanunx hoMdi tananx vishayavanunx heVLikoLaLxbeVku. A 
guruvu shiSayxna saMdeVhagaLanunx nAshamADi tananx pAdadalilx bididxruva Atanige 
saMtoVSadiMda maMtarxvanunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
eDa matutx balatoVLugaLa buDadalilx shaMKa cakarxgaLanunx caMdanadiMdAgalilx 
maNiNxniMdAgali bareyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
AmeVle haNeyeV muMtAd sathxLagaLalilx UdhavxRpuMDarxvanunx bareyabeVku. AmeVle balagaDe 
kiviyalilx maMtarxvanunxpadeVshisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
anaMtara karxmavAgi maMtArxthaRvanunx heVLabeVku. anaMtara dAsaneMba hesaranonxLagoMDa 
hesaranunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
AmeVle senxVhadiMdalU, BakitxyiMdalU veYSaNxvarige saMtapaRNiyanunx mADisi 
taqpitxpaDisabeVku. guruvanunx baTeTxbare alaMkAragaLiMda taqpitxpaDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
AmeVle guruvige tananx saravxsavxnanUnx koTuTxbiDabeVku. hAgilalxdidaxre adaralilx 
adhaRvdarU koTuTxbiDabeVku. tAnU kUDa guruvige adhiVnanAgi avanalilxyeV idudxkoMDu 
irabeVku. tananxlilx EnU irabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
yAvanu I aidu saMsAkxragaLanunx hoMdirutAtxneyoV avanu kaqSaNxna dAsanAgabalalxnU. 
hAgilalxdidadxre koVTikalapxgaLAdarU moVkaSxvusigadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
muderxhAkisikoLuLavudu. UdhavxRpuMDarxvanunx hacicxkoLuLxvudu, 
maMtarxvanudeVshisikoLuLxvudu, hesaraninxTuTxkoLuLxvudu yAga pUje mADuvudu eMbudAgi aidu 
(paMca) saMsAkxragaLeMdu pUrivxkaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-21
aMkanaveMdare shaMkacakArxdigaLanunx baredukoLuLxvudu. raMdharxgaLiMda kUDida 
UdhavxRpuMDarxveV puMDarxveMdanisikoLuLxtatxde heSarina hiMde heVLidae yugaLa maMtarxvu, 
guruvigU veYSaNxvarigU pUjemADuvudeV yAgaveninxsikoLuLxtatxde. I paramasaMsAkxragaLanunx 
heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
yAva dhamaRgaLanunx anusarisi janaru hariya sAthxnavAda veYkuMThavanunx hoMdutAtxroV 
aMtaha parxpananxra dhamaRvanunx ninage heVLutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
I riVti guruviniMda upadeVshavanunx hoMdi guruvinalilx BakitxyanunxTiTxdudx guruvanenxV 
seVvisutAtx avana kaqpeyanunx saMpAdisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
satupxruSara dhamaRvanunx heVLikoDabeVku. parxpananxrige inUnx AsethxyiMda heVLikUDabeVku. 
veYsaNxvaranunx tananx iSaTxdeVvateyiMba riVtiyiMda saMtoVSapaDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
kAmiyAdavanu heMgasariMda yAva riVtiyalilx Etu, beYgaLu, kAmagaLanunx anuBavisutAneyoV 
hAgeyeV tAnU guruviniMdalU anuBavisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
IloVka paraloVkagaLa ciMteyanunx mADaleVbAradu, ahika sUKavu pUvaRjananxda kamaRdiMda 
baratakakxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-29
paraloVkada suKavanunx kaqSaNxnu tAneV mADutAtxne. AdadxriMda A viSayadalilx parloVkada 
suKavanunx biTuTxbiDabeVku elAlx kelasagaLanUnx kaqSaNxpirxVtiyAgaleMdu mADutatx 
aciRsabeVku. gaMDanu Uru biTuTxhoVdAga heMDatiyu gaMDana guNagaLAnenxV hogaLutAtx avana 
baravanenxV noVDutatx, avana saMgavanenxV apeVkiSxsutAtxLoV hAge kaqSaNxnaguNagaLanenxV 
gAnamADutatx avana guNagaLanenxV keVLutatx avana saMgavanenxV apeVkiSxsutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
shirxVkaqSaNxna guNa avana liVle, avana samxraNagaLanunx mADutitxrabeVku. adeV oMdu 
sAdhanaveMdu mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
bahaLakAla biTuTxhoVgidudx baMda gaMDananunx hoMdi heMDatiyu AlaMgisutAtx 
kaDegaNuNxgaLiMda heVge noVDutAtxLoV A riVtiyalilx kaqSaNxnalilx BakitxyiTiTxrabeVku. A 
riVti mADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
acARvatAradiMda hariyanunx seVvisabeVku. barxhAmxnaMda hoMdi hariyanunx saMtoVsadiMda 
seVvisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
yAvAgaLU matotxbabxranunx sharaNu hodade beVre riVtiya upAyavilalxde beVre upAyavanunx 
huDukadeV beVre parxyoVjanavanunx apeVkiSxsadeV irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
beVre deVvaranunx pUjisabAradu beVre deVvarige namasAkxramADakUDadu. samxrisalU kUDadu. 
noVDalUbAradu.,avananunx hogaLuvudAgali niMdisuvudAgali oMdU bAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
beVreyavara eMjalanenxV tinanx kUDadu beVre deVvara nimARlayxvanunx dharisabAradu. 
veYSaNxvaralalxdavaroDane mAtu vaMdanAdigaLanunx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
Bakatxru shivaviSuNxgaLa niMdeyanunx keVLaleVbAradu. A riVtiniMdisutitxdadxre kivigaLanunx 
mucicxkoMDu horaTuhoVgubeVku. shikiSxsuva shakitxyidadxre shikiSxsabeVku
\end{mn}

\begin{mn}%%37
A cAtakapakiSxyu meVGavanunx kAyuvaMte kAyutatx I deVhavu biVLuvavaregU irabeVku. matutx 
sAvxmiya seVve deVhapAta eraDanUnx noVDutaxlirabeVku. sAvxmi seVve guru seVvegaLanunx 
noVDikoMDirabeVkeMdu nananx bAvane.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
cAtakavu bAyarikeyiMda satatxrU samudarx nadigaLanunx yAcisade sAyutatxde. meVGavanenxV 
yAcisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
hiVge parxyatanxpaTuTx sAdhanagaLanunx ciMtisabeVku. A iSaTxdeVvategaLAda 
rAdhAkaqSaNxranunx niVveV nanage gatiyeMdu sadA pUjisutitxrabeVku
\end{mn}

\begin{mn}%%40
tananx iSaTxdeVvate avara saMbaMdhigaLu gurugaLu ivarige anukUlavAgidudxkoMDerabeVku. 
parxtikUlavAgirabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
oMdAvatiR namasakxrisi avara kaLAyxNaguNagaLanunx heVLutetxVne yoVcisi avaralilx 
vishAvxsaviDabeVku. nananxnunx ivaru udadhxrisutAtxre
\end{mn}

\begin{mn}%%42
nAnu matutx I loVkadalilx nananxdeVnideyoV avelalxvUn ninanxdeVne ninanx pAdagaLalilx 
apiRsidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
nAnu ninanxnunx sAdhisade aparAdhageLigelAlx maneyAgidedxVne. beVre gatiyU ilalx. niVneV 
nanage gatiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
eleY rAdhAkAMtaneV manoVvAkAkxyagaLiMda ninavanAgidedxVne. rAdhikeyeV ninanxvanAgidedxVne. 
niVveV nanage gatiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
karuNAsAgarareV nimamxnunx sharaNu hoMdidedxVne. duSaTxnU, aparAdhiyU Ada nanage 
dAsayxvananxnugarxhisiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
savxlapxkAladaliyeV avana dAsayxvanunx ApeVkiSxsuvavanu I riVti heVLutAtx A sAvxmiya 
pAdakamalavanunx ciMtisutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
hiragina dhamaRgaLanunx saMkeSxVpavAgi tiLisidenu. anaMtara parxpananxra aMtara 
dhamaRvbanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
tAnu kaqSaNxna pirxyeyAda rAdheya saKAvAgiruvigeyanunx hoMdi A rAdhAkaqSaNxra seVveyanunx 
hagaLU rAtirx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
puMtarxgvanUnx adara aMgagaLanUnx adakekx adhikAriyanUnx avara dhamaRgaLanUnx avarige 
baruva PalavanUnx heVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
eleY nAradaneV, niVnU I dAsayxBAvavanunx anusarisu. ninanx adhikaravanunx niVnu biTuTx 
sAvxmige apiRsi adanunx kaLedukoMDAga nishacxyavAgiyU avara dAsayxvanunx hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
oMdAvatiR parxpananxnAgi ninanx dAsaneMdu heVLi yAcisuvavanige hariyu tananx 
dAsayxBAvavanunx koDutAtxne idaralilx saMdeVhavilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}%%53
parxtayxkaSxvAgi BagavaMtanAda kaqSaNxniMdaleV nAnu pUravxdalilx keVLida oMdu aduBxtavAda 
rahasayxvanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
I AMtara dhamaRvanunx ninage heVLidedxVne. idu bahu guTATxdudu. parxyatanxdiMda kApADu 
horageDavabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
hiMde I maMtarxratanxdiMda nArAyaNananunx dhAyxnamADutAtx keYlAsa beTaTxda meVle 
japaparanAgidedxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56-57
A meVle saMtuSaTxnAda sAvxmiyu parxyayxkaSxnAgi varavanunx keVLikoV eMdanu. Aga nAnu 
kaNuNxbiTuTx noVdalu heMDatiyoDane garuDana meVle kuLitiruva sAvxmiyanunx kaMDu 
namasakxrisi A sAvxmige iMteMdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58-59
eleY kaqpAnidhiyeV, ninanx yAva rUpavanunx AnaMdavanunx koDuvudanAnxgiyU, sarAvxnaMdakekx
AshayxyavanAnxgiyU, nitayxvanAnxgiyU mUtiRyiruvudanAnxgiyU, elalxdakikxMta 
adhikavanAnxgiyU, niguRNa, niSikxrXya, shAnaxvanAnxgiyU, heVLutAtxreyoV, tiLidavaru 
barxhamxveMdenunxtAtxre. adanunx I kaNuNxgaLiMda noVDaleLasutetxVne, eMdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
Aga sAvxmiyu niVnu mansaisxnalilx apeVkiSxsida rUpavanunx noVDabahudeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
yamuneya pashicxmadalilxruva nananx vaqMdAvanakekx hoVgeMdu heVLi sAvxmiyu heMDatiyoDane 
anatxdhARnanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62-64
nAnu kUDa oDaneyeV A vaqMdAvanakekx hoVgi saravxdeVvategaLigU oDeyanADa goVpaveVSavanunx 
dharisi manoVharinAgiruva kishoVravayasusxLaLx eDageYyanunx heMDatiya hegalameVle 
hAkikoMDu avaLanunx nagisi tAnU nagutatxliruva meVGashAyxmanAda kalAyxNagUNagaLuLiLx A 
sAvxmiyanunx noVDidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
Aga kaqSaNxnu nananxnunx noVDi nAnu ninage dashaRnavanunx koTiTxdedxVne. iSaTxdaMte Ayitu. 
eMdu nanonxDane heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66-67
Iga niVnu noVDida I nananx rUpaveV alwkikavAdudu. guNagUpagaLanunxLidudu. idanenxV 
upaniSatitxgaLu heVLutatxve. iveV utatxmavAdudu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
hosadAgi huTiTxda guNagaLilalxdudariMdaparxkaqtiyeMdU, anaMtaguNagaLiruvudariMda 
IshavxraneMdU, nananxlilxruva guNagaLu sidadhxvalalxdudariMda niguRNaneMdU, nananxnunx 
heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
I nananx rUpavanenxV camaRcakuSXsisxniMda noVDalAradudariMda rUparahitaneMdu nananxnunx 
elalxrU heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
cidaMshaveV nananxlilx vAyxpisiruvudariMda barxhamxneMdenunxtAtxre. papxpaMcakekx nAnu 
kataqRvalalxdudariMda niSikxrXyaneMdenunxtAtxre
\end{mn}

\begin{mn}%%71
mAyAMshavAda nananxMshagaLeV utapxtitx muMtAduvanunx mADutatxve. saqSATxyXdigaLoMdanUnx 
nAnu savxMtavAgi mADuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
nAnu I goVpiyarige pirxyanun. beVre kelasaveV nanagilalx. nananx AtamxneV nanage 
gotitxruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
ivaralilx perxVmavashadiMda parAdhiVnavAgi viharisutetxVne. I rAdhikeyu nananx pirxyaLu. 
IkeyeV paradeVvateyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
Ikeya sutatxlU iruva sAvirAru jana saKiyarU nananxMteyeV shAshavxtavAda deVhavuLaLxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
I senxVhitaru, I tAyitaMdegaLAda goVparu, I hasugaLu, vaqMdAvana ivelalxvu nitayxvAduvu, 
cidAnaMdadiMda kUDiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
I nananx vaqMdAvanavanunx AnaMdakaMdaveMdu tiLi. idaralilx parxveVSisida  mAtarxdiMdaleV 
janana marANagaLiMda cajiRsutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
nananx vanavanunx parxveVshisida meVle beVre kaDege goVguva mUDhanu 
AtamxdorxVhamADikoMDaMtAgutatxde idu satayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
I vaqMdAvanavanunx biTuTx nAnelUlx hoVguvedeV ilalx. nAnu I rAdhikeyoVDane yAvAgaLU ilelxV 
irutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
ninanx manasisxnalilxdudxdanenxlAlx heLidenu. inenxVnu keVLabeVku. heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
eleY sAvxmiyeV iriVtiyAda niVnu heVge laBayxvAgititxV ? Adara upAyavanunx heVLu. eMdu 
keVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
eleY rudarxneV, niVnu keLidudu sari, heVLutetxne idu bahu guyxvAdudu. parxyatanxpaTuTx 
guTATxgiTiTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
rAdhikAkaqSNxrAda namage parxpananxrAgi beVreya upAyagALanunx biTuTx goVpiBAvadiMda 
upAsane mADutAtxnoV avanu nananxnunx hoMdutAtxne. uLidavaru ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
namimxbabxranUnx parxpananxrAdaU sari. athavA nananx pirxyaLobabxLanenxV parxpananxnAdrU 
sari. hiVge ananayxBavadiMda seVvisidare nananxnunx giMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%84
nananxnenxV papxpatitxhoMdu nananx heMdatiyanunx biTaTxre avanu nananxnunx hoMduvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%85
oMdusAri parxpananxnAgidedxVne. ninanxvanu eMdu yAcisidarU avanu sAdhisadidadxrU 
nmananxnunxnhoMdutATxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%86
AdadxriMda modalU nananx heMDatige parxpananxnAgabeVku. AmeVle nananxnunx 
vashamADikoLaLxlu parxyatanxpaTaTxre sAthaRkavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
I rahasayxvanunx ninage nAnu heVLidedxVne. niVnu idanunx rahasayxvAgiTuTxkoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%88
niVnU kUDa I  nanax pirxyaLAda rAdhikeyanunx seVvisutAtxyugaLa maMtarxvanunx 
japisitatxnananxvaqMdAvanadalilxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%89-90
Ishavaranu heVLidanu--hiVgeMdu heVLi kaqSaNxnu kuLitukoMDu nananx balada kiviyalilx yugaLa 
maMtarxvanunx padeVshisi sAMsAkxragaLanUnx mADi ElalxroAdaneyU aMtadhARnanAdanu. adu 
modalU nAnu ililxyeV idedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%91
ninage nAnu elalxvanUnx karxmavAgi heVLidedxVne. inenxVnu keVLubeVku. Iga heVLu.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada vaqMdAvanamahimeyalilx    
%% eMBatetxraDaneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu--sAvxmi nAnu keVLidudnenxlAlx heVLide. Adare utatxmamAgaRvavudu ? heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
sadashivanbu heVLidanu-- eleY bArxhamxNaneV loVkada teYSiyAda niVnu keVLidudu 
oLeLxyadAyitu rahasayxvAdarU kUDa ehVlutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
dAsaru, senxVhitaru, tAyitaMdegaLu, heMDatiyaru, hariyasaMbaMdhigaLu, inunx ililx yAruMToV 
avarelalxrU ililx nitayxvAgiratakakxvaru. A kaqSaNxnige samAnavAda guNavuLaLxvaru
\end{mn}

\begin{mn}%%4
purANdalilx parxkaTaliVteyalilx yAru yAdanunx heVLideyoV yArAyxru odAdxroV avarelalxrU 
nitayxvAda I leVleyalilx vaqMdAvanadalilxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
avarelalxrU alilxruva vanakUkx guMpigU baMdu hoVgitutxrutATxre. senxVhitaroDane 
danaGaLanUnx kAyutAtxre. rAkaSxsaranunx kolilxlxvudu matarx ilalx. pararalUlx 
savxkiyaralUkx ABimAnavULaLxvaru. pirxyanAda kaqSaNxnunnx guTATxgi ramisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
avara madhayxdalilx manoVramaLAda, AtamxrUpaLAda, rUpaywvana gaLiMda kUDida 
heMgasinaAkAravanunx hoMdiruva, kishoVra vayasasxnunx hoMdiruva, Atamxnanunx 
dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
bagebageya shilapxkalegaLanunx balalx kaqSaNxna BoVgakekx anurUpaLAda kaqSaNxnu 
pArxthiRsidarU kUDa BoVgadalilx apeVkaSxpaDadiruva A Atamxnanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
rAdhikeyanunx yAvAgalU anusarisutitxruva avaLanenxV seVvisutitxruva kaqSaNanu mADuva 
perxmakikxMtalU rAdhikeyalilx hecucx perxmavaninxTiTxruva Atamxvananunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
nityxvU pirxVyiyoMDa rAdhikakaqSaNxrige saMgamavanunx mADisuva avaru seVruvudariMda tAnu 
taqpitxpaDuva Atamxnanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
bArdxhimxV mUhUtaRdalilx( beLagina jAvadalilx) AraMBisi mahArAtiyAgyvavaregU Atamxnanunx 
ciMtisutAtxseVveyaganunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
nRadanu heVLidanu--kaqsaNxnu liVleyanunx tiLiyade hariyanunx manasisxniMda heVge 
seVvisabeVku ? AdadxriMda dinadinada liVleganunx heVLu. keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
sadAshivanu heLidanu--eleY nAdaneV A hariya liVleyanunx nAnu sariyAgi tiLiyenu. ililxMda 
vaqdAvanakekx hoMvu vaqMdA deVviyanunx keVLu. Akeyu heVLutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
ililxge hatirxradalilxyeV keVshiVtiVthaRvide. adara hatitxradalilx I vaqMdeyu saKiyariMda 
kUDikoMDu goVviMdanaseVveyanunx mADutitxdAdxLe. 
\end{mn}

\begin{mn}%%15
sUtanu heVLidanu--hiVgenenxlu nAradanu A shivanige namasakxrisi saMtoVSadiMDa hogaLutatx 
vaqMdAsharxmavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
vaMdeyU nAradananunx kaMDu namsakxrisi eleY nAradaneV ! ilelxVke baMde ? eMdu keVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
nAdaradnunheVLidanu--hariya nitayxda cariterxyanunx nininxMda tiLiyabeVkeMdidedxVne. nAnu 
yoVgayxneMdu tiLididadxre modaliniMda nanage heVLu. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
nAradaneV niVnu kaqSaNxBakatxnAgidedxVya. rahasayxvAdarU adanunx ninage heVLutetxVne. idu 
bahu guhayxvu. yArigU heVLakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-21
aivatutx vanagaLamadhayxdalilx vaqMdAvana vanaviruvudu. alilx oMdu kalxpavaqkaSxda 
podaride. adaralilx ratanxgaLiMda kUDida divayxvAda ratanxda oMdu maneyiMda. alilx 
hAsigeya meVle rAdhAkaqSaNxru gaTiTxyAgi AlaMgisilkoMDu nidedxmADutitxruvaru. nananx 
AjecnxyaMte pakiSxgaLu kUgi ecacxra mADiarU gADhavADa AnaMdada suKada nAshada 
hedarikeyiMda hAsigeyiMdeVLalu savxlapxvU manasusx mADuvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
A meVle sArke hakikxgaLu hiLigaLu nAnAbageya mAtugaLiMDa ebibxsidare Aga bahu kaSaTxdiMda 
hAsigeyiMdeVLutatxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
AmeVle avaru hAsigeyalilx kuLitukoMDudanunx noVDi saMtoVSadiMda saKiyaru alilxge hoVgi A 
kAlakekx yoVgayxvAda seVveyanunx mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
matetx sArikeya mAtinaMge tamamx A hAsigegaLiMdedudx hoVgutAtxre. A meVle BiVtiyiMdalU, 
AseyiMdalU, avaravara manege hiVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
beLagegx tAyiyu ebibxsalu kaqSaNxnu beVgane ELutAtxne. balarAmanoDane keYyalilx 
halilxjujxva kaDiDxyanunx hiDidu horaDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-27
tAyiyu hiVgeMdu heVLalu senxVhitaroDane hasuvina koTiTxgege hoVgutAtxne. rAdheyu edudx 
geLatiyaroDane halulxjijxkoMDu meYgeNeNx hacicxkoMDu sAnxgaklekx goVgalu saKiyaru 
sAnxnamADisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
A meVle alaMkArada manege hoVgutAtxLe saKiyaru alaMkarisi nAnA bageyAda 
gaMdhamAlegaLiMdalU BUSisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
A meVle rAdhikeya saKuyariMda tananx atetxyanunx bahuvAgi pArxthiRsutAtxLe. A 
pArxthaRneyaMte saKiyariMda kUDikoMDu aDige mADabahideMdu yadhoVdeyU opupxtatxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
nAradanu heVLutAtxLe--aDigemADuva roVhiNiyeV muMtAdavariruvAga aDigege I radheyanenxVke 
kareyutAtxre ?
\end{mn}

\begin{mn}%%31
vaqMdeyu heVLidaLu-- dUrAvxsa muniyun I riVti varakoTaTxneMdu pAravxtiyu nanage heVLidAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
nananx anugarxhadiMda niVnu mADuva aDegeyU ruciyAgi amaqtakekx samAnavAgirutatxde 
UTamADuvavanige Ayusasxnunx hecicxsutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
yashoVdeyu tananx maganu AyuSamxvaMtAnAgabeVkeMdU rusuyAgirutatxdeMba AseyiMdalU, magana 
meVlina pirxVtiyiMda rAdheyanenxV kareyutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
atetxyu opipxdameVle rAdhikeyu naMdana manege saKiyaroDaneyU. sAmAnugaLoDaneyU hoVgi aDige 
mADutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
kaqSaNxnU kUDa tAnu kelavu hasugaLanunx karedu uLiduvanunx itarariMda karesi taMdeya 
mAtinaMte senxVhitaroMdige manege barutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%36-38
eNeNx vatitxsi madaRnamADisikoMDu dAsariMda niVranunx hAkisikoMDu 
aBayxMjanamADisikoLuLxtAtxne. AmeVle maDiya vasatxrXvanunxTuTx mAleyanunx hAkikoMDu meYge 
caMdavanunx pUsikoMDu taleyanunx beYtaletegedukoMDu eraDu kaDeya haNeya meVlU katitxna 
meVlU A kUdalU joVlADutAtx parxkAshisutitxralu caMdArxkAravAda haNege 
tilakavaninxTuTxkoMDu kaMkaNa BujakiVtiR modalAda oDavegALiMdalaMkaqtanAgi 
mutitxnahAradiMda edeyu parxkAshisutitxralu kivige mosaLeyaMtiruva kuMDalagaLanunx 
hAkikoLuLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
tAyiyiMda padeV padeV karesikoMDu senxVhitara keYhiDidukoMDu baladeVvanoDane UTada manege 
hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
sahoVdaranoDaneyU, senxVhitaroDaneyU, nAnAbageyAa ananxvanunx UTamADUtAtxne. Aga nAnA 
bageya hAsayxda mAtugaLiMda hAsayxmADutAtx avaranunx nagisi tAnU nagutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%41-43
hiVge UTamADidanatara Acamana mADi utatxmavAda maMcada meVle kaSxNakAla visharxmisikoMDu 
dAsaru koTaTx tAMbUlavanunx hAkikoLuLxtAne. goVpaveVSavanunx hAkikoMDa kaqSaNxnu hasugaLa 
muMdeyanunx muMdebiTuTxkoMDu A goVpa kulada janaru pirxVtiyiMda hiMde barutitxralu tAnu 
tAyitaMdeyarige namasakxrisi uLidavaranunx avara yoVgayxtegetakakxMte saMBavisi 
hiMtirugisutAtxne. anaMtara avanu vanakekx hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%44-45
senxVhitaroMdige kADigehoVgi alilx kaSxNakala nAnA bageya ATagaLiMda kirxVDisi 
avarelalxranUnx vaMcisi mUvaru senxVhitaroDane pirxyeyAda rAdheyanunx noVDabeVkeMbAseyiMda 
saMtoVSadiMda saMkeVta sathxLakekx hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%46-49
Akeyu vananu barutitxruvudanunx kaMDU tananx manege baMdu sUrAyxrAdhane muMtAda 
nepagaLiMda hU taruvudakekxMdu tAyitaMdegaLanunx vaMcisi pirxyanAda kaqSaNxna saMgamADalU 
kADige hoVgutAtxLe. hiVgeVneV avaru bahu yatanxdiMda goVparelalxranUnx vaMcisi 
tamamxvaroDane seVrikoMDu kirxVDisutAtxre. oMdu jAgadalilx uyAyxleyanunx hatitx 
senxVhitariMda tUgisikoLuLxtAtxre. koLalu keYyiMda bidudxhoVgalu pirxyeyaru adanunx 
mucicxTuTxbiDutAtxre. adanunx huDukutAtx adu sikakxlU itatx noVDuvalilx pirxyeyaru 
avitukoMDubiDutAtxre. hiVge mADi avariMdalU hAsayxmADisikoMDu tAnU hAsayxmADutAtx 
nagutatxlirutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}%%50-59
vasaMtaQutuvina vAyuvu biVsatakakx kADige hoVgi suKisutAtxre. alilx gaMdhadaniVru, 
paninxVrugaLiMda obobxbabxrige cumukisikoLuLxtAtx irutAtxre. adara oLagina bagagxDadiMda 
meYyayxnenxlAlx baLidukoLuLxtAtxre. avara senxVhiteyarU hiVgeyeV eracutAtxre. 
obabxrigUbabxru hiVge eracaDutatx vasaMtakAlada vAyuvu biVsuva A vanagaLalilx AyA kAlakekx
takakx vihAragaLanunx geLeyaroMdige ADUtAtxre. shArxMtarAdAga oMdu marada buDadalilx 
divayxvAda Asanadalilx kuLitu madhupAnavanunx mADutAtxre. anaMtara madhunviniMda 
mutatxrAgi tUkaDisuvaMte kaNuNxgaLanunx biDutAtx obabxrigUbabxrU keYhiDidukoMDu 
kAmabANadiMda piVDitAragi ramisabeVkeMba iceCxyiMda todaLutatx eDavutatx alilxruva 
latAgahakekx ( podarige) hoVgutAtxre. rAdhAkaqSaNxru alilx Ane salagagaLu seVridaMte 
kirxDisutAtxre. saLiyaru vadhuvanunx seVvisi niderxyiMda kUDi alalxlilx iruva 
latagaqhagaLalilxyeV malagibiDutAtxre. kaqSaNxnUn kUDa rAdheyiMda perxVsisalapxTaTxvanAgi 
heVre beVre deVhavanunx hoMdi A saKiyara baLige hoVgutATxne Aneya salagavU elAlx 
AnegaLoDaneyU heVge ramisutatxdeyoV hAge ramisi rAdheyoVDaneyU avaLa saKiyaroDaneyU, 
kirxDegoVsakxra saroVvarakekx hoVgi alilx niVranunx eracutAtx elalxroDaneyU 
kirxVDisutAtxne.
\end{mn}


\begin{mn}%%60-64
anaMtara oLeLxya baTeTx caMdana oDavegaLiMda BUSitanAgutAtxne. AmeVle A saroVvarada 
tiVradalilxyeV utatxmavAda maneyalilx nAnu modaleV sidhadxmADiruva haNuNxgeDedxgaLanunx 
moDalu tAnu rAdheyoDane tinunxtAtxne. ibabxru mUvariMda seVvisalapxDutAx hUvina 
hAsigeyanunx hoMdutAtxne. alilx tAMbUla biVsaNige kAluamukuvudu muMtAda seVveyanunx 
hiMdutAtx heMDatiyanunx samxrisutAtx savxlap malagutAtxne. rAdhikeyu hariyu malagida 
meVle saKiyaroDane kUDi hariyilalxdudariMDa kaLavaLapaTuTx A kaqSaNxnu tiMdu ULidudanunx 
tinunxtAxLe. savxlapx tiMdu A kaqSaNxnu malagiruva manege hoVgutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%65-68
kAMtana muKavanunx noVDabeVkeMba AseyiMda hAtoVreyutitxdudx hoVgutAtxLe. A 
shanagaqhadalilxruva saKiyaru tAMbUkavanunx koTuTx, Avanu hAkikoMDu uLidudanunx 
tegedukoMDu elalxrigU haMci tAnU tinunxvaLu. kaqSaNxnu  avara mAtanunx keVLalicCxyiMd 
nidedxyilalxdidadxrU nidedx baMdavanaMte musuku hAkikoMDu malagirutAtxne. avaru savxlapx 
hoMtutx sarasavAda mAtugaLanAnxDi AmeVle  anumAna huTiTx halilxniMda nAlageyanunx 
kacikxkoMDu obabxra muKavanonxbabxru noVDUtaTxre. lajejxyiMda karagihoVdavaraMte Agi 
kaSxnakAla yAva mAtanUnx ADuvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
oMdu gaLigeyAgutatxlU kaqSaNxna musukina baTeTxyanunx meVliniMda dUrakekx bisuTu cenAnxgi 
nidexmADideyalalxve ? eMdu hAsayx mADi nagutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%70-75
I riVti nAnAbageya hAsayxgaLiMda elalxtU saMtoVSadiMdidudx nidArxsuKavanunx kaSxNakAla 
anuBavisi AmeVle oMdu agalavAda utatxmavAda Asanadalilx elalxru kuLitukoLuLxtAtxre. hAra, 
cuMbana, AliMgana hodekegaLanunx jUju kaTiTxkokxMDu cucucxmAtugaLanAnxDutAtx 
pagaDeyanAnxDutAtxre. pirxyeyiMda soVlisalapxTaTxrU tAneV gedadxneMdu heVLutAtx Akeya 
hAra muMtAduvugaLanunx kitutxkoLaLxlu parxyatinxsutAtxne. Aga avaru hoDeyutAtxre. Akeyu 
kapAlakekx hoDeyali duHKadiMda hodaTuhoVgali parxyatanxpaDutAtxne. eleY! deViyeV nAnu 
soVtiruva pakaSxdalilx nananx paNavanunx tegeduko eMdu cuMbanAdigaLanunx koDutAtxne. 
avarU tegedukoLutAtxre. vakarxvAda hububxgaMTanunx noVDalu beYguLanunx keVLalu A riVti 
mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
A meVle A sArike giLigaLa jagaLavanunx keVli manege hoVgaLu alilxMda horaDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
kaqSaNxnu rAdhikege heVLi danakarugaLa hatitxrakekx hoVgutAtxne. rAdheya saKiyaroDane 
sUrayxdeVvana manege hoVgutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
hariyu savxlapxdUra hoVgi hiMtirugi bArxhamxNa veVSavanunx hAkikoMDu A sUrayxgaqhakekx 
hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
A bArxhamxNanu sikikxdudanunx noVDi A rAdheya saKiyaru sUrayxna pUjemADalu 
keVLikoLuLxtAtxre. Itanu opipxkoMDu AgAgaleV kalipxtavAda hAsayxdiMda kUDida 
veVdamaMtarxgaLanunx heVlutAtx pUjisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
Aga avaru I hAsayxveVdagaLiMda kaqSaNxnanunx jAcnxpisikoMDu avananunx tiLidukoMDu 
AnaMdasAgaradalilx muLugi tamamxnUnx itararanUnx tAveV tiLiyade AnaMdadalilx muLugutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
I riVti nAnA bageyAda vihAragaLiMda eraDUvare yAmagaLanunx kaLedu manege hoVgutAtxre. 
kaqSaNxnu danagaLa baLige hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
kaqSaNxnu danagaLa baLige baMdu tananx senxVhigeroDane danagaLanunx hoDedukoMDu 
koLalanUnxdutAtx saMtoVSadiMda goVkulakekx barutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%83-84
Aga naMdanAdigaLu kaqSaNxna koLalina dhavxniyanunx keVLi AkAshavu dhULiniMda kUDiruvudanUnx
noVDi elAlx kelasagaLanUnx biTuTx avaraU heMgasarU makakxLU kUDa kaqSaNxdashaRanadalilx 
AsepaTuTx Atana edurige barutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%85-87
hedAdxriyalilx niMtiruva A goVkuladavaranunx kaqSaNxnu noVDi avara yoVgayxtege takakxMte 
noVDuvudu. muTuTxvudu. mAtanADisuvudu. muguLunageyiMda noVDuvudu ivugaLiMda 
gwravisutAtxne. A goVparalilx mudukarAdavanunx kelavarige deVhadiMda namasAkxra mADUtatxlU 
kelavarige keY mugiyutatxlU kelavarige bAyiniMdaleV namasAkxraveMdu heVLutAtxlU 
hoVgutAtxne. tAyitaMdeyaranunx sASATxMga namasAkxradiMda gwravisutAtxne. roVhiNiyanunx 
kaDegaNuNxnoVTadiMda vinayadiMda gwravisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%88
I riVti goVkuladavariMda yoVgayxteganusAravAgi gwravisalalxTuTx danagaLanunx 
koTiTxgeyalilx seVrisutAtxne. anaMtara tAyitaMdegaLu kareyalu aNaNxnoDane manege 
hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%89
alilx sAnxnapAnagaLanunx mADi UtavanUnx mADi tAyiyanunx keVLikokxMDu danagaLa koTiTxgege 
halu kareyalu hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%90
A koTiTxgeyalilx kelavu hasugaLanunx karedu kelavanunx karesi, kelavanunx karubiTuTx 
kuDisutAtxne AnaMtara taMdeyoDaneyU, aneVkajana BavaMdiroDaneyU manege hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%91
alilx taMde, taMdeya sahoVdararu, avara makakxLu, balarAma ivaroDane nAnAvidhavAda 
BakaSxyXBoVjayxgaLanunx UTamDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%92
avana manasasxnunx balalx rAdhikeyu modaleV saKiyara mUlaka oLoLxLeLxya ananxgaLanunx 
avaLa manege kaLuhisiruvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%93
hariyu A ananxvanunxn shalxGisutAtx taMde modalAdavaroDane UTa mADutAtxne. anaMtara 
hoVgaLuBaTariruva saBAgaqhakekx hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%94-95
hiMde rAdheya biLiyiMda yashoVdeya manege pakAvxnanxgaLanunx taMdidadx saKiyara keYyalilx 
yashoVdeya kaqSaNxnu tiMdu mikukxdanunx inUnx bagebageyAda padAthaRgaLanUnx koTuTx 
kaLuhisutAtxLe. adanunx saKiyaru tarutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%96
A saKiyaru elalxvanUnx taMdu rAdhikege koDutAtxre. avaLu saKiyaroDane avelalxvAnUnx 
karxmavAgi tinunxtAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%97-98
rAdhikeyu saKiyariMda alaMkAra mADisikoMDu kaqSaNxna baLige hoVgalu sidadhxLAgirutAtxLe.
nAneV obabxLu saKiyanunx alilxge kaLuhisutetxVne. A rAdheya saKiyoVDane maneya baLige 
barutAtxLe. A rAdheyu shakalxpakaSx matutx kaqSaNxpakaSxgaLa katatxlege yoVgayxvAda 
veVSahAkikoMDu A saKiyoDane maneya baLi iruva kalapxvaqkaSxda divayx ratanxgaqhakekx 
barutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%99-100
kaqSANxnu A saBeyalilx nAnAbageyAda AshacxyaRgalanunx noVDutitxdudx adhaRvayasusx 
kaLediruva mudukiyariMda aneVka giVtagaLanunx keVLi avarige dhadhAnayxgaLanunx koTuTx 
saMtoVSapaDisi janagaLiMda gwravisalapxTuTx senxVhitaroDaneyU tAyiyoDaneyU manege 
hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%101-102
tAyiyu UTamADisi manege hoVdameVle yArigU tiLiyadaMte I rAdheyiruva saMkeVtasAthxnakekx 
baruitAtxne. alilx avaribabxrU seVri A vanadalilx kirxVDisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%103
nAnAbagayAda liVlegaLiMdalU, vihAragaLiMdalU, eraDUvare jAvagaLanunx rAtirxyalilx 
kaLeyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%104-105
anaMtara malagaliceCxyuLaLxvarAgi yArU kANadaMte latAgaqhakekx hoVgutAtxre. alilx 
guTiTxnalilx hUvina hAsigeyanunx hAsirutAtxre alilx saKiyariMda seVivisalapxTuTx 
malagutAtxre. IriVti hariya nitayxvAda naDateyanunx heVLidedxVne idanunx keVLidare 
pApigaLU kUDa moVkaSxvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%106
nAradanu heVLidanu. eleYb deVviyeV dhanayxnAdenu. hariya dinacareyxyanunx niVnu 
heVLidudariMda anugaqhiVtanAdenu. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%107
sUtana heVLidanu--hiVgeMdu heVLi avaLanunx gwravisi tAnU gwravavanunx hoMdi horaTuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%108
idanunx nAnu pUtiRyAgi ninage heVLidenu. A maMtarxyugamxvanunx parxyatanxdiMda japisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%109-110
shirxVkaqSaNxneV rudarxnige heVLidanu. rudarxnu nAradanige heVLidanu, nAradanu nanage 
heLidanu nAnu adakekx beVkAda saMsAkxragagaLanunx mADi ninage heVLidedxVne. idu 
rahasayxvAgiratakakxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}%%111
shwnakannu heVLidanu-- niVneV parxtayxkaSxvAgi atayxMta rahasayxvAda maMtarxvanunx 
heVLidudariMda nAnu kaqtakaqtayxnAgidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%112
sUtanu heVLidanu--I maMtarxvanunx ahiniRsheyU japisutAtx meVle heVLida dhamaRgaLaMte 
naDedare savxlapx kAladalilxyeV sAvxmiya dAsayxvanunx hoMdutitxVye. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%113
nAnu kUDa A yamunA nadiya daDadalilxruva shirxVkaSaNxna sAthxnakekx nitayxvU hoVgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%114
I parama pavitarxvAda cariterxyanunx mahAdeVvanu heVLidanu. idanunx yAru bakiyiMda 
keVLutAtxreyoV avaru acuyxtana padavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%115
idu dhanayxteyanunx koDutatxde. yashasaxnUnx AyuSayxvanUnx AroVgayxvanUnx, iSATxthaRvanUnx,
savxgaRmoVkasx saMpatutxgaLanUnx koDutatxde pApanAshakavu
\end{mn}

\begin{mn}%%116
viSuNxtatapxrarAda mAnavaru BakitxyiMda paThisidare avaru viSuNxloVkavanunx hoMdutatxre 
alilxMda punarAvaqtitxyeV ilalx.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada vaqMdAvana mahimeyalilx    
%% eMBatatxmUraneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
QuSigaLu heVLidaru--loVmahaSaRna maganAda sUtaneV AnaMdavanunxMTUmADuva kathegaLanunx 
hahaLavAgi heVLidedxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxVkaqSaNxna aduBxtavAda cariterxgaLanunx keLidenu. adariMda suKiyAdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
shirxVkaqSaNxna mahimeyu Bakatxrige gatidAyakavAdudu. adariMda yAvanu tAne suKiyAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
AdadxriMda matetxyU shirxVkaqSaNxna cariterxyanunx keVLalu napeVkiSxsutetxVne. avana 
varxtadAnAdigaLanunx dayaviTuTx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
sAnxnad avishayavanunx heVLu. hiMde yArAdarU mADidare ? heVge mADidaru ? adelalxvanUnx 
visAtxravAgi heVLu. AdariMda saMtoVSapaDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
sUtanu heVLidanu--eleY bArxhamxNarirA ! niVvu keVLidudu cenAnxgide. idu loVkakekx 
pApaharavU. niVvu kaqSaNxnalilx pUNaRBakitxyiTuTx iruvudariMda kaqtAthaRru.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-9
sAdhugaLige haSaRvanunxMTumADuva puNayxparxdavAda kaqSaNxna cariterxyuaduBxtavAdudu. 
heVLutetxVne keVLiri. oMdu sAri BagavatipxrXyanAda nAradanu loVkagaLanunx sututAtx 
madhurayalilx kaqSaNxna ArAdhaneyualilx SasakatxnAgiruva, varxtavanunx keYgoMDiruva,  
aMbariVSananunx hoVDidanu. A aMbariVSanu nAradananunx kaMDu satakxrisi nimamxMte 
sharexdedhxyiMda keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
aMbariVSanu heVLidanu--veVdAvAdigaLu yAvudanunx barxhamxveMdenunxtAtxroV avaneV 
puMDariVkAkaSxnAda nArAyaNanu. avaneV parasavxrUpavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
yAvanu mUtiRyAdarU amUtiRyoV, kANutitxdadxrUtiLuyalasAdhayxnoV matutx saravxBUtagaLilxyU 
idAdxneyoV A hariyanunx heVge dhAyxnamADabeVku ?
\end{mn}

\begin{mn}%%12
avanalilx I parxpaMcavu hAsuhokukxgaLAgiveVyoV avanu avayxkatxnAgiyU, EkanAgiyU, 
paranAgiyU idAdxneyoV avanu AntmxneMnudAgi heVLalapxTiTxrutAtxneyoV A kaqSaNxnanunx heVge 
dhAyxnamADuvudu ?	
\end{mn}

\begin{mn}%%13-14
yAvanu parxpaMcada saqSiTx sithxti layagaLige kAraNanoV, yAvanu  barxhamxnanunx nimiRsi 
avanige tananxlilxdadx veVdagaLanunx koTaTxnoV, yAvanu yoVgigaLigU tiLiyalusAdhayxnoV, 
aMtaha sAvxmiyanunx kaqpeyiMda tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
goVviMdananunx ArAdhisadavanige BayadiMda mukitxyilalx tapasusx, dAna, yajacnxgaLa 
PalavanUnx hoMduvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
goVviMdana pAdakamalagaLanunx ArAdhisuva naranu manasisxnalilxruva PalagaLanunx hoMdalu 
sAdhayxnAgalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
pApashAmakavAda hariya ArAdhaneyanunx biTuTx jaMtugaLige pApanAshakekx beVre 
pArxyashicxtatxvanunx tiLiyenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
aNimAdayxSaTxsididhxgaLU kUDa yAva sAvxmiya hubibxna kuNitadaMte naDeyutatxveyoV AMtaha 
kelxVshanAshakavAda goVviMdananunx heVge ArAdhisuvudu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%19
heMgasarU, gaMDasarU elalxrU A BagavaMtananunx heVge ArAdhisabeVku? heVge upAsane 
mADabeVku ? jagatitxna hitakokxVsakxra elalxvanUnx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
BakatxpirdxyanADa A sAvxmiyu yAva BakitxyiMDa parxsananxnAgutAtxne ? A sAvxmiyalilx heVge 
BakitxyuMTAgutatxde ? elalxrU Atananunx ArAdhisuvudu heVge ?
\end{mn}

\begin{mn}%%21
eleY barxhamxnanunx tiLidiruva bArxhamxNaneV: niVnu veYSaNxvanAgididxVye AdudariMda 
ninanxnunx keVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
hariya saMbaMdhavAda parxsheyxyu keVLuvavananUnx, heVLuvavananUnx parxshenxmADuvavananUnx, 
kUDa A sAvxmiya pAdoVkavu pavitarxvanAnxgi mADuvaMte, pavitarxvanAnxgi mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
kaSxNakAdaldalilx nAshavAguva I manuSayx deVhavu sikukxvudu dulaRBavu. A manuSayx 
deVhadalilxyU kaqSaNxna dashaRnavu bahu kaSaNxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
I saMsAradalilx sAdhusaMgavu oMdu kaSxNakAla sikikxdarU kUDa adeV oMdu nidhiyu. adariMda 
catuviRdhapuruSAthaRgalU sikukxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
sAvxmi yashasivxgaLAda makakxLige tAyitaMdegaLa baLige hoVguva yAterxyu heVge 
sherxVyasakxravoV hAge ninanx baLige baruva yAterxyu elalx deVhigaLigU 
oLeLxyadanunxMTumADuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
deVvategaLa cariteyxyu pArxNigaLige duHKavanUnx, suKAvanUnx, UMTumADutatxde. ninanxMtaha
sAdhugaLa, adaralUlx acuyxtana BakatxrAdavara cariteyu suKakokxVsakxraleV Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
yAru deVvaranunx BajisutAtxyeroV A deVvaru Avaranunx BajisutAtxne. idu tananx neraLu 
tananxnunx seVvisisadaMtiruvudu. avaru kamaRkekx adhiVnaru. sAdhugaLu hAgalalx. yAva 
upakAraLanUnx mADalAda diVnara meVle pirxVtiyuLaLxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
AdadxriMda sAvxmi niVnu nanage veYSaNxvadhamaRvanunx padeVshisu adanunx upadeVshamADidare 
veVdavanunx uvadeVshamADida Pala barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
nAradanu heVLidanu--viSuNxBakitxyuLaLx niVnu cenAnxgi parxshinxside. mAdhavana seVveyoMdeV 
utatxmaveMdu niVnu tiLidididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
viSuNxvanAnxrAdhisidare parxpaMcavanenxV ArAdhisidaMte. savaRdeVva savxrUpanAda A hariyu 
saMtuSaTxnAdare samasatxvU saMtuSaTxvAdaMteyeV.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
yAvananunx samxrisuvudariMda mahApApagaLa guMpeV nAshavAgutatxdeyoV aMtaha hariyanunx 
seVvisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
elAlx kaDeyiMdalU, maqtuyxviniMda AvarisalapxTaTx yAvanu QuSigaLu, deVvategaLu, ivariMda 
seVvisalapxTaTx mukuMdana pAdapadamxvanunx budidhx pUvaRkavAgi Bajisuvudilalx ?
\end{mn}

\begin{mn}%%33
sadadhxmaRvanunx keVLidarU. OdidarU, dhAyxnamADidarU, AdaraNe mADidarU, opipxkoMDarU, 
avanu parxpaMcakekxlAlx dorxVhamADidadxrU avananunx oDaneyeV pavitarxnanAnxgi mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
yAvanu kAraNa savxrUpanoV, matutx kArayxsavxrUpanoV kAraNakUkx kAraNanoV, avanige beVre 
kAraNavilalxvoV,  yoVgiyoV, jagajijxVvanoV, matutx jaganamxyanoV aMtaha hariyanunx 
dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
niVnu parxpaMcaveV naMbiruva BAgavata dhamaRgaLanunx keVLutitxruvudu bahaLa cenAnxgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
kaqSaNxna  nimaRlavAda kathegaLu satupxruSairge manasisxgU, kivigU rasAyanavAgirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
A deVvanu BAvadiMda tiLiyalu sAdhayxneMbudanunx niVnu balelx. AdarU jagatitxna 
hitakokxVsakxralU ninanxlilxriva gwravadiMdalU heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
yAvananunx parabarxhamxnanAnxgiyU, parxdhAnananAnxgiyU, puruSanigiMtalU, 
beVreyavananAnxgiyU heVLutAtxroV yAvana mAyeyiMda I vishavxvu vAyxpatxvAgideyoV avaneV I 
acuyxtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
BakitxyiMda Acuyxtananunx pUjisidare avanu makakxLanUnx, heMDiranUnx diVGARyasasxnUnx, 
rAjayxvanUnx, savagaRvanUnx moVdavanUnx, keVLidudelalxvanUnx koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
manoVvAkAkxya kamaRgaLiMda A sAvxmiyanunx yAru pUjisutAtxreyoV, aMtahavaru mADuva 
varxtavanunx ninanx pirxVtige heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
ahiMse satayx, sasetxVya, barxhamxcarayx, akalakxte, ivu hariyanunx tuSiTxmADuva mAnasa 
varxtagaLeMdu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
opapxtutx UTa, upavAda, nakatx inonxbabxranunx keVLadiruvudu ivu manusAyxrige  
kAyikavarxtagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
veVdAdhayxyana, harikiVtaRna, satayxvADuvudu, cADiheVLudiruvudu ivu vAcikavAda varxtagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
hariya nAmagaLanunx elAlx kaDegaLalUlx, yAvAgalU heVLabahudu. yAvAgalU shudidxhayanunx 
mADuva avana kiVtaRneyalilx AshucitavxveMbudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
vaNaM, sharxma, AcaragaganunxLaLx manuSAyxnu pramapuruSanAda viSuNxvanunx ArAdhisabeVku.  
I dAriyeV  saMtoVSakekx kAraNavu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%46
sitxrXVyaru  manoVvAkAkxyagaLiMDa hitavAa AcAradiMda patiya rUpavanunx hoMdiruva 
vAsudeVvananunx ArAdhisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
shUdarxrU, geMgasarU, tamamx matada riVtiyaMte kaqSaNxna pUejyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
barxhamx, kaSxtirxya, veYshayxreMba mUru vaNaRgaLavaru vedoVkatx riVtiyalilx sAvxmiyanunx 
pUjisabeVku. heMgasaru shUdarxrugaLu hesaranunx heVLutatx mAtarx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
pUje, yAga, varxtagaLoMdariMdalU mAdhavanige saMtoVSavAguvudilalx. avanu 
BakitxpirxyanAdudariMda adoMdariMda mAtarx sAvxdhiVnanAgatakakxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
pativarxteyAda heMgasige gaMDAneV deVvaru. avananunx viSuNx BakitxyiMda 
manoVvAkAkxyagaLiMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
geMgasarige ideV hecicxna pUjeyu. pativarxteyarigU idakikxMta utatxmavAdudu beVre 
veVdadalilx heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}%%52-53
veVdadalilx adhikArigaLu A veVdoVkatxvAda riVtiyalilx mUDabeVku. A bageya varxtavanunx 
iMtahavaru mADabeVku. adariMda keVshavanu saMtoVSa hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
havisasxnunx aginxyalilx hoVmamADuvudariMdalU, niVrinalilx hUgaLiMdalU haqdayadalilx 
dhayxnamADuvudariMdalU, sUrayxmaMDaladalilx sAvxmiyanunx japisuvudariMdalU tiLidavaru 
pUjisatAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%55-56
ahiMseyeMbudu modalaneya hU, iMderxya nigarxha EraDaneya hU, BhUtadaye mUraneya hU, 
kAvxMti nAlakxneya hU, shamavu aidaneyahU, dhAyxnavu ELaneya hU, satayxvu eMTaneya hU,
(damavu Araneya hU,) I eMTu hUgaLiMda hariayananxciRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
I eMTu hUgaLiMda pUjisidare hariyU saMToVSagoLuLxtAtxne. bAhayxvAda beVre hUgaLu 
beVkAdaSiTxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%58-66
acuyxtanu BakatxpirxyanAdudariMDa I gUgaLiMdaleV tuSaTxnAgutAtxne. niVreMbudu 
vAruNapuSapx, hAlu, tupapx, mosarugaLu swmayxpuSapx ananxveV muMtAduvu 
pArxjApatayxpuSapx, dhUpariVpagaLu AgenxVyapuSapx,  PalapuSapxgaLu vAnasapxtayx puSapxvu. 
hUvu, daBeR, geDeDxgeNasugalu, pAthiRva puSapxvu. gaMdha caMdangaLu vAyuvayx puSapx, 
sharxdedhxyeMbudu viSuNxpuSapxvu, vAdayxveMbudu AkAsha puSapxvu. I hUgaLiMda pUjisidare 
viSuNxvu kUDaleV parxsananxnAgutAtxne sUrayx, aginx, bArxhamxNa, goVvu, veYSaNxvaru, 
AkAsha, gALi, niVru, Bumi, AtAmx, saravxButagaLu ivu hariya pUjAsathxgaLu. sUrayxnalilx 
tarxyiVmayavAda veVdadiMdalU, aginxyalilx havisisxniMdalU, yoVgayxvAda bArxhamxNalilx 
atithayxmADuvidarriMdalU, goVvinalilx goVgArxsa koDuvudu, oLeLxya ruciyAda 
padAthaRgaLanunx koMduvudu ivugaLiMdalU, veYSaNxvanalilx baMdhuvinaMte AdarisuvudariMdalU 
haqdAkAshadalilx dhAyxnadiMdalU, vAyuvinalilx pArxNAyAmarUdiMdalU, niVrinalilx niVreV 
muMtAda padAthaRgaLa rUpadiMdalU, maMDaladalilx maMtarxdiMdalU, Atamxnalilx Atamxna 
BoVgadiMdalU, saravxButagaLalilx A sAvxmiyanunx samatAdaqSiTxyiMdalU, pUjisabeVku. I 
jAgagaLAlilx avana rUpavanunx shaMKa, cakarx, gadA, padamxgaLanunx dharisi catuBuRjanAgi 
shAMtanAgiruva riVtiyalilx EkAgarxteyiMda dhAyxnisabeVku. bArxhamxNaranunx 
pUjidudariMdale hariyu taqpatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%67-68
avaranunx nAvu gadarisi beYdare sAvxmiyanunx gadarisi beYdaMtAgutatxde. veVdagaLU, 
dhamaRshAtxrxgaLU, yAva bArxhamxNana AdhAradiMdaleV iveyoV A bArxhamxNanu 
veYSaNxviVmUtiRyu. pAvananu eMdeNisalapxTiTxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
parxpaMcadalilx yAva oLeLxyadanunx hoMdabeVjAdarU, dhamaRdiMdaleV hoMdabeVku. A dhamaRvu 
veVdagaLiMdalU, dhamaRshAsatxrXgaLiMdalU, namage sikakxveVku. A veVda 
dhamaRshAtxrXgaLeraDakUkx bArxhamxNareV AdhAra BUtarU. avaranunx pUjemADidare 
jagatapxtiyanenxV pUjemADidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
bArxhamxNaranunx pUjisidare hariyu taqpatxnAguvaMte yajacnx, dAna, tapasusx, yoVga, 
acaRnegaLoMdariMdalU taqpatxnAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
A bArxhamxNanu barxhamxnalilxyeV iratakakxvanu. harxhamxvanunx balalxvanu. barxhamxneV 
Agiruvanu. barxhamxnanUnx, deYvavanUnx tananx shakatxyXnusAra naDesabalalxnu. AdadxriMda 
A barxhamxvu bArxhamxNaranunx saMtoVSagoLisidare saMtuSaTxvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
maganAdavanu hariyananxciRsidoDaneyeV tananx tAyitaMdeya vara vaMshadavaru 
narakdalilxdadxre savxgaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
jaganamxyanAda vAsudeVvanalilx manasisxlalxdavanu pashuvinaMte ceVSeTxmADikoMDidadxreVnu ? 
avana jiVvitariMda tAne Enu parxyoVjana ?
\end{mn}

\begin{mn}%%74
yArU tiLiyadidadx nitayxkeYvalayxvanunx koDuva pAparahitanAda A sAvxmiya dhAyxnavanunx 
heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
gALiyilalxdiruva jAgadalilx doDaDxdAgiruva diVpavu alAlxDade uriyutitxdudx parxkAshisutAtx 
aMdhakAravanunx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%76-77
adaraMte I viSuNxpUjakanu doVSarahitanAgi roVgarahitanU Aguvanu. matutx Ashe, loVBagaLiMda 
biDalalxTuTx, ari mitarxranunx oMdAgi tiLidu shoVka, duMka, Baya, devxVSa, loVBa, moVha, 
BarxmegaLanunxLidu iMderxyagaLanunx jayisi kaqSaNxdhAyxnamADuvavanu mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
diVpadalilx jAvxleyu uriyutitxruvudariMda eNeNxyu nAshavAguvaMte viSuNxdhAyxnadiMda 
kamaRvu kaSxyisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
shaMkaraneV modalAdavaru A sAvxmiya dhAyxnavanunx niguRNaveMdU. saguNaveMdU eraDu bageyAgi 
heVLidAdxre. adaralilx niguRNavanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
paramAtatmxpararU, dhAyxnigaLU, Adavaru yoVgayukitxyiMda jAcnxnadaqSiTxyoMdariMdaleV 
paramAtamxnu sikukxtAtxneMdu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
keYyiyxlalxdidadxrU hiDidukoLiLxtAtxne. kAlilalxdidadxrU naDeyutAtxne. bAyilalxdidadxrU 
tinunxtATxne. mUgilalxdidadxrU avanu vAsane noVDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%82-84
kiviyilalxdidadxrU elalxvanUnx keVLutAtxne. avaneV savaRsAkiSxyu. rUpavilalxdidadxrU 
rUpavuLaLxvanAgidAdxne. paqthiviV, apupx, teVjasusx, vAyu; AkAsha I paMcavagaRda 
deVhadhAriyAgiruvanu. savaRloVkakUkx ivaneV pArxNaBUtanu carAcaragaLiMda I sAvxmiyeV 
pUjisalapxDuvanu. nAlageyilalxdidadxrU veVdashAsatxrXgalanunx heVLutAtxne. 
camaRvilalxdidadxrU elalxvanUnx muTiTx shiVtoVSANxdigaLanunx tiLiyutAtxne. ivanu 
sadAnaMdanu. obabxrU olalxdiruvalilx irabeVkeMbuvanu. oMdeV AkAravuLaLxvanu. 
Asharxyavilalxdavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%85
guNashUnanxnu. mamakAra rahitanu. vAyxpakanu. guNadiMda kUDidanu. nimaRlavAda 
kAMtiyiLaLxvanu. elalxvanUnx koDatakakxvanu. elalxvanUnx tiLidavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%86-87
avananunx aLeyavavareV ilalx. avanu elelxlUlx iruva viBuvu. ideV savaRmayavAda dhAyxnavu. 
IriVti EkAgarxteyiMda noVDuvavanu. AkArarahitavAda amaqtadaMtiruva utatxmasAthxvanunx 
hoMdutAtxne. eraDaneyadAda saguNavAda AkAravanunx heVLutexVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%88
mUtiRmatAtxgi kANatakukxdeV sAkAravu. adU kUDa avalaMbaneyilalxdudu. roVgarahitavAdudu. 
adara budidhxyiMdaleV parxpaMcavelaxvU kUDikoMDiruvudu. avana vAsaneyeV elelxlUlx tuMbide.
\end{mn}

\begin{mn}%%89-90
AdudariMdaleV avanu vAsudeVvananenisikoLuLxtAtxne. avanu manoVharavADa meVGada 
baNaNvuLaLxvanu. sUyaRna teVjasisxge samavAda kAMtiyuLaLxvanu. balabAgadalilx 
mahAmaNiyiMDa kUDida shaMkavide. rAkaSxsaranunx nAshamADuva kwmoVdaki eMba gadeyU ide.
\end{mn}

\begin{mn}%%91-92
eDagaDeya keYgaLalilx padamxvU, cakarxvU parxkAshisutatxve. I riVtiyAda catubARhuvAda 
deVvategaLige oDeyanAda shAkngxRvanUnx cakarxvanUnx dharisiruva kamalApatiyAda, 
shaMkadaMte kutitxgeyuLaLx cenAnxgiruva muKavuLaLx, padamxdaMte kaNuNxLaLx, 
parxkAshamAnanada iMdirxyagaLige oDeyanAda kuMda puSapxgaLaMtiruva halulxgaLuLx 
sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%93-94
belalxdacicxnaMte guMDagiruva talegUdalULaLx, A sAvxmiya tuTigaLu havaLada baNaNxkikxve. 
padamxveV hokukxLalixruva A padamxnABanu parxkAsha mAnavAda kiriVTadiMda shoVBisutAtxne. 
avanu oLeLxya vilAsavuLaLxvanu. A keVshavanu kwsutxBamaNiyiMda kUDidavanu. A janAdaRnanu 
sUrayxna teVjasisxnaMtiruva kuMDalagaLiMda parxkAShisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%95
A sAvxmiyu keVyUra, hAra, keYbaLe, uDidAra, uMguragaLiMda parxkAshisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%96
A garuDAsananu hoMbaNaNxda piVtAMbaravanunx hoMdidAdxne. iMtaha Bakatxra pApanAshakanAda 
hariyanunx saguNananAnxgi dhAyxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%97
I riVtiyAgi niguRNa saguNa dhAyxnagaLanunx heVLidedxVne. I dhAyxnavanunx mADidare 
manoVvAkAkxyagaLa pApavelalxvU nAshanAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%98
aMtahavanu EneVnanunx apeVkiSxsuvanoV aMtaha iSaTxgaLanunx hoMduvudu KaMDitavu deVvatagaLu 
avananunx gwravisutAtxre. viSuNx loVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}


%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada nArada aMbariVSara saMvAdadalilx 
%% vveYSaNxvadhamRkathanaveMba eMBatatxnAlakxneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
aMbariSanu heVLidanu--oLeLxyadu, oLeLxyadu. loVkAnugardxhakarakanAda eLeY muniyeV ! suguNa 
niguRNakavAda viSuNxvina dhAyxnagaLanunx heVlidedxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
yAru elilx yAvAga yAva riVtiyalilx Bakitxyanunx mADidaroV aMtaha Bakiya lakaSxNavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
sUtanu heVLidanu--aMbariVSanu heVLida I mAtanunx keVLi nAradanu eleY rAjaneV ! 
pApavelalxvanUnx nAshAmADuva hariya Bakitxyanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
manoVvAkAkxyagaLiMdutapxnanxvAda Bakitxyu bahu parxkAravAgide. avugaLanunx 
lwkikxvAdudeMdU, veYdikavAduveMdU, adhAyxtimxkavAduveMdU heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
dhAyxnadhAraNeya budidhxyiMdalU, veVdagaLanunx samxrisuvudariMdalU, viSuNxvinalilx 
mADatakakx Bakitxya mAnasiV Bakitx eMdenisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
hagalu rAtirx eDabiDade veVdamaMtarxgaLanunx heVLutatx pUjisuvudU araNayxdalilx 
japamADuvudU vAcakavAd Bakitx eMdenisikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
vatarx upavAsa modalAda niyamagaLiMdalU, iMdirxyanigarxhadiMdalU, iruvudu kAyikavAda 
Bakitx enisutatxde. idu savaRsididhxyannunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
pAdayx, aGayxR, naqtayx, vAdayx, giVta, bali, jAgaraNe pUjegaLiMda hariyanunx 
saMtoVSapaDisuvudu lwkika Bakitx eMdenisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
Qukf, yajasusx, sAmaveVdagaLa saMhitegaLanunx adhayxyanamADuvudU, havisasxnUnx hoVmamADuva 
yAgadigaLiMdalU maDuva Bakitxyu veYdika Bakiyenisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
dahsR, pUNaRmAsa yAgagaLanunx mADuvudu viSuvatupxNayx kAlada kirxyegaLanunx mADuvudu I 
yAgagaLu veYdikiVBakitx eninxsikoLuLxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
sAMKAyxkAraru tatavxgaLu ipapxtatxnAlekxMdU, avelalxvU aceVtanagaLeMdU pusuSanu mAtarx 
ipapxtetxYdaneyavaneMdU heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
avanu ceVtananeMdU, kamaRgaLanunx BoVgisuvaneMdU, heVLutAtxre Atamxnu nitayxneMdU, 
matoVMdara jateyalilx seVradavaneMdU, Adare matotxMdaralilxdudxkoMDiruvaneMdU, 
kelasamADalu perxVrakaneMdU, heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
ceVtananu, vayxkitxgaLalilxrutAtxne. avanU nitayxnU. kAraNagaligU kAraNannu. avaneV 
tatavxsagaR, BAvasagaR, BUtasagaR eMba BeVdagaLuLaLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
guNadoDane parxdhAnavu seVriruvudu. pardhAnakUkx guNugU holike. hecicxkegaLanUnx 
kaDameyanUnx tiLiyabeVku. idariMda saMKeyxgaLu hecucxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
barxhamxnigU, parxdhAnakUkx kAraNataviruvudariMda ideV sAdhamayxRvu. barxhamxnige 
nAnAtavxvilalx, parxdhananu nAnAbageyAgirutAtxne. ideV veYdhamaRyxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
tatavxgaLiMdalU, beVre tatavxgaLu huTuTxvudariMdalU, avugaLaLige kArayxkAraNavanUnx 
parxyoVjana parxyoVjayxtavxvanUnx tiLiyuvudariMdalU, nAnAtavxvAda asaMKeyxVyaveMdanisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
hiVgiruvudariMda saMKeyxgaLaneVkaveMdU pArxjacnxru heVLutAtxra IriVti  idara 
satAtxtavxvanUnx tatavxgaLa saMKeyxyanUnx tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
idariMdaleV barxhamxtatavxvu adhikaveMdu tiLiyutAtxre. idu sAMKayxru mADiruv Bakitx. 
AdhAyxtimxkavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
yoVgadiMduMTAguva AdhAyxtimxkavADa Bakitxyanunx heVLutetxVne. keVLu.jiteVMdirxyanAgi 
nitayxvU parxNAyAma mADutAtx dhAyxnamADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-21
BikAsxnanxvanunx tinunxtAtx viSayagaLalilx nisapxqqhanAgi parxkAsha mAnanada muKavuLaLx, 
janivAravu soMTadalilxruva beLaLxgiruva nAlukxtoVLugaLuLaLx varahasatx ABaya 
hasatxgaLiMda kUDiruva maheVshavxrananunx yoVgayukatxnAgi haqdayadalilx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-24
haLadiya oNaNxda baTeTxyuLaLx, oLeLxya kaNuNxgaLuLaLx saMtoVSadiMdiruva savxmiyanunx 
dhAyxnisabeVku. yoVgadiMduMTAguva mAnasasididhxyu utatxmavada viSuNxBakitxyu. I 
riVtiyalilx BakitxyaninxTaTxre adeV viSuNxBakitx eMdenisutatxde. avaneV viSuNx 
BakatxnenisutAtxne. I riVtiyAda Bakitayu nAnAnbageyeMdu heVLalapxTiTxrutatxde. ivanenxV 
sAtivxkiV, rAjasiV, rAmasiV eMdu heVLutAtxre. I riVti BakitxgaLu nAnAbagegaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
cenAnxgi uriyutitxruva beMkiyu kaTiTxgeyanunx heVge bUdi mADutatxdeyoV hage BagavadaBxkitxyu 
pApagaLanunx AkaSxNadalilxyeV suDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
elAlx rasagaLa muKayxrasavAda parxtayxkaSx amaqtavAda viSuNxBakitxyanunx eSaTxravarege 
janaru keVLuvudilalxvoV alilxyavaregU, bahu deVhoV tapxtitxyanunx tALi huTuTx sAvu 
mupupxgaLa duHaKavanunx hoMdutAtxre. keVLidoDaneyeV avelalxvU nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
mahAnuBAvanAda anaMtananunx ciMtisudare, hogaLidare vAyuvu meVgagaLanunx 
nAshapaDisuvaMteyU, sUrayxnu kataxleyanunx nAshamADuvaMteyU, pApagaLanenxlAlx 
nAshamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
sAvxmiyAda anaMtanu aMtaraMgadalilxdadxre Atamxnu yava riVtiyAda shudidhxyanunx 
hoMdutAtxnoV A riVti deVvatAcaRne, yajacnx, tiVthaR sAnxna, varxta, AcAra, tapasusx 
ivugaLoMdariMdalU saha shudidhxyanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
eleY rAjaneV hariBakatxniMda heVLalapxTaTx kathegaLeV shudadhxvAduvu nishacxyavAduvu. 
pAparahitavAduvu. avugaLaLilx sAvxmiya kiVtiRyu BakitxyiMda kUDide. pavitarxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
eleY dhamaRdalilx AsakitxyuLaLx rAjaneV puruSoVtatxmana dhAyxnadalilx manasisxruvudariMda 
niVneV dhanayxnu ninanx budidhxyelalxvU, A sAvxmiyalilxyeV ide. ninanx matiyu A sAvxmiya 
pAdada viSayagaLanunx keVLuvudaralilxyeV sithxravAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
AtAmxBimAnavuLaLx puruSanige varadanU, AvayxyanU Ada  A viSuNxvanAnxrAdhisadidadxre 
sherxVyasesxlulxMTu ? ilalxveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
I sAvxmiyu mAyeyanunx huTiTxsuvanAdarU, mAyeVyiMda kUDidavanalalx. A mAyeyanunx 
hiTiTxsuvanAdarU, mAyeyiMda kUDidavanalalx. A mAyeyanenxV parxdhanAgiTuTxkoMDa 
sAdhupuruSariMda BakitxyiMda sAdhisalu yoVgayxnu. niVnu adanunx tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
eleY doreyeV ! ninage gotitxlalxdiruvas dhamaRtatavxvilalx. Adare nAnu yoVgayxneMba 
BAvaneyiMdalU, veYSaNxvaneMba gwravadiMdalU, keVLididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
satupxruSaru yAva sAvxmiya anaMtaguNagaLanunx hogaLi hecAcxda BakitxBAvavanunx 
hoMdutAtxreyoV adakiMtalU kUDa saMtoVSa karavAda yoVgayxvAda puNayxvoMdanunx kANenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
bArxhamxNaru, goVvu, satayx, sharxdedhx, yAga tapasusx, shutxri, samxqti, daye, diVkeSx, 
saMtoVSa hariya deVhagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
sUrayx, caMdarx, vAyu, Bumi, niVru AkAsha, dikukx, barxhamx, viSuNx, rudarx, ivariMda 
kUDida savaRButamayanAdaveV A sAvxmiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
I hariyU vishavxrUpanu savxtaH shakatxnu. AtaneV I carAcaravAda parxpaMcavu. ivanu tAneV 
bArxhamxNaralilxdudxkoMDu BoVgagaLanunx anuBavisutAtx ananxvanunx tinunxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
AdadxriMda tiVthaRyAterxyalAlxsakatxrAda kADugaLalilx vAsamADuva puNayxvaMtarAda 
savaRButasavxrUparAda elalxdakUkx AtamxButarAda bArxhamxNaranunx noVDi pUjisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
vidAvxMsanAda bArxhamxNananunx viSuNxBakitxyiMda yAvanu noVDutAtxyoV yAvanu 
savxdhamaRvanAnxsharxyisirutAtxneyoV avaneV veYSaNxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
niVnu keVLida BakitxlakaSxNavanunx heVLidedxVne. gaMgAsAnxnakekx hoVgabeVku. hecAcxgi 
heVLalu samayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
mAdhavanige pirxVtikaravAda veYshAKAmAsavu baMditu. adaralUlx A veYshAKada 
shudadhxsapatxmiyu gaMgeyalilx sikukxvudu dulaRBavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
veYshAKa shudadhx sapatxmiya dina jahunx Qusiyu goVpadiMda gaMgeyanunx pAnamADi matetx 
balagiviyiMda biTaTxnu
\end{mn}

\begin{mn}%%43
Adina aMtarikaSxkekx DAbina rUpadalilxruva gaMgeyanunx pUjisabeVku. vidhivatAtxgi sAnxnamADi 
pUjisidare avareV dhanayxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
A gaMgeyalilx deVvategaLanUnx, pitaqgaLanUnx, vidhivatAtxgi tapiRsidare Atanu pApagaLiMda 
mukatxnAgutAtxne. avananunx gaMgeyu sAkASxtAtxgi noVDutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
veYshAKamAsakekx samanAda mAsavilalx. gaMgege samanAda nadiyilalx. iveraDu sikukxvudu 
bahu kaSaTxvu. hiriBakitxyiMda mAtarxsikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
I gaMgeyu viSuNxpAdadiMda huTiTxdavaLu. barxhamxloVkadiMda baMdavaLu. maheVshavxrana 
jaTeyalilx vAsamADidavaLu iMtaha sherxVSaThxLu. pApanAshakaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
I gaMgeya mUru parxvAhagaLiMda parxpaMcavelalxvanUnx pavitarx mADutatxde. savxgaRkekx 
hoVgalu ENiyaMtide yAvAgalU AnaMdavanunxMTumADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
aneVkavAda pApagaLanunx nAshamADutatxde. kaSaTxgaLanunx dATisutatxde. seVvisuvavana 
manasisxge kAMtiyanUnx, shAMtiyanUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
sagaravaMshakekx moVkaSxkoTatxvaLu. dhamiRSaThxLu mUrumAgaRvuLaLxvaLu. loVkakekx 
alaMkArapArxyaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
dashaRna, sapxshaRna, sAnxna, kiVtaRna, dhAyxna, seVvane, ivugaLiMda pApigaLanUnx 
puNayxvaMtaranUnx sAvigaragaTaTxle pavitarxvanAnxgi mADatakakxvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
gaMge, gaMge, gaMge eMdu mUru saMdheyxgaLalilxyU, yAvanu gaMgeyanunx samxrisutAtxneyoV 
avanu pApiyAdarU utatxmagati hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
sAvira yoVjanagaLa dUradalilxdadxrU yAvanu gaMgeyanunx samxrisuvanoV avanu pApiyAdarU 
mukatxnAgutAne.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
veYshAKashudadhx sapatxmiya dina A nadiyu sikukxvudu kaSaTxvu adu hari bArxhamxNara 
anugarxhadiMda sikakxbeVku. aSeTx.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
veYshAKakekx samavAda tiMgaLu ilalx. mAdhavanige samanAda deVvarU ilalx. iveraDU pApaveMba 
samudarxvanunx dATalu tepapxgalu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
veYshAKAmAsadalilx dAna, japa, hoVma, sAnxnagaLanunx BakitxyiMda mADidare A puNayxvu 
nUrukoVTigaLaSuTx akaSxyavAgi Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
deVvategaLalilx viSuNxvU, japagaLalilx gAyatirxyU heVge sherxVSaThxvU hAge nadigaLalilx 
gaMgeyu sherxVSaThxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57-58
heMgasaralilx pAvaRtiyaMteyU, teVjasusxgaLoLage sUrayxnaMteyU, lABagaLoLage 
AroVgayxlABadaMteyU, eraDukAlina pArxNigaLoLage bArxhamxNanaMteyU, puNayxgaLoLage 
paroVpakAradaMteyU, vidheyxgaLoLage veVdagaLaMteyU, veYshAKamAsavu sherxSaThxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59-60
tapasisxge satayxvU, savxdhamaRdalilxruvikeyU, heVge muKayxvoV, shwcadalilx 
Atamxshudidhxtavxvu heVge muKayxvoV, dAnagaLoLage aBayadAnavu heVgoV, guNagaLoLage loVBa 
koSxVBagaLu heVge doDaDxvoV avugagaLaMte mAsagaLoLage veYshAKamAdavu bahu muKayxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
A veYshAKadalilx mADida dAna, yajacnx, nAnxna, upavAsa, tapasusx adhayxyana, pUjAdigaLu 
akaSxya Palavanunx koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
sUrayxnu kANuvudu katatxlege  heVge koneyeV sukaqtakekx paroVpakAradalilx cADiyanunx 
heVLuvudariMda heVge koneyoV, hAge veYshAKaveV pApakekx koneyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
kAtiRkamAsavAgirabeVku. tulAmAsavu seVrirabeVku Aga sAnxna dAnagaLanunx mADidare yAva 
puNayxvu barutatxdoV, adara parAdhaRdaSuTx puNayxvu I veYshALamAdalilx barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
mAGamAsadalilx makarakekx sUrayxnu seVridadxre A kAtiRkakikxMta sahasarxdaSuTx hecucx Pala 
baruvudu. veYshAKadalilx meVSakekx sUrayxnu baMdare adakikxMta nUraraSuTx hecucx Pala 
barutaxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
veYshAKamAsadalilx pArxtasAnxnXnamADi yAru viSuNxvanunx pUjisutAtxroV, avareV dhanayxru. 
avareV sukaqtigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
veYshAKadalilx pArxtasAsxnXnavU, yajacnx, dAna, upavAsagaLU, havisasxnunx tinunxvikeyU, 
barxhamxcarayxvananxsarisuvikeyU, mahApApagaLanunx nAshamADUtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
ashavxmeVdhadgaLanUnx veYshAKAda puNayxvanUnx kaliyugadalilx mucacxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
ashavxmeVdhayAgavu puNayxparxdavAdudu. adanunx kaliyugadalilx mADuvudeV ilalx. I 
veYshAKamAsa vidhiyu A ashavxmeVdhakekx samAnavAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
ashavxmeVdhavanunx mADidare savxgaR, miVkaSxgaLanunx koDuva yAva pUNayxvu barutatxdeyoV, 
adanunx pApigaLAda janaru kaliyugadalilx tiLidukoLaLXlAraru.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
AdadxriMda A veYshAKadalilx mADida pApagaLige nakaveV sidadhxvu. AdadxriMda A 
veYshAKamAsada parxcAravu viraLavu.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada veYshAKa mAhAtemxyXyeMba 
%% eMBatetxYdaneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
sUtanu heVLidanu--I nAradanu hiVge heVLidudanunx keVLi aMbariVSaNu AshacxrayxgoMDu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
AMbariVSanu heVLidanu--mahApuNayxparxdagaLAda mAgaRshiVSARdi mAsagaLanunx biTuTx 
veYshAKamAsavanunx elAlx mAsakikxMtalU hececxMdu Eke heVLutitxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}%%3
eleY viSuNxBakatxneV veYshAKamASavu elalxkiMtalU hececxMdu heVLideyalalx. adravidhiyeVnu ? 
adaralilx dAnavAvudu ? tapasesxVnu ? adaralilx deVvateyAvudu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%4
tamamx pAdada dULuyiMda pavitarxnAgiruva nanage dayaviTuTx upadeVshamADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
niVnu dhamaRvanunx tiLidiruvavanu. AdadxriMda upadeVshamADalu yoVgayxnAgidedxVye. elAlx 
tatavxgaLa athaRvanUnx tiLUdiruvavanU niVnobabxbeV AgidedxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
dhamaRvanunx mADuvavavanu, upadeVshisuvanu, anumoVdiduvavanu, perxVrisusuvanu, ivaru 
elalxrU A dhamaRdalilx samAMshabAgigaLeMdu shAsatxrXgAraru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
varxta, yAga, tapasusx, dAnagaLiMda yAva Palavu barutatxdeyoV, dhamoRVpadeVshadiMdalU 
avelalxvU barutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
tiVthaRsAnxna tapasusx, yajacnx, matutx matutx EneVnu shuBakArayxgaLanunx mADutAtxneyoV, 
avanu mADuvaMte perxVrisidavanige adara Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
deVsha, kAla, anukUlagaLige anugaNavAgi gurUpadeVshavu dulaRBavu. AdadxriMda ninu 
puNayxvanunx upadeVshamADalu yoVgayxnAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
niVnu baMdudariMda nananx manasusx saMtoVSapaDuvaMte rAjayx lABAdigaLiMdAgali ininxtara 
eSoNxV swKayxgaLiMdAgali saMtoVSapaDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
sUtanu heVLidanu--Iga husinaguviniMda kUDida nAradanu aMbariVSanigiMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
nAradanu heVLidanu--eleY rAjaneV ninx matutx jagatitxna hitakokxVsakxra hiMde barxhamxnu 
heVLida tiVtiyalilx veYshAKamAsada vidhiyanunx heVLutatxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
BaratavaSaRdalilx janamxtALuvudeV dulaRBavu. adaralUlx manuSayxnAgi huTuTxvudU matUtx 
dulaRBavu. manuSayxnAgiyU savxdhamaRdalilxruvudu dulaRBavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
adakikxMtalU vAsudeVvanalilx Bakitx huTuTxvudu inUnx kaSaTxvu. adaralilxyU 
veYSaNxvapirxyAvAda veYshAKamAsa sikukxvudu bahu kaSaTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
A tiMgaLu baMdAga sAnxna, japAdigaLanunx mADUvavareV dhanayxru. 
\end{mn}

\begin{mn}%%16
avara dhashaRna mAtarxdiMdaleV pApigalU kUDa pApaganunx kaLedukoLuLxtAtxre.matutx 
BagavadaBxkatxrAgi dhamaRdalilx apeVkeSxyuLaLxvarAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
pAthaHkAladalilx veYshAKamAdalilx vidhivatAtxgi sAnxmADidare avaru koVTivaSaRgaLavaregU 
naMdanavanadalilx kitxVDisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
loVkadalilx samudarxkekx samavAda jalAshayavu heVge matotxMdulalxvoV hAge mAdhavanige 
pirxyavAda veYshAKamAsakekx samavAda mAsavu matotxMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
pApanAshakavAda veYshAKamAsavu baruvavarege manuSayxna deVhadalilx pApagaLirutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
A veYshAKada koneya EkAdashi modalu, mADikoMDu aidu dinagaLU oMdoMdU A veYshAKamAkekx 
samanAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
veYshAKamnAdadalilxmAdhavananunx pUjisidare Aga janamx huTiTxdudakekx sAthaRkavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
veYshAKadalilx sAnxnamADi mAdhavana pUjeyanunx mADidare  avanuge yAvudu tAneV dulaRBavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
samasatx pApagaLanUnx nAshamADuva nArAyaNavanunx veYshAKa  mAsadalilxm pUjisadidadxre 
avanu dAnamADidarU upayoVgavilalx. hoVmavU sArthaRkavilalx. japavU sAthaRkavilalx. 
tiVthaRdalilx maraNahoMdudarU adara parxyoVjanavanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
darxvayxvu beVkAdaSiTxdadxrU, adaralilx jipuNanAgi pUjAdigaLanunx mADidarU loVkadalilx 
avana janamxvU niSaPxlaveMDu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
dAnamADade sataxvana darxvayxvU nirathaRkavu. tiVthaRsAnxna, tapasusx iveV 
muMtAdavugaLiMda oLeLXya kuladalilx janamxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-27
dAnamADadidadxrew yAvudu namage sikukxvudilalx. veYshAKasAnxnada mahimeVyiMdalU. adaraLUlx 
koneya aidu dinada sAnxnadiMdalU, satukxladalilx janamxvU, nAnAbageyAda saMpatUtx, 
suputarx, sukula, dhana, dhAnayx utatxmavAda heMDatiyaru oLeLx janamx, oLeLxyamaraNa, 
oLeLxya BoVga suKagaLelalxvU sikukxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
yAvAgalU dAnadalilx pirxVtiyU, udAratavavU, dheYyaRvU A viSuNxvina 
parxsadAdiMduMTAgitatxde. nArAyaNana anugarxhadiMdaleV iSaTxsididhxgaLAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%30-31
veYshAKa, kAtiRka, mAGamAsagaLalilx sAnxnamADi BakitxyiMda dAmoVdarananunx 
visheVSariVtiyiMda aciRsi dAnagaLanunx koTaTxre manuSayxnu aihika suKagalanunx homdu 
koneyalilx hariya sAthxnavAda veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
veYshALasAnxnadiMda sUrayxnu udisidare katatxleyu nAshAvAgutatxde. eMdu barxhamxnu 
tAnAgiyeV heVlidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
viSuNxvu tAneVne veYshAKa mAsada vicAravanunx bahuvAgi parxcAramADidanu. adaralUlx yamana 
niyamagaLanUnx yoVcisi avelalxvanUnx manuSayxloVkadalilx parxcAramADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
AdadxriMda viSuNxvige pirxVtiyanunxMTumADuva I veYshAKA mAsadalilx janaru gaMgeya 
niVrinalilx sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
reVvA, yamune athavA sarasavxtiV nadiya niVrinalilxyAgaliV sUrayxnu huTuTxvudakekx muMce 
vidhivAtAtxge nAnxnAmADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%36-37
anMtara deVveVshanAda madhusUdananunx pUjisabeVku. A tiVti pUjisidare putarxru, pwtarxru, 
dhana sherxVyasusx. iSaTxvAduvelalxvanUnx hoMdi anuBavisi tapasasxnunx mADi koneyalilx 
akaSxyavAda savxgaRvanunx hoMdutAtxne. IriVti tiLidu A sAvxmuyanunx pUjisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38-41
veYshAKadalilx vidhivatATxgi pArxtaHsAsxnXnamADi deVvadeVvanAda nArAyaNavanunx pUjisidare 
makakxLu, momamxkakxLu, dhana, dhAnayxgaLelalxvanUnx hoMdutitxVye. konege yahiya padavAda 
veYkuMThavu sikukxtatxde. pApanAshakanAda deVvadeVvanADa sAvxmiyanunx namasakxrisi 
veYshAKada pwNaRmAseyxyadina I varxtavanunx pArxraMBisabeVku. yamaniyamagaLiMda kUDi 
shakAtxyXnusAra danamADi havisasxnunx UTamADikoMDidudx neladameVle malagirabeVku.
barxhamxcAriyAgirabeVku. nArAyaNananunx dhAyxnamADutAtxkaqcACxrXdigaLiMda heVhavanunx 
kaSxyisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
veYshAKamAsadalilx hiVge belalx, eLaLx, muMtAda dAnagaLAnunx mADabeVku. gArxhamxNarige 
goVdhAnamADi BoVjanamADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%43-45
anaMtara A veYshAKA sAnxnavu aciCxdarxvAyiteMdu heVLuvaMte A bArxhamxNaranunx 
keVLikoLaLxbeVku. mAdhavanige lakiSxmXya heVge pirxVti pAtarxLoV A tiVtiyalilx 
veYshAKamAsavU pirxVtikaravAdudu. manuSayxnbu IriVtiyAda vidhiyiMda hanenxraDu 
vatasxragaLu sAnxna mADi anaMtara sAvxmige taqpitxyAgaLu shakatxyXnusAra udAyxpaneyanunx 
mADabeVku. eleY rAjaneV ! nAnu pUvaRdalilx barxhamxna bAyiMda keVLidadxMte mAdhava mAsada 
mahimeyanunx heVLidedxVne.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada veYshAKamAsa mahime eMba
%% eMBatAtxraneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
aMbariVSanu heVLidanu--A aMbariVSanu naradan I matanunx keVLi namasakxrisi hariyanunx 
samxrisutAtx hiVgeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
aMbariVSanu heVLidanu--eleY QuSiyeV keVvala sAnxnamAtarxdiMda dulaRBavAda Palavanunx 
hoMdutetxVveMdu heVLida vishayadalilx saMgeVha  huTuTxtatxde. adu heVge eMbudanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nAradanu heVLidanu--eleY rAjaneV niVnu heVLidudu nicacxyavu. sapxlApxyAsariMda hecucxPAla 
barutatxde eMbudaralilx barxhamxnamAtanunx naMbu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
dhamaRda gatigaLu sUkaSxmXvu. IshavxranigU idu tiLiyuvudilalx. yoVcisalu asAdhayxvAda 
hariya kelasadalilx vidhavxMsarU mUDharAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
vishAvxmitarxneV muMtAda kaSxtirxyarU kUDa dhamaRvanunx adhikavAgi mADikoMDudaraiMda 
bArxhamxNayxvanunx hoMdidaru. AdadxriMda dhamaRda gatuyu sUkaksxmXvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
eleY dhUreyeV ajAmiLanu sULeyaninxTuTxkoDidadxnu. dhamaRpatinxyanunx tAyxgamADidadxnu. 
yAvAgalU pApavagaRdalilxyeV idadxnu. sAyuvAga maganameVlina pirxVtiyiMda avana hesarAda 
nArAyaNaneMba nAmavanunx ucAcxramADalu AdariMda hariya hesaru baMdaMtAgi utatxmavAda 
veYkaMThavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
kANadidadxrU tagulidare beMkiyu suDuvaMte nevadiMda hariya nAmavanunxcacxrisidarU 
pApavanunx dahisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
parxsidadxrAda pAMDavara viSayavanunx keVLu. ivara tAtanada vAyxsanu maduveyAgada 
kaneyxyalilx hiTiTxdavanu. sAladadxkekx soVdarara heMDiralilx ramisidanu. ivara taMde 
pAMDuvu gaMDa satatxmeVle muMDeya hoMTeTxyalilx hAdarakekx huTiTxdanu. avara vaMShavu 
hiVgiruvudu. A dhamARdigaLU kUDa kuMti mAdirxyaralilx gaMDaniruvAgaleV hAdarakekx 
huTiTxdavaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
adU alalxde obabxLeV Ada dwrxpadiyalilx aidu janarU, ramisutitxdadxru. loVkariVtiyiMda 
ivarau bahu ayoVgayxru. AdarU avaru puNayxsholxkarAdarU. avara hesaranunx heVLidare neV 
puNayx baruvaMtahavarAdaru. AdadxriMda dhamaRda gatiyu sUkaSxmXvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
kamaRgaLa viSayavu vicitarxvAdudu hiMdina muMdina viSayagaLelalxvU vicitarxvAduvu. 
pArxNigaLU vicitarxvu. avugaLa kamaRgaLa shakitxgala vicitarxvAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
koneyanunx taruva sukaqtavAda kamaRvu yAvudoV omdu baMdu kamaRda saMyoVgadiMda shuBavAgi 
pariNamisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
A puNayxkamaRvu yAvudoV oMdu janamxdalilx Palavanunx koDutatxde. dhamaRgatiyu sUkaSxmXvu 
gahanavAdudu adanunx aLatemADalAguvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
idu Pala koTeTxV koDutatxde. eMbudara nishacayavU ilalx. EkeMdare I shuBaPalagaLanunx 
pApagaLu mucicxkoMDirutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
A puNayxvu elilxMdalU heVgoV baMdu adara PalavanUnx koTeTxVkoDutatxde. ililx mADida 
puNayxkAkxgalilx, pApagakAkxgalilx nAshaveMbudilalxveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
AdarU kUDa bahu puNayxgaLiMda dAruNavAda pApavu goVgutatxde. eleY jAjaneV niVnu heVLidudu 
kaSaTxvanunx sahisalArade mADidare A puNayxvu hecucx kaDime Agirabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-18
niVnu heVLideyalalx bahaLa kaSaTxdiMda mahatupxNayx barutatxdeMdu. Adare idanunx keVLu. 
savxlApxyAsadiMda savxlapx puNayxvU, mahAyAsadiMda reYtaru uLutitxruvudu 
mahApUnayxvAgabeVku. narasiMhanu doDaDx pArxNiyAdudadirMda adara maMtarxvanunx japisidare 
AyAsavu hecacxbeVkAdiVtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
AyAsavu alapxvAgiruva paMcagavayxvu varxtAMgavAgabeVkAdududx parxshasatxvAgadeV hoVdiVtu. 
adaralilx namamx bAvaneyU, puNayxvU bahuvAgirutatxde. adara yoVgayxteyU adara sharxmavU 
alapxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
hAge noVDutAtx hoVdare jalaparxveVsha aginxparxveVshagaLigU, beVre beVre varxtagaLu 
huTaTxbeVkAdiVtu. AdadxriMda idu kaDimeV eMba niyamaveVnU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
mahatAtxdudariMda alapxdaranAshavU, alapxvAdudariMda mahanAnxshavU, shAsatxrXdalilx 
heVLide. doDaDxdu. oMdu beMki kiDiyiMda hatitxyarAshiyeV suDuvudilalxveV ?
\end{mn}

\begin{mn}%%22
barxhamxhateyxgaLa hatutxsAviravU, koVTisAvira gurudAragamanagaLU, savxNasetxVyAdiu 
pApagaLU ivu kaqSaNxBakitxyidadxre nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
viSuNxBakitxyuLaLxvaniMda savxlapxvAgi mADidarU A sukaqtavu akaSxyaPalavAgi Agutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
I viSayadalilx saMdeVhabeVDa. veYshAKamAdalilx mAdhavananunx pUjisidara manuSayxnu 
iSaTxsididhxyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
hariyalilx Bakitxyanunx mADidare, makakxLu, haNa, ratanx, heMDiru, mane, Ane, kudure, 
savxgaRmoVkaSxgaLu dUraviruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
shAsotxrXVkatxvidhiyeMda mADidare savxlalxdariMdalU mahApApadakaSxyavAgutatxde 
saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
BAva matutx kamaRgaLa AdhikayxdiMda PalavU hecucxtatxde. nAnA riVtigaLiMda 
dhamaRsUkaSxmXgalanunx noVDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
mAdhavanige A veYshAKavu pirxyavAdudu. janaru I veYshAKadalilx oMdanunx mADidarU 
pUtiRmADidudara Palavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
huTiTxdAginiMda sariyAda kAladalilx sariyAda jAgadalilx puNayxvAda gaMgAniVrinalilx 
sAnxnamADidarU sariyAda BAvavilalxdidadxrU avanu shudidhx hoMduvidilalxveMdu nananx matavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
eSoTxV pArxNigaLu gaMgAtiVthaRdalilxve. deVvasAthxnadalilx eSoTxV pakiSxgaLu 
vAsamADutatxve. alelxV hoTeTxgilalxde eSoTxV sAyutitxve. AdareVnu adakekx A Bakitx 
BAvavilalxdudariMda sadagxtiyu laBisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
AdadxriMda BakirxyaninxTuTx veYshAKamAdalilx mAdhavananunx shudadhx manasisxniMda 
sAnxnamADi pUjisidare baratakakx pUNayxvanunx heVLalu namage shakitxyu sAladu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
sAvxmiyalilx Bakitxyilalxdavanu AyA kAladalilx vidhivatAtxgi hoVmamADo hatitxsi balagaDe 
sututxtirxruva shiKiyuLaLx beMkiyalilx bidadxrU kUDa avanige savxgaRvU ilalx. adakekx 
PalavU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
eleYrAjaneV AdadxriMda niVnu veYshAKada Palavanunx naMbu. savxlapxvAdarU oLeLxya kelasavu 
aneVka duSaTxkamaRgalanunx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
eleY rAhaneV harisamxraNeyiMda pApada rAshigaLu heVge nAshavAgutatxdeyoV hage sUrayxnu 
meVSavanunx hoMdiruvAga beLagegx sAnxna mADuvudariMdalU, harisatxvadiMdalU, pApagaLu 
nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
garuDana teVjasisxniMDa pApigaLAda sapaRgaLaMte beLagegx veYshALa SAnxnadiMda pApgaLu 
ODutatxve. nishacxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36-37
gaMgeyalAlxgaliV, namaRdeyalAlxgaliV, meVSamAsadalilx sAnxnamADi BakitxyiMda 
pApaparxshamana sotxrXVtarxvanunx EkakAla, divxkAla, tirxsaMdheyalUlx heVLidare 
saravxpApagaLu hoVgi veYkuMThvanunx homdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
eleY aMBariVSaneV ! I veYshAKamAsada mahimeyanunx saMgarxhavAgi heVLidedxVne. inenxVnu 
keVLabeVku ? heVlu.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada veYshAKa mAhAtemxyXyeMba
%% eMBatetxVLaneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
aMbariVSanu heVLidanu--eleU QuSiyeV niVnu heVLuva pApa parxshamana sotxrXVtarxvanunx 
keVLabeVkeMdidedxVne. adanunx samxrisuvudariMda pApadarAshiyu nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
dhanayxnAdenu. anugaqhiVtanAdenu. shuBavAda viSayavanunx tiLisididxVye. idara 
sharxvaNadiMdaleV pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
veYshAKamAsadalilx tAnu sAnxnamADi madhusUdanasAvxmige sAnxna mADisuvudariMdalU, avana 
apaRNege puNayxkelasavanunx mADoVNadariMdalU avashayxvAda visheVSa sAnxnagaLiMdalU 
pApashamanavAgatatxde. adaraMteyeV nAmapaThaNadiMdalU pApanAshavAgutatxde. matutx avana 
loVjkavU sikutxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
veYshAKamAsadalilx keVshavanAmadheVyavanunx heVLuvudeV puNauxvu. paramapavitarxvu. 
haqdayxvu. sukaqtamAtarxiMdaleV adu laBayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
veYshAKamAsadalilx shirxVkaqSaNxnanAmasamxraNe mADuvavaru dhanayxru, aMtahavara cariterxyu 
pavitarxvAdudu. adanunx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
sUtanu heVLidanu--A haripirxyanAda rAjana mAtanunx keVLi nAradanu saMtoVSagoMDanu. 
veYshAKamAsada sAnxnadalilx AsheyuLaLxvanAdarU mAdhavana kaDeya Bakirasadalilx 
utusxkateyiMda heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
nAradanu heVLidaru--eleY rAjaneV, niVnu mAdhavana katheyalilx AsakatxnAgi 
shudadhxnAgiruvudariMda viSuNxBakatxnAda ninonxDane mAtanADuvudu A veYshAKamAsakikxMtalU 
hecucx.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
yAvana jiVvanavu dhamaRdalilx AsakatxvAgidudx A dhamaRvu harige seVridudAgi hagalU 
rAtirxyU pUNayxvanenxV sampAdisutAtxneyoV aMtahaveneV veYSaNxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
eleY rAhaneV, veYshAKasAnxnada Palavanunx savxlapx heVLutetxVne. aMtaha Palavanunx 
samagarxvAgi heVLalu taMdeyAda barxhamxnU shakatxnAgalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
A veYshAKada sAnxnadalilx pApigaLU mukitxyanunx hoMdidaru. aradaralilx oMdanunx 
heVLutetxVne. keVLu. tiVthaRparxsaMgadiMda obabx QuSiyu parxpaMcavanunx sututxtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
dhamaRmAgaRdalilx tatapxranAda satayxvAkukxLaLx shamadamagaLiMda kUDida A QuSiya hesaru 
munishamaRneMdu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%12
pitawkArayxdalilx yukatxnU Agidadxnu. shurxtisamxqqtigalanunx anusarisi naDeyuvavanu. 
adaralilx nipuNanu. oLeLxya mAtanAnxDatakakxvanu. hari pUjeyalAlxsakatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
avanu veYSaNxvaroDaneyeV iruvavanu. tAnU veYSaNxvanu. tirxkAlajAcnxnavuLaLxvanu. 
dayAvaMtanu. teVjasivxyu. tatavxvanunx balalxvanu bArxhamxNa pirxyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
veYshAKamAsadalilx reVvAnadiyalilx sAnxnakokxVsakxra sAMcarisutAtx edurinalilx 
barutitxruva aidu jana duHKitaranunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
obabxrigobabxru muTiTxkoMDu kapupxshariVravuLaLxvarAgi Alada marada neraLinalilx 
kuLitiruvudanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
avaru elAlxkaDegU noVDutitxdadxru. pApadiMda duHKitavAda masasusxLaLxvarAgidadxru. 
avaranunx noVDi I bArxhamxNanu yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
I BayaMkaravAda kADinalilx diVnavAda manasisxniMda ivareVke baMdiruvaru ? veVSavanunx 
badalAyisikoMDiruva pApakelasadalilx manasusxLaLxkaLxreV Enu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%18
aMjanapavaRtavanunx oDedare oLagiruva hosakapipxnaSuTx kapapxgidAdxre. obabxrigobabxru 
mAtanADikoLuLxtitxdAre. I riVti bArxhamxNanu yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
I bArxhamxNanu hiVge yoVcisutitxruvAgaleV avaru baMdu keY mugidukoMDu iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
puruSaru heVLidaru--niVnu yoVgayxnu puruSoVtatxma eMdu tiLidedxVne. eleY bArxhamxNaneV 
niVnu parxsananxnAgu namamx duHaKavanunx taDeyalArade nAvu ninage oMdu viSayavanu 
heVLutetxVve. adanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
satupxruSaru diVnaranunx udAdxramADuvudakekx iratakakxvaru. akasAmxtAtxgi pApamADida 
duHKigaLa duHKavanunx hoVgalADisatakakxvaru. aMtaha sAdhugaLanunx noVDidoDaneyeV duHaKavu 
hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
nAnu pAMcAladeVshadavanu. kaSxtirxyanu. narara meVle kuLitu tirugADutitxdedxnu. nAnu 
dAriyalilx tiLiyadeV bANadiMda obabx bArxhamxNananunx koMdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
juTuTxjanivAragaLilalxde haNegiTuTxkoLaLxde barxhamahatayx mADidavaniMdu heVLikoLaLxtAtx 
jagatatxnenxV sututxtitxdedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
barxhamxGanxnAda pApiyAda nanage BikeSxyanunx koDi. eMdu heVLutAtx elAlx tiVthaRgalanUnx 
sututxtAtx ilige baMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
I riVti sututxtitxruva nanage vaSaRvAyitu. nananx barxhamxhateyxyu inUnx hoVgaleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-30
nAneV pApadiMda duHKapaDutitxdedxVne. nananx jotege I guruGAtiyAa caMdarxshamaRnu 
magadhadeVshada tananx baMdhugaLiMda biDalapxTuTx ililxruva nanonxDane seVridanu. juTuTx 
janivAragalU bArxhamxNacihenxyU ilalxda avananunx nAnu keVLalu tananx 
vaqtAtxMtavelalxvanUnx heVLidanu. nAnu guruvina maneyalilxdAdxga koVpadiMda moVhahoMdi 
guruvanunx koMdenu. A pApadiMda duHKitanAgidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
I mUraneyavanU deVvashamaRnu sharxmadiMda kUDidAdxne ivanu sureyanunx pApamADutAtx 
veVShAyxlaMpaTanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
nAnu avananunx keVLalun avanu mADidudadnenxlAlx duHKadiMda heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
elAlx janarU heMDatimakakxLU biTuTxbiDalu A pApadiMda kUDidavanAgi ililxge ivanu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-35
I nAlakxneyavanAda vidhuranu veYshayxnu gurutalapxganu. ajAcnxnadiMDa haVre Urinalilx 
SULetana mADutitxdadx tAyiyanunx mUru tiMgalU anuBabisidanu. Adare A meVle gotAtxyitu .
guHKagoMDu elalxDeyalUlx sututxtAtx ililxge baMdu seVridAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
I aidaneyavanu mahApApiyu. haNada AseyiMda nitayxvU kaLaLxtana mADutitxdadxnu. aneVkarAda 
pApigaLa sahavAsadalilxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
I veYshayxnu pAtakagaLiMda kUDikoMDidAdxne. AdadxriMda heMDati muMtAdavaru biTuTxbiTaTxru. 
duHKagoMDu akasamxtAtxgi ililxge baMduseVridanu avana hesaru naMdaneMdu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
IriVti aivaru pApiSaThxrU oMdeDeyalilx seVridedxVve. UTaupacAragaLaLilx obobxbabxrige EnU 
saMbaMdhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
I nAvu mAtiVdanu biTuTx oMdu Asanadalilx kUtukoLuLxvudAgaliX malaguvudAgaliV yAvudanUnx 
mADuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
I riVti duHKapaDutAtx nAnAtiVthaRgalalilx sutitxdevu. elUlx namamx pApavu hoVgaleVyilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
ninanx teVjasusx parxkAshavAgiruvudanunx noVDidare puNayxdashaRnadiMda namamxgaLa pApada 
koneyAgutatxdeMdu tiLiyutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
sAvxmi namage pApakaSxyavAguva upAyavanunx heVLu. niVnu veVdAthaR balalxvanAgididxVye. 
karuNavuLaLxvanaMteyU kANutitxdidxVye
\end{mn}

\begin{mn}%%43
duHaKaceCxVdamAgaRvanunx huDukutitxruva ajAcnxnadiMda pApavanunx mADida diVnarige niVnu 
KaMDitavAgiyU rakaSxkanAgi sikikxdedxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
nAradanu heVLidanu--munishamaRnu ivaramAtanunx keVLi kaqpAkaranAgi yoVcanemADi 
kaqpeyuLaLxvanAgi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
munishamaRnu heVLidanu--niVvu ajAcnxnadiMda I pApagaLanunx mADididxVri. 
satayxvanAnxDutitxri. Iga niVu adakekx anutApapaDutitxdidxVri. AdadxriMda niVu naninxMda 
sahAyavanunx hoMduviri.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
nishacxyavAgiyU, nananx mAtanunx keVLiri. keYyetitx heVLutetxVne. pUvaRdalilx munigaLu 
seVridAga AMgiVrasaniMda keVLidudanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
A viSayagaLu vevdagalUlx shAsatxrXgaLalUlx ukatxvAgive pUjesikoMDu parxsanxnAda viSuNxvu 
tAneV moDalinalilx heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
UTakikxMtalU beVre taqpitxyilalx. taMdegiMta beVre guruvilalx. viparxrigiMtalU beVre 
pAtarxvilalx. keVshavanigiMtalU beVre deVvarilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
gaMgegiMta beVre tiVthaRvilalx. goVdAnakikxMta beVre dAnavilalx. gAyatirxge samavAda 
japavilalx. EkAdashige samavAda varxtavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
heMDatige samavAda senxVhitarilalx. dayegiMta beVreyAda dhamaRvilalx. sAvxtaMtarxyXkekx 
migilAda suKavilalx gaqhasAthxsharxmakikxMta beVre utatxmavAda Asharxmavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
satayxkikxMtalU migilAda AcAravilalx. saMToVSkikxMtalU hecinxna suKavilalx. 
veYshAKakikxMta pApanAshakavAda mAsavu matotxMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
A mAdhavanige pirxyavAda veYshAKamAsavanunx vidhipUvaRkavAgi anuSAThxnamADabeVku. gaMgAdi 
tiVthaRgaLalilx A veYshAKamAsavu sikukxvudu dulaRBavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
pApagaLige pArxyashicxtatxrUpagaLAda ashavxmeVdhaveV muMtAduvu veYshAKamAsa baruvavaregU 
parxkAshisutatxve. elalxkikxMtalU, veYshAKaveV utatxmavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54-55
hariyalilx manasisxTuTx veYshAKamAsa pUtiRyAgi oLeLxya manasisxniMda gaMgeyalilx 
sAnxnamADidare avanu pApadiMda mUkatxnAgi utatxmagatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
veYshAKamAsadalilx gaMgeyalilxyU, meVSamAsadalilx namaRdeyalilxyU sAnxnamADidare 
savaRpApagaLiMda mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
veYshAKamAsadalilx mahAnadigaLu sikukxvudu dulaRBavu. adakikxMtalU gaMge, yamune, 
namaRdegaLu sikukxvudu inUnx kaSaTx.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
pApigaLAdavaru I mUraralilx yAvudanAnxdarU hoMdu pirxVtiyiMd asAnxnamADidare pApavu hoVgi 
avanu haripadavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
AdadxriMDa Iga niVvu niVu puNayxmayavAda reVvAnadige nanonxDane baninxri. pApigaLAda 
niVvelalxrU adaralilx sAnxnamADiri. samasatxvAda pApagaLU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
higenanxlu avarelalxrU saMtoVSapaTuTxkoMDu aduBxtavAda reVvAnadiyanunx hogaLutatx alilxge 
hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
I bArxhamxNanu namaRdeyanunx hoMdi vidhivatAtxgi pArxtaHkAVdalilx sAnxnamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
I bArxhamxNanoDane A aidujana pApigaLU namaRdeyalilx veYshALamAdalilx sAnxnamADalu 
pArxkAshisuva deVhavuLaLxvarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
A munisharamxnu pApasharxmana sotxVtarxvanunx heVLidanu. adanunx avaru keVLi loVkada 
janagaLu kANuvaMte oLeLxya kAMtigaLanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
sAnxnamADi avaru kAMtiyuLaLxvarAdarU, alilxnavaru pApiyasaMsagaRveMba BayadiMda muTaTxlilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
dhamaRshAsatxrXda mAtinaMteyU, munishamaRna iSaTxdaMteyu, avaru pApadiMda mukatxrAgalu 
AkAshavANiyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66-67
mujuMdananunx samxrisi I namaRdeyalilx sAnxnamADi pApasharxmana sotxVtarxvanunx AdarariMda 
keVLida ivarugaLige pApavelalxvU hoVgide. veYshAKamAsadalilx BakitxyiMda 
tiVthaRsAnxnamADuvudeV I pApakekx pArxyashicxtatxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
I riVtiyAda aduBxtavada AkAsahvANiyanunx keVLi alilxdadxvaru I aivaru puNayxvaMtaranUnx 
AkAshavaNiyanUnx hogaLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
eleY doreyeV ! yAva sotxVtarxvanunx keVLi janaru pApadiMda mukatxrAgutAtxreyoV aMtaha 
pApanAshakavAda shotxVtarxvanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
I sotxVtarxda samxraNeyiMDaleV I pApigaLelalxrU shudadhxrAdaru. minUnx eSoTxV janaru 
ajAcnxnadiMda hoMdida pApadiMda mukatxrAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
parara heMDiru, parara haNa, parara hiVvagaLAnunx harisidAgaLU, parararige 
hiMsemADidagalU, I sotxtatxvanunx mADidare adeV avelalxkUkx saha pArxyashicxtatxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
elAlx kaDeyalUlx vAyxpisuva yAvAgalU shAsavxtanada viSuNxvige namasAkxravU. 
ahaMkAranAshakanAda manasisxnalilxyeV iruva viSuNxvanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
yAvAgalU manasisxnalilxyeV iruva anayxkatxvAda, anaMtanAda parAjayavanunx hodada 
elalxriMdalu hogaLisikoLuLxva AdayxMtarahitanada hariyanunx sutxtisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
citatxdalilx yAvAgalU iruva, yAvAgalU budidhxyanunx hoMdiruva ahaMkAravanunx hoMdiruva 
nananxlilxyU iruva viSuNXvanunx sutxtisutetxVne. (namasakxrisutetxVne)
\end{mn}

\begin{mn}%%75
I viSuNxveV kataqRvAgi sAthxvarajaMgamagaLanUnx saqSiTxsutAtxne. aMtaha viSuNxvanunx 
ciMtisidare pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
dhAyxnamADidarU, savxpanxdalilx kaMDarU, pApavanUnx nAshamADuva upeVMdarxnAda viSuNxvanunx 
namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
I AsharxyarahitavAda jagatitxnalilx ajanU, avayxyanU Agiruva elalxrigU Asharxyanada 
sanAtananAda viSuNxvanunx sotxVtarxmADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
saveRVshavxranigU IshavxraneV, paramAtamxneV, adhoVkaSxjaneV, viSaya iMdirxyagalige 
IshaneV ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
narasiMhaneV, anaMtaneV, goVviMdaneV, keVshavaneV ninanxnunx dhAyxna mADidudariMda nAnu 
ADida keTaTxmATugaLU, pApagaLU, hoVgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
iMdirxyAdhiVnanAda nAnu yoVcisida keTaTxdadxnunx kaSxmisi mahAbAhuveV adanunx nAshamADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
barxhamxniSaThxneV, goVviMdaneV paramAthaRsavxrUpiyeV, jaganAnxthaneV jaganAnxshakaneV 
pApavanunx nAshamADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
manoVvAkAkxyagaLiMda tirxkAlagaLalilxyU, tiLiyade mADide pApavanunx nAshamADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
tiLiyadeV AgaliV, tiLidAgaliV hiVge mADidadxrU, aMtaha pApagaLanenxlAlx, ninanx 
acuyxtAnaMtakeVshavaneMba nAmagaLanunxcacxrisuvudariMda nAshamADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%84
haqSiVkeVshaneV, mAdhavaneV shAriVrakavAda vAkakxqqtavAda nananx pApagaLanenxlAlx nAshamADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%85-86
UTamADutAtx, kuDiyutAtx, nilulxtAtx, malagutAtx, ecacxravAgutAtx manoVvAkAkxyagaliMda 
mADida alapxvAgali, hecAcxgali, Agi keTaTx yoVnige kAraNavAda avelalxvU ninanx kaqpeyiMda 
nAshavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
parabarxhamxnAgiyU, paraMdhAmanAgiyU, pavitarxnAgiyU, utakxqqSaTxnAgiyU, iruva I 
viSuNxvina dhAyxnadiMda pApavelalxvU hoVgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%88
gaMdhasapxshaRgaLiMda rahitavAda yAgajAgavanunx hoMdi, tiLidavaru hiMtiruguvudilalxvoV 
adanunx viSuNxpadavenunxntAtxre. adanunx nanage koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%89
I pApa parxshamana sotxVtarxvanunx heVLidavarigU, keVLidavarigU manoVvAkAkxyagaLiMda 
mADida pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%90
A sotxVtarxdiMda savaRpApagaLiMda mukatxnAgi viSuNxpadavanunx hoMdutAtxne. AdadxriMda 
parxyatanxpaTuTx idanunx paThisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%91
I sotxVtarxvu pApagaLa guMpige parxyashicxtayxvu sherxVSaThxvAdavaru idanunx paThisabeVku. 
pArxyashicxtatx sotxVtarx, japa, varxtagaLiMdalU, I pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%92-93
AmeVle muMdina kalasagaLanunx mADabeVku. adeV sididhxyanUnx, BakitxyanUnx mukitxyanUnx 
koDutatxde. pUvaR janamxda pApavu I loVkada pApavU, I sotxVtarxda pAThadiMda 
nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%94-95
pApaveMba marakekx koDaliyu pApaveMba swdege beMkiyu. pAparAshiyeMba katatxlege sUrayxnu. 
iMtaha I sotxVtarxvanunx paThisabeVku. nAnu ninagoVsakxralU, loVkAnugarxhakokxVSakxralU, 
rahasayxvAda idanunx taMdeyiMda hoMdidenu. I riVtiyAgi pApaparxNAshakavAda 
sotxVtarxvanunx heVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%96
I veYshAKamAsada puNayxda mahimeyanunx hariyeV heVLalu shakatxnu. ninage oLeLxyadAgali 
veYshAKamAsavu baMditu. utatxmavAda mAsavu. gaMgege hoVgabeVku.
\end{mn}


%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada veYshAKa mAhime eMba
%% eMBatetxMTaneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
sUtannu heVLidanu--nAradanu horaDuvudanunx tiLdidu rAjanu avananunx kuritu sAnxna, dAna, 
kathegaLige ucitavAda vidhiyanunx saMkiSxpatxvAgi heVLeMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2-3
aMbariSaNu heVLidanu. eleY nAradaneV ! I veYshAKamAsada vidhiyeVnu? tapasesxVnu ? 
dAnavAvudu ? sAnxnavanunx heVge mADabeVku. dayaviTuTx heVLu. niVnu savaRjacnxnU 
hariBakatxnU AgidedxVye. tiVthaRgaLalilx visheVSavAgi mADabeVkAda pUjegalanUnx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-5
nAradanu heVLidanu--sUrayxnu meVSa samkarxmaNa gatanAgi veYshAKAmAsavU pArxpatxvAgiruvAga 
mahanadigaLalilxyU, nadigaLalilxyU, tiVthaRgalilxyU, saroVbvaragaLalilxyU, 
JarigaLalilxyU, savxtasisxdadhxvAda samudarxveV muMtAduvugaLalilxyU, BAvigaLalilxyU, 
saNaNxBAvigaLalilxyU konege yAvudu sikikxdare adaralilx hariyanunx samxrisutAtx sAnxna 
mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
jiteVMdirxyAnAgi veYshAKamAsada shudadhx EkAdashiyU dina upavAsamADabeVku. anaMtara 
pwNiRmeya dinavAgaliV athavA meVSasaMkarxmaNada dinavAgali modalu nitayxsAnxnavanunx mADi 
viSuNxvanunx pUjisi anaMtara bArxhamxNana anujecnxyanunx hoMdi veYshAKa sAnxnada 
niyamavanunx keYgoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
sUrayxnu meVSa saMkarxmaNavanunx homdiruiva, veYshAKamAsa pArxtasAnxnadiMda viSuNxvu 
pirxVtanagali.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
viSuNxvina parxsAdadiMdalU, bArxhamxNara anugarxhadiMdalU, veYshAKasAnxnavu niviRGanxvAgi 
naDeyali.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
sUrayxnu meVSasaMkarxmaNavanunx hoMdi veYshAKamAsa seVriruvAga eleY sAvxmiyeV 
pArxtasAsxnXnadiMda adara yoVgayxvAda Palavanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
veYshAKamAsavu ninage eSaTxramaTiTxge orxVtipArxtavAdudoV I pArxtaHsAnxnadiMda nananx 
pApavanunx  kaLedu aSATxramaTiTxna Palavanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
 A toVrhaRdalilx hiVgeMdu heVLi keYkALugaLanunx toLedukoMDu nArAyaNananunx samxrisutAtx 
 hecAcxgi mAtanaDade vidhivatAtxgi sAnxnavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
I mUlamaMtarxvanunx heVLutAtx vidAvxMsanu A niVranunx  tiVthaRvanAnxgi mADikoLaLxbeVku. ``OM 
namoVnArAyaNAya" embudeV mUlamaMtarxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
vidhivatAtxgi AcamanamADi daBeRya pavitarxvanunx hAkikoMDu sutaxlU nAlukxmArugaLaSuTx 
mUlemUleyAgi agalakekx tiVthaRvanunx mADikoLaLxbeVku. muMde heVLuva maMtarxdiMda 
adaralilx gaMgeyanunx AvAhane mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-19
eleY gaMgeyeV ! niVnu viSuNxvina pAdadiMda huTiTxdidxVye. viSuNxBakatxLu viSuNxveV 
deVvateyAgi uLaLxvaLu. niVnu nananxnunx huTiTxdaMdiniMda sAyuvavaregU mADida pApadiMda 
kApADu. parxpaMcadalilx mUruvarekoVTi tiVthaRgaLiveyeMdu vAyuvu heVLidAdxne. avugaLa 
lekakxdalilx BUmAyxkAshagalilxruvuvelalxvU seVrikoMDive. eleY gaMgeyeV ! avelalxvU 
ninanxlilxve. veVdagalalilx ninanx hesaru naMdiniyeMdU, naLaniyeMdU, parxsidadhxvAgive. 
dakeSx, paqthivx, viyadagxMge, vishavxkAye, shive, amaqte, vidhAyxdhari, mahAdeVviV, 
loVkaparxsAdiniV, keSxVmakariV, jAhanxvi, shAMte, shAMtiparxdAyini, ivu A jAhanxviyu 
puNayxnAmagaLu. ivanunx sAnxnakAladalilx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-21
IriVtiyAgi taleya meVle keYmugidukoMDu ELu bAri japisuvudariMda gaMge alilxge baruvaLu 
anaMtara nAlukx, Aru, athavA,ELu bAri sAnxnamADi vidhipUvaRkavAgi maNanxnunx maMtirxsi 
pUsikoMDu sAnxna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
kudure, ratha, viSuNxgaLiMda AkarxmisalapxTaTx eleY vasuMdhareyeV ! ninanx maqtitxkeyu 
nananx pUvaRda pApavelalxvanUnx nAshamADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
aneVka toVLugaLuLaLx varAhavatAra (haMdi) mADida viSuNxviniMda meVlakekx 
etatxlapxTiTxdidxVye. utatxmavAda niVruLaLx eleY suvarxteyeV ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
hiVge sAnxnamADi vidhivatAtxgi AcamanamADi A niVriniMda horakekx baMdu beLaLxgiriva 
maDibaTeTxgalanunxTuTxkoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
AmeVle mUruloVkagaLige taqpitxgoVsakxra tapaRNavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-27
modalu barxhamx, AmeVle viSuNx, anaMtara rudarx, parxjApatigaLu, deVvategaLu, yakasxru, 
nAgaru, apasxrasusxgaLu, asuraru, sapaRgaLu, suvaNaRru, tarugaLu, jaMTugaLu, pakiSxgaLu, 
vidhAyxdhararu, jaladhararu, AkAshadalilx saMcarisuvavaru, ( gaMdhavaRru ) 
nirAdhAravAgiruva jiVvagaLu, pApakamiRgalu aivarige taqpitxgoVsakarxra tapaRNavanunx 
koDutetxVne eMbudAgi heVLikoDabeVku. I deVvayoVnigaLige tapaRNamADuvAga upaviVtavAgi 
yajocnxVpaviVtavanunx hAkikoMDirabeVku anaMtara niviVtiyanunx hAkikoMDu 
manuSayxtapaRNavanunx mADabeVku. QuSigaLu, QuSiputarxru, sanaka, sanaMdana, sanAtana, 
sanatukxmAra, kapila, Asuri, paMcashilegaLanUnx hoMdiruva QuSiputarxru ivarelalxrU nAnu 
koTaTx niVriniMDa taqpitxyanunx hoMdali. maciVca, atirx, aMgiVra, pulasatxyX, pulaha, 
karxtu, parxceVtasusx, vaSiSaThx, BAqgu, nArada, ivare muMtAda deVvaSigaLigU 
barxhamxSiRgaLigU akaSxteyoDane niVriniMda tapaRNakoDabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}%%33-34
anaMtara yajocnxVpaviVtavanunx eDageYna keLakUkx balaBujada meVluBAgakUkx baruvaMte 
hAkikoMDu eDamaMDiyanunx hUDikoMDu aginxSAtxtAtxdi pitaqgaLanUnx aMteyeV swmayxranUnx, 
haviSamxMtaranUnx, kavAyxnalaranUnx, pitaqganUnx, mAtAmahAranUnx kuritu tapaRNamADabeVku. 
Aga I maMtarxvanunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
yAru baMdhugaLalalxvoV yAru baMdhugaLAgiruvaroV, yAru beVre janamxdalilx baMdhugaLoV, 
avaralalxde inUnx yAru naninxMda niVranunx apeVkiSxsutAtxroV, avarelalxrU, nAnu koTaTx I 
niVriniMda taqpitxhoMdali.
\end{mn}

\begin{mn}%%36-40
viSuNxrUpanU barxhamxrUpanU Ada eleY surayxneV ninage namasAkxravu. 
sahasarxrashimxyuLaLxvanU, saravxteVjoVvaMtanU, Ada ninage namasAkxravU. rudarxrUpanAda ]
ninage namasAkxravu. BakatxvatasxlaneV ninage namasAkxravu. paramxnABanAda ninage ]
namasAkxravu. kuMDala BujakiVtiRgaLuLaLx ninage namasAkxravu. nidedxmADitirxruva 
parxpaMcakekxlAlx ecacxravanunx  koDuva ninage namasAkxravu. nAvu mADuva pApavanAnxgaliV, 
puNayxvanAnxgaliV elalxvanUnx sadA noVDutitxrutiVye. eleY satayxdeVvaneV ninage 
namasAkxra. eleY BAsakxraneV nanage parxsananxnAgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41-42
divAkaraneV ninage namasAkxravu. parxBAkaraneV ninage namasAkxravu. I riVtiyAgi heVLi 
eLubAri parxdakiSxNe namasAkxragaLanunx mADi AmeVle bArxhamxNananUnx, hasuvanUnx, 
cinanxvanUnx, muTaTxbeVku. AmeVle maneVge barabeVku. maneyalilx atithigaLu baMdidadxre 
avara AsharxmakakxnuguNavAgi avaranunx pUjisabeVku. anaMtara tanage yukatxvAda deVva 
parxtimA pUjeyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
maneyalilx modalu viSuNxparxtimeyanunx BakitxyiMda pUjisabeVku. maneyalilx elAlx 
viSayadlilxyU niyamadiMdirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
veYshAKamAsadalilx viSuNxvanunx pUjisidare A vaSaRvu pUtiRyAgi sAvxmiyanunx 
pUjisidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
sUrayxnu meVSadaklilxdudx veYshAKamAsavu pArxpatxvAdAga viSuNx pirxVtigoVsakxra viSuNxvina 
varxgagalanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
A kAladalilx koVTijanamxgaLalilx mADiruva pAtakagaLanunx nAsha mADuva eLuLx, tupapx muMtAda
dAnagaLanunx aneVkavAgi mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
niVru, ananx, sakakxre, hasu, tiladheVnu iveV muMtAduvanunx dAna mADabeVku. 
loVBitanavanunx maDabAradu. A riVti mADidare iSATxthaRvu sidhidhxsutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
veYshAKamAsa pUtiR pArxtasAsxnXnamADutAtx jiteVMdiyxyanAgi japisutAtx haviSAyxnanxvanunx 
tiMdukoMDidadxre savaRpApagaLU, hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
niyamavanunx hiDidu opapxtetxV UTamADabeVku. yAranUnx yAcisabAradu I riVti veYshAKadalilx 
mADidare avanu apeVkiSxsisudelalxvU hoMdutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%50-51
veYshAKamAdalilx horage hadiya niVralilx eraDAvatiR eMdare beLagegx madhAyxhanx sAnamADi 
haviSAyxnanxvanunx tinunxtAtx barxhacAriyAgidudx nelada meVle malagutAtx niyamagaLanunx 
kApADikoMDu varxta, dAna, japa, hoVmagaLanunx mADutAtx viSuNxvanUnx pUjisutitxdadxre 
sAvirAru janxgaLa kUrxravAda pApagaLAdarU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
viSuNxvanunx dhAyxnamADidare heVge pApagaLu hoVgutatxveyoV, hAgeVneV veYshAKadalilx 
niyamadiMda mADida sAnxavu pApavanunx harisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%53-58
veYshAKamAsadalilx tiVthaRdalilx sAnxnamADi eLiLxniMda pitaqtapaRNavanunx mADabeVku. 
dhamaRGaTagaLanunx kalilxsi dAnamADabeVku. viSuNxvanUnx pUjisabeVku. hiVge mADidare
viSuNxvu dAnamADabeVku. viSuxvanUnx pUjisabeVku. hiVge maDidare viSuNxvu 
supirxVtanAgitAtxne. eLuLx, udaka, cinanx, ananx, sakakxre, baTeTx, hasu, kera, Catirx, 
shaMKa, kuMBagalanunx bArxhamxNarige dAnamADabeVku. pUjayxLAda lakiSxmXyoDagUDida 
sAvxmiyAda viSuNxvanunx beLagegx, madhAyxhanx, sAyaMkAla mUruveVLeyU pUjjisabeVku. 
shakitxganuguNavAgi, cinanxda pAterx, eLiLxnapAterx, hAlinapAterxgaLanunx bArxhamxNarige 
danamADabeVku. hAge mADidare barxhamxhateyxyU hoVgutatxde. veYshAKamAsadalilx nariyalilx 
pArxtasAnxnamADikoMDu niyamavaMtanAgi hUgaLiMdalU, A kAladalilx biTiTxruva 
haNuNxgaLiMdalU, viSuNXvanunx BakitxyiMda pUjisi nAsitxkavAdavanunx biTuTx 
barxhamxNaranunx shakitxganu guNavAgi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%59-60
A bArxhamxNananunx vasatxrX, goVvu, ratanxmuMtAda dhahagaLanunx koTuTx taqpitxpaDisabeVku. 
baDavanAda manuSayxnU kUDa hUviniMda sAvxmiyanunx pUjisadere savaRpApagaLanUnx 
kaLedukoMDu paramapadavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
tupapx, darxvayxgaLanunx shakitxyidadxMte savxlapxsavxlapxvAgi dAnamADabeVku. hAge 
mADidare, sAvirajanamxgaLavaregU shoVkavanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
A manuSayxnige roVgaBayavAgalilx, dAridarxyXBayavAgaliV, baMdhanada BayavAgaliV 
iruvudilalx. Atanu janamxjanamxkUkx viSuNxBakatxnAgi huTiTx dhanayxnAgutAtxne. 
duDuDxLaLxvanAgiyU AgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
sAvirada nUreMTu yugagaLavaregU, Atanu savxgaRdalilxdudx anaMtara BUmiyalilx matetx 
rAjanAgi janamxvetutxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
avanu rAjanAgi huTiTx nAnAbageyAda BoVgagaLanUnx suKagaLanUnx anuBavisi viSuNxvinalilx 
aikayxnAgutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada veYshAKamAsa mahime eMba
%% eMBatotxMBatatxneya adhAyxyavu mudidudu.


\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu--eleY rAjaneV ! viSuNxpUjeyanunx veVdoVkatxvAda riVtiuyiMdalU, 
tAMtirxkavAda riVtiyiMdalU, misharxvAda riVtiyiMdalU, sUkaSxmXvAgi heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
bahu doDaDxdAda I pUjege koneyeV iruvudilalx. AdarU karxmavAgi saMkeSxVpadiMda heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
shirxviSuNxvina pUjeyu veYdikaveMdU, tAMtirxkaveMdU musharxveMdU, mUrubageyAgiruvudu. I 
mUraralilx karxmavAgi AyAvidhiyaMte mUDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
divxjarAdavaru veYdika mishirxtavAda pUjegaLiMda pUjisabeVku. viSuNxBakatxnAda shUdarxnu 
kAMtirxkavidhiyiMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
divxjanAdavanu tananx veVdadalilx heVLiruva riVtiyiMda niyamadiMda viSuNxvanunx 
vidhivatAtxgi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
manuSayxnu maMDaladalAlxgalilx, aginxyalAlxgaliV, sUrayxnalAlxgalilx, tananx 
manasisxnalAkxgaliV, BakitxyiMdalU, duDiDxniMdalU, sAvxmiyanunx AvAhane mADi pUjisabeVku. 
modalu BakitxyiMdalU, darxvayxdiMdalU guruvanunx pUjisabeVku. avana anujecnxyanunx paDedu 
muMdina kelasamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
modalu halalxnunx tikikxkoMDu aMgashudidhxmADikoMDu sAnxnavanunx mADabeVku. 
gurushiSayxribabxrU maMtarxgaLiMdalU maqtitxkegaLiMdalU, shAsotxrXVkatxvAgi 
sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
veVdadalilxyU, taMtarxdalilxyU heVLiruvaMte saMdhAyxvaMdaneyanunx mADabeVku. anaMtara 
sakalapxmADikomDu koneyavaregU karxmavAgi hAge mADidare pAvanavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-10
shileyalilx nimiRtavAdudu, dhAtuvinalilx mADidudu. loVhadudx. baNaNxbaLidiruvudu, barediruva,
citarxdudx, maraLinadu, manasisxnalilx mADikoMDiruvudu, (Uhisiruvudu ) maNigaLadu. eMdu 
parxtikeyu eMTu bageyAgiruvudu. ivugaLa saMcarisalun ( tegedu kUMDu hoVgalu)
yoVgayxvAduveMdU, idadxlilxyeV iratakukxdeMdU eraDu bageyiruvudu sithxravAda parxtimege 
udAvxsane AvAhanegaLu kUDadu. caravAdudakekx mADidarU mADabahudu. ilalxdidadxrU ilalx. 
maMDaladalilxruvudakekx eraDU uMTu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
barediruva parxtimege sAnxnamADisakUDadu. porxVkiSxsabeVku. parxsidadhxvAda 
darxvayxgaLiMda vaMcaneyilalxde deVvaranunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
pUjemADuvAga Bakatxnu BakitxBAvadiMda saMpAdisidudaralelxV sAnxnavU, alaMkAravU vihitavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
kaqSaNxBakatxnAdavanu sharxdedhxyiMda niVranunx taMdarU, adeV sherxVSaThxvAdudu. 
hiVgiruvalilx sharxdedhxyiMda gaMdha, dhUpa, hU, diVpa, ananx muMtAduvugaLanunx taMdare 
heVLatakakxdedxVniruvudu !
\end{mn}

\begin{mn}%%14
shuciyAgi sAmagirxgaLanunx sidadhxpaDisikoMDu pUvaRmuKavAda agarxgaLuLaLx daBeRgaLiMda 
Asanavanunx hAkikoMDu utatxrakekx mAKamADikoMDu kuLitu saMkalxpamADabeVku. pUjemADuvAga 
deVvaredurige muKa mADikoMDirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
aMganAyxsagaLanunx mADikoMDu alilxTiTxruva haripUjA darxvayxgaLanunx muTaTxbeVku. kalasha, 
porxVkaSxNi pAterxgaLanunx karxmavAgiTuTxkoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
A kalashada niVriniMda deVvara pUjeya darxvayxgaLanUnx tananxnUnx A jAgavanUnx porxVkiSxSi 
anaMtara mUru porxVkasxNiV pAtrxgaLanUnx avugaLa sathxLadalilxTuTx pUjAdarxvayxgaLavanunx 
sariyAgiTuTxkoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
pAdayx, aGayxR AcamaniVyagaLigoVsakxra mUru pAterxgaLanUnx beVre beVreyAgiTuTxkoLaLxbeVku. 
haqtashiVSAR eMbu QukikxniMdalU gAyatirxyiMdalU aBimaMtirxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
vAyu, aginxgaLiMda shudadhxvAda deVharUpavAda piMDAdalilx haqdaya padamxdalilxruva 
sUkaSxmXvADa, nAdada koneyalilxve eMdu sidadhxru tiLidiruva jiVvakaLeyanunx 
dhayxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
jiVgakaLeyu AtamxvAgi piMDadalilx vAyxpisidanaMtara adeV nAneMba BAvadiMda pUjisi, AvAhane 
acaRnegaLalilxTuTx aMgagaLanunx kalipxsi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
pAdayx, aGayxR, sAnxna pUjegaLeV muMtAda upacAragaLanunx mADabeVku. dhamaR, adhamaR 
muMtAda oMBatutx nAmagaLiMda Asanavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
cakarx,shaMKa, gade, katitx, bANa, dhanususx, neVgilu, musala, kwsutxBa, mAle, 
shirxVtasxgaLanUnx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
naMda, upanaMda, garuDA, parxcaMDa, caMDa, bala, mahAbAla mukuMda, kumudeVkaSxNa, dugeR, 
vinAyaka, vAyxsa, viSavxkesxVna, guru, deVvategaLu iMdArxdi dikApxlaru ivaranunx 
avaravarige ukatxvAda sAnxnagaLalilx deVvarige aBimuKavAgi AvAhane mADi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
gaMdha, lAmuMca, kapURra, kuMkumakeVsari, agarugaLiMda vAsaneyuLaLx niVriniMda tananx 
anukUlakekx miVradaMte A deVvategaLanunx nitayxvU pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-27
lakiSxmXVsUkatx, GamaRsUkatx, nArAyaNasUkatx, niVrAjaniV QukukxgaLiMda pUjisabeVku. 
vasatxrX, yajocnxVpaviVta, ABaraNa, mAle, gaMdha muMtAduvugaLiMda tananx yoVgayxtege 
takakxMte alaMkarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
pAdayx, acamaniVya, gaMdha, hU, akaSxte, dhUpa, neYveVdayxgaLanunx sharxdedhxyiMda 
samapiRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
pAnaka, payasa, tupapx, cakakxli, obabxTuTx, kaDubu, hAlu, mosaru muMtAda neYveVdayxgaLanunx 
nAnAageyAgi mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
aBayxMjana gaMdhAdigaLanunx pUsikoLuLxvudu. kananxDi toVrisuvudu. halulx ujujxvudu, 
AbiVseVka, neYveVdayx, naqtaq, giVta ivanunx nitayxvU pavaRkAlagalilxyU mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
madhayxdalilx jAgagalanunx karxmavAgi biTuT jaguli, kaTeTX oLage meTaTxlugaLaMte mADiruva 
aginx kuMDadalilx aginxyanunx parxtiSeThxmADi sutatxlU porxVkiSxsikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
daBiRyiMda sutatxlU parisatxraNa hAki, niVriniMda ca mukisi, vidhivatAtxgi 
samitutxgaLanunx sutatxlU iTuTx porxVkasxNiV pArerx, muMtAduvugalanunx iTuTx adanunx 
porxVkiSxsi sariyAgiTuTxkoMDu anaMtara AjayxsAthxLuyalilx tupapxvanunx hAkikoMDu adanunx 
saMsakxrisikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%32-35
puTakekx hAkida cinanxdaMte kAMtiyuLaLx, shaMKa cakarx gadA padamxgaLanunx dhariruva, 
catuBuRjagaLiMda pArxkAshisuva, shAnatxvAda, padamxda parAgagaMtiruva baTeTxyuLaLx 
kiriVTa uDidAra, hAra, janivAra uMguragaLanunx hAkikoMDiruva, shirxVvatasxkwsutxBagaLuLx 
mAleyanunx hAkikoMDiruva, A viSuNxvanunx dhayxnamADutAtx hoVmamADuva daviRgaLanunx 
porxVkiSxsi havisasxnUnx tupapxvanUnx hoVmamADi, AjayxBAga AGAragalanunx hAki 
tupapxvanunx hAkida havisasxnUnx pUjisi, namasakxrisi anaMtara pASaRdarige (viSuNxvina 
Bakatxrige) baliharaNavanunx hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%36-37
nAvu mADatakakx kelasagaLalilx AsAvxmiya samxraNe baruvaMte kelasamADutAtx ADatakakx 
mAtugaLalilx A sAvxmiya nAmavanenxV upayoVgisutAtx A viSuNx katheyanunx heVLutAtx, 
keVLutAtx mUhUtaRvanunx kaSxNadaMte kaLeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
aneVka bageyAda sotxVtarxgaLiMdalU, purANada matutx tamimxMda kalipxtavAda 
sotxVtagaLiMdalU, sotxVtarxmADi nitayxvU daMDanamasAkxrahAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%39-40
taleyanunx A sAvxmiya pAdagaLige cAci keYgaLanUnx hAgeyeV cAci maqtuyxveMba mosaLeyiruva 
saMsAra samudarxdiMda hedari ninanxnunx marehoVkikxruva nananxnunx kApADU. enanxbeVku. 
hiVheMdu sAvxmiya parxsAdavanunx sivxVkarisi taleyalilx dharisikoMDu visahaRnemADatakakx 
parxtimeyAdare visajaRnemADabeVku. aginxyanunx tananx joyxVtisisxnalilx seVrisikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
pUjege A kAladalilx anuguNavAda sAthxnavelelxlilxdeyoV alalxlilx sharxdedhxyiMda 
pUjisabeVku. A sAvxmiyu savaRButagaLAlilxyU tananxlilxyU. idAdxne. avananunx elilx heVge 
veVkAdarU pUjisabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
kamaRyoVgada dAriyalilx naDeyuvavaru IriVti veYdika tAMtirxkagaLiMda pUjisidare 
sididhxyanunx savaRjAgadalilxyU, hoMduvudalalxve avarige hariya iSATxThaRvanUnx koMDuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
viSuNxpUjakanu adakokxVsakxra oMdu oLeLxya guDiyanunx kaTiTxsabeVku. A pUjegoVsakxra oMdu 
hUdoVTavanunx hAkisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
pUjeyu karxvamAvAgi naDeyuvudakUkx. visheVSa divasagaLalilx AtishayadiMda naDeyuvudakUkx, 
BUmi, aMgaDi, gArxmagaLanUnx koDubeVku. hiVge mADidare sAyujayxpArxpitxyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
deVvatAparxtiSeTxmADidare cakarxvatiRyAguvanu. deVvasAthxnavanunx kaTUTxsidare 
kUruloVkavanUnx dAnamADida puNayxbaruvudu. pUjemADalu EpaRDisidare barxhamxloVkavu 
sikukxvudu. A mUranUnx obabxneV mADidare sAvxmiya sAyujayxveV laBisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
ashavameVdhayAga mADidarU BakitxyoVga sikukxvudilalx. I riVti pUjemADidare avanige 
pUjemADidare avanige BakitxyoVgavu sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
kaqSaNige namasAkxra mADida dhULiyiMda pavitarxvAda deVhaveV utatxmavAda deVhavu yAva 
kaNuNxgaLa haiyanunx noVDutatxveyoV , aveV tapasisxniMda kaqtAthaRvAda kaNuNxgaLu. yAva 
budidhxyu kaqSaNxnalilxyeV yAvAgalU AsakatxvAgi pavitarxvAgideyoV, adeV budidhxyu. 
sAvxmiyanunx sadA sotxVtarxmADutAtx maqduvAgi mAtanADuva nAligeyeV nAlageyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
sitxrXVyarU, shUdarxrU, mUlamaMtarxdiMda sAvxmiyanunx ArAdhisabeVku millax veYSaNxvaru 
shrxdedhxyiMda guruvu heVLidamAgaRdalilx hoVgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
pavitarxvAda I mAdhavAcaRneyelalxvanUnx ninage heVLidedxVne. veYshAKamAsada visheVSavanUnx 
heVLidedxVne. eleY rAjaneV, niVnu idanunx sharxdedhxyiMda mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
sUtanu heVLidanu--A QuSiyu hiVgeMdu A rAjanige heVLi avaniMdalU, avana heMDAtiyiMdalU, 
pUjisalapxTuTx pirxVtanAgi avariMda biVLokxMDu veYshAKamAsadalilx gaMgeyalilx 
sAnxnamADalu horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
pavitarxvAda kiVtiRyuLaLx A rAjanU kUDa QuSiyu heVLidaMte veYshAKamAsada vidhiyanunx 
anusuarisi heMDatiyoDane oLeLxya manusxniMda mADidanu.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada veYshAKamAsa mahime eMba
%% totxMBatatxneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
QusigaLu heVLidaru--eleY sUtaneV. niVnu namage puNayxparxdavAda viSayagaLanunx 
heVLidudariMda bahukAla baduku. 
\end{mn}

\begin{mn}%%2
inUnx bahaLa utatxmavAda viSayagaLAnUnx heVLu ninanx cacoV\S maqtavanunx pApamADutetxve. 
ninanx A utatxmavAda mAtanunx keVLikeVLi eSuTx keVLidarU taqpitxyeV uMTAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
sUtanu heVLidanu--sAvxmiyu AdiloVkadalilx mADida saMvAda rUpavAda purAtanavAda katheyanunx 
heVLutetxne, keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
Aru sAvira yoVjana etatxravU, mUru yoVjana agalavU. uLaLx sAvira yugagaLAnunx deVvaru 
mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
eDagaDeya koVredADeyiMda BUmiyanunx hiDidu meVlakekxtitxdanu. deVvategaLa sAvira 
vaSaRgaLavaregU, A Bumiyanunx sAvxmiyu dADaeya meVleyeV iTuTxkoMDidadxnu. Aga 
heVLutitxdadx dhamaRda viSayadalilx BUmiya iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
BUmiyu heVLidaLu--vaSaRkekx hanenxraDu tiMgaLugaLu. avumunUnxra aravatutx dinagaLuLuLxvu. 
avugaLalilx utatxmavAdudU, puNayxvAdudU Ada mAsavAvudu ? ninage pirxyavAda mAsavAvudu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%7
sUrayxnu tuLeyalilxruvAga kAtiRkamAsavU, meVSadalilx sUrayxnuruvAga baruva veYshAKamASavU, 
bahu pavitarxvAdudeMdu vidhAvxMsaru heVLAtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
mAgaRshiuramAsavu pavitarxvAdudeMdeV gaNisalaTiTxde. I riVti mAsagaLu pavitarxvAduvu. 
ivugaLalilx kelavu dinagaLu bahu pavitarxvAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-10
yugAdi yugAnatx, adeV riVti kalApxMta kalApxdi ivu  pAvanagaLu. ivelalxkiMtalU yAvu 
mAsavub pAvanavAdudu saravxyajacnxmayavAdudAvudu ? idanunx nishacxyisi nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
shirxV vahArahanu heVLidanu--yAru veYshAKamAsadalilx shAsatxrXriVtiyiMdAgali alalxdAgali 
heVge pUjisidarU, A pUjeyu nanage taqpitxkaravAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
veYshAKamAsadalilx hiraNAyxkaSx, madhu, I ibabxru AdirAkaSxsaru kolalxlapxTaTxru. A meVle 
ninanxnunx meVlakekx etitxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
terxVtAyugadalilx veVdagaLa jAcnxanavU, bArxhamxNa kaSxtirxya, veYshayx, shUdarxra 
vaNaRgaLU, veYshAKamAsadalilx uMTAduvu. AdadxriMda veYshAKavu nanage pirxyavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
terxVtAyugada veYshAKAmAsada shudadhx tadigeya divasa veVda dhamaRvu horahomimxtu. 
AdadxriMda A taqtiVyeyu pavitarxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
A tadigege akasxtadige eMdu hesaru. adu harige pirxVtikAvAdudu. A dina sAnxna, dAna, pUje, 
shArxdadhx, japa, pitaqtapaRNa. ivugaLiMda viSuNxvanunx yAgu pUjisutAtxreyoV avarige 
beVkAdudanunx nAnu koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
A dina dAnamADidavarU, yAgamADidavarU, bahu dhanayxru. dhAmiRkaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
veYshAKamAdalilx sAnxna, dAna, japa, hoVma, tapasusx, yajacnx varxtagaLiMda yAru 
nananxnunx taqpitxpaDidutAtxroV avarigU adhivakavAda Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
veYsdhAKDalilx oLeLxya kelasamADidavanige baruva Palavanunx heVLutetxVne. keVLu. Aga 
oLeLxya kelasamADidavanu aidu koVTi manavxMtara, hatutux koVTi manavxMtara, ELu koVTi 
manavxMtara eMdare ipapxtetxraDu koVTi manavxMtaragaLa kAla nananx saninxdhiyalilx 
suKaAgirutAtxne.BayaveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
garxhagaLelalxvU, janamx,vayxya, aSaTxmarAshigaLalilxdudx, kUrxravAgidadxre avu I 
veYshAKada parxtaHsAnxnadiMda kUrxratavanunx biTuTx swmayxvAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
veYshAKamAsadalilx BakitxyiMda ananx hAkidare adu pitaqgaLige oMdoMdu aguLigU yugadaMte 
taqpitxkoDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
veYshAKamAsadalilx yAru barxhamxNarige maqSATxnanxvanunx UTa mADirutAtxroV matutx Catirx, 
BATeTx, kere muMtAduvanunx dAna mADutAtxroV avaru viSuNxvige 
pirxVtiyanunxMTumADatakakxvareMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
I veYshAKadalilx madhupadAthaRdiMda kUDia eLaLxnunx dAnamADabeVku. adu hecAcxda 
dhamaRvanUnx koTuTx pApavanunx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
hiVge mADidare manuSayxrige baruva puNayxvanunx koTiTxvaSaRgala kAlavAdarU lekakxmADalu 
sAdhayxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
avanu I loVkadalilx makakxLu, mumamxkakxLu, saMpatutx diVGARyusasx inUnx aneVka 
iSATxthaRgalanUnx hoMdi paraloVkadalilx nananxnenxV hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
yAvanu veYshAKavarxtavanunx biTuTx beVrevarxtavanunx keYgoLuLxtAtxnoV Atanu keYyalilxruva 
ratanxvanunx biTuTx maNuNx heMTeyanunx apeVkiSxsutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
I riVtiyAgi pUravadalilx AdideVvanAda sAvxmiyu veYshAKa mAsada mahimeyanunx BUmiyoDane 
heVlidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
eleY bArxhamxNarirA ! bahu heVLidudariMda upayoVgaveVnu ? veYshAKamAsadalilx viSuNxvanunx 
pUjidare sikakxdiratakakxdeV parxpaMcadalilx ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
I viSayadalilx bArxhamxNanigU, yamanigU naDeda oMdu katheyanunx heVKutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
gaMdAyamunegaLA madhayxdeVshadalilx yamuneya pakakxda tapapxlinalilx bArxhamxNara oMdu 
doDaDx gArxmavididxtu. adakekx mahAdAgxrxmaveMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-33
Aga yamanu obabx kapupx hecAcxgi keMcagiruva keMpAda kaNuNxLaLx, kUdalugaLu meVlu muKavAgi 
niMtiruva kAgeya kAlinaMte kAlugaLuLaLx saNaNxmUguLaLxvananunx karedu heVLidanu. ayAyx ! 
niVnu a mahadAgxrXmakekx hoVgu. alilx vasiSaThxgoVtarxdavanu, yajacnxdatatxneMba 
bArxhamxNaniruvanu. A kelasadalilx budidhxvaMtanu. avananunx karedukokxMDu bA.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-35
avana pakakxda maneyalilx adeV goVtarxdavanAda saMhite muMtAduvanunx ahdayxyana mADiruva 
avanaMteyeV AkAra, janamx guNagaLu, cihanxgaLu samasatxdiMdalU hoVluva 
matoVtxbabxniruvanu. avananunx karetarabeVDa ivananunx karedukoMDu bA avanige nAnu 
satAkxramADi karxmavAgi pUjemADabeVku. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
A dUtanu hoVgi yamana apapxNege vidudadhxvAgi yamanu yAranunx beVDaveMdanUnx avananenxV 
karetaMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
yamanu avananunx noVDida kUDaleV edudx swravisi vidhivatAtxgi pUjemADidanu. ALugaLAnunx 
kuritu Itananunx savxlapx beVre kaDege  karedukoMDu goVgi karataninxreMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
sUtanu heVLidanu--hiVge yamanu heVLidudanunx keVLi A bArxhamxNanu hoVgalu duHKagoMdu 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
bArxhamxNanu heVLidanu--nananxnenxVke ililxge karetaMde ? matetxVke alilxge kaLuhisutitxye 
? nAnu matetx manuSayxloVkavanunx hodalU iSaTxpaDavudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
yamana heVLidanu--puNayxvaMtarAgi Ayasusx mugidiruvavarige ililx vAsavu eMdu I loVkadalilx 
vihitavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
savagaRdalilx ideV swKayxBumiyu. ililxge rAjanu dhamaRrAjanu. pArxNigaLige avugaLa 
pApapuNayxgaLiganuguNavAgi Pala koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
pApigaLige yamarUpanAgi narakavanUnx, puNayxvaMtarige dhamaRmUtiRyAgi savxgaRvanUnx 
koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
eleY bArxhamxNaneV niVnu baMdaMteyeV ninanx manege hoVgu ninage inUnx hatutx vaSaRgaLa 
Ayasusx uLidide.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
ninanx Ayususx kiSxVNavAgutatxlU, I loVkavU laBisutatxde niVnu matetxVnAdarU 
keVLabeVkeMdidadxre keVLu. adanunx ninage heVLutetxneV. eMdu heVLidanu.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada veYshAKa mAhAtemxyXyeMba
%% totxMBatotxMdaneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
bArxhamxNanu heVLidanu--yAva mahApuNayxvanunx mADidare savxgaRvu sikukxtatxde ? 
elalxdalUkx niVneV parxmANaBUtanu. dhamaR adhamaRgaLanunx nishacxyisatakxvanalalxve ? 
avelalxvanUnx nanage heVLu
\end{mn}

\begin{mn}%%2
nAnu nananx manege hoVgabeVkAda pakaSxdalilx yAva kelasavanunx mADidare janaru 
narakavanunx hoMdutAtxre ? yAva kelasamADidare savxgaRvanunx hoMdutAtxre ? eMbudanunx 
kaqpeyiMDa heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
yamanu heVLidanu--yAva manuSayxru manoVvAkaAkxyagaLiMda dhamaRdalilx 
AsakatxrAgiruvudilalxvoV avaru narakaBAgigaLAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
yAru shiva, viSuNx, barxhamxranunx beVdaviTuTx noVDutAtxroV veYSaNxva videyalilx 
AsakatxrAgiruvudilavoV, avaru narakavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
yAru keSxVtarxgalanunx nAshamADutAtxroV, maneyanunx hALu mADutAtxroV, 
obabxrigobabxrigiruva senxVhavanunx nAshamADutAtxroV, Asheyanunx hALumADutAtxroV, 
avrelalxrU narakakekx hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
jiVvanakekx beVre mAgaRvilalxde manege UTakokxVsakxra baMda bArxhamxNanaunx 
pariVkeSxmADuva mUDhanu narakakekx hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
anAthananUnx, veYSaNxvananUnx, diVnananUnx, roVgiyanUnx mudukananUnx noVDi yAva mUDhanu 
noVdi dayetoVruvudilalxvoV avanu narakaBAgiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
varxtaniyamavanunx modalu keYkoMDu AmeVle iMdirxya dwbaRlayxdiMda adanunx loVpamADuvavana 
narakaBAgiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
eleY bArxhamxNaneV ninanxlilxruva gwravadiMda nAnu dayeyuLaLxvanu. janaru savxgaRvanunx 
heVge hoMduvareMbudanunx saMkeSxVpadiMda heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-11
sAvxmiyU, jayashiVlanU, savaRvAyxpiyU, yAvAgalU, iruvavanU, janamxrahitanU, catuBuRjanU, 
Ada deVvananunx yAru pUjisutAtxroV, yArU dhAyxnisutAtxroV avarige savxgaRveMdu veVdavu 
heVLutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
dAmoVdaranAda sAvxmiyanunx vaNiRsuvudeV jiVvanakekx maMgaLAvu dhanasaMpAdaneyu. adeV 
jiVvita PalavU Agide.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
deVvadeVvanU, agAdhashakitxyuLaLxvanU, Ada viSuNxvina kiVtaRnadiMda sUrayxnu 
huTaTxvudariMda katatxleya nAshavAguMte manaSayxna pApgaLu laya hoMdutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
yAru sharxdedhxyiMda viSuNxvina hADugALanunx hADUtATx, adhayxyanadalilx 
AsakatxrAgiruvaroV, avaru savxgaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
janaru pApiyAgidadxrU, vAsudeVvananunx samxrisutitxdadxre avara baLige yamadUtaru 
baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
eleY bArxhamxNaneV harikiVtaRnavanunx horatu pArxNigaLge pApanAshakavAda 
pArxyashicxtatxvanunx matotxMdavanunx loVkadalilx kANenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
manuSayxru baMdu yAcisidare yAvanu saMtoVSahoLuLxtAtnoV dAnamADi oLeLxya 
mAtanAnxDutAtxnoV, dAnaPalavanunx yAvanu harige samapiRsutAtxnoV, avanu 
savxgaRgAmiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
hagalu nidedxmADuva shAMtarAda, pavaRkAlagaLalilx pArxNigaLa Asharxyavanunx koDuva janaru 
savagaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
hagegaLanUnx kUDa deVvxSadiMda keTaTxmAtADade. avara guNagaLanenxV heVLuvavaru 
savxgaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
yAru shAMtarAgirutAtxroV manoVvAkAkxyagaLiMda parara heMDiranunx AshisuvudilalxvoV, 
satavxguNadiMdaleV kUDiruvaroV, avaru savxgaRBAgigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
avanu yAva kuladalilxbeVkAdarU huTiTxrali, dayAvaMtanAgi yashasivxyAgi parara duHKadalilx 
duHKiyAgi sadAcAravaMtanAgiruvanoV Atanu savxgaRgAmiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-23
varxtamADuvAga koVpamADabAradu. aishavxrayxdalilx asakitxyanunx koVrade kApADabeVku. 
tananx videyxge sariyAda gwrava hoMdutAtx apamAnagoLaLxde kApADikoLuLxtitxrabeVku. tananx 
Atamxnanunx parxmAdakekx IDumADabAradu. budidhxyalilx loVBatanavanunx toVrisabAradu. 
manasisxnalilx kAmaviDabAradu. duSaTxra sahavAsadiMda dUravAgidudx dhamaRvanunx 
kApADikoLaLxbeVku. iMtahavaru savxgaRBAgigaLu.
\end{mn}


\begin{mn}%%24
shukalxkaqSanxpakaSxda EkadashigaLalilx vidhivatAtxgi upavAsamADatakakxvaru savxgaRvanunx 
hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
janagaLigU tAyiyaMteyU, roVgigaLige auSadhadaMteyU, elalxranUnx kApADalu EkAdashiVtithiyu 
nimiRsalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
EkAdashige samavAda pApahArakavu matotxMdilalx. vidhivatAtxgi Adina upavAsamADidavanu 
savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
aKilakUkx sAvxmiyAda nArAyaNanalilx BakitxyaninxTuTxkoMDu idadxre avaru satayxvanunx 
biTuTx rajoVguNadiMda kUDidadxrU savxgaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
gaMge, yamune sarasavxti goVdAvariV nadigaLanunx seVvisutAtx oLeLxya AcAravuLaLxvarAgi 
sAnxnadAnagaLanunx mADutAtx yAru iruvaroV avaru narakada dAriyanunx noVDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
yAru suKavanunx koDuva namaRdeyalilx sAnxnamADutAtx adara dashaRnadiMda 
saMtoVSagoLuLxtAtxroV, avaru pApavanunx kaLedu koMDu maheVshana loVkadalilx bahujAla 
vAsisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
camaRNavxtiyalilx sAnxnAmADutAtx, mUru rAtirx niyamadiMda adara tiVradalilxdadxrU, 
vAyxsAsharxmadalilxdadxre hecAcxguyU, avaranunx savxgaRgAmigaLeMdu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
gaMgeya niVrinalilx, parxyAgadalilx, keVdAradalilx puSakxradalilx, vAsxsara 
Asharamxdalilx, parxBAsadalilx ivugaLalilx elilx sataxrU, avaru viSuNxvinalilx 
aikayxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
dAvxrAvatiyalilx satatxrU, kurukeSxVtarxdalilx satatxrU, yoVgABAyxsadiMda satatxrU, 
hariyeMba eraDakaSxravanunx heVLutAtx satatxre, avarelalxrU savxgaRgAmigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-43
davxravatiyalilx mUrurAtirxyidadxre avanu paMcakameRVMdirxyagaLu paMcajAcnxneVMdiyagaLu 
masasusx I hanonxMdu iMdirxyagaLiMda mADida pApagaLanenxlAlx kaLedukoMDun savagaRvanunx 
hoMdutAtxne. sAvira ashavxmeVdhayAgagaLU, nUru rAjasUyayAgagaLU kUDa EkAdashiya upapAsada 
hadinAraneya oMdaMshavanUnx hoVlalAravu. barhamxnu oMdu takakxDiyanunx taMdu oMdu kaDege 
yAgada dhamaRgaLelalxvanUnx, tiVthaR tavasusxgaLa dhamaRgaLelalxvanUnx, mahAdAnagaLa 
dhamaRgaLanUnx hAkidavanu matotxMdukaDe veYSaNxvavarxtada dhamaRda kaDeyu BAravagitutx. 
adeV doDaDxdAyitu. harivAsaradalilx BakatxrAdavarigU, Acuyxta, acuyxta eMdu 
heVLutiruvavarigU nAnu shikaSxkanalalx. avarige hedurutetxVne. yAra makakxLu 
mumamxkakxLu, EkAdhashiya dina seVrisikoMDu nUru janaranUnx balavaMtadiMda 
udAdhxrAmaDutAtxre AdadxriMda kaqSaNxshukalxpakaSxda EkAdashigaLeraDaralilxyU, 
upavAsmADabeVku. adu Bukitx mukitxgaLige sAdhanavu. jayA, vijayA, pApanAshikA, maMjaLiV, 
pakaSxsaMvadhiRniV, tiladagAdhx, aKaMDadAvxdashiV, manoVrathA. biVmadAvxdashi iveV 
modalAda beVdhagalu dAvxdashiyalilxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
I varxtagaLanunx shakitxyiMda mADidare avaru A barxhamxnalilx seVridavareMdeV tiLiyabeVku. 
dhamaRshAsatxrXgaLanunx keVLatakakxvaru dhamaRdalilx naMbikeyuLaLxvaru, bAlarige 
pirxyavAdudavanunx mADuvavarU savxgaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
UTamADuvudakikxdadxrU yAcisidavarige koVpAdigaLanunx toVrisade AdaradiMda UTakekx 
beVkAguva padAthaRgaLanunx koDuvavaru savxgaRgAmigalu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
BUloVkadalilx naMdAtidhiyu baMdAga badarikAsharxmadalilx yAru mUrurAtirxgaLu 
upavAsamADUtAtxroV avaru keVshavanige bahaLapirxyaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
puruSoVtatxmana baLiyalilx Aru tiMgaLu yAru iruvaroV, avaru pApanAshamADikoMDu acuyxtaneV 
AgirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
yAru aneVka janamxgaLiMda puNayxda deseyiMda maNikaNiRkeya niVrinalilx sAnxnamADutAtxroV 
matutx kAshivishevxVshavxrananunx namasakxrisutAtxroV avaru ililx nanagU vaMdayxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
yAru hariyanunx pUjisi Bumiyalilx daBeRgalanunx haraDikoMDu malagi kabibxNavanUnx, 
kareyuva hasuvanUnx dAnamADi maqtarAgutAtxroV avaru savxgaRkekx hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
makakxLanunx huTiTxsi taMde tAta ivara dajeRyalilxTuTx mamateyU, ahaMkAravU ilalxde yAru 
sAyutAtxroV avaru savxgaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
kadiyadeV tananx haNadiMdaleV tuSaTxnAgi tannx adaqSaTxdiMdaleV jivisuva nararu 
savxgaRgAmigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
yAru tamamxlilxge baMdavaranunx maqdumadhuravAda aDiDxyilalxda pApakAriyalalxda mAtiniMda 
savxgatisuvaroV avaru savxgaRgAmigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
oLeLxya athavA keTaTxkelasagaLa Palavanunx pAkavAguvAga tiLiyuvavarU savxgaRgAmigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
dAnadhamaRgaLalilx parxvatiRsutitxruvavarigU, dhamaRmAgaRdalilx naDeyutitxruvavarigU, yAru 
porxVtAsxhisutAtxroV, avaru savxgaRdalilx cirakAlavirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
himagAladalilx kaTiTxgeyanunx koDuvavanU, beVsigeyalilx niVru koDuvavanU, maLegAladalilx 
mane koDatakakxvanU, savxgaRdalilx suKisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
nityx neYmititxkavAda elAlx puNayxkAlagaLalilxyU, BakitxyiMda shArxdadhxmADuvavarru 
savxgaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
daridarxniga dAnamADuvudu. adhikArige kaSxmAguNa, yuvakana tapasusx, jAcnxniya mwna, 
suKapaDuva padAthaRgaLidadxrU tananx icecxyiMdaleV beVDavenunxvudu, pArxNigaLalilx daye 
ivu savxgaRvanunx hoMdisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
pApapuNayxgaLiMdutapxnanxvAda kamaR saMbaMdhavu eraDu bageyu, satayxvanenV Asharxyisi I 
viSayadalilx niNaRyamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
dhAyxnadiMda kUDida tapasusx saMsAra tArakavu. pApavu nAshakokxVsakxraveV iruvudu. idu 
satayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
seYnayxdiMdalU, parivAdadiMdalU, shwrayxdiMdalU, kUDikoMDidadxrU, Atanu puNayxhiVnanAdare 
avanuge patanaveV KaMDitavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
pavaRtaparxdeVshagaLalilx huTiTx cenAnxgi beLediruva maragaLu doDaDxvugaLAgidadxrU vAyu 
veVdadiMda avu buDasahita biVLutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
elAlx pArxNigaLigU balavu sAmAnayxvAgi idedxV iruvudu. pArxNiyu saMsAradiMda pArAguva 
paradalilx sagagxtiyanunx koDuva dhamaRvu mAtarx atishayavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
savagaRmAgaRvanunx toVrisuva dhamaRvanunx nAnu saMgarxhavAgi heVLidedxVne. inenxVnanunx 
keVLalu apeVkiSxsutitxVye ?
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada veYshAKamAsamahime yeMba
%% totxMBatetxraDaneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
bArxahamxNanu heVLidanu--idanunx mUKaRnU tiLdukoLuLxtAtxne. shuBakamaRvanunx mADuvavanu 
narakavanunx hoMduvidilalx. aMteyeV pApakirxyAatanu savagaRvanUnx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
nAnAbageyAda yAgagaLanunx mADuvudariMdalU, varxta, dAna, japagaLiMadaLU, satayxdiMdalU, 
AcAradiMdalU, keSxVmadiMdalU savxgaR swKayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
videyx, AcAragaleV dhanavAgi uLaLx veVdapAragarAda QuSigaLiMda pUNayxyoVgadiMda savxgaRvu 
sikukxtatxde. yajacnxdiMdalU savxgaRvu akasamxtAtxgi sikukxvuduMTu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
vidheyxyU, mAnavU, dhanavU idadxrU, saMsArakApADuvikeyalilx AsakatxnAdavanu. haNada 
taMdareyiMda bahu dAnamADalu sAdhayxvAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
kaliyugadalilx janaru aginx hoVtArxdigaLanunx mADuvudilalx. dAnadhamaRgaLanUnx kUDa 
mADUvudasAthayxveMdu tiLiyutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
yAva riVtiyAgi savxlalxveV AyAsadiMda dhamaRvu sikukxtatxdeMbudanunx nanage heVLu. niVnu 
dhamaR adhaaRgaLanunx toVrisuvavanalalxveV !
\end{mn}

\begin{mn}%%7
savaR dhamnaRgaLigUn utatxmavAda oMdu dhamaRvanunx heVLu aMtaha yavudoMdanunxn mADidare 
savaR pApagaLU nAshavAdAvu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%8
yAva dhamaRdiMda dhana, dhAnayx, yashasusx, dhamaR, AyuSusx ivu aBivaqdidhxyAgutatxve ? 
manuSayx loVkadalilx swKayxvu laBisi akaSxyavAda savagaRvu sikukxtatxde ?
\end{mn}

\begin{mn}%%9
yAva dhamaRdiMda sAkASxnAnxrAyaNanu Bakatxrige aBayavanunx koTATxnu ? matutx 
tuSaTxnAguvanu ? yAvudariMda iSATxthaRvelalxvU laBisuvuvu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%10
elAlx tapasusx, yajacnx, dhana, tiVthaRseVvegaLigiMta hecucx Palavu yAvudAnAnxcarisiedare 
sikukxtatxde ? adAvudAdarU idadxre eleY dhamaR rAjaneV nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
niVnu nanage dhamoRVpadeVshamADi anugarxhisabeVkeMdidadxre saravxdhamaRgaLanonxLagoMDa 
adoMdananx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-13
pApagaLige anurUpavAda aneVka pArxyashicxtatxgaLanunx heVLidadxre adadanunx hAgeyeV 
jAcnxpisikoMDu paMDitanAdavanU, parxteyxVkavAgi mADalAranu. AdadxriMda savaRpApagaLU, 
nAshavAguva dhamaRvu yAvudAdarU oMdidadxre adanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
sUtanu heVLidanu--hiVgeMdu A bArxhamxNanu dhamaRsavxrUpanAda yamananunx sotxVtarxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
bArxhamxNanu heVLidanu--elalxvanUnx nAshamADuva ninange namasAkxravu. jagatapxtiyAda 
ninage namasAkxravu. deVvarUpanAda ninage namasAkxravu. savagaRda mAgaRvanunx 
koDatakakxvvaneV ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
dhamaRshAsatxrXsavarUpanAda dhamaRrAjaneV ninage namasAkxravu. niVneVneV BUloVka, 
BuvaloRVka, suvaloRVkagaLanunx pAlisutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-19
janoV loVka, tapoVloVkagaLanUnx, savaRvanUnx niVneV pAlisutitxVye. sAthxva jaMgamagaLAvuvU 
ninanxnunx biTiTxruvudilalx. niVnu hiDidare avelalxvU nAshavAgutatxve. niVneV elalxdakUkx 
Atamxnu. satupxruSarige saravxguNasavxrUpanu. rAjasarUpadavarige rajoVrUpanU, 
tAmasikarige tamasUnx niVneV AgididxVye. nAlukx kAluLaLx pArxNigaLige niVnu 
nAlukxkoMbuLaLxvanAgididxVye. matutx mUru kaNuNxgaLuLaLxvanU AgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
ELu keUyuLaLxvanu. I riVti mUru visheVSagaLuLaLx etitxna rUpavanunx hoMdididxVyeV 
savaRyajacnxsavxrUpavAda dhamaRgaLu ninanxlilx mUtiRmutAtxgive.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
eleY sAvxmiyeV iMtaha ninanxnunx parxtayxkaSxvAgi noVDidenu. ninage namasAkxravu. niVnu 
elAlx pArxNigaLa haqdayadalilxdudxkoMDu pUNayx pApagalanunx noVDutitxruve.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
AdadxriMDa avanunx shikiSxsutitxVye. avugaLige dAtanU AgididxVye. niVneV dhamaRkekx 
parxvataRkanu. loVkadalilx shikaSxkanU AgididxVye. savaRdhamaRdiMd kUDida sAravAda oMdu 
dhamaRvanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
yamanu heVLidanu--eleY bArxhamxNaneV ninanx sotxVtarxdiMda saMtuSaTxnAgidedxVne. AdarU 
shAsatxrXriVtiyiMd niVnu nanage gwravAhaRnAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%24-25
yAvudanunx obabxrigU heVLilalxvoV, yAvudu paramagoVpayxvoV, doDaDx narakagaLanunx yAvudu 
nAshamADutatxdeyoV adanunx heVLakUDadAdarU, ninanx vinayadiMda tuSaTxnAgi heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
carAcarAtamxvAda I jagatitxge BarxmeyanunxMTumADalu purANagaLanunx veVdagaLu 
avugaLalilxruva deVvategaLu beVkAdaSiTxrali. avanUnx AyA shAsatxrXriVtiyalilx beVre 
beVreyAgi deVvarugaLanAnxgi heVLali. sidAdhxMtadalilx mAtarx BagavaMtanU, savaRshakatxnU 
Ada viSuNxvu viveVkigaLa niVtiya parxkAra obabxneV eMdu nishacxyisalapxTiTxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
Ishavxra, barxhamx, viSuNxgaLeMba mUvareV deVvaru. veVda samamxtarAdavaru. diVpa oMdeV 
AdarU aginx, baytitx, eNeNxgaLiMda heVge BinanxvenunxtetxvoV hAge hariyu I 
BeVdadiMdadxrU, obabxneMdeV heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
hariyanunx ArAdhisadidadxrU goVgaLanunx seVvisidare sherxVyasasxnunx paDeyabahudu. 
hariyanunx ArAdhisidare elAlx iSATxthaRgaLU keYyayxlelxV irutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
elAlx pArxNigaLigU samasatxvanUnx koDuva hariyanunx janavu pUjisade yAvanU elilxyU EnanUnx 
hoMdalAraneMbudu sidAdhxMtavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
Ishavaranu makakxLanUnx BuSaNavanUnx heMDiranUnx kalipxsidanu. avu rajasatxmoVguNAgaLiMda 
kUDiruvuvu. rajasasxnunx satavxdiMda hecicxsikoMDu iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
kamalAsananAd barxhamxnanunx nABikamaladalilx saqSiTxsidanu. atanu rajoVguNadiMda 
kUDikoMDirivaMte mADidanu. matutx tamoV guNavanunx seVrisi rudarxnanUnx saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
I mUvarU, satavx, rajasatxmoVguNarUpareMdu heVLalapxTiTxdAdxre. satavxguNadiMda jaMtuvige 
moVkaSxvuMTu. shirxmanAnxrAyaNaneV satavxguNAtamxkanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
satavxdiMda kUDida rajoVguNadiMda shirxVmaMtanU, yashasivxyU AgutAtxne. Atanu 
veVdavAkayxdiMda heVLalapxTaTx dhamaRvanunx seVvisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
koneyadAgi yAva tamasasxnunx rudurxrUpeMdu heVLidevoV adariMDa loVkadalilx rAjaAgi 
huTuTxtAtxne. avanu rajasusx, tamasusxgaLiMda kUDirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
rajoVguNadiMda kUDida keVvala tAmasAtamxkavAda kelasavu loVkadalilx manuSayxrige 
ihaparagaLalilx keDukanunx mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
viSuNxveMbuvaneV barxhamxnu, barxhamxneMbuvaneV rudarxnu. ivarobobxbabxrige BeVdavilalx. I 
mUvaranenxV deVvategaLoLage pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
I mUvaralilx yAru  BeVdabudidhxyaninxDutAtxroV, aMtaha pApigaLu dugaRtiyanunx 
ihaparagaLalilx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
viSuNxveV parabarxhamxnu. viSuNxveV jagatutx. I veYshAKamAsavu elAlx kamaRgaLalilxyU, 
vanige pirxyavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
ashavxmeVdhveV muMtAda mahAyAgagaLu tiVthaRsAnxnam tapasusx dAna japayajacnxgaLa 
PalakikxMta I veYshAKa puNayxvu adhikaveMdu heVLalapxTiTXde.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
raviyu meVSamAsadalilxruvAga pArxtaHsAnxnavanunx yAvAgalU yAru mADutAtxroV avanu nananx 
shikeSxge guriyAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
veYshAKamAsadalilx padeV padeV sAnxnamADidavaru nanenxdurigeV nananx ALugaLanunx 
hoDeyutAtxre. citarxgupaptxna leVKanavanunx Odisi keVLutAtxre. matutx tamamx 
pUviRVkaranUnx pApadiMda udadhxrisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
idu rahasayxvAdudu. saMsAradiMda udadhxrisatakakxdudx. narakadiMda pArumADuvudu. nananx 
adhikARakUkx nUnxnateyanUnx tarakakxdu. AdadxriMDa idanunx parxkAshisadeV 
guTATxgiTiTxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
BAgiVrathiV, namaRdeV, yamuneV, sarasavxti, vishoVkA, vitasAtx eMbivu viMdhayxda 
utatxradalilxruva nadigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
goVdAvariV, BiVmarathi, tuMgaBaderx, veVdAvati, tApi, payoVSiNxV, ivu viMdayxda 
dakiSxNadalilxruva nadigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
ivu hanenxraDU mahAnadigaLu. ivugaLalilx nitayxvU sAnxna mADabeVku veYshAKadalilx 
vidhivatAtxgi ivugaLalilx pArxtaHsAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
veYshAKadalilx samudadxvanunx seVruva nadigaLelAlx puNayxnadigaLu. elAlx niVriruva 
sathxLagaLU, puNayxgaLeV. elAlx deVvasAthxnagaLU puNayxgaLeV. AsharxmagaLelalxvU 
puNayxparxdagaLeV.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
avugaLanunx dashaRnamADi, avugaLalilx sAnxnamADi namasakxrisi seVvisabeVku. sUrayxnu adhaR 
udayisiruvAga veYshAKadalilx niyamadiMda sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
aMtahavanige baruva puNayxvanunx eleY bArxhamxNaneV sAviramuKavuLaLx AdisheVSanige oMdUMdU 
muKa, matetx sAviradaMte hecicxdarU heVLAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
AyuSusx barxhamxna AyusitxnaSATxdare Aga A veYshAKada puNayx Palavanunx heVLalu 
sAdhayxvAdiVtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50-53
veYshAKamAsAvu viSuNxvinaMte mahAnarakavanunx suDuva aginxyu. bahxgatAyxdigaLu, 
agamAyxgamana, iceCxyiMda, ijeCxyilalxdudariMda mADida mahApAtakagaLu, upapAtakagaLu, 
rahasayxpApa, malAvahApApa, parxkiVNaRpApa, manoVvAkAkxyagaLiMda mAdida pApavanenxlAlx 
veYshAKamAsavu vidhivatAtxgi seVvisidare nAshamADuvudu. yAvanu veYshAKa mAsadalilx 
viSuNxvanunx pUjisuvanoV avanu nUrukoVTi matutx sAvira koVTi kalapxgaLa kAladavarege 
veYkuMTadalilx vAsamADutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada veYshAKa mAhAtemxyXyeMba
%% totxMBatatxmUraneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
sUtanu heVLidanu--idanunx keVLi A bArxhamxNanu dhamaRrAja nanunx kuritu veYshAKada 
vidhiyanUnx matUtx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
bArxhamxNanu heVLidanu--eleY dhamaRrAjaneV nararige mukitxyanunx koDuva veYshAKamAsada 
puNayxparxdavAda guTuTx viSayavanunux heVLididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
veYshAKamAsadalilx pArxtaHsAnxnamADikoMDu viSuNxvanunx yAva puSapxgaLiMda heVge 
pUjisabeVkeMbudanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-5
dhamaRrAjanu heVLidanu--elAlx paterxya jAtigaLalilxyU, tuLasiyu keVshavanige pirxyavAdudu. 
puSakxraveV muMtAda tiVthaRgaLU vAsudeVvaneV muMtAda deVvarU, tuLasiV daLadalilx 
vAsisutAtxre. elAlx kAladalUlx yAvAgalU, tuLasiyU viSuNxvige pirxyavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
jAji, kamalagaLanunx biTuTx, mikakx hUgALaLiMdalU, tuLasiyiMdalU BakitxyiMda 
goVviMdananunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-15
avara puNayxPalavanunx heVLalu sheVSanU samathaRnalalx. sAnxna mADade tuLasiyanunx koyudx 
deVvakamaRkAkxgaliV, pitaqkamaRkAkxgaliV upayoVgisidare adelalxvU niSaPxlavAgutatxde. 
anaMtara paMcagavayxdiMda shudadhxnAgutAtxne. dAridarxyX duHKavanUnx aneVkavidhavAda 
pApagaLanUnx, aLale roVgavanunx nAshamADuvaMte tuLasiyu nAshamADutatxde. kapupxkAMtiyuLaLx 
tuLasiyiMda viSuNxvanunx pUjisidare adaralUlx BakatxnU Agidadxre A manuSayxnu nArAyaNaneV 
AgutAtxne. veYshAKamAsa pUtiRyAgi hariyanunx mUru hotUtx tuLasiyiMda pUjisidare avanu 
puNajaRnamxvanunx hoMduvudilalx. hUpaterxgaLu sikakxdidadxlilx shAli eMba dhAnayx, goVdhi, 
akikx,yava ivugaLa akikxgaLiMda hariyanunx pUjisabeVku. AmeVle savaRdeVva savxrUpanAda A 
sAvxmiyanunx parxdakiSxNemADanbeVku. pitaqgaLanUnx, deVvategalanUnx, manuSayxranUnx, 
carAcaragaLanUnx tapaRNadiMda saMtoVSapaDisabeVku. ashavxtathxvaqkaSxvanunx pUjisi 
sutatxlU niVruhAkidare avanu hatutxsAvira kulagalanunx udadhxrisutAtxne saMsayavilalx. 
alakiSxmXyU AkAlamaraNavU dusavxpanxvU, durAloVcaneyU, saravxduHKagaLU, ashavxtathxvanunx 
pUjisuvudariMda matutx tapaRNa mADuvudariMda hoVgutatxve. adariMda pitaqgaLU, 
taqpitxhoMdutAtxre. viSuNxvanunx pUjisidaMtAgutatxde. ashavxtathxvanunx pUjisadare 
garxhagaLelalxvUnx pUjisidaMte Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
biLiya hUvanUnx, akaSxteyanUnx beMkiyanUnx, caMdanavanUnx sUrayxbiMbavanUnx, 
ashavxtathxvaqkaSxvanUnx muTaTxbeVku. AmeVle jAtiya dhamaRgaLanUnx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
aSATxMgayoVgada aBAyxsavanUnx mADi sAnxnavanUnx mADi ashavxtathxytapaRNavanUnx mADi 
goVviMdananunx pUjisidare keTaTxsithxtiyanunx (narakavanunx) hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
gaMDasAgaliV, heMgasAgaliV, veYshAKadalilx tarxyoVdashi, catudaRshi, hiMdu athavA muMdina 
oMdu dinavanunx tegedukoMDu mUru dinagaLu hiMde heVLida niyamadaMte BakitxyiMda 
sAnxnamADidare pApagALiMda mukatxrAgi akaSxyavAda savxgaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-21
veYshAkAsadlilx BakitxyiMda bArxhamxNaBoVjanavanunx mADisabeVku. mUru dina pArxtaH 
sAnanxnamADi shuciyAgirabeVku. biLi, athavA kapupx eLiLxna jeVnanunx  iTuTx hanenxraDu 
jana bArahamxNarige koTuTx savasitxvAcanavanunx heVLisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
dhamaRrajanigU, pitaqgaLigU deVvaVtegaLigU tapaRNakoDabeVku. hAge mADidare huTiTxda modalu 
mADida pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
hatutx sAvitaragaLa vasaRgaLavaregU savagaRvadalilx suKavagirutAtxne. savaR 
deVvategaLanUnx avananunx pUjisutAtxre. avanu nananxunx noVDuvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%24-28
pakavxvAda ananx, BakaSxyX, niVru muMtAduvanunx pitaqgaLu deVvaru ivara taqpitxge 
tarxyoVdashi, catudaRshi, pUNiRma I mUru divavU BakitxyiMda dAnamADidare avanu 
saravxpApagALiMda mukatxnAgutAtxne cinanxda dAnadeiMdalU, ciananxda pAterxyalilx eLuiLxna 
dAnadiMdidaMlU, shakitxsAra bArxhamxNananunx taqpitxpaDisabeVku. upapAterxgaLanunx 
koDabeVku. hAge mADidare barxhamamxhateyxyu hoVgutatxde. veYshAKa pUNiRmeya dina 
barxhamxnu eLaLxnunx saqSiTxsidanu. Adina eLaLxnunx dAnamADabeVku. tinanxlUbeVku. A 
riVtimADidare sherxVyasusxMTAgutatxde veYshAKamAsada pUtiRyAda Palavu bahu 
AshacxrayxkaravAdudu. meVSasaMkarxmaNavanunx moVdalu mADikoMDu mUvatutx dinagaLu 
utatxmagaNa.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
elAlx yajacnxgaLigiMDa hecucxpuNayxgaLuLaLxdeMdu purANadalilx heVLide. adaralilxyU 
tayoVdashi, catudaRshi, puNiRmAgaLu atipavitarxgaLu pitaqgaLige dilaRBagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
avugAlilxyU, veYshAKada pUNiRmeyu viSuSxpirxyavAgi bahu puNayxparxdavAdudu. 
IriVritiyAgiyeV varAhakalapxda moVdalaneya tithiyU sherxVSaThxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
I tithiya dina pUvaRdalilx nArAyaNanu rAkaSxsarAda hiraNayxkaSx, madhu eMbuvaranunx koMdu 
paqthiviyanunxdadhxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
viSuNxvu veYshAKashudadhx tarxyoVdashiya dina hiraNAyxkaSxnanUnx catudaRshiya dina 
madhuvanUnx koMdu dina Bumiyanunx meVlakekxtitxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
adu moVdalugoMDu A pUNiRmege utakakxSaR baMditu. kalapxda kamaRkekx sAkiSxyAgi kalapxda 
Adiyalilx pAvanavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
pArxtaHsAnxnada niyamadiMda yAvanu veYshAKadalilx sAnxna mADuvudilalvoV, avanu 
janamxvetitxdudu sAthaRkavilalx. vayxthaRvAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-40
tarxyoVdashiV, catudaRshiV, pwNiRmaseyxyalilx visheVSavAgi heMgasAgali, gaMDAsAgali, 
vidhivatAtxgi pArxtasAsxnxmADidare saravxpApagaLanUnx kaLedukoLuLxtAtxre. veYshAKavu 
kaLedameVle mADida sAnxna, dAna, pUje, shArxdadhxgaLu puNayxvanunxMbumADuvudilalx. 
avanige narakaveV laBisutatxde. veVdagaLigwe samavAda shasatxrxgaLilalx. gaMgege samavAda 
tiVthaRvilalx. dheVnudAnakekx. samavAda dAnavilalx. adaraMteyeV veYshAKakekx samavAda 
didnavilalx. veYshAKadalilx viSuNxvinalalilx BakitxyiTuTx jalaldheVnuvanunx dAnamADidare 
avanu bahamx, viSuNx, maheVshavararigiMta nAlakxneya parxsidadhxpuruSaneMdu tiLi. 
mAtaqhaMtaka, pitaqhaMtaka, makakxLahaMtaka, guruvina heMDatiyanunx hoMdidavanu iMtaha 
pApakiyAdarU jaladheVnuvanunx noVDidareneV A pApagaLiMdalU, saravxpApagaLiMdalU 
makatxnAgutAne. hAge dAna mADidavaru hiMdina hatutx taleyanunx muMdinavara hatutx 
taleyavaranUnx udadhxrisutAtxre.
\end{mn}


\begin{mn}%%41-46
veYshAKadalilx jaladheVnuvanunx vidhivatAtxgi dAnamADabeVku. sakakxre, Pala, tAMbUla, 
kere, CatirxgaLanUnx bArxhamxNarige koTaTxre avareV dhanayxresisxsikoLuLxtAtxre. maNigaLu, 
udakuMBugaLu, pakavxvAda ananx, dakisxNegaLu, ivanunx veYshAKadalilx dAnamADidare 
ashsavameVdhayAgada Palavanunx hoMDutAtxne. I viSayadalilx oMdu kADianalilx 
bArxhamxNanoVDane perxVtagaLu mADida saMBaSaNeyanunx heVLutetxVne keVLu. 
madhayxdeVshavadalilx dhanadhamaRveMba obabx yoVgayxnAda bArxhamxNanidadxnu. 
daBeRsamitutxgaLigoVsakxra vanakekx hoVgi alilx oMdu AshacxyaRvanunx kaMDanu. alilx 
duSaTxrAda sitxrXVyara guMpinalilx bahu toMDarekoDuva meVlu muKavAda kUdalugaLuLx 
keMpagiruva kaNuNxgALuLaLx, kapApxda halulxgaLuLx badakalu deVhavuLaLx nAnabageyAgi 
kUgutitxruva ililxgalilxge ODADutitxruva mahAperxVtagaLanunx noVDi hedaridanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
a perxVtagagaLanunx noVDi BayagoMDa  bArxhamxNanu veVgavbAgi horaTanu. A perxVtagaLU 
ALutAtx avananenxV hiMBalisi hoVratavu, avu hiMdugaDeyalilxyeV barutitxruvudanunx hoVDi 
madhuravAgiMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
dhanadhamaRnu heVLidanu- niVvu yAru ? narakakekx yoVgayxvAda I avasasetxtha nimaheVke 
baMditu ? nanage bahu BayavAgide. nanaxlilx kaqpeyiDi. duHKabarutitxde. nanage bahu 
BaqtayxrugaLidAdxre. nAnu veYSaNxvanu. idoV I kADige baMdidedxVne. dayaviTuTx kApADiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%49-51
bArxhamxNaralilx vishavasavuLaLx, agaseya hovinaMte niVlavAda piVtAMbaradhAriyAda viSuNxvu 
nananxlilxruva dayeyiMda nimage yashasasxnunx  koDutAtxne. yAva viSuNxvanunnx samxrisida 
mAtarxkekx saravxpApagaLU. nAshavAguvuvoV, aMtaha AdayxMta rahitanAda, shaMKa, cakarx, 
gadegaLanunx dharisiruva,  kaSxyarahitanAda, puMDeriVkadaMte kaNuNxLaLx, A viSuNxvu 
perxVtagaLige moVkaSxvanunx koVDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
yamanu heVLidanu- avanu viSaNxsamxraNe mADidudariMda A perxVtagaLu saMtoVSagoMDuvu. matutx 
avu oLeLxya aBipArxyavanunx hoMdu dayeVyanUnx, dAkiSxNayxvanUnx toVrisiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
avana mATiniMda saMtoVSagoMDu, avana mATinaMte naDewyutAtx hasivu, bAyArikeyuLaLx A 
perxVtagaLu bArxhamxNananunx kurita iMteMduvu.
\end{mn}
%%379
\begin{mn}%%54
perxVtagaLu heVLidavu-eleY bArxahamxNaneV ninanx dashaRnadiMdalU, 
hariyanAmasharxmaNadiMdalU beVre bageyAda manasasxnunx hoMdi dayALugaLAdevu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
veYSaNxvana sahavAsavu pApavanunx nAshamADutatxde. sherxVyasasxnunx shaMdu seVrisutatxde. 
yashasasxnUnx visAtxrapaDisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
veYSaNxvasaMbaMdhavAda vasutxvina beLadiMdagaLu rasAyanadaMtide.  paramAnaMdavanUnx 
uMTumADutatxde. yAranunx tAneV saMtoVSagoLisuvidilalx!
\end{mn}

\begin{mn}%%57
ivanu kaqtaGananeMdU, I eraDaneyavanu videYvataneMdU, I mUraneyavanu aveYshAKayxneMdU 
hesariLaLxvaru. mUvarU pApigaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%58
ivanu yAvAgalU pApamADutAtx kaqtaGanxyanenx Acarisutitxdadxnu. AdadxriMda ivanu tananx 
kamaRkekx anusAravAda hesaranunx paDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
ivana hesaru sudAsanu. pUrtavxjanamxdalilx dorxVhiyAgidadxnu. A kaqtaGanxtA pApadiMda A 
avasethxyanunx hoMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
atayxMta pApiyalUlx dhUtaRnalUlx, guru, sAvxmigaLige keTiTxdadxnunx mADuvavanalUlx adanux 
kaLedukoLaLxlu badaluMTu. kaqtaganxnige mAtarx A parxtiVkAravilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
yAtaneyanunx shariVradiMda narakadalilx aneVkavAdudanunx anuBavisi Iga I 
perxVtAvasethxyanunx hoMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
deVvatAcaRneyanunx maDade ivanu yavAgalU UTa mADutitxdadxnu. gurugaLigAgali 
bArxhamxNagAgali koTaTxvaneV alalx. adadxriMda ivanu videYvatanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
ivanu hatutx sAvira gArxmagaLige adhipatiyAgidadxna. ivana hesaru hariviVraneMdu 
pUvaRjanamxdalilx parxsidadxvAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
roVSa, ahaMkAra, nAsitxkayxgaLiMda kUDi guruvina apapxNeyanunx nirAkarisutAtx, yajacnx 
yAgAdigALanunx mADade barxhamxNa niMdakanAgi ananxvanunx tinutxtitxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
A kekasada pApadiMda bahuvAda narakavagaLanunx hoMdi perxVtatavxvanunx hoMdidAdxne. ivana 
hesaru videvxvatanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
nAnu aveYshAKanu. veUshAKamAsadalilx puNayxkelasa mADavanu. I pApavU mikakxvara pApagaLUnx 
nananxlilxve. A kamaRdiMda nanu I kelasadiMda aveYshAKaneMdu hesaru padedidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
nAnu pUvaRhananxdalilx madhayxdeVshadalilx gwtamaneMdu hesaruLaLxvanu. gwtamana 
goVtarxdavanu. namamx Uru vAsapuravebudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68-69
nAnu keVvala shwrxtamAgaRvanenxV anusarisikokxMDu viSuNxvanunxdedxVshisi veYshAKadalilx 
sAnxnamADalilx. dAnamADalilalx. hoVma mADadalilalx. viSuNxvanunx pUjisalilalx 
tiLidavarige dAnamADalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
maNigALu, udaka kuMBakagaLu ivugaLa dAnadiMda deVvategaLanunx saMtoVSapaDidalilalx. 
jeVniniMda kUDida tilavanunx ( ciguLi) dAnamADi shorxVtirxyaranunx taqpitxpaDisalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
hUvu, Pala, tAMBUla, caMdana biVSaNige, baTeTxgaLanunx koTuTx pitaqgaLu, deVvategaLanunx 
taqpatxrAgaleMdu vidhAvaMsaranunx gwravisalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
pUNaRvAgi pUNaRPalavanunx koDuva oMdu veYshAKamAsavAdarU, sAnxna, dAna, 
kirxyegaLiMdAgaliV, pUjegaLiMdAgalilx matutux oLeLxya kelasagaLiMdAgaliV 
anusarisalapxDalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
hAge veYshAKavanunx AcarisadidudxdariMda nananx veYdikakakamaRgaLelalxvU PalarahitavAduvu. 
AdadxriMda veYshAKAnAmada perxVtanu nAna..
\end{mn}

\begin{mn}%%74
nAvu mUvarU perxVtagaLAguvudakekx kAraNavanunx heVLidenu  niVnu bArxhamxNanAgiruvudariMda 
namamx pApagaLanunx nAshapaDisi kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
sukaqtavanunx sAdhisuva bArxhamxNaru tiVthaRkitxMta utatxmaru. avanu mahApApadiMda kApADi 
narakadalilxdarU avanunx dadhxrisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
gaMgeyeV mAdalAda saravxtiVthaRgaLalUlx sAnanxnamADuva manuSayxnU,x satasxhavAsa mADuva 
manuSayxnU idadxre I ibabxralilx satasxMgamaneV utatxmavAdavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
hAgilaladidxde nanage dhanashamaRneMba maganiruvanu. nanagoVsakxra avanige hoVgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
yAvanu pararigoVsakxra kelasavanunx modalu mADusutAtxneyoV avanu Akirxyeya pUNaRPalavanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
yamanu heVLutAtxne-I perxVtada mAtanunx keVLi dhanashamaRnu hahu duHgoMDanu. I riVti 
narakaBAgiyAdavanu tananx taMdeyeMdU tiLidavanu. Aga tananxnunx tAneV niMdisikoLuLxtAtx 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
dhanashamaRnu heVLidanu-sAvxmi, nAneV A ninanx gwtamana maganu. upayoVgavilalxda 
dhanashamaRnu. yAva maganu vishAlabudidhxyiMda taMdege hecAcxgi PalabaruvaMte mADi 
tananxnUnx kUDa tananx darxvayxdiMda kApADikoLuLxvaMte kApADadiruvanoV aMtaha maganeV 
nAnagidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
budidhavaMtanAdvanu parxyatanxpaTATxdarU, hahanavAda dhamaRvanunx tiLiyabeVlu. nAnu ninage 
magana kelasavanUnx mADalilalx. nananx taMdeyAda niVnU kUDa iMtaha dugaRtiyanunx 
hoMdiruveyalAlx ?
\end{mn}

\begin{mn}%%82
naninxMda iha poragaLa suKasAMtAnavanunx niVnu hoMdadiruvudariMda nAnu ninage magana 
kelasavanUnx mADalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
tAyiyU, taMdeyU, ibabxreV manuSayxrige gurugaLu. avaribabxroLage biVjaparxhanadiMda 
taMdeyeV oLeLxyavanu
\end{mn}

\begin{mn}%%84
apapx ! EnumADali ? elilx hoVgali ? ninage sadagxti baruvudu heVge ? dhamaR tatavxvanunx 
tiLiyenalalx ! ninanx mAtanenxV anusarisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%85
perxVtyavu  heVLitu- eleY maganeV nanage muMdAgatakakx sukaqta baladiMda heVLutetxVne. 
yAvudArarU puNayxdiMda nanage oLeLxyagatiyuMTAgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%86
shwrxtakamaRgaLanunx mADutitxdadx nAnu gavaRdiMda guruvina mAtanunx lakiSxsade Atananunx 
apamAnapADisidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%87-90
hiVge gurugaLige apamAnamADidudariMda haSaR koVpagaLiMdalU AshacxyaRdiMdalU, purANa 
vidhAnadiMda shwrxtakekx aviroVdhavAda keVvala veYdikavAda kamaRveV ahAcnxnadiMda 
mADalalxTiTxtu. pApaveMba  kaTiTxgege kALikxcAcxda pApaveMba marakekx koDaliyAda veYshAKa 
pUNiRmeyoMdanU vidhivatAtxgi mADalilalx. veYshAKavarxtavanunx mADiruva manuSayxnu 
aveYshAKanAguvanu. avanu hatutx janamxgaLa varayxMta kiVLu janamxdalilx huTuTxtxne. 
avugALalilx bahukAla anuBavisi konege perxVtanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%91-92
AmeVle hahukaSaTxdiMda dulaRBavAda manuSayx janxmavanunx hoMdutAtxne.  ninage 
verxVtamoVkaSxvanunxMTumADuva upAyavanunx heVLutetxVne. A upAyavanunx nAnu 
pUvaRjanamxdalilx nananx guruvina muKadiMda keVLidedxVne. magu yamaneyalilx vidhivatAtxgi 
sAnxnamADi manege hoVgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%93
kalApxdiyAda savaRrigU gatiyanunx koDuva pitaqgaLu deVvategaLa acaRnege yoVgayxvAda 
veYshAKa pwNiRmeyu IdinadiMda aidaneya dinadalilx barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%94
oLeLxya pAniVya muMtAduvugaLanUnx (pAnakaveV muMtAda pAniVya) eLiLxniMda misharxvAda 
padAtgaRgaLanUnx, udakuMBa, ananx, PalagalanUnx BakitxyiMda dAnamADu. Adina koTuTxdu 
pitaqgaLige sAviravaSaRgaLavaregU taq	pitxMyanunx MTumADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%95
veYshAKada pwriNxmeya dina bArxhamxNaBoVjanamADisidare adu aguLaguLigU pitaqgaLige 
saMKeyxyiMda pirxVtiyanunxMTumADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%96
veYshAKdalilx vidhivatAtxgi sanxnamADi hatutx bArxhamxNarige pAyasavanunx 
BoVjanamADisidare savaRpApagaLiMda mukatxnAgutAtxne. saMshavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%97
yAvanu eLuLx, yavagaLanunx taleyameVliTuTxkoMDu sAnxna mADutAtxnoV avanige barxhamxnuU, 
viSuNxvU iSaTxvAda varavanunx koDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%98
dhamaRrAjanige pirxVtiyAgaeMdu udakuMBadAnamADidara avana hiMdumuMdina ELeLxLu talegalU 
udadhxqqtavAgutatxve. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%99
tarxyoVdashi, catudaRshi, pUNiRmegaLalilx BakitxyiMda sAnxnamADi, japisi, dAnamADi, 
hoVmamADi viSuNxvanunx pUjisu. adariMda baMda Palavanunx nanage samapiRsu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%100
paricitavAda I perxVtagaLanunx biTuTx savagaRkekx hoVgalu nanage iceCxyilalx. AdadxriMda 
ivara pApakUkx koneyu baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%101
yamanu heVLidanu-A bArxhamxNanu hAgeV AgaleMdu heVLi manege hoVgi hAgeyeV mADidanu. 
saMtoVSadiMdidalU, BakitxyiMdalU veYshAKasAnxmADi dAnavanUnx mADidanu
\end{mn}

\begin{mn}%%102
saMtoVSadiMda sAnxmADi veqshAKamAsapUNiRmeya dina bahuvAgi dAnamADi avarige beVre 
beVruyAgi dAnagaLa Palavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%103
A puNayxdAnada mahimeyiMda avaru saToVSagoDu Agale vimAnadalelxV savagaRkekx hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%104
shurxti samxqqti puraNagaLanunx balalx dhavashamaRnU aneVka BoVgagaLanunxanuBadasi 
bahukAlavidudx barxhamxloVkakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%105
A veYshAKa pUNiRmeyu ati puNayxvAdudu. parxpaMcakekx pAvanavu. AdadxriMda atigwravadiMda 
adanunx saMkiSxpatxvAgi heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%106
yAru veYshAKamAsadalilx niyamadiMda pArxtasAnxnamADi shudadxvAda manasusxLaLxvaragi 
madhyhaMtaqvAda viSuNxvanunx pUjisutAtxroV avareV dhanayxru. avareV kArayxmADidavaru. 
avara janamxveV huTiTxdudakekx sAthaRkavAdudu. loVkadalilx avareV puruSAthaRgaLanunx 
hoMdida puruSaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%107
yAvanu veYshAKadalilx pArxtasAsxnXnamADi viSuNxvanunx niyamadiMdalU, 
iMdirxyanigarxhadiMdalU, pUjisutAtxneyoV avanu pApavagaLanunx nAshamADisukoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%108
yAru viSuNxpUjigoVsakxra veYshAKadalilx gaMgeyalilx pArxtaH sAnxnamADutAtxreyoV avareV 
kAlavanunx upayoVgisikoMDavaru manuSayxralilx avareV dhanayxru. pApavanunx kaLedukoMDuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%109
I veYshAKamAsadalilx savxlalxvAda puNayxmADidarU, adukalaoxkekx sAmAnavAgutatxdudariMda 
sukaqtaveV muKayxvAda I veYshAKa mAsavu dhanayxvAdudu. idu elalxkikxMtalU adhikavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%110
veYshAKadalilx sAnxnamADi viSuNxvanunx pUjisidare tamoVguNadiMda kUDiruvavanAdarU A 
jaladiMda avayavagaLanunx pavitarxvanAnxgi mADikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%111
shirxVramAramaNige pirxVtipAtarxvAda virATasxvXrUpavAda mAdhavaveMba mAsavu elilxyavarege 
udisudilalxvoV alilxyavarege pApavu pArxNiya deVhavanunx hatitxkoMDu ODiyADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%112
manuSayxnu veYshAKamAsadalilx pArxtaHkAladalilx tiVthaRsAnxnakokxVsakxra viSuNx 
samxraNemADutatx eSuTx hejegaLaninxDutAtxnoV A hejejxgaLu oMdoMdU ashavxmeVdhayAgakekx 
samavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%113
AcarisalalxTaTx veYshAKamAsavu pApagaLu ugarxvAgi meVrumaMdara pavaRtadaSuTx 
dapapxvAgidadxdarU avanunx aneVkaparxkAravAgi suDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%114
veYshAKa sAnxnamahimeyanunx keVLu. idu pApakaSxyakaravu. ninanxlilx anugarxhadiMda idanunx 
saMkeSxVoavAgi heVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%115
I purAtanavAda katheyanunx keVLidavanu pApavanunx kaLedukoMDu nananx loVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%116
barxhamxhatAyxdipApagaLanunx aneVkabAri mADidarU veYshAKa vidhiyAnAnxcarisidare avu 
nAshAvAgutatxve. nishacxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%117
A BagavaMtanAda hariya veYshAKavanunx Acarisidavanu tananx hiMdina mUvatutx taLegaLanUnx, 
muMdina mUvatutx taLegaLanunxU udadhxrisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%118
veYshAKamAsavu utatxmavAdudariMda adeV pirxyAvAdudu. eleY bArxhamxNaneV idaralilx 
yavAriVtiya saMshayavanUnx mADabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%119
veYshAKamAsada mahimeyanunx saMkeSxVpavAgi heVLidenaSeTx. I viSayadalilx hiMde naDeda oMdu 
katheyanunx heVLutetxVne. adanUnx keVLu A katheyu yArigU heVLatakakxdadxlalxvAdarU ninage 
heVLutetxVne.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada veYshAKa mAhAtemxyXyeMba
%% totxMBatatxnAlakxneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
yamanu heVLidanu-pUravxjanamxdalilx mADida puNayxPaladiMda bahu aishavxyaRvanunx hoMdidadx 
mahiVrathaneMba ibabx rAjanu idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A rAhanu yAvAgalU sitxrXVloVlupAnAgiyeV iratakakxvanAdanu. avanu adoMdu vayxsanavanu 
hatitxsikoMdidadxneV horatu dhamARthaRgaLa taMTegeV hoVgutitxralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
maMtirxyalilx rAjayxBAravaninxTuTx rAjayxkArayxdalilx parAknumxKanAgi yAvAgalU 
heMgasaroDaneyeV iduddxkoMDu viSayavanunx anuBavisutitixdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
sitxrXVliVleyoMdaralilx bahu AsakatxnAgi parxjegaLanAnxgali, haNavanAnxgali, 
dhamRvbanAnxgali, mutAtxva rAjayxkArayxvanAnxgalilx noVDutatxleV iralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
bahukAlada meVle kashayxpaneMba avana puroVhitanu tAnu ecacxrisatakakxdudx dhamaRveMma 
tiLidu I riVti yoVcisikoMDu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
guruvAdavanu rAjananunx adhamaRDiMda nivArisadidadxre A guruvU avana pApadalilx 
BAgiyAgutAtxne. AdadxriMda puroVhitanAda nAnu rAjanige budidhxyanunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
nAnu boVdhisidarU nananx mAtanunx tirasakxrisidare Aga puroVhitanAda nAnu 
doVSarahitanAgutetxVne. saravxdoVSavU rAjanadeV Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
kashayxpanu heVLidanu-eleY rAjaneV, shwlxVSAdhaRgaLilalxda AthavatATxda AshekoVpagALiMda 
dUravAda dhamURthaRgaLiMda kUDida guruvAda nAnu heVLuva mAtanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
guruvina mAtinaMte naDeyatakakxdudx rAjanige utatxmavAda dhamaRvu. guruvina Ajecnxya 
oMdaMshavanAcarisidarU adu rAjarige Ayususx saMpatutx  swKayxgaLanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
dAnadiMda bArhxaMNaranunx taqpitxpaDidalilalx. viSuNxvanunx ArAdhisalilalx. varxtagaLanunx 
mADalilalx. tapasusxgaLaMtU ilalxveV ilalx. tiVthaR seVvegaLanUnx mADalilalx. I riVti 
niVnudidxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
kAmakekx adhiVnanAda niVnu harinAmavanenxV ciMtisalilalx. ayoyx! niVnu yAvAgalU heMdasara 
sahavAdalelxV idudx vidhAvaMdara sahavAsavanenxV mADalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
manamxthana sokakxnunx surisutitxruva A sitxrXVyaru yArige tAneV pirxyaralalx. Adare avaru
gALiya baDitadiMda caMcalavAda bALeya eleyaMte caMcalaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
yoVgayxrAdavaru alegaLaMte caMcalavAda A sitxrXVyare hubibxna noVTagaLige higagxde 
kaSxNAkAla anuBavayoVgayxvAda avara tAruNayxkekx higigx kuNiyuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
sitxrXVyarige manasoVtagvana videyxyiMdAgali, tapasisxniMdagali, tAyxgadiMdAgali, 
niVtiyiMdAgali, EkAMtavAda manasisxniMdAgali, parxyoVjanaveVnu?
\end{mn}

\begin{mn}%%15
maKayxvAgi dhamaR oMdu mAtarx ivanu satatxrU anusarisi barutatxde. 
mikakxBoVgayxvasutxgaLelalxvU nAshavanunx hoMdutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
gedadxlahuLugaLu hutatvanunx seVrisuvaMte manuSayxnu dhamaRvanunx koMcakoMcavAgi 
saMgarxhisabeVku. dhamaRda sahAyadiMda manuSayxnu  narakadiMDa pArAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
anitayxvAda meVlumeVlakekx ELutitxruva niVrina aleVgaLaMte I sitxrXVyaru caMcalaru. matutx 
I jiVvitavU adaraMte caMcalavu. eleY doreyeV ! adanunx niVneVke tiLiyavudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
yArige vinayaveV taleya meVlina kiriVTavoV, satayxdhamaRgaLu kaNARBaraNagaloV, tAyxgaveV 
keYbaLEyoV, avarige lwkikavAda I upayoVgavilalxda alaMkAragaLiMdeVnu parxyoVjana?
\end{mn}

\begin{mn}%%19
maNuNx heMTe swdigaLige smavAda pArxNAbiTaTx I shariVravanunx baMdugaLu biTuTx hiMtirugi 
horaTuhoVgutAtxre. dhamaR oMdu mAtarx avananunx anusarisutatxded.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
elalxvU horaTUhoVgutitxruvudanunx hoVDi Ayususx kiSxVNavAgutitxruvudanunx kaMDu. jiVvitavu 
kaDimeyAguvudanUnx tiLidu Eke ecacxragoLuLxvudilalx ?
\end{mn}

\begin{mn}%%21
kuTuMba, heMDati makakxLu, shariVra, darxvayxva rAshi elalxvoV sithxravallxduvu. matutx 
ivelalxvU uLidavarige. tanage baruvudu  puNayxpApagaLu mAtarx. aveV tananxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
elalxvanUnx biTuTx parAdhiVnanAgi niVnu hoVguvAga kaSaTxdalelxVke sikikxkoLaLxbeVku ? 
savxdhamaRvanenxVke anusarisabAradu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%23
vishAMtiyililxde. tiMDitiVthaRgaLilalxdeV, ananxvilalxdeV, deVshavilalxdeV, satatxmeVle 
kADudAriyalilx obabxbeV heVge hoVgutitxVye?
\end{mn}

\begin{mn}%%24
horaTuhoVgutitxruva ninanx hiMde yAvudU anusarisi baruvudilalx ninanx hiMde puNayx matutx 
pApgaLu mAtarx anusarisi barutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
shaqtisamxqqtigaLalilx heVLiruva, kulakUkx deVshakUkx yoVgayxvAda, hitavAda dhamaRkekx 
kAraNavAda kelasagaLanunx Asasayxvilalxde mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
dhamaRdiMda dUravAda athaRkAmagaLanunx biDabeVku. dhamaRdiMda athaRkAmAdigaLa suKavu 
laBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
iMDirxyagaLa jayaveV yoVgavu. adanunx hagalU rAtirxyU, AcarisabeVku. jiteVMdirxyagaLa 
yoVgavu. adanunx hagalU rAtirxyU, AcarisabeVku. jiteVMdirxyanAdare parxjegaLanunx 
sanAmxgaRdalilxDabuhudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
aishavxyaRgaLu atayxMta pwrxDheyarAda sitxrXVyara  kaTAkapxdaMte capalavAduvu. A 
aishavxrayxvu vinayada hiDitadiMda rAjaralilx nilulxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
kAma, mdapaRgaLeV savxBAvavAgi uLaLx kamaRgaLanunx vicArisada mUDharige saMpatutx 
Ayusisixna saMgaDaveV nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
aishavxrayxdiMda kaNuNxkANdavara yashasusx nataRnamaDuvudilalx. niVru barade hoVgadeV 
idadxre anadigaLu hecucxvudeV ilalxvaSeTx !
\end{mn}

\begin{mn}%%31
vayxsanavanUnx, maraNavanUnx yoVcisidare avugaLalilx vayxsanaveV kaSaTxvAdudu. 
vayxsanavuLaLxvanu hiVnasithxtige barutAtxne. vayxsanavilalxdavanu savxgaRkekx hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
vayxsanadiMda baMda duHaKagaLu hecAcxgi kAmadiMdaleV baMdirutatxve. AdadxriMDa eleY 
doreyeV, vayxsanavanunx biDu. elalxvanUnx samxrisiko. kAmavu dhamaRkekx viroVdhiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
dadAdxrigU, deVvategaLigU, duSaTxrigU, viveVkanAshakUkx, niVtivaMtarige BAghayxdiMda 
anuBavisudakUkx I saMoatutxgaLiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
avu ililx sithxragaLalalx. nAvu seVvisuva keTaTxkelasagaLiMda avu beMkiya sahavAsadiMda 
swdeyu nAshavAguvaMte nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
ODADuvAga, kuLitiruvAga, ecacxtAtxga, malagiruvAga yAvana manasusx 
vicArayukakxvAgirudilalxvoV avanu satatxkUTaveV AgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
nUru janagaLigUpadeVshisuvavanu guruveMdaninxsikoLaLxtAtxne.
Adare vipatutx samiVpisodavarige upadeVshavu taleyalilx hatutxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
pArxhacnxnAdavanu viSayagaLaMba javaravanunx biTuTx sitthxravAda sithxtiyuLaLx samanAda 
yukitxghaLiMdalU, vayxvahAradiMdalU, sAvxthaRvanunx sAdhisikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
ashuBavAda AcAravuLaLxvanu shuBAcAriyAgutAtxne. hAgeyeV shuBAcAravuLaLxvanU 
ashuBAcAravuLaLxvanAgutAtxne. pArxNiya manasusx makakxLa hAge, AdadxriMda adanunx 
balAtAkxradiMda badalAyisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
vaqdadhxrU dhamaRvanunx balalxvarU Agiruvavaru heVLida budidhxvAdavanunx tiLidu 
ayoVgayxdAriyalilx hoVgititxruva manasasxnunx utatxmavAda budidhxyiMda taDeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-41
manuSayxrige dhamaRvagali, mitarxrAgali, baMdhugaLAgali, keYkAlugaLa  ceVSeTxyAgaliV, 
beVre deVshakekx hoVguvikeyAgali, deVhada kaSaTxgaLAgali, tiVthaRgaLAgali, 
upakaramADuvudilalx. sithxravAda manasisxniMda japisidare A parama padavu sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
AdadxriMda viSayAsakatxvAda citatxvanunx yatanxdiMda sitharamADikoLaLxbeVku. yatanxdiMda A 
citatxvanunx jayisalAdarU beVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
eleY rAjaneV niVnu AyA iMdirxyagaLa heVLikeyaMte kelasa mADutAtx saMsAraduHKadiMda 
vaMcitanAdididhxVye, munigaLU kUDa AyA PalagaLiMda caMcisalapxTiTxdAdxre. AdadxriMda Iga 
nAnu heVLuvudanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
manuSayxnu tanage tiLidiruvAga athAva BarxmebaMNdAga pArxjacnxrAda seyxVhitaranunx 
keVLabeVku. Aga avaru avanu mADatakakxdadxnunx yoVgayxvAda tiVtiyalilx heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
elalx vidhadiMdalU, kAmakoVpagaLanunx nigarxhisabeVku. sherxVyasasxnunx apeVkiSxsuvavanige 
averaDU GAtakagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
kApuvu shariVradalilxruva doDaDx shaturxvu. sherxVyasasxnunx apeVkiSxsuvavanu adakekx 
adhiVnanAgabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
kAmananunx pUvaRdalilx Ishavxranu tananx haNegaNiNxniMda suTuTx shariVravilalxdavananAnxgi 
mADidaneMdu vadaMti ide. AdadxriMdaleV avanu anaMganu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
elalxdaralUlx dhamaRveV utatxmavAdudeMdu vidhiyu Acarisidanu. AdadxriMda dheYrayxvanunx 
taMdukoMDu dhamaRvanenxV mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
caMcalavAda I shAvxsavu oMdu kaSxNAdoLageV nUru bAri ODADutatxde. jiVvitavu adara 
adhiVnavAgiruvAga dhamaRda viSayadalilx yAvanu tAne sAvakAshamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
vayasusx kaLeduvanAdarU ninanx manasusx IgalU kUDa niSiDadhxvAda viSayagaLiMda 
sumumxniruvudilalx. ayoVyxV AshacxyaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
I riVti malinavAda ninage elalxvU niSaPxlavAduvu. vayasusx kaLeyutAtx baMditu. ninage 
oLeLxtadanunx AcarisikoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
eleY dhoreyeV ! nAnu ninage sarovxVtatxmavAda hitafvanunx heVLutetxVne. ninage nAnu ninanx 
oLelxyadu keTuTxdudaralilx BAgavanunx hoMduva puroVhitanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
pApigaLa pApanAshakokxVsakxra elAlx puNayxgaLU oMdu kaDe ive. viSuNxvige pirxyAvAda 
veYshAKamAsaveV iMdu kaDe  ide.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
barxhamxhateyx, surApAna, kaLaLxtana, guruvina heMDatiya gamana ivugaLu muniVshavxrariMda 
mahApApagaLeMdu  heVLalapxTiTxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
avugaLalilx manoVvAkAkxyagaLiMda mADida elAlx vApaveMba aMdhakAravanunx veYshAKamAsavu 
nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
sUrayxnu katatxleyanunx nAshamADuvaMte elAlx pApavanUnx veYshAKavu nAshamADutatxde. eleY 
doreyeV AdadxriMda veYshAKamAsavanunx vidhivatAtxgi mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
manuSayxnu veYshALamAdalilx Acarisida puNayxda parxBAvAdiMda hiTiTxda modaliniMda mADida 
GoVravAda pApagaLanUnx biTuTx koneyalilx viSuNxvina sAthxnavAda veYkuMThavanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
oMdu veYshAvanAnxdarU vidhivatAtxgi mADidavanu adara parxBAvadiMda koneyalilx 
harimaMdiravanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
eleY rAjaneV AdadxriMda Iga veYshAKamAdalilx vidhAnadiMda sAnxnavanunx mADi mAdhavananunx 
pUjisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
mADatakakx kelasadiMda Batatxda hoTuTx hoVguvateyU, tAmarxda kilubu hoVguvaMtetU, 
manuSayxna bahuvAda pApavu nAshavAgutatxde. AdadxriMda utatxma kelasavananxnusarisu. 
AdanAnxcarisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
A Batatxda joteyalilx hiTiTxda hoTuTx hoVguvaMte jiVviya pApagaLu saMdeVhavilalxdeV 
nAshavAgutatxde. AdadxriMda A veYshAKavanunx Acarisu. yukatxvAda kamaRgaLanunx mADu.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada veYshAKamAsa mahime
%% totxMBatetxYdaneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
rAjanu heVLidanu-kiSxVrasamudadxriMda huTiTxdaMtiruva shiVtalavU, pavitarxvU Ada 
tuMturugALaMtiruva vicitarxvAda kathegaLiMda nAnu ninanx deseyiMda saMtoVSagoMDenu. (niVnu 
nananxnunx saMtoVSapaDiside) 
\end{mn}

\begin{mn}%%2
samudadxriMda huTaTxda amaqtavU, darxvayxrUoavalalxda vayxsanakekx hwSadhavU, saMsAdaveMba 
roVgakekx nivArakavU Ada padAthaRvanunx niVnu nanage kuDiside.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
eleY bArxhamxNaneV manuSayxrige sajajxnasahavAsavu hasARparxdavAdudu. pApavanunx 
nAshamADutatxde. jiVvanakekx awSadhavAgide. mupupxsAvugALanunnx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
sAdhuvina saMgamavu Bumiyalilx manusAyxrige sikakxdiruvudAdarU yAvu yAvudanunx 
apeVkiSxsutAtxneyoV avelalxvanUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
yAvanu pApahArakavAda sAdhusaMgamaveMba gaMgeyalilx sAnxna mADutAtxnoV avanige dAna, 
tiVthaR, tapasusx yAgagaLoMdU parxyoVjanavilalxduvugaLAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
modalu kAma oMdara suKadalelxV AsakatxvAda yAva yAva BAvagaLu nananxlilx idudxvoV 
avelalxvU ninanx dashaRnadiMda modalukoMDu badalAyisihoVduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
manuSayxnu oMdu janamxda suKakokxVsakxra sAvira janamxda suKavanunx ililx 
nAShamADikoLuLxtAtxne. avanu budidhxvaMtanAdare oMdeV janamxdalilx sahasarx janamxgaLa 
PalavanUnx saMpAdisikiLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
ayoyxV ! eleY bArxhamxNaneV kAmarasavanunx anuBavisuva manasusxLaLx daDaDxnAda naninxMda 
savalalxvU Atamxhitavu mADikoLaLxlalxDalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
ayoVyxV ! nananx manasisxna ajAcnxnavanunx EneMdu heVLali. nAnu Atamxvanunx he\char'301 
gasigoVsakxra duHKAPalavuLaLx kaSaTxvU, GoVravU Ada vayxsanadalilx biVLisiruvenalalx !
\end{mn}

\begin{mn}%%10
sAvxmi saMtoVsada manasisxniMda niVnu nananxnunx ecaCxrisididxVye. upadeVshagaLanunx mADi 
nananxnunx udAdhxramADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
nAnu modalu puNayxkArayxganunx mADidedx. IgalU nininxMda ecacxragoLisalalxTiTxdedxVne. 
ninanx pAdhULiyiMda pavitarxnAgidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
savaRpApAgaALanUnx nashamADuva veYshAKamAsavanunx heVLideyalalx! adara  vidhiyanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
sAnxnavanunx heVge mADabeVku ? dAnaveVnu ? deVvarAvudu ? niyamaveVnu ? eleY QuSiyeV 
pApanshaVsakxra avelalxvanUnx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
yamanu heVLidanu-hiVge heVLalapxTaTx dayAnidhiyAda A kashayxpanu dhamaRvU, hitavU Ada 
mAtanunx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
kashayxpanu heVLidanu-hiMdumuMdina yoVcanegaLiMda samAdhana hoMdida soVmAriyAlUlx, 
jAcnxnavanunx oMdu sAri  tiLidiruvavanalUlx, adhamanalilxyU, pApabudidhxyuLaLxvanlUlx 
heVLabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
pa\char'301 yAdavanige oLeLxya budidhxyanunxMTumADidare vidhAyxdAna mADida Palavanunx 
hoMdutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
keVLadiruvavanige heVLabAradu. anAyxyadiMda keVLidavanigU, heVLabAradu. budidhxvaMtanu 
tiLididadxrU daDaDxnaMte loVkadalilxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
vidAvxMsarigU, shiSayxrigU, makakxLogU dayiyiMda avaru keVLadidadxrU heVLabeVku. 
sharxdedhxyuLaLxvarigU hitavanunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
eleY doreyeV niVnu pUvaRdalilx mADida yAvudoV oMdu puNayxdiMda nananx mAtiniMda Iga 
shudadhxvAda manasusxLaLxvanAde.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
pApada avasethxyanunx hoMdidadx A ninanx shariVravu nananxnunx AsharxsidudariMda hoVyitu 
dhamaRshasatxrXvanunx keVLidudariMda dhamARvasethxyanUnx hoMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
dhamaRjAcnxnadiMda biDalalxTaTx adhamaRveMba hesaruLaLxdeV pApAvasethxyu. adakikxMta 
horatAdudu oLeLxya varxtavuLaLxdu dhAmirkaveMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
dhamaR adhamaRgaLananxnuBavisuvudakokxVsakxra idudx kaNiNxge kANisadaMtiruvudu mUraneyadu. 
AdadxriMda Odidavaru deVhavanunx mUru BeVdavuLuLxdeMdu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
dhamaRvU, BoVgavU, mukitxyU ilalxda, pApAvasetxyULaLx shariVravanenxV 
pApasaMjecnxyuLaLxdedxMdu heVLutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
Iga guruBakitxyaninxTuTx nananx mAtanunx naDesutAtx keVLutitxruva I ninanx shariVravu 
dhamaRrUpavAdadedxMdu vayxvasithxtavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-27
adariMdaleV dhamaRkelasakekx yoVgayxvAda shudidhxyuMTAyitu. deVvaru, manuSayxru manasusx 
cariterx shariVragaLanunx ayAkAladalilx vaqdidhxpaDisutAtxne. aMteyeV kiSxVNisutAtxne. 
eleY ! rAjaneV Iga ninanx manasusx dhamaRdalilx niratavAgide. AdadxriMda ninage 
veYshAKasAnxvanunx shAsAtxrXnusAravAgi mADisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
yamanu heVLidanu- Aga A pUroVhitAnAda kAshayxpanu A rAhanige veYshAKadalilx 
sAnxnadAnagALanUnx pUjeyanunx vidhivatAtxgi mADisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29-30
shAsatxrXdalilx heVLiruvaMte veYshAKasAnxnada vidhiyaMte mADisidanu. A kAshayxpanu 
rAjanige shAsatxrXdalilx heVLiruvaMte sAnxnavanUnx sotxVtarxvanUnx heVLutAtx hariBaktxru 
heVVLutitxruva viSayagaLanUnx heVLutAtx idadxnu. adanunx keVLidarU, OdidarU, sariyAda 
Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
A vidhAnavu heVLiruvaMte pUroVhitanu mADisidanu. rAjanU mADidanu. veYshAKasadalilx 
pUjayxvAda A vidhiyananxnusarisi sotxVtarxvanUnx katheyxnUnx AdaradiMda keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
A rAjanu BakitxyiMda pArxtasAsxnXnavanUnx, aGayxR, pAdayx, pUjegaLanUnx neYveVdayxgaLanUnx 
mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
yAva A bArxhamxNanu pirxVtiyiMda dAnavanUnx niyamapAlaneyanUnx veYshAKamAsadalilx 
BakitxyiMda parxtidinavU mADutAtxnoV avanu veYkuMThavanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
uLida mAsagalalilx sitxrXVyaralilx AsakatxnAgi BoVgapaDutAtx iSaTxbaMdaMte irabanudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
veYshAKamAsa horatu uLida mAsagaLalilx dhamaRniyamavanAgaliV rAjakArayxda 
vicAraNeyanAgaliV, mADutitxralilalx. keVvala kAmasakatxnAgiyeV irutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
eleY bArxhamxNaneV mahAtarxrigU kUDa mananxthanu biDalapxDalasAdhayxnu. shariVrada 
joteyalilxyeV huTiTxruvanu. vAsaneyu anAdiyAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
kUdalu, kADigegaLiMda parxkAshisuva kaNiNxge AnaMdavanunxMtu mADuva heMgasaranunx 
muTaTxbAradu. AkeMdare avaru beMkiya jAvalegaLu hulalxnunx suDuMvaMte manuSayxnanunx 
suDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
kAmanu manuSayxrige shariVradalilxruva kAlakekx takakx GoVravAda shaturxvu. moVhaveMba 
hogeyiMda kUDiruva A pApiyu yArige aMdhakAravanunxMTumADuvudilalx.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada veYshAKa  mAhAtemxyXyeMba
%% toMBatAtxraneya adhAyxyavu mudidudu.


\begin{mn}%%1
yamanu heVLidanu- hiVgirutitxruvalilx A rAjanu obabxranUnx  biDada kAlapuruSana kaNiNxge 
bidudx atayxMtavAda ratiyanunx seVvisi adariMdaleV kaSxyabaMdu maqtanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
Aga nananx kaDeya dUtaru bAribArigU hoDedu hoDedu karedukoMdu hoVgutitxralu aLutAtx tananx 
pApagaLanunx samxrisikoLuLxtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3-4
Aga viSuNx dUtaru baMdu yamadUtaranunx beYdu avanu dhamiRSathxneMdu heVLi vimAnavanunx 
hatitxsikoMDu veYkuMThakekx karedukoMDu hoVdaru. veYshAKada pArxtasAsxnXnadiMda 
pApanAshavAgi puNayxbaMdudariMda apasxroVgaNagalU kUDa sotxVtarxmADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-7
matetx A deVvadUtaru ivanu pApiyeMdu tiLidu narakada dAriya samiVpadalilx karedoyadxru. 
idu viSuNxvina apapxNeyeMdu tiLidu avaru hage taMdaru. avanu hoVgutAtx narakadalilx 
shikeyxyanunxnuBavisutitxruva pArxNigaLa bagebageyAda kUgugaLanUnx A pApigaLa ati 
dAruNavAda mATugaLanUnx hoVgutatxleV keVLutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
Aga rajanu A dUtaranunx kuritu ideVnu ? I BayaMkaravAda aLuvu idakekx kAraNaveVnu ? 
elalxvanUnx dayaviTuTx nanage heVLiri. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
dUtaru heVLidaru-marAyxdeyilalxda puNayxdiMda biDalapxTaTx pApigaLAda pArxNigaLanunx 
GoVravAda tamisarxveV modalAda narakadalilx hAki beVyisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
pApigaLu pArxNabiTaTxmeVle yamana dAriyanunx hoMdi ililx kUrxravAda shikeSxganunx  
anuBavisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
yamana puruSariMda atitxtatxlAgi eLeyalapxDutAtx kagagxtatxleyalilx keDavalapxTaTx 
kUrxravAda pArxNigaLiMda kacicxsalpxDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
nAyi, nari, duSaTxmaqgagaLu, kAge, hadudx jiMkeya mUtiyavu toVLa, huli, hAvu, ceVLu 
ivugaLiMda kacicxsutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-14
alilx beMkiyiMda suDutAtxre. muLuLxgaLiMda cucucxtxre. garagasagaLiMda kuyuyxtAtxre. 
bAyArikeyiMda toMdarepaDisutAtxre. hasiviniMda bAdhisalapxDutAtxre. adaraMte GoVravAda 
roVgagaLiMdalU toMdare koDutAtxre. adaraMte GoVravAda roVhgagaLiMdalU toMdare kUDutAtxre. 
kiVvu rakatxgaLa vAsaneyiMda bAribArige mUCeRyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-16
kudiyutitxruva eNeNxyalilx hAki kudisutAtxre. masalagaLiMda (onake) hoDeyutAtxre. 
kabibxNada bANAlegaLalilx  huriyutAtxre. kAda kalulxgaLa meVle kUrisutAtxre. vAMti 
mADidudanunx tininxsutAtxre. kiVvurakatxgalanunx kuDisutAtxre. kUdalu, rakatx, mAMsa, 
kobubx ivugaLa samUhadalilx keDavutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
avary alilx shavagaLaMte heNagaLa joteyalilx bididxrabeVku. alilx heNada dugaRMdhavU, 
vipariVtavAgiruvudu. adanunx sahisutatx alilx bididxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
garagasagaLa meVle nililxsutAtxre. keLage nililxsi meVle kalulxgaLanunx etitxhAkutAtxre. 
keLage kAdiruva kalalxninxTuTx adara meVle keDavutAtxre. eNeNx, kobubx ivugaLanUnx kAsi 
huyuyxtAtxre. garagasada elegaLuLaLx marada keLage  malagisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
katitx, muLuLx gUTa, ivugaLuLaLx jAgadalUlx. jugarxvAda jAvxleyuLaLx BayaMkaravAda 
jAgadalULx kAdiruva  veYtaraNiV nadiya kiVvu rakatxgaLu tuMbiruva parxvAhagaLalilxyU 
kAkutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
asipatarxvana (garagasadaMtiruva elegaLuLaLx mara) dalilxyU, katatxleyiMda kUDida matutx 
beMkiyiruva jAgagaLalilxyU, keDAvutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
A jAgadalilx toMdadarepaDisutitxruvudariMda nAnA bageyAda aLuviniMda duHKisutitxdAdxre. 
kelavu jAgagaLalilx katitxge hagagxvanunx hAki bigiyutAtxre. matetx kelaveDegaLalilx 
hAvugaLanunx sutitxrutAtxre. dAri tiLidaMtiruva manegaLalilx sutitxrutAtxre. I riVti 
pApigaLu yAtanA shariVragALiMda toMdarepaDisalapxTuTx duHKApADutitxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
viSaya suKadaMte suKavanunx toVrisutAtx duHKisuvaMte mADutAtxre. I riVti pUvaRjanamxda 
pApavanunx A jaMtugaLelalxrU anuBavisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
pirxVtigoVsakxra parasitxrXV saMga mADidudu duHKavanunx koDutatxde. oMdugALige kAla 
Akeyalilx suKapaTuTxdu aneVkakalalxgaLavaregU duHKavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
veYshAKamAsadalilx pArxtasAsxnXna mADida ninanx deVhavanunx muTiTxda gALiyu meVle 
biVsuvudariMda hasARgoLuLxtitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
I narakavanunx anuBavisutitxruva pApigaLu kaSxNakAla suKavuLaLxvarAdarU ninanx 
teVjasisxniMda suKahoMdi aLuvudanunx nililxsidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
puNayxvaMtana hesarU kUDa keVLida pakaSxdalilx swKayxvanunx koDutatxde. avara deVhavanunx 
muTiTxda gALiyU kUDa biVsidare suKavanunxMTu mADutatxde3.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
yamanu heVLidanu-karuNA nidhiyAda A rAjanu  hiVgeMba dUtara mAtanunx keVLa A mahAtamxnAda 
viSuNxvina dUtaranunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
sAdhugaLa haqdayavu beNeNxyaMte maqduvAdudu. beMki tagalidare adu karaguvaMte 
duHKitaranUnx kaMDare karagutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
rAjanu heVLidanu-toMdarepaDutitxruva pArxNigaLanunx biTuTx duHKapaDutAtx hoVgalAre. yAvanu 
pApigaLa piVDeyanunx nAshamADalu shakatxnAgidadxrU nAshamADuvudilalxvoV avanu pApiSaThxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
nananx deVhavanunx muTiTx biVsida gALigaLiMda avarige suKavuMTAguva pakaSxdalilx 
nananxnUnx baLigeV karedukoMDu hoVgiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
caMdanadaMte parara tApavanunx yAru nAshamADutAroV  avaru yoVgayxru. 
paroVpakArakokxVsakxra yAru toMdarepaDutAtxroV avareV dhanayxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
parara duHKavanunx nivAraNe mADuvavareV loVkadalilx satupxruSaru. avarige 
toMdareyalilxruvavaranunx kApADalu pArxNavu hulilxgiMta kaDameyAgi irutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
parara hitadalilx niratarAdavariMdaleV I Bumiyu niMtiruvudu. yAvAgalU manasisxge 
hitavAgiruvudu. narakavAdarU savxgaRveV.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
AdudariMda parara suKaveV sAdhugaLige suKavu. adakokxVsakxra narakavAgali 
pArxNabiDuvudAgali utatxmavu. kaSaTxgArara kaSaTxvanunx nAsha  mADadidadxre avanige 
suKaveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
dUtaru heVLidaru-pApigaLAda jaMtugaLu duHKavanunx anuBavisutAtxre. alilx avanu tamamx 
pApagaLanUnx anuBavisutAtxre. hiVgiruvalilx niVneVke duMaKapaDutitxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}%%37
yAru dAna hoVmagaLanunx mADalilalxvoV, puNayxtiVthaRgaLalilx miVyalilalxvoV, 
upakAravanAnxrigU mADalilalxvoV, yAvariVtiyiMdalU, sukaqtavanUnx mADalilalxvoV, avareV ivaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
yAru yAga mADalilalxvoV, japamADalilalxvoV, tapasasxnUnx mADalilalxvoV, avaru I GoVrtavAda 
narakadalilx toMdarepaDisalapxDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
dushiyxVlarU, durAcArigaLU, vayxvahAradalilx dUSitArAdavarU, pararige apaAramDidavarU, I 
pApigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
eleY puNayxtamxnAda rAjaneV bA. viSuNx loVkakekx hoVgoVNa. puNayxvaMtanAda niVnu inunx 
meVle iratakukxdalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
manasasxnunx noVyisuva mAtiniMda parara manasasxnunx yAru noVyisutAtxroV, yAru 
parasitxrXlaMpaTaroV avaru narakadalilx bidudx kaSaTxpaDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
rAjanu heVLidanu-eleY dUtareV nAnu puNayxvaMtanAgidadxre I mahABayMkaravAda yAtanA 
mAgaRkekxVke karetaralalxTeTxnu ? nAnu  Enu pApavanunx mADidedxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
nAnu kAmiyAgidudx aMtaha sukaqtavanunx mADadidadxre veYMkuMThavanunx heVge hoMdutitxdedxnu 
? I saMshavanunx nAshamADiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
dUtaru heVLidaru-kAmakakxdhiVnanAda niVnu puNayxvanewnxVnoV mADalilalx. nija. 
yajacnxgaLanUnx mADalilalx. yajacnxdalilx sheVSaparxsAdavanUnx tinanxlilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
adare guruvina mAtiniMda perxVritanAgi niVnu veYshAKamAsadalilx vidhivatAtxgi 
mUruvaSaRgaLu pArxtasAnxnXnamADididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
mahApApgaLa guMpanunx nAshamADuva BakatxvatasxlanAda, vishevxVshanAda viSuNxvanunx 
BakitxyiMda pUjisididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
savaRsAraBUtavAda A veYshAKasAnxna oMdariMdaleV deVvategaLiMda hogaLalapxDutAtx 
veYkiMThakekx hoVgutitxdidxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
yAvariVtiyAgi beMkiya kiDiyiMda hulilxna medeyu suDalapxDutatxdeyoV hAge pArxtasAsxnXnada 
vidhiyiMda pApagaLa guMpu nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
eSaTxravarege veYshAKadalilx pArxsAsxnXnavanunx mADuvudilalxvoV aduvarege deVhadalilx 
pApagaLu parxkAshisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
manuSayxnu veYshAKamAsadalilx niyamadiMda pArxtasAnxnxna  mADutAtx hariyanunx pUjisitAtx 
hariBakatxnAgidadxre pApagaLanunx kaLedukoMDu haripadavanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
eleY rAjaneV huTiTxda modalu beVre vidhavAda sukaqtavanunx niVnu mADaleV ilalx. AdadxriMda 
I narakamAgaRgadalilx ninanxnunx kareteMdevu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
eleY rAjaneV AdadxriMda niVnu namimxMdalU, deVvategaLiMdalU, hogaLalapxDutAtx vimAnadiMda 
hariyamaMdiravanunx hoMdatakakxvanAgu.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada veYshAKa  mAhAtemxyXyeMba
%% toMBatetxVLaneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
AmeVle A karuNAshAliyAda rAjanu A nArakiVyara shoVkadiMda vayxthegoMDu A hariya dUtaranunx 
kuritu vinayadiMda iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
aishavxrayxkUkx, oLeLxya kuladalilx huTiTxdudakUkx oLeLxya guNagaLigU, pUnayxkUkx 
duHKitara rakaSxNaveV PalaveMdu satupxruSaru tiLiyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nanagenAdarU sukaqtavidadxre adariMda I jaMtugaLu pApadiMda mukatxrAgi savxgARvanunx 
hoMdali avara jAgadalilx nAnu vAsamADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
hiVge heVLida rAjana mAtanunx keVLi A dUtaru ivana udArateyu sariyAdudeMdu yoVcisutAtx 
avanige iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
dUtaru heVLidaru-eleY doreyeV ninanx dayeya dhamaRgALiMda niVnu sheVKarisuva dhamaRvu 
vaqdidhxgoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
veYshAKamAsadalilx sAnxna, dAna, japa, tapasusx hoVma deVvatAcaRnegaLanunx mADidare 
anaMtanavAda PalavagaLanunx koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-8
yAgamADivanU, dAnAmADidvanU, savagaRdalilx kirxVDisutatx, bAvi. koLa, kalapxvakaSxgaLa 
neLalu ivuigaLalilx deVvatAsitxrXVyariMda hogaLalapxDutatx suKisutAtxne. niVru 
ananxgaLanunx dAnamADidare shuBavAda varuNaloVkavu sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-10
goVdAna mADidavanu tananx ELu kulagaLanunx udadhxrisutAtxne. kudureyanunx dAnamADidare 
sUrayxloVkadalilx suKisutAtxne. vidAyxdAnamADidavanu. barxhamxloVkadalilx suKisutAtxne. 
cinanxvanunx dAnamADidare deVvaloVkavanunx hoMdutAtxne. daye yoVrisuvavanU kanAyxdAna 
mADidavanU deVvaloVkavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
veYshAKamAsadalilx pArxtasAsxnXnamADi dAnamADi viSuNxvanunx pUjisidare elAlx 
iSATxthaRgaLanUnx hoMdi veYkiMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-13
tapasusx, dAna, yAga, hoVmagalU oMdukaDe vidhivatAtxgi AcarisalapxTaTx veYshAKamAsavu 
matotxMdu kaDe  idadxre eraDU  samAnavu.  A veYshAKamAsadalilx vidhivatAtxgi niyamadiMda 
mADida oMdu dinada Palavu savaRdAnagALigiMtalU hecAcXdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
niVnu oMdu dinada puNayxvanunx dayaviTuTx I narakadalilx duHKapaDuvavarige koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
dayege samavAda dhamaRvilalx. darege samavAda tapasisxlalx. dareyege samavAda dAnavilalx. 
deyege samanAda senxVhitanU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
puNayxdAna mADidavanu lakaSxdaSuTx hecicxna puNayxvanunx hoMdutAtxne. niVnu dhamaRvanunx 
dAnamADidudariMdalU, ninage visheSa dayeyiruvudariMDalU ninanx dhamaRvaqdidhxya Ayitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
duHKagoMDavara duHKavanunx yAvanu nAshamADutAtxneyoV avaneV loVkadalilx puNayxvaMtanu. 
avaneV nArAyAMshadiMda huTiTxdavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
veYshAKamAsada huNiNxmeya dina savaRpApanivArakavAda pArxtasAsxnXnAdigaLanunx 
yAVatiVthaRdalilx mADideyoV adanunx savARtamxkanAda hariyanunx sAkiSxyAgiTuTxkoMDu 
koTiTxdedxVneMdu mUru bAri ucacxrisikoMDu koDu. Aga ivaru narakadiMda pArAgi 
savagaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
pArivALakokxVsakxra tananx mAMsagaLanunx kaqpeyiMda koTaTxshibiyu kiVtiRyanunx hoMdi 
savxgaRvanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
rAjaSiRyAda dadhiVciyA kUDa tananx mULeyanunx dAna mADi mUru loVkagaLanUnx beLaguva 
kiVtiRyanunx hoMdi nAsharahitavAda savxgaRvanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
sahasajitetxMba rAjaSiRyu bArxhamxnigoVsakxra amUlayxvAda pArxNagaLanunx koTuTx 
utatxmavAda loVkavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
duHKapaDutitxruva jaMtugALige dAnamADida suKavu savxgaRdalAlxgaliV moVkasxdalAlxgaliV 
sikukxvudilalxveMdu nananx mata.
\end{mn}

\begin{mn}%%24-25
elAlx dAnagaLanUnx pUvaRdalilx deVvaru saqSiTxmADidanu. avanunx lekakxmADuvudakokxVsakxra 
muMde dheYryaxvanunx  neVmisidanu. dayAdAnadalilx nishacxlavAda ninanx budidhxyanunx 
noVDi veVdavAdigaLAda namagU utAsxha hecicxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
ninagiSaTxviruva pakaSxdalilx eleY doreyeV ! sAvakAshamADadeV A puNayxvanunx 
narakaduHKanAshakokxVsakxra A narkadavarige koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
hiVgenanxlu A dayAvaMtanAda rAjanu gadAdharananunx sAkikxyAgiTuTxkoMDu mUru bAri heVLi 
avarige A puNayxvanunx vidhivatAtxgi dAnamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
hiVge dayAvaMtanAda A rAjanu gadhAdarananunx sAkiSxyAgiTuTxkoMDu veYshAKamAsada oMdu 
dinada puNayxvanunx koDalu avarelalxrU duHKadiMda pArAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
avarelalxrU narakadiMda pArAgi vimAnavanunx hatitx A rAjananunx namasakxrisutAtx, 
noVDutAtx, sotxVtarxmADutAtx saMtoVSadiMda savagaRvanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
rAjanu koTaTx A oMdu dinada puNayxvanunx hoMdi avarelalxrU narakadiMda pArAgi vimAnavanunx 
hatitx savxgaRvanunx hoMdidareMdbudu AshacxyaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
A dAnadiMda inUnx hecAcxgi puNayxvanunx hoMdidavanAgi quSigaLU, deVvategalU ivariMda 
hogaLalalxDutAtx viSuNx dUtariMda namasakxrisalapxDutAtx yoVgigaLiMdalU 
hoMdulasAdhayxvAda padavidyanunx hoMdidanu.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada veYshAKa  mAhAtemxyXyeMba
%% toMBatetxMTaneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
yamanu heVLidanu-I veYshAKamAsada mahimeyanunx saMgarxhavAgi savxlapxvanunx heVLidanu. 
adaradalilx pUNiRmeya mahimeyU agAdhavAdudeMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
veYshAKamAsadalilx viSuNxvige pirxyakaravAda I itihAsavanunx yAvanu OdutAtxnoV, avanu 
parishudadhxnAgi veYkuMThavanunx hoMdutAtxne alilx aneVka kalaxpaxgaLavaregU suKusutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
I itihAsavU dhanayxvU, yashasakxravU AyuSayxparxdavU savxsitxvAcakavU Agide. savxgaRvanunx 
koDuvudAgiyU, lakiSxmXyanunx koDuvudAgiyU, oLeLxya manasasxnunx koDuvudAgiyU, 
parxshasatxvAgiyU, pApanAshakavAgiyU ide.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
I veYshAKamAsada mahimeyU, namimxbabxra saMvAda rUpavAda I rAjana cariterxyU, mAdhavanige 
pirxyavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
I cariterxyanunx vidhiyaMte keVLiyAgaliV, odiyAgaliV, mADabeVku. hAge mADidare 
keSxVshabnAshakavAda BagavadaBxkitxyuMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
eleY bArxhamxNaneV niVnu deVvaloVkadiMda BUloVkakekx hoVgu. Bimiyalilx ninanx 
pUvaRdeVhavanunx iTuTxkoMDu ninanx bAMdhavaru inUnx aLutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
ninanx baMdhugaLu aLutAtx beMkiyalilx ninanx shariVravanunx hAkuvudakekx modaleV adaralilx 
seVrikoMDu malagidadxvanu edadxMte ELu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
nananx anugarxhadiMda puNayxda saMbaMdha sikikxtu. niVnu keVLiruvaMteyeV mADu. 
vidhivatAtxgi mADutitxdadxre pArxpatxkAladalilx deVvaloVkakekxx hoVgutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
sUtanu heVLidanu- I riVti A deVvatagaLa mAtanunx keVLi dhamaRrAjanige namasakxrisi 
saMtoVSadiMda matetx namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
dhamaRrAjana anugarxhadiMda anaMtara BUmiyalilx malagidadxvanaMte edudx baMdhugALiMda 
kUDikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
A bArxhamxNanu I vidhiyiMda parxtivaSaRvU  tAnu mADutatxlU itarariMda mADisutatxlU idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
veYshAKamAsada puNayxsAnxnada parxsaMgada yama bArxhamxNa saMvAdadiMda nimamxnunx 
ecacxragoLisidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
harige pirxVtitAtarxvAda veYshAKamAsadalilx vidhivatAtxgi sAnxna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
meVSamAsadalilx sUyaRniruvAgina mahimeyanunx keVLidanu pApagaLiMda mukatxnAgi viSuNxvina 
sAthxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
QuSigaLu heVLidaru-mahApArxjacnxnAda sUtaneV mahAtamxnAda niVnu veYshAKamAsada 
mahimeyanunx heVLide. adu pApanAshanavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
veYshAKadalilx viSuNxniyamavanUnx pUje, sAnxna, dAnagaLanUnx shurxti samxqtiya 
riVtigaLiMda heVLididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
mAdhavanu pirxVtanAgi pApanAshavAguvaMte A mAhAtamxna dhAyxnavanunx keVLabeVkeMdidedxVve, 
heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
Bakatxrige pirxyanAda kaqSaNxNa saMsAranAshakavAda A sotxVtarxvanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
sUtanu heVLidanu jagatitxge pArxNasavxrUpanAda, goVvugaLigU, goVpiyarigU pArxNadaMtiruva 
vaqMdAvananda kaqSaNxna mahimeyanunx keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
oMdAvatiR gwtamanu nAradananunx keVLavAgegx avanige pApanAshakavAda dhAnxnavanunx 
heVLidanu. adanenxV nimage heVLutetxVne keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
nAradanu heVLidanu-hUvina guMpina suvAsaneyiMda horahomumxtitxruva makaraMda ruciyuLaLx, 
maragaLa cigutugaLa gupiniMda bagigxruva kAMtiyuLaLx araLiruva hosa hUgeMcalugala 
sAliniMda kUDiruva maMgaLakaravAda vaqMdAvanunx  budidhxvaMtanAdavanu samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
araLida hUgaLa muMdagaDeyalilx makaraMdavanunx kuDiyuvudariMda manoVharavAgi kANutatx 
ODiyADutitxruva duMbigaLa  muKadiMDa JeVMkAragaLiMda sadAdxda madhayxBAgavuLaLx, pAravALa, 
giLi, sArike, koVgile muMtAduvugaLiMda  itatxtatx sadudxLaLx. navilugaLa naqtayxvuLaLx A 
vaqMdAvanavanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
yamuneya parxvAhada tuMturugaLanunx hotutx tarutitxruva araLiruva kamalada madhayxBAgada 
dhULiniMda maliniMda malinavAda manamxthana AveVshavuLaLx, mugedhxyara baTeTxgaLanunx 
alAlxDisutitxruva gALigaLiMda seVvisalapxTaTx vaqMdAvanavanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
havaLadaMtiruva hosaciguruLaLx, marakatamaNiya kAMtiyuLaLx, mutitxna kAMtiyaMtiruva 
mogugxgaLuLaLx kamalada baNaNxda nAnAPalagaLuLaLx utatxmavAda elAlx QutugaLiMda 
seVvisalapxDuva iSATxthaRgaLanunx koDuvavanada madhayxdalilx utatxmavAda kalapxvakaSxvuLaLx
vaqMdAvanavanunx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
meVrupavaRtada meVle huTiTxruva sUrayxMnaMte parxkAshamAnavAda adara keLage cinanxda 
BUmiyalilx amaqtada maLeya tuMturugaLuLaLx, huvina, parAgagaLiMda parxkAshisuva 
parxkAshamAnavAda maNigaLanunx ketitxruva BumigaLuLaLx, ariSaDavxgaRgaLige 
avakAshavilalxdiruva udAyxnavanada kuTiTamaBAgavanunx AlasayxvilalxdeV samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
A ratanxkuTiTxdalilx kuLitiruva doDaDxdAda yoVgapiVThadalilx aSaTx daLada guMpina 
kamalavanunx dhAnisi adara madhayxdalilx meVlakekx horaDutitxruva kAMtiyuLaLx, suKavAgi 
kuLitiruda mukuMdananunx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
varxjArxyadhariMda siVLida meVGadaMte hosadAgiruva niVliya niVrinalilx huTiTxda neYdilege 
samavAda kAMtiyuLaLx manoVharavAda niVlameVGadaMte iruva kUdalugaLuLaLx, manoVharavAda 
navilugariyanunx taleyalilx sikikxsikoMDiruva sAvxmiyanunx dhayxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
duMbigaLiMda kUDiruva saNaNxkalavaqkaSxda hUgaLiMda kUDida meVlakekxtitx kaTiTxruva 
kUDalugalalx, kivige A hUvaninxTuTxkoMDiruva, duMbigaLiMda parxkAshitavAda haNeyalilx 
parxkAshAshisuva goVroVcanavuLaLx, parxkAshamAnavAda bagigxruva dhanusasxnunx hoMdiruva 
sAvxmiyanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
kaLaMkarahitanAda sharatAkxlada puNaRcaMdarxnaMte muKavuLaLx kamaladaMte vishAlavAda 
kaNuNxgaLuLx ratanxgaLuLaLx mosaLeya AkAravAda kuMDalagaLiMda parxkAshisuva 
kapoVlagaLuLaLx etatxravAgi manoVharavAgiruva mUguLaLx sAvxmiyanunx dhAyxnisubeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
kuMkumadaMte keMpagiruva tuTigaLuLaLx caMdarxkADumalilxge maMdAra kusumagaLaMte iruva, 
muguLunageya kAMtiyiMda parxkAshitavAda dikukxgaLuLaLx, kADinalilx ciguru hUgaLanunx 
kaTiTx mADiruva hAravanunx kaMThadalilx hAkikoMDu manoVharavAgiruva sAvxmiyanunx 
dhayxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
madisi sututxtitxruva BarxmaragaLa kUginiMda kUDi neVtADutitxruva kalapxvaqkaSxda 
udadxvAda mAleyiMda shoVBisuva BajashirasusxLaLx nakaSxtagaLiMda kUDiruvaMtaha hAragaLiMda 
shoVBisuva vakaSxsathxLavuLaLx eduru BAgadalelxlAlx pArxkAshisutitxruva kwsutxBa ratanxda 
kAMtiyuLaLx sAvxmiyanunx dAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
shirxVvatasxveMba macecxyiMda kUDiruva etatxravAda BukashirasusxLaLx duMDage 
hoVguhoVgutAtx dapapxvAgi maMDiyavaregU iruva toVLugaLuLaLx maniVharavAda hoTeTxyuLaLx 
ALavAgiruva hokukxLuLaLx duMbigaLaMte kapApxgiruva roVpapaMkitxgaLuLaLx sAvxmiyanunxn 
dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
bagebageyAda maNigaLanunx ketitxruva keYbaLe uMgurugaLu katitxna saragaLU uDidAravU 
kALubaLegaLU, ivugaLiMda kUDiruva utatxmavAda aMgarAgadiMda hoMbaNaNxvAgi mADalapxTaTx 
deVhavuLaLx hoMbaNaNxda vasatxrXvanunx soMTakekx kaTiTxruva sAvxmiyanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
manoVharavAgi karxmadiMda dapapxvAgi duMDagiruva toDemaMdegaLuLaLx, cenAnxgiyU, 
etatxravAgi edUdx iruva pAdAgarxdiMda Ameyanunx tirasakxrisutatxlU iruva, mANikayxda 
dapaNaRNadaMte parxkAshisuva hebebxTiTxniMda parxkAshisuva ugureV hodikeyAgiruva 
pAdapadakxvuLaLx sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
miVnu, aMkusha, cakarx, keVtu yava kamala, vajarxrUpavAda reVKegaLiMda kUDiruva keY matutx 
hejejxgALiMda manoVharanAda, sqMsarayx sAradiMda nimiRtavAda avayavagaLuLaLx 
swMdarayxdiMda manamthananUnx tirasakxrisutitxruva deVhakAMtiyuLaLx sAvxmiyanunx 
samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
bAyina raMdharxdalilx iTuTxkoMDiruva koLalinalilx alAlxDutitxruva keYberaLiniMda 
horaDisutiruva samasatx pArxNigaLuLaLx samudarxdaMte bahu suKavuLaLx sAvxmiyanunx 
samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
sAvxmiya muKavanenxV noVDutitxruva kecacxlina BAradiMDa eDavutatx melalxge hoVgutitxruva 
tinunxtitxdudx savxlapxBAga halilxnalilx kacicxkoMDu horage kANutitxruva 
halulxgaLuLaLx,udadxkUkx joVtADutitxruva bAlavuLaLx goVvugaLiMda sututxvariyalapxTaTx 
sAvxmiyanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
surisutitxruva hALuLaLx molegaLanunx bAyalilxTuTxkoMDu alAlxDaridiruva bAyiMda 
surisutitxruva hAlina noregaLuLaLx koLalinalilx bArisutitxruva manoVharavAda 
giVtadhavxniyanunx keVLutatx meVlakekx  nimirisikoMDiruva kivigaLuLaLx karugaLiMda 
sututxvariyalapxTaTx sAvxmiyanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
koMbina tudiyiMda metatxge taleyanunx keredukoLuLxva BAvaneyiMda caMcalavAda gorasugaLa 
ETuTaLuLaLx hecAcxgi beLedu dapapxvAgiruva gaMdogaluLaLx meVlakekx etitxkoMdiruva 
bAlavuLaLx kaDasugaLiMdalU, hoVrigaLiMdalU kUDiruva sAvxmiyanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
haMBA eMba dhavxniyiMda elAlx kaDegU keVLisuvaMte kUguva kuLitukoMDiruva hudugariMdalU, 
sabaragaLa bAradiMdalU, KinanxvAgiruva kiviyanunx etitxkoMDu koLalina dhavxnuyanunx 
keVLutatx A amaqtadiMda agalavAgi vishAlavAda mUgina hoLelxyuLaLx doDaDx etutxgaLiMda 
kUDi koMDiruva sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
oMdeV bageyAda guNa, savxBAva vayasusx, vilAsa, veVSagaLuLaLx canAnxgi hADutitxruva 
madhuiravAda koLalina dhavxniyuLaLx, maMda ucacx tAragALalilx paTuvAda gAnadalilx 
AsakatxrAda caMcalavAda toVLugaLiMda cenAnxgiruva kuNitavanunx mADisutitxruva goVpariMda 
kUDiruva sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
maMDiyavaregU joVlubididxruvaMte soMTakekx kaTiTxkoMDiruva caMcalavAda gaMTe gejejxgaLa 
dhavxniyuLaLx ODADutitxruva manoVharavAda huliyugurugaLanunx seVrisi mADida manoVharavAda 
oDavegaLuLaLx todalu todalAgi manoVharavAda mAtuLaLx, makakxLiMda kUDiruva sAvxmiyanunx 
samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
doDaDxdAda talegUdalu, nitaMbagaLiMda metatxge naDeyuva doDadxdAda kucagaLa BAradiMda 
bagigxruva tirxvagaLiMda kUDiruva roVma rAjigaLuLaLx cenAnxgiruva goVpasuMdariyara 
guMoiniMda kUDiruva sAvxmiyanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
bahu manoVharavAda koLalivAdayxda gAnAmaqtadiMda cigurida maradaMte roVmAMcanavanunx 
hoMdiruva avayagagaLiMda kUDiruva sitxrXVyara giMpiniMda seVvisalalxDutitxruva 
sAvxmiyanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
bahu  manoVharavAda muguLu nageyeMba beLadiMgaLiniMda hecicxsalxTuTx rAgaveMba samudarxda 
caMcalavAda alegaLa tuMturugaLeMba AyAsada bevarubiMdugaLuLax sitxrxVyara samUhadiMda 
seVvitanAda sAvxmiyanunx dhAyxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
bahu cenAnxgiruva bANadiMda biDutitxruva cUpAda manamxtha bANagaLa maLeyiMda 
katatxrisalapxTaTx mamaRsathxLavuLaLxvarAgi vayxthepaDutAtx A aMgaLadalilx 
taDeyalasAdhayxvAda naDuku duHKavuLaLx sirxrXVyariMda seVvisalapxDutitxruva sAvxmiyanunx 
dhAyxninabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
A sAvxmiya bahu cenAnxgiruva rUpa, veVSa, kAMtiyeMba amaqtarasapAnadalilx AsakatxrAgiruva 
pirxVtiyeMba niVriniMda kUDiruva nadiyiMda kUDiruva madadiMda alasavAgiruva 
kaNuNxgaLuLaLx sitxrXVyara samUhadiMda seVvisalapxDutitxruva sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
bicicx hoVgutitxruva taleya gaMTiniMda biVLutitxruva hovina  makaraMdakekx 
baMderagutitxruva duMbigaLa guMpiniMda bAribArigU seVvisalapxTaTx mananxthana kobibxniMda 
asapxSaTxvAgi mAtanADutitxruva alAlxDutitxruva bADAyxNadiMda baMdhisalu kaSxNavAgi bAri 
bArigU jArihoVgutitxruva ciVnAdeVshada malulxbaTeTxya kAMtiyiMda kUDiruva 
madhayxparxdeVshavuLaLx sitxrXVyariMda seVvisalapxDutitxruva sAvxmiyanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
baTeTxya tudige maNigaLanunx poVNisi adanunx uTuTxkoMDidAdxre. Aga eDavuvudu 
mugagxrisuvudu. iveV muMtAduvugaLiMda kAlina hoDetavu nidhAnavAgi biVLuvudariMda A 
maNigaLu cadurutitxruva alAlxDutitxruva tuTiTagaLuLaLx mogigxnaMtiruva kaNunxgaLaLaLx,
alAlxDutidxruva OlegaLuLaLx sitxrXVyara guMpiniMda seVvisalapxDutitxruva sAvxmiyanunx 
dhAyxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
niTuTxsirina gALiya bisiyiMda bADida tuTigaLuLaLx, bagebageya kANikegaLanunx 
keYyalilxTuTxkoMDiruva sitxrxVyara samUhadiMda elAlx kaDeyalUlx seVvisalapxDutitxruva 
sAvxmiyanunx dhAnxnisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
A sirxrXVyarugaLa caMcalavU, niVlabaNaNxvAgiyU iruva atimicicxkoMDiruva kamalada 
hAragaLiMda pUjisalapxTaTx deVhavuLaLx bagebageya vilAsagaLuLaLx, A sitxrXVyara 
suMdaradavAda muKa kamaladiMda keLakekx soVrutitxruva madhurasavanunx kuDirutitxruva 
parxNayadiMda madisiruva manoVharavAda kaNuNxgaLa madhuvanunx hoMdititxruva manoVharavAda 
mAleyanunx dharisiruva sAvxmiyanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
I sAvxmiya sutatxlU, goVpi, goVpa, pashugaLanunx samxrisabeVku. edurige vara keVLutitxruva 
deVvategaLa samUhavanUnx barxhamx, shiva iMdarxrugaLu sorxVtarx mADutitxruvaMteyU 
samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%53-54
A sAvxmiya dakiSxNadalilx sariyAda dhamaRvanunx tiLiyabeVkeMba AseyiMda veVdagaLanunx 
doGxVSisutitxruva QusigaLa guMpanunx dhAyxnusabeVku. hiMbAgadalilx moVkaSxvananx 
peVkiSxsutitxruva yoVgiVMdarxrAda samAdhiyiMdiruva sanakAdigaLanunx dhAyxnisabeVku. 
eDagaDe heMDariMda kUDiruva yakaSx, sidadhx, gaMdhavaR, vidAyxdhara, cAraNavanUnx 
nataRnadiMda iSATxthaRvananx peVkiSxsutitxruva muKayxrAda apasxrasusxgaLanUnx 
kinanxraranUnx dhAxynisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%55-56
shaMKa, caMdarx, kuMdapuSapxdaMte beLalxgiruva, sakalaveVdagaLanunx tiLidiruva miMcugaLa 
guMpinaMtiruva, jaTegaLiMda kUDiruva, avana pAda kamalagaLalilx acalavAda BakitxyanUnx 
apeVkiSxsutitxruva itara saMgavanunx biTitxruva nAradananunx samxrisabeVku. bagebageyAda 
shurxti, guNadiMda kUDida ELu rAgagalU, veVdagatavAgi manoVharavAda mUCaRnegaLiMda 
saMtoVSapaDisutitxruva barxhamxnanunx utapxtitxmADiruva nananxnunx BakitxyiMda 
ciMtisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
I riVtiyAgi A naMdana maganAda sAvxmiyanunx budidhxyiMda dhayxnamADi, 
aGaRyxpAdAyxduyxpacAragaLiMdalU, manasisxna sithxrateyiMdalU, horagina viBavagaLiMdalU, 
sAvxmiyanunx pUjisabeVku. eleY bArxhamxNaneV ninage beVkAdudelalxvanUnx heVLidedxVne. 
meVle heVLida parxkAragaLiMda BagavaMtanAda shirxV kaqSaNxnanunx pUjisabeVku eMdu yamanu 
heVLidanu.
\end{mn}

%% iMtu shirx padamxmahApurAda pAtALaKaMDada veYshAKa  mAhAtemxyXyeMba
%% toMBatotxMBatatxneya adhAyxyavu mudidudu.

\end{document}
