\documentclass{article}
\usepackage{kanlel}
\def\mn{\bgroup\noindent\ignorespaces\begin{flushleft}}
\def\endmn{\end{flushleft}\egroup\bigskip}

\begin{document}

\begin{mn}%%1
eleY sUtamahasiRye ! aneVka kathegaLiMdalU viSaya gaLiMdalU kUDida bahuvAda 
saMtoVSavanunxMTumADuva pAtALa KaMDavanunx ninanx muKadiMda keVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
BagavaMtanaLilx Bakitxyanunx hecicxruva padamxpurANadalilx uLidiruva BAgavanunx 
heVLu.adanunx keVLabeVkeMba kutUhalavu bahuvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
sUtananu heVLidanu-- eleY QuSigaLirA ! keVLiri. idanenxV shaMkarananunx nAradanu keVLidanu. 
avanunge shaMkaranu heVLidanu.m adanenxV nAnU nimage heVLutetxVne. adu 
jAcnxnavanunxMTumADuvudAgiyU pApanAshakavAgiyU ide.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
BagavaMtanalilx BakitxyuLaLX nArdanu loVkagaLanenxlAlx saMcarisutatx oMdu bAri tananx 
manasisxnalilxruva oMdu viSayavanunx keVLalu maMdara pavaRtadalilxruva shaMBuvina baLige 
hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
A pavaRtakekx hoVgi shivanige namasakxrisidanu. anaMtara shivana apapxNeyaMte A shivana 
edurige kuLitukoMDu niVu nananxnunx keVLidiralalx ! ideV viSayavanunx A nAradanu A 
maheVshananunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
nAradanu heVLidanu-- sAvxmi ! deVva deVvane ! pAvaRti valalxBane ! jagadugxruve ! 
tatatxvXjAcnxnavu heVge uMTAguvudoV A riVtiyanunx nanage tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
pAvaRtiVshanAda shaMBuvu heVLidanu -- eleY nAradane ! keVLu. veVdakekx samAnavAda ]
purANavanunx heVLutetxVne. adanunx keVLuvudariMdaleV elAlx pApagAlU hoVgutatxve. 
sAMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-10
modalu utatxraKaMDada viSayavanunx heVLutetxVne. anaMtara pAvaRtiVya kathe, jalaMdharana 
kathe, shirxV sheYlada viSaya. hari dAvxrada mahime. gaMgeya pAvanate, parxyAgatiVthaR, 
dashAshavxmeVdhikagaLa kathe ivugALanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
tulasi mahime, shaMKa, cakarx, gadegaLa viSaya. dAvxrareya mahime. mahoVtasxvavanunx mADuva 
bage, kere, koLa, BAvigaLanunx kaTiTxsuvudara Pala. aravaTiTxgeyaninxDuvudara Pala. 
gaNapatiya vicAra veYSaNxvadhamaR ivanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-14
keTuTxhoVgiruva, bidudxhoVgiruva deVvAlayAdigaLanunx sarimADidare baruva puNayxda mahime. 
gaMgAnadiyu baMda vicAra. sABarxmatiya mahime. gaMgA tiVrada mahime. heMgasaru shUdarxra 
dhamaR, muMde avaru mADabeVkAda kelasa. sahasarxnAmagaLu matutx adara PalagaLanunx 
heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-16
I padamxpurANada viSayavanunx nAdaranu keYlAsadiM  taMdiruvanu. barxhamx, kaSxtirxya, ]
veYshayx, shUdarxru oTiTxnalilx elAlx jAtiyavarU niyamadiMna OdabeVku. idu pavitarxvAdudu. 
puNayxparxdavAdudu. Ayusasxnunx heciCxsutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
idanunx niyamadiMda ididanunx viSuNxvina samiVpakekx hoVgutAtxne. viSuNxvina sahasarxnAmavu 
bahu pavitarxvAdudeMbudAgi loVkadalilx heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
ipapxtatxnAlukx viSuNxvina mUtiRgaLa sAthxnagALanunx heVLutetxVne avugALa tAyitaMdegaLanUnx 
avugaLa tAratamayxvanUnx kUDa karxmavAgi heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
A mUtiRgaLa goVtarx, veVda, kelasaganUnx heVLutetxVne. avara heMDatiyara viSayavanUnx 
tiLidamaTiTxge heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
viSuNxvina ipapxtutxnAlukx EkAdashigaLu, ipapxtatxnAlukx dAvxdashigaLau. ivugaLa. ivugaLa 
parxBAvavanUnx, goVdavayiya mahimeyanUnx shaMKacakArxdigaLa dhAraNada riVtiayanunx 
heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-25
A shaMKacakarxgaLanunx bArxhamxNaru heVge dhAraNeV mADabeVku? eMba viSayavanunx 
heVLutetxVne. yamuneya mahime. gililxkA tiVthaRda mahime. veVtarxvatiya mahime. ivanunx 
nimage heVLutetxVne. gililxtiVthaRdalilx hiTiTxda puNayx shilAkeSxVtarxda mahime. 
ivelalvanUnx I utatxraKaMDadalilx heVLutetxVne. abuRdeVshavxra mahime. alilxruva ]
tiVthaRgaLa mahime. sidadhxkeSxVtarxgaLa mahime, padamXnABana janana, dhAraNeya vidhAna. 
goVpicaMdanada mahime. paTaTxpUje, niraMjana (diVpa) da mahime, jAcnxnagaLu, dashaRnagaLa 
viSaya ivelalxvanUnx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-27
diVpadAna, dhUpadAna, kAtiRkada mahime, mAGa mAsada mahime, elAlx varxtagaLu, jaganAnxthada 
mahime. ivelalxvanUnx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
jaganAnxthavanunx noVDidudariMdaleV janara barxhamxhatAyxdi pApagaLu hoVgutatxve. ]
veVdashAsatxrXvanunx OdidarU bArxhamxNarU kUDa alilxruva sidadhxveMba parxsAdavanunx 
tiMdare mukitxyu barutatxdeMdu tinunxtAtxre. mikakxvara viSayavanunx 
heVLatakakxdedxVnirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%30-31
ipapxtetxYdu bageya hAvugaLe doVSagalU nAnAbageya nataRkiyara doVSagaLU, barxhamxhateyx, 
balahateyx, balahateyx kUDa I jaganAnxthana dashaRnadiMda nAshavAgutatxve. jaganAnxthaveMdu 
ucaCxrisidudariMdaleV elAlx pApagalU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%32-33
hoviniMda A jaganAnxthanalilx viSuNxvanunx pUjisidare baruva puNayxda mahumeyanunx 
tiLisutetxVne. pavaRtagaLu, deVshavagaLa vaNaRnegaLu, gaNapUjeya mahime, sidadhxra pUje, 
ananxdAnada puNayx ivanUnx vsAtxravAgi heVLutetxVne. sikadhxveMdare bALeya haNuNx 
muMtAduvanunx seVrisi mAdiruva parxsAda. dAnamADidare baruva puNayxvanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-35
kadaLiV gaBaRveMba dAna, vaqkaSxdAna, kuduredAna, AnedAna, japada mahime, maMtarxdiVkeSx, 
AgamadiVkiSx, guruvina lakaSxNa, shiSayxna lakaSxNa, shiSayxna lakaSxNa ivanunx pUviRkaru 
tiLidiruvaMte heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
gurupAdoVdakada mahime. pitaqshArxdadhxda viSaya. pitaqgaLu satatxdinadalilx dAnamADidare 
adara Pala, niVlaveMba basavananunx biDuvudu. ivelalxvanUnx visatxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
caMdarx sUyaRra garxhaNada viSaya. Aga mADabeVkAda dAnagaLu. sAlagArxmada mahime. hU 
gaMdhagaLa mahimeyanunx vivarisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
EkAdashige dashamiya veVdhe, dAvxdashiya divasa harivAsara baruvudu. a dinagaLa mahime. 
avakekx rudarxveMba hesaru muMtAduvanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%39-40
madhureya mahime, kurukeSxVtarxda mahime. seVtu baMdhada kathe. rAmeVshavxrada kathe. 
tarxyXMbakeVshavxrada kathe. paMcavaTiya Pala. daMDakArANayxda mahime. ivelalxvanUnx 
heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%41-42
daMDakAraNayxda mahime. narasiMhana utapxtitx. giVteya mahime. BAgavatada mahime. yamuneya 
mahime. iMdarx parxsathxda vaNaRne. rukAmxMgadana cariterx. veYSaNxvana mahime. 
ivelalxvanUnx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%43-47
eleY bArxhamxNanen ! obabx veYSaNxvanu UTamADidare baruva Palvanunx keVLu. samudarx 
sahitavAda BUmiyanunx dAnamADidare yAva Palavu barutatxdeyoV A Palavu A obabx veYSaNxvanige 
BoVjana mADisisare barutatxde. satatxvX guNadiMda kUDidavaru sAtitxvXkareMdU kAmukaru 
rAkaSxsareMdU, tamoVguNadavaru adhamareMdU veYSaNxvara lakaSxNavu. veVda dhamaRdalilx 
AsakatxrAgi bArxhamxNarAgi viSuNxBakatxrU Agidadxre avara mahimeyanunx heVLutetxVne. keVlu. 
haNada AseyiMda viSuNxvina niMdeyanunx mADidare avarige pApavanUnx heVLutetxVne. jAvxlA 
muKiya vaNaRneyanUnx himavatapxvaRtada dashaRnada PalavanUnx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
barxhamxnU huTiTxdan jAgavanUnx avana deVhadalilx huTiTxdavaranUnx huTiTxda bageyanUnx 
heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
gadAdharasAvxmiya savxrUpa, Palugxvina vaNaRne. ivugaLa mahimegaLanunx kaMDiruvaMteyU, 
keVLiruvaMteyU I padamxpUrANadalilx heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}%%50-53
budadhxna savxrUpa, kalakxyXvatArada mahime. rAmagayeya mahime. perxVtashikeya utapxtitx, 
barxhamxna kathe, barxhamxshileya kathe. barxhamxyoVniya kathe. akaSxya vaTada mahime. alilx 
shArxdadhxmADidare baruva puNayx ivelalxvanUnx heVLutetxVne. viSuNxvu maheVshavxranalilx 
mADida bakitxyanunx vivarisutetxVne. IgalU kUDa A mahArudarxnu kAShiyalilxruvanu. kAshiya 
mahime. samudarxda mahimegaLanunx vivarisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%54-58
eLiLxna tapaRNada puNayx, yuva(akikx) da tapaRNada puNayx. adaraLilx tuLasiVdaLa seVridadxre 
baruva puNayx. deVvategaLige koDuva tapaRNada puNayxH adara mahimegaLanunx barxhamxnu  
nanage heVLiruvaMte nimage heVLutetxVne. shaMKanAdada mahime. asaMKayx hesarina puNayx. 
ravivArada mahime. viSuNxyoVgada mahime. veYdadhxqqti, vayxtiV pAtagaLa mahime, 
ivelalxvanUnx kUDa heVLutetxVne. ananxdAna, vasatxrXdAna, BUmidAna, shayAyxdAna, goVdAna, 
vaqSaBadAnagaLa mahime. janAmxSaTxmiya mahime. matasxyX mahime ivanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
kUmaRpuraNada mahime. varAha purANada mahime. goVdAnada mahime, dAnagaLa mahime, ivugaLanunx ]
heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%60-63
mahAdAnagaLe mahimeyanUnx amAvAseyxya dAnagaLanUnxheVLutetxVne. parxhAlxdaneV muMtAda 
parxsidadhxvAda BakatxrugaLe mahimeyanunx heVLutetxVne. keVLu. jAgaraNe mADidare baruva 
puNayx, diVpa dAnada puNayx, jAva jAvakUkx mADuva pUjegeLa PalavanUnx heVLutetxVne. 
parashurAmana cariterx, reVNukeya vadhe, parashurAmana bArxhamxNarige BUmiyanunx 
dAnamADidudu. rAmAsharxmada puNayx, ivelalxvanUnx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%64-65
namaRdeya kathe. idara pUje. veVda purANagaLa pusutxkagaLa dAna. AsharxmagaLa vaNaRNe. 
hiraNayxdAna, barxhAmxMDa dAnada puNayx. padamxpurANada dAnagaLa puNayxgALanunx 
heVLetetxVne. padamxpurANada BAgagaLanUnx heVLutetxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%66-68
modalaneyadu saqSiTxKaMDa barxhamx KaMdagaLo, eraDaneyadu BUmiKaMDa, mUraneyadu pAtALeKaMDa, 
nAlakxneyadu puSakxraKaMDa, aidaneyadu utatxra KaMDa, eMbadAgi idara BAgagaLa karxmavAda 
vivavaraNe. I padamxpurANavanunx vAyxsanu racisidanu. idu loVkahitavanunxMTumADutatxde. 
bArxhamxNarige sherxVyashasxnunxMTumADutatxde. shUdarxrige puNayxvanunxMTumADuvudalalxde 
elAlxrigU dAridarxyXvanUnx nAsha mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
satupxruSarige moVkaSxvanunx koDutatxde. maMgaLavanunxMTu mADutatxde. shAshavxtavAdudu. 
idanunx keVLi shAsatxrXda riVtiyaMte dAnagaLanunx mADabeVku.
\end{mn}

%%iMtu padamxmahApurANada utatxra KaMDada maheVshavxra nAradara saMvAdadalilx baVjasamucacxya
%%(viSaya saMgarxhanirUpaNa ) eMba modalaneya adhAyxyavu mududu

\begin{mn}%%1
maheVshavxranu heVLudanu -- oMdu laSxkada ipapxtetxYdu sAvira pavaRtagaLive. ivugALa 
madhayxdalilx puNayxparxdavAda badarikAsharxmavu iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
naranU nArAyANanU alilxdAdxre. avara savxrUpavanUnx teVjasasxnUnx Iga heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
himavatapxravxtada shiKaradalilx kapapxgiruva ibabxru gaMDasaridAdxre. avareV naranArAyaNaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
himavatapxvaRtavanunx hatitx A dAriyalilx hoVgutatx hativrakekx hoVdare obabxnu beLaLxgU, 
matotxbabxnu kapapxgU kANutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
beLeLxgiruva obabxnu hoMbaNaNxda jaTegaLanunx dharisiruvanu. kapapxgiruvavaneV jagatitxge 
AdiButanAda nArAyaNa sAvxmiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
elalxrigU kANisuvavanU sUkaSxmXrUpanU sanAtananU Ada A sAvxmiyu nAlukx toVLugaLiMda 
parxkAshisutitxruvanu. alilx utatxrAyaNadalilx avanige mahApUjeyu naDeyuvudu.
\end{mn}


\begin{mn}%%7
dakiSxNAyaNadalilx himavu hecAcxgiruvudariMda ArutiMgaLavaregU alilx pUjeyu naDeyuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
ililxruvaMtaha deVvaru matetxlilxyU ilalx. hiMde iralU ilalx. muMde iruvaMteyU ilalx. 
idaralilx saMdeVhavilalx. alilx deVvategaLu vAsamADutAtxre. aneVkavAda QuSigaLa 
AsharxmagalU ive.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
alilxruva QuSigaLu aginxhoVtarxgaLanunx mADutitxruvaru. veVdagaLa dhavxniyu yAvAgALU 
keVLutatxleV iruvudu. a sAvxmiyu dashaRnavanunx mADidare barxhamxhatAyxgi pApagaLe 
koVTiyAdarU hoVguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
alilx gaMgAnadiyu hariyuvudu. adakekx alakanaMdeV eMdu Gasaru. alilx sAnxmADidare 
mahApApagaLelxvU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
vishevxVBshavxra sAvxmiyU kUDa alilxruvanu. saMdeVhavilalx. alilx oMdu vaSaRdakAla nAnu 
tapasusxmADidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
A gaBakatxralilx kaqpeyuLaLx deVvadeVvanU garuDadhavxjanU nAsharahitanU Ada 
sAkASxnAnxrAyaNanu parxsananxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
Aga A nArAyaNanu parxsananxnAgi eleY varxtagvanenxV mADida mahAdeVvaneV ! ninageVneVnu 
beVkoV avelalxvanUnx keVLikoV. avelalxvanUnx koDutetxVne. niVnu keVlAsakekx oDeyanu. 
parxpaMcavanenxV kApADuva parxtayxkAsxnAda rudarxnu. ninage koDadiruvuvu yAvudide ?
\end{mn}

\begin{mn}%%14
rudarxnu hEVLudanu --sAvxmi janAdaRnaneV ! niVnu parxsananxnAgi varakoVDuvudAdare nanage 
eraDu varagaLanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
eleY nArAyaNaneV ! ninanxlilx nanage yAvAgalU Bakitxyirali. nAnu BakatxrAjanAgabeVku. 
loVkadalilx elalxrU yAvAgalU nananxnunx viSunxVBakatxneMdu heVLeli.
\end{mn}


\begin{mn}%%16
yAru nananxnunx BajisutAtxreyoV avarigelAlx ninanx anugarxhadiMda nAnu mukitxyanunx 
koDatakakxvanAgabeVku. saMshayakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
loVkadalilx nAnu viSuNxBakatxneMdu parxsidadhxnAgabeVku. nAnu varakoTaTxvanigelAlx mukitxyu 
barabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
jaTAdhAriyAgiyU bUdiyanUnx baLidu koMDavanAgiyU nAnu ninanx samiVpadalilxrabeVku. ideV 
riVtiyAgi ninanx anugarxhadiMda loVkadalilx parxsidadhxnAgabeVku.
\end{mn}

%%iMtu padamxmahApurANada utatxra KaMDada maheVshavxra nAradara saMvAdadalilx badarinArAyaNara 
%% mahimeyalilx rudarxnige anugarxha mADidaneMba EraDaneya adhAyxyavu mugidudu

\begin{mn}%%1
sUtanu heVLidanu --oMdusAri loVkasaMcAriyAda nAradanu duHKagoVMDA pAMdavaranunx noVDalu 
kAmayxkavanakekx hoVdanu. alilx pAMdavariMda satAkxravanunx hoMdidanu. Aga yudhiSiThxranu A 
narada nanunx namasakxrisi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
yudhiSiThxranu heVLidanu --eleY nArada QuSiyeV ! nAvu yAva pApada mahimeyiMda I 
duHKasAgaradalilx muLugiruvevu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%3
sUtanu heVLidanu--Aga A nAradanu eleY yudhiSiThxraneV ! I duHKavanunx biTuTxbiDu. suKa 
duHKagaliMda beretiruvudeV I saMsAravu. idaralilx suKuyAgiruvavaneV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
IshavxranU kUDa sithxravAgilalx. aneVka deVhagaLanunx hoMdutatx toMdarepaDutatxlirivanu. 
duHKavilalxdavanu obabxnU ilalxveV ilalx. Adare deVhahoMdidavanu duHKavenunx sahisuvanu. 
AdadxriMda horaginavarige suKiyaMte kANuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
paprxpaMcadalilx sUrayxnu baliSaThxnu. aMtaha sUrayxna shariVravanunx rAhuvu tiMdu 
avanigiMtalU GaTiTxganenisikoMdanu. amaqtapAnada samayadalilx viSuNxvu aMtaha rAhuvina 
taleyanuxn kaDidanu. hAge kaDidu viDuNxvu gaTiTxganenisikoMdanu. A gaTiTxganAda 
viSuNxvanunx jalaMdharanu samudadxda madhayxdalilxruvaMte ODisibiTaTxnu. aMtaha 
baliSaThxnAda jalaMdharananunx shaMBuvu koMdanu. hiVge obabxnu baliSaThxneMdare 
avanigiMtalU baliSaThxnu idedhxV iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY tapasivxyAda nAdaneV ! A viVranAda jalaMdharanu yAru ? 
avanAra maga ? aMtaha jalaMdharananunx shaMBuvu yudadhxdalilx heVge koMdanu ? odelalxvanUnx 
visAtxravAgi heVLu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%8
sUtanu heVLidanu -- A dhamaRrAjanu hiVgeMdu keVLutatxlU nAradanu adelalxvanUnx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
nAradanu heVLidanu -- eleY doreyeV ! Ishavxra, siMdhu putarxnAda jAlaMdhara, ivara 
aduBxtavAda yudadhxvanunx keVLu. elalx pApavanunx nAshamADutatxde. utatxmavAda katheyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
oMdu sAri pAkashAsananAda oMdarxnu Ishavxrananunx sutxtisalu bahaLa jana deVvatagaLoDaneyU 
apasxrasitxrXyaroDaneyU avanalilxge hoVdavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
taMtiyiMda bAjisuva vAdayxdalilx parxviVNArAda gaMdharavxriMda kUDikoMDu A iMdarxnu 
horaTanu. matutx raMBe, tiloVtatxme, rAme, kapURre, kadaLi, madane, BArati, kAme I 
apasxrasitxrXVyaru elAlx ABaraNagaLanunx toTaTx A iMdarxnanunx hiMbAlisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
gaMdhavaravxru, sidadhxru, nArada, tuMburu ivarU, bAyalilx hADuva kinanxrarU, kinanxra 
sitxrXVyarU A iMdarxna jateyalilx horaTaru. 
\end{mn}

\begin{mn}%%14
vAyu, varuNa, kubeVra, yama, aginx, nirf Quti, inUnx uLida deVvategaLa guMpU horaTitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
iMdarxnU, deVvatAsitxrXyarU vimAnadalilx horaTaru. mikakx deVgategaLu avaravara 
vAhanagALanunx hatitx keYlAsakekx horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
Aga deVgategaLu hoVgi pavaRtagaLalilx sherxVSaThxvAda, elAlx pavaRtagALigiMtalU Bumige 
hecucx alMkAravAgiruva, A keYlAsa paravxtavanunx noVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
elAlx kaDeyalilxyU, suKaparxdavAgiyU, shudadhxvAgiyU, ididhxtu. adanunx noVDidare sididhxya 
rAshiyaMtididhxtu. alilxratakakx maragaLelalxvU kalxpxvaqkaSxgaLeV Agidudxvu. alilxruva 
kalulxgaLelxlalxvU keVLidudanunx koDuva ciMtAmaNigaLAgidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
punAnxga, nAgakeVsari, saMpige, tilaka, deVvadAru, ashoVkapAdari, mAvu, maMdAra maragALiMda 
A BeTaTxvu shoVBisutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
alilxratakakx vAyugALu samiVpadalilxruva vanadasuvAsaneVyanunx tarutitxdudxvu. malaya 
pavaRtada gALiyu bahu dUradiMda baMdudariMda melalxge saMcarisutitxdidxtu. ( gALiyu 
metatxge biVsutitxdidxtu.)
\end{mn}

\begin{mn}%%20
alilxruva bAvigaLige saPxTikada soVpAnagALanunx kalilxna soVpAnagaLaMte kaTiTxdadxru. 
avuLalilx ALavAgi niVrididxtu. avugaLalilx cinanxda kamalavU adakekx veYDUrayxda daMTU 
idudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-22
A koLagaLalilxruva neYdelegaLu elAlx dikakxnunx beLaguva kAMtiyiMda kUDidudxvu. matutx 
kahAlxra puSapagaLu aneVkavAgidudxvu. A koLakekx avu padamxrAgavanunx seVrisidaMte idudxvu. 
alalxde A koLavu opacecx maNiyiMdalU, goVmeVdadiMdalU, elAlx kaDeyalilxyU kUDi 
parxkAShisutitxdidhxtu. padamxrAgamaNiyu kalulxgaLenunx hAgidadxru bagebageya dhAtugALiMda 
kUDididhxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
savxgaRkikxMtalU migilAgi nimiRsalxpxTiTxdadx suMdaravAda sherxVSaThvAda A keYlAsavanunx 
noVDidaru. noVDi avaru AshavxyaRdiMda kUDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
Aga iMdarxnU, A deVvategalU vimAnadiMda iLidaru. iMdarxnu iLidu dAvxrapAladanAda naMdiya 
baLige baMdu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
iMdarxnu iMteMdanu -- ayAyx gaNagALalilx utatxmanAda naMdiyeV ! nananx mAtanunx keVLu. niVnu 
Ishavxrana baLige hoVgi iMdarxnu deVvategaLoDane kUDikoMDu ninanx baLige 
nataRnamADabeVkeMdu baMdiruvaneMdu tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-27
nAradanu heVLidanu--iMdarxna mAtanunx keVLi naMdiyu giriVshana baLige eleY parxBuveV ! 
deVvarAjanAda iMdarxnu baMdiruvanu. avanu ninanx muMde kuNiyabeVkeMdu baMdiruvanu, enanxlu 
hAgAdare A iMdarxnanunx beVge karedukoMDu bA. eMdu Ishavxranu heVLidanu. Aga naMdiyu 
iMdarxnanUnx deVvatagaLanUnx oLakekx karedukoMDu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
Aga iMdarxnu vaqSaBa dhavxjanAda shivananunx noVDi sutxtisidanu. raMBeyeV muMtAda apasxra 
sitxrXVyaru alilx maqdaMga, viVNe, muMtAduvanunx bAjisutatx kuNidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
kaMcina tALagaLanUnx, bidirina tALagALanUnx, koMbugaLanUnx kelakelavaru hiDidukoMDu 
bArisutitxralu apasxrasitxrXVyaru kuNidaru. I riVtiyAgi nataRnada riVtiyanunx iMdarxnu 
tAneV kalipxsidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
deVvategaLige noVDalu kUDa dulaRBavAda, bahu ramayxvAda nataRnavanunx avaru mADidaru. Aga 
Isahvxranu saMtoVSagoMDu iMdarxnigiMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
shaMkaranu heVLidanu -- eleY surasherxVSaThxnAda iMdarxneV ! nAnu ninage 
parxsananxnAgidedxVne. beVkAda varavanunx keVLikoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
nAradnu heVLidanu--Ishavxranu hiVgenanxlu bAhubalagarivxtanAda iMdarxnu harananunx kuritu 
nAnu yudadhxvanunx apeVkiSxsutetxVne. rMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
elilx ninanxMtaha viVranu yudadhx koDuvanoV aMtaha yudadhxvanunx nanage koDu, enanxlu shaMBuvu
AgaleMdu heVLidanu. IriVti heVLi iMdarxnu shaMBuviniMda varavanunx paDedu horaTu hoVdanu. 
Atanu hoVda meVleV shaMBuvu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
shaMkaranu heVLidanu-- eleY gaNagaLirA ! nananx mAtanu keVLiri. deVvarAjanAda iMdarxnu bahu 
gaviRtanAgidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
nAradanu heVLidanu-- hiVgeMdun heVLi haranu bahuvAgi koVpavanunx hoMdidanu. Aga A koVpavu 
AkAravanunx hoMdi A harana muMde maLegAlada moVDadaMte kapapxge niMtukoMDu harananunx 
kuritu iMteMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
korxVdhavu heVLitu -- eleY sAvxmiyeV ! nanage sariyAda kelasavanunx koDu. nAneVnu 
mADabeVkeMbudanunx apapxNemADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
nAradanu heVLedanu -- eleY koVpaveV ! niVnu gaMgAnadi sAgaragaLanunx hoMdi avara 
hoTeTxyalilx vaqdidhxyanunx hoMdi iMdarxnanunx jayisu. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38-39
hiVge shivanu heVLalu korxVdhanu horaTuhoVdanu. idanunx noVDi gaNagaLelalxvU 
AshacxyaRgoMDuvu. anaMtara UshAna kalapxvAda meVle gaMgAnadi sAgaragaLa saMgamavu uMTAyitu. 
Aga gaMgAnadiyu ywvanadiMda matatxLAgi kobibxdaLu. Ikeyanunx noVDi samudarxrAjanU madisi 
niVrina alegalanunx biVridanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
I madhayxdalilx samudarxrAjanigU madavuMTAgi A gaMgeyanunx hoMdi ramisalu A mahAnadiyalilx 
samudarxniMda oMdu maguvu huTiTxtu. adu bahubalavAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
A samudarxdiMda maguvu huTiTxdoDaneyeV aLutitxralu A shababxdiMda BUmiyU mUruloVkagaLU 
BayadiMda alugiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43-44
Aga catumuRKa barxhamxnu I shabadxdiMda samAdhiya BaMgavanunx hoMdidanu. aSaTxroLage 
mUruloVkavU hedariruvudanunx iMdarxnu noVDi barxhamxnige heVLalu  adaraMte A barxhamxnu idu 
AsahvxyaRveMdu tiLidukoMDu adanunx noVDalu haMsada meVle kuLitu beVgane samudarxda baLige 
baMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%45
barxhamxnu baMdudanunx samudarxrAjanu noVDi shAsatxrXriVtiyAgi pUjisidanu. Aga barxhamxnu ]
eleY samudarxrAjane ! Iga vayxthaRvAgi Eke gajisuRsutitixye ? eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
samudarxvu heVLitu -- eleY deVvadeVvaneV ! nAnu gajiRsutitxlalx. nananx maguvu 
baliSaTxvAdudu. adu aLutixruvudu. adakekx rakeSxyanunx mADu. ninanx dashaRnaveV 
aparUpavAdudu. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
Aga samudarxrAjanu maguvanunx toVriseMdu heMDatige heVLalu Akeyu gaMdana apapxNeyaMte 
maguvanunx tegedukoMDu barxhamxna baLige baMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
Aga baMda A gaMgeyu A maguvanunx barxhamxna toDeya meVliTuTx A barxhamxna pAdagalanunx 
namasakxrisidaLu. barxhamxnu samudarxna magana A aduBxtavAda AkAravanunx noVDi 
AshavxyaRgoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
Aga A maguvu barxhamxna gaDadxvanunx hiDidukoLaLxlu barxhamxnu adara keYtiMda gaDadxvanunx 
biDisikoLaLxlAdadeV hoVdanu. Aga samudarxnu nagutatx baMdu maguvina keYyiMda a barxhamxna 
gaDadxvanunx biDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
Aga barxhamxnu A maguvina parAkarxmavanunx hoVDi pirxVtiyiMda jalaMdhara (gaDadxvanunx 
hiDivanu) eMdu kugidanu. adariMda A jalaMdharaneVMdeV avanige hesarAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
anaMtara barxhamxnu sAMtoVSadiMda A maguvige I jalaMdharanu deVvategaLigU 
jayisalasAdhayxvAguveneMdu varanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
matutx I BUloVka, pAtALaloVka, vavxgaRloVgalanUnx nananx anugarxhadiMda anuBavisuvanu. eMdu 
heVLi haMsavanenxVri horaTu hoVdanu.
\end{mn}

%% iMtu padamxmahApurANada utatxra KaMDadalilx jalaMdharana utapxtitx, barxhamxnu baMdu 
%% varavanunx koTuTxdu ivugaLa nirUpaNa eMba mUraneya adhAyxyavu mugidudu

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu--kAlakarxmadiMda I maguvu beLeyutatx bAlayxdalilxyeV tAyiya toDeya 
meVliMda keLakekx biVLutatx samudarxda baLige ODutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A maguvu boVninalilxruva siMhada marigaLanunx hiDidu ATakekx iTuTxkoMDitu. siMhagaLoDaneyU 
AnegaLoDaneyU yudadhxvanenxV mADalu apeVkiSxsutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
AkAshakekx negedu AkAshadalilx saMcarisuva pakiSx muMtAduvanunx hiDidu BUmige 
keDuvutitxdadxnu. tananx gajaRneyiMda samudadxvanUnx nadigaLanUnx hedarisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
samudarxdalilxruva pArxNigaLelalxvanUnx ivanu tinunxtatx baMdudariMda kaLeduLida pArxNigaLu 
avana BayadiMda mareyAgutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
I riVti samudarxdalilx pArxNigaLoMdU ilalxde niVrumAtarx iruvudanunx noVDi baDabAginxyu 
hedari tananx jAgavanunx biTuTx himavatapxvaRtakekx horaTuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
I huDuganige bAlayxvu kaLedu ywvanavu baralu tananx parAkarxmadiMda savxgaRvanunx 
Akarxmisidanu. anaMtara oMdu sAri baMdu taMdeyAda samudarxrAjananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
jalaMdharanu heVLidanu-- eleY taMdeyeV ! nanage vAsamADuvudakekx yoVgayxvAda doDaDxdAgiruva 
oMdu jAgavanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
nAradanu heVLidanu--samudarxrAjanu magana mAtanu tiLidukoMDu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
samudarxnu heVLidanu--eleY maganeV ! BUloVkadalilx hoMdulasAdhayxvAda utatxmavAda 
rAjayxvanunx ninage koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
nAradanu heVLidanu-- iSaTxralilxyeV deVtayxra guruvAda shukarxnu alilxge baralu samudarxnu 
savanu baMdudanunx noVDi karxvAgi pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
anaMtara samudarxrAjanu oMdu Asanavanunx koTaTxnu. A ASanavu aneVkamaNigaLiMda kUDidudx 
adariMda kAMtiyu horahomumxtitxdidxtu. adaralilx  ivanu kuLitukoMDunu. idanunx noVDidare
maniVharavAda ratanxgALiMda kUDiruvan sumeVru pavaRtada meVle kuLitiruva barxhamxnaMte 
parxkAshisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
Aga keYmudidukoMDu samudarxrAjanu A shukarxnanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
samudarxnu heVLidanu--eleY shukArxcArayxneV ! niVnu ililxge baMdiruvudu bahu saMtoVSavu. nAnu 
Enu mADabeVkeMbudanunx dayaviTuTx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
nAradanu heVLidanu -- Aga deYtayxra guMpige guruvAda shukarxnu samudarxvanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
shukarxnu heVLidanu--huTiTxda makakxLu avareSuTx shUrarAgidadxrU upayoVgaveVnu ? tAyiya 
ywvanavanunx hALumADidavaraTeTx ? A shUrana huTuTxvikeyu bidirina tudiyanunx dhavxjavu 
hatitx pArxkAshisuvaMte muMdAgi hoVgi parxkAshisutitxdadxre Aga sAthaRkavu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
I ninanx maganu parxkarxmadiMda mUru loVkavanUnx ALutAtxne. jaMbUdivxVpadalilx yoVginiyaru 
seVvisutitxruva oMdu piVThaviruvudu. adanunx niVnu toLeyutatx mucucxtitxruvi. adanunx biDu. 
adeV I jalaMdharana vAsasathxLavAgaLi. alelxV I maganige rAjayxvanunx koDu. alilx ivanu 
idadxre yAriMdalU jayisalu asAdhayxnU kaTuTxvudakUkx AgadavanU AgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
nAradanu heVLidanu -- hiVge shakarxnu heVLalu samudarxnu magana meVlina pirxVtiyiMda Aga A 
jAgavanunx biTuTx hiMdakekx hoVgi sathxLavanunx biTuTxkoTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
A sathxLavu nUru yoVjana agalavAgiyU munUnxru yoVjana udadxvAgiyU iruvudu. adeV jalaMdhara 
deVshavAyitu. avana hesariniMdaleV adu parxsidadhxvAyitu. Aga samudarxnu deYtayx 
sherxVSaThxnAda mayananunx karedu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
samudarxnu heVLidanu--eleY mayaneV ! I jAlaMdhara piVThadalilx jalaMdharanigoVsakxra 
oMdUranunx kaTuTx.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
nAradanu heVLidanu--samudarxrAjanu iMtu heVLulu A mayanu koVTeyU, hebAbxgilU uLaLx, 
soVpAnagaLiMda kUDida manegaLuLaLx ratanxmayavAda oMdUranunx alilx nimiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
A paTaTxNadalilx iMdarxniVlamaNiya upapxrigeyanunx hAki manegaLanunx kaTiTxralu adara keLage 
iruva navilugaLu A meVliruva niVla padAthaRgaLanunx noVDi A upapxrigeya meVGaveMdu tiLidu 
kuNiyalu modaliTuTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
A menegaLige havaLa, mANikayxgaLanunx seVrisi kaTiTxralu A maniyiMda horaDutitxruva 
kiraNagaLanunx noVDi hakikxgaLu avu manoVharavAda mAvina ciguragaLeMdu A 
maneyalilxrutitxdadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
alilxruva manegaLalilx seVrisiruva cinanxda kAMtiyanunx noVDi adu kALigxcecxMdu tiLidu 
navilugaLu ODutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
A manege hAki kaTiTxruva saPxTikx shilegaLa kAMtigaLu dikukxgaLanunx Avarisiralu adanunx 
noVDidavarige maMdarapavaRtadiMda samudarxvanunx kaDedudariMda baMda samudarxda noreyu eMba 
saMdeVhavanunxMTu mADutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
pUNaRcaMdarxnaMte muKavuLaLx heMgasaru barxhamxloVkadalilx idadxrUn kUDa avaru I mahaDiyu 
manegaLalilx AsepaDutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
nAyuviniMda udAyxnadalilx alAlxDisalapxDutitixdadx kariya hoMge, kadaMbada maragaLanunx 
heMgasaru noVDida kUDaleV avarige avu madanajavxravanunx uMTumADutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
A paTaTxNada manegaLalilx barediruva suratada citarxgaLanunx noVDi janaru tamamx tamamx 
heMDiralilx adakekx imamxDiyAda AseyiMDa ramisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
A paTaTxNada maneya gavAkaSxgaLalilx horaDutitxdadx diVpada hogeyu aMtarikaSxvanunx 
muTuTxtitxdidxtu. adanunx noVDidare AkAshadalilx gaMgeyamuneyara saMgmavAguvaMte 
kANutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
alilxruva aneVkavAda manegaLa kAMtigaLu AkAshadalilx sharatf kAlada meVGavu kAmana 
bilalxnunx parxsarisuvaMte kANutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
bahu saDagaradiMda ODutitxruva sUrayxda kuduregaLu AyAsa paTuTx madhAyxhanx kAladalilx A 
Urina manegaLa taleyameVle vishArxMtiyanunx hoMdutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
alilxyeV magegaLa mahaDigaLalilx jAjiya hUvanunx muDidukoDidadx heMgasaru rAtirxyalilx 
nakaSxtarxgaLu huTuTxvaMte kANutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
alilx heVMgasaru cinanxda sarapaNiyanunx hAki uyAyxlegaLanunx kaTiTx ADutitxdadxre adu 
meVrupavaRtada tapapxlina parxdeVshavoV eMbaMte kANisuvahAge mADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
A paTaTxNadalilx samudarxrAjanu I shukarxnoDaneyU nadigaLoDaneyU vAdayxgaLu tAvAgiyeV 
moLagutitxralu A jAlaMdharanige paTATxBiSeVkamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
barxhamxnu tAnAgiyeV tArakAsurana jayada samayadalilx kumArasAvxmige heVLida, adeV 
barxhamxnu savxgaRda aBiSeVkada samayadalilx iMdarxnige heVLida, A barxhamxna muKaveMba 
kamaladalilxruva haMsigALiMda horaTa A vANiyiMdaleV paTATxBiSeVka mahoVtasxvavanunx avaru 
mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
Aga samudarxrAjanu maganige tananxlilx huTiTxda sAvira mahA padamxgaLaSuTx seYnayxvanunx 
koTaTxnu. [mahApadamxveMdare koVTi, mahA koVTi, abuRda, nayxbuRda, shaMKa, mahAshaMKa, 
padamx, mahApadamx eMba karxmada saMKeyx.]
\end{mn}

\begin{mn}%%37
shukarxnU kUDa jalaMdharanige tananx videyxgaLelalxvanUnx koTuTxdalalxde maqtasaMjiviniyeMba ]
videyxyanUnx rudarxmoVhiniV eMba mAyeyanUnx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
shasatxrX videyx, asatxrX videyx, inUnx beVre beVreyAda videyxgaLu ivelalxvanUnx A 
jalaMdharanige shAsotxrXVkatxvAgi shukarxnu heVLidanu. alalxde uLida shAsatxrXgaLanUnx A 
shukarxneV heVLikoTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
I riVtiyAgi samudarxnu maganAda jalaMdharanige aBiSeVka mADi nadigaLiMda kUDikoMDU tananx 
divayx deVhavanunx dharisikoMDu tananx jAgakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
jalaMdharanu A utatxmavAda paTaTxNavanunx noVDi shukarxniMdalU bArxhamxNariMdalU 
gwravisalapxDutAtx suKadiMda idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
I samayadalilx pAtALadalilx vAsisutitxdadx baliSaTxrAda kAla neVmeyeV muMtAda deyxtayxru 
jalaMdharananunx Asharxyisalu baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
Aga mahAbalashAligaLAda deYtayxru tAvu seVrikoMDa A sAgaradalilx huTiTxda seYnayxgaLige 
shuMBAsuraneMbuvananunx seVnApatiyAnAnxgi mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
A seYnayxvanenxlAlx tananx adhiVnadalilxTuTxkoMDu niVranUnx BUmiyalilx alAlxDada 
riVtiyalilxTuTx jalaMdharanu taMdeyu koTaTx rAjayxvanunx ALutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
itatx savxgaRadalilx savxNaRLeMba hesaruLaLx obabx apasxrasitrxVya idadxLu. avaLige 
kwrxMcaQuSiya anugarxhadiMda vaqMdeyeMba magaLAgidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
barxhamu atuyxtakxqqSaTxvAgi yAva yAva swMdarayxgaLanunx beVre beVreyAgi nimiRsidadxnoV 
avelalxvanUnx oMdeDeyalilx noVDabeVkeMba iSaTxdiMda avanu I vaqMdeya deVhavanunx 
nimiRsidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
bahaLa suMdariyAda, heMgasarige moVhavanunxMTumADuva A vaqMdeyanunx koDeMdu sapxNeRyanunx 
shukArxcArayxnu jalaMdharanige kanAyxthiRyAgi keVLalu A kwrxMcanu koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
shukarxnu heVLidanu--parxpaMcakekxlAlx muKayx shasatxrXvAda, Ashavxrayx kAriyAda 
manamxthanige shasatxrXdaMtiruva I rUpiniMda kUDikoMDu eleY raMBoVruveV ! niVnu 
diVGARyususxLeLxvaLAgi suKavAgiru.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
barxhamxnu swMdarayxsAradiMda A jalaMdharananunx nimiRsi nanage hiVge mADalu baruvudeV ilalx 
! ivanu heVge ISoTxMdu rUpavaMtanAgidAdxneMdu AshavxrayxpaDutAtx tananx kelasavu sariyAgi 
aBAyxsavAgalilalxveMdu adaralilx doVSavanunx kaMDukoMDanu. Aga A barxhamxnu I 
jalaMdhaananunx noVDilalxdidudxdariMda heMgasarige rUpavaMtananunx noVDalu kaMdapaRneV 
modalaneyavaneMdu mADidadxnu. Iga ivananunx noVDida meVle kaMdapaRnigiMtalU jalaMdharaneV 
rUpavaMtaneMdu gotAtxyitu. AdadxriMda A swMdarayxvaMtaralilx modalaneyavanAda 
kamalAkaSxnAda, BaTanAda, Atananunx gaMDananAnxgi hoMdi suKisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
Aga samudarxrAjana maganAda jalaMdharanu vaqMdeyanunx gAMdharavx vivAhadiMda maduveyAdanu. A 
daMpatigaLu janarige AnaMdavanunx uMTumADuvavarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
I suMdarananUnx aishavxrayxvaMtananUnx hoMdi A vaqMdeyu taqpatxLAgi caMcala savxBAvavanunx 
biTaTxLu. hiMdinavara oLeLxya naDareyanunx hoMdi swMdarayxdiMdalU taqpatxnAgi AtanU beVreya 
heMgasaranunx kaNeNxtitxyU noVDalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
elalxrU oMdu sAri joteyalilx kuLitiruvAgegx rAhuvanunx noVDi ivana taleyalilx hoVyitu ? 
ivanu Etakekx adhaRshariVravuLaLxvanAdanu ? eMdu shukarxvanunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
deVvategaLu amaqtakokxVsakxra kiSxVrasamudarxvanunx kaDeda viSayavanunx A jalaMdharanige 
shukarxnu modaliniMdalU heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
Aga AsahvrayxgoMDa A jalaMdharanu rAhuvanunx kuritu anugarxha budidhxyiMda kUDi eleY rAhuveV 
! Iga niVnu iSaTxbaMda rUpa uLaLxvanAgu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
I riVtiyAgi shukarxna maMtarxdiMda parxtApashAliyAda jalaMdharanu cikakxtaMdeyanunx samxrisi 
duHKisutAtx deVvategaLUDane yudadhxvanunx mADidanu.
\end{mn}

%% iMtu padamxmahApurANada utatxra KaMDadalilx yudhiSiThxra nArada saMvAdada jAlaMdharana 
%% katheyalilx vaqMdAvivAha, jAlaMdharana rAjayxBiSeVSakaveMba nAlakxneya adhAyxyavu mugidudu

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY nAradaneV ! jalaMdharanige pitaqvayx [taMdeya joteyalilx ]
huTiTxdavanu ] yAru ? A jalaMdharanu heVge yudadhxmADidaneMbudanunx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
nAradanu heVLidanu--eleY doreyeV ! keVLu. A jalaMdharanige taMdeya joteyalilx huTiTxdavanu 
kiSxVrasAgaranu. deVvategaLu A kiSxVrasAgarananunx kaDedu avanalilx idudxdanenxlAlx 
kitutxkoMDuru.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
hiMde I kiSxVrasamudarxvanunx kaDedu lakiSxmX, caMdarx, amaqta, airAvata, ivugALanunx kadudx 
iruvudanunx keVLidanu. adanunx keVLi avaroDane yudadhxmADalu manasusxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
anaMtara oMdu sala durAvxraNaneMba dUtanige heVLatakukxdelalxvanUnx heVLi kalisi, 
deVveVMdarxnige IriVti heVLeMdu kaLuhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
anaMtara dUtanAda durAvxraNanu rathadalilx kuLitu savxgaRkekx hoVdanu. hoVgi iMdarxna 
maneyanunx oLahoVgalu hoVdAga bAgilu kAyuvavaru avananunx taDedaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
dUtanu heVLidanu--nAnu jalaMdharana dUtanu iMdarxnanunx noVDalun baMdidedxVne. niVvu A 
iMdarxnalilxge nAnu baMdiruvudanunx
\end{mn}

\begin{mn}%%7
nAradanu heVLidanu--A iMdarxna dUtaru I mAtanunx keVLidoDaneyeV iMdarxna baMdu avanige 
namasakxrisi BUmiyiMda obabx dUtanu baMdidAdxne. eMdu tiLisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
maheVMdarxnu dAvxrapAlakanige dUtananunx karedukoMdu bA. eMdu heVLalu, dAvxrapAlakanu 
dUtananunx keYyayxlilx hiDidukoMDu iMdarxna baLge karetaMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
a dUtanAda dUrAvxraNaNu deVvasaBeyanunx hokukx mUvatatxmUru koVTi deVvategaLiMda kUDi 
avariMda seVvisalapxDutitxruva iMdarxnanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
A iMdarxnu cinanxda siMhAsanadalilxdudxkoMDu divayxvAda cAmarada gALiyiMda 
seVvisalapxDutitxdadxnu. matutx shaciVdeVviyalilxna perxVmarasadiMda sAvirakaNuNxgalU 
araLidadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
I durAvxraNanu baqhasapxtiyiMda kUDiruva deVveVMdarxnanunx noVDidanu. matutx sAvira 
kaNuNxgALiMda noVDutitxruva iMdarxnanunx tAnu gavaRdiMda namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
jalaMdharana A dUtanu tanage hAkidadx Asanadalilx kuLitu koMDanu. Aga A iMdarxnu niVnu yAra 
kaDeyavanu ? Etakekx baMdididxVye ? eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
Aga jalaMdharana dUtaneMdu A durAvxrananu iMdarxnige heVLi iMteMdanu. a jalaMdharanu elAlx 
lovkakUkx rAjanu. avana Ajecnxyanunx nananx bAyiMda keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
nananx cikakxpapxnAda kiSxVrasamudadxnanunx niVnu maMdarapavaRtadiMda kaDeyalu kAraNaveVnu ? 
avana dhanavelalxvanUnx apaharisalu kAraNaveVnu ? 
\end{mn}

\begin{mn}%%15
lakiSxmXV, caMdarx, amaqta, airAvata, aneVkavAda maNigaLu, havaLagaLu ivelalxvanUnx 
jAgarxteyAgi koTuTx, savxgaRvanUnx biTuTx niVnu jAgarxteyAgi horaDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
kAgeyu navilinaMte garigaLiMda alaMkaqtavAgideyeV ? sArikeyaMte savxravAdarU cenAnxgideyeV ? 
kivige iMpAgiruvaMte koVgikeyaMte hADabalulxdeV ? heNuNx haMsada naDageyaMte naDeyabalulxde 
? giNiyaMte mAtanADabalulxde? A kAgeyalilx yAva guNavanunx noVDi cinanxda paMjaradalilx 
adanunx alaMkarisi iTATxru ?
\end{mn}

\begin{mn}%%17
AdadxriMDa nAnu heVLidaMte elalxvanUnx beVganemADu. niVnu jiVvisabeVkeMdadidadxre A rAjanAda 
jAlaMdharanalilx kaSxmApaNe keVLikoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
nAradanu heVLidanu--Aga iMdarxnu nakukx A durAvxraNananunx kurutu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-22
iMdarxnu heVLidanu--eleY dUtaneV ! samudarxmathana kAraNavanunx saMgarxhavAgi heVLutetxVne. 
keVLu. nanage shaturxvAda himavaMtana maganAda meYnAkananunx I kiSxVrasamudarxvu tananx 
hoTeTxyalilx mucicxTuTxkoMDu AsharxyakoTiTxtu. aMtaha daDadxnu. kudureya rUpavanunx hoMdi 
yAva aginxyu sAthxvarajaMgamagaLelalxvanUnx suTiTxtoV aMtaha duSaTxnAda aginxyanunx A 
samudarxnu tananxlilx seVrisikoMDidadxnu. dhamaR devxVSigaLAda dAnavarige A samudarxnu 
Asharxyavanunx koTuTx iruvudalalxde nitayxvU avarige hAlu mosaru tupapxgaLanunx 
koDutitxdadxnu. eleY durAvxraNaneV ! AdadxriMdaleV avananunx nAvu kaDedevu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
AdadxriMda avananunx hiMdinavarU dhamaRvanunx balalxvarU Ada deVvategaLu shikiSxsi avana 
saMpatetxlalxvanUnx kitutxkoMDaru. eleY dUtaneV ! keVLu. adeV viSayada saMbaMdhadiMda 
matotxMdanunx heVLutetxVne. avanu duSaTxnAdudariMdaleV nananx kaDeya bArxhamxNanAda 
agasatxyXnu Atanu batitxhoVguvaMte mADidanu. duSaTxnAdavana sahavAsavu ayoVgayxnanunx 
toMdarepaDisuvudilalxve ! a jAlaMdharanu namomxDane yudadhxmADalu elAlx seYnayxvanUnx 
sidadhxmADikoMDiruvanu. matutx namamx meVle yudadhxkUkx baruvanu. baMdAgaleV nAshavanUnx 
hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
nAradanu heVLidanu--I riVtiyAgi iMdarxnu jalaMdharana dUtananunx kuritu gaTiTxyAgi heVLi 
sumamxnAdanu. A dUtanU kUDa hiMtirugi baMdu jalaMdharanige iMdarxnu heVLidudanenxlAlX 
heVLidanu.
\end{mn}

%% iMtu padamxmahApurANada utatxraKaMDada nArada yudhiSiThxra saMvAdadalilx   
%%  jAlaMdharoVpAKAyxnaveMba aidaneya adhAyxyavu mugidudu

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu- jalaMdharanu dUtana muKadiMda maheVMdarxna mAtanunx keVLi koVpagoMDu 
elalx seYnayxvanUnx oTuTx gUDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
rasAtaLa, matutx BUtaLadalilxdadx deYtayxrelalxtU jalaMdharana apapxNeyaMte tamamx tamamx 
seYnayxgaLanunx tegedukoMDu A jalaMdharanidadxlilxge baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
jaMdharana parxyANakalAdalilx avana seyxnayxda gajaRneyiMda AkAshavU pAtaLavU elAlx 
dikukxgaLu oDedu hoVgutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-5
A seYnayxdalilx kelavaru kudure, Ane, oMTegaLa muKadaMte muKavuLaLxvaru. matetx kelavaru 
bekikxna muKadaMte hedarikeyanunxMTu mADuva muKavuLaLxvaru. inunx kelavaru huli, siMha, 
iligaLa muKadaMte muKavuLaLxvaru. kelavaru miMcinaMtiruva kaNuNxLaLxvaru. kelavarige 
talegUdalu sapaRgaLaMtidudxvu. matetx kelavarugaLa meYgUdalu katitxgaLaMtidudxvu. ivaru 
matutx uLidavarU kUDa ODibarutitxdadxru. guDuginaMte gajiRsutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
ratha, Ane, kudure, kAlALugaLiMda kUDida, yudadhxda AnaMdadiMda parxkAshisutitxruva, 
padamxkekx, koVTige, lakaSxkekx, hatutxsAvirakekx sAvirakekx, nUrakekx IriVtiyAgi beVre 
beVre seVnApatigaLuLaLx, A deYtayxra seVneyu horaTiruvudu kaMDu baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
nUru yoVjana visAtxravuLaLx, aneVkavAgi haMsagaLanunx kaDediruva, aneVka vayxtAyxsavAda 
sathxLagaLiMda kUDida, elAlx padAthaRgaLanUnx tuMbiruva, A jalaMdharana vimAnavu 
parxkAshisitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
I jalaMdharanu aMtaha vimAnavanunx hatitx seYnayxsahitanAgi horaTu modalaneya dina 
madhAyxhanxkekx maMdarapavaRtavanunx hoMdidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%9
Aga A maMdarapavaRtavanunx palalxkikxyanunx hotutxkoMDu hoVguvudakekx anukUlavAguvaMte avara 
kaDeyavarU matutx avana AnegaLu bahuvAgi muridu nAshamADiduvu. anaMtara eraDaneya 
divasakekx meVrupavaRtavanunx hoMdi alilx pALayavanunx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
A meVrupavaRtada ilAvxataveMba shiKaradalilx ivana seYnayxvu biVDubiTiTxtu. I shoKaravanUnx 
alilxruva KAMdAvaveMba vanavanUnx I jalaMdharana kALALugaLu nAshapaDisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-14
I dAnavaru A meVruvina shiKaragaLanenxlAlx nAshapaDisidaru. kalapxvaqkaSxkex 
etatxravAgiuyAyxleyanunx kaTiTx ADutAtx alilxdadx sidadhx sitxrXVyara joteyalilx 
sevxVceCxyAgi viharisidaru. A deYtayx sitxrXVyara matutx deYtayxra satxnaparxdeVshadalilx 
baLidukoMdidadx kuMkuMmakeVsari, bAyina tAMbUla, baLidukoMDidadx caMdanada gaMdha agaru 
ivanunx toLidudariMdalU bidudxhoVda oDavegaLiMdalU A meVrupavaRtada nadigaLu tuMbidadxvu. A 
meVrupavaRtada pUvaRdigABxgavanunx AnegaLU, dakiSxNa digABxgavanunx rathagaLU, utatxra 
pashicxmagaLanunx kAlALugaLU anuBavisi nAshamADiduvu. anaMtara A jalaMdharanu seVneyanunx 
muMde hoVguvaMte ajAcnxpisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-17
kelavu BaTaru maheVMdarxpavaRtada shiKarakekx vAdayx muMtAda dhavxnugaLoDane hoVdaru. alilx 
kubeVrana paTaTxNavanunx koLeLXhoDedu nAshamADidaru. anaMtara yamuna, varuNana, ideV 
riVtiyAgi elAlx loVkapAlakara nagaragaLigU hoVgi avelalxvanUnx lUTimADidaru. anaMtara 
iMdarxna paTaTxNavAada amarAvatige hoVdaru. itatx savxgaRdalilx apashakuna sUcakavAda 
utApxtagaLu, savxgaR, BUmi, aMtarikaSxgaLalilx uMTAduvu. dhULu beVkAda hAge 
kaviduLuLxtitxdidhxtu. iMdarxna keYyiyxMda vajArxyudhavu kAMtihiVtanvAgi keLage 
biVLutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
I riVtiyAda BayaMkaravU yudhadhxsUcakavU Ada nimitatxgaLanunx noVDi maheVMdarxnu 
barxhasapxtiyanunx kuritu yudadhxvu pArxpatxvAgide. namage duniRmitatxgaLu 
kANisikoLuLxtitxve. Iga Enu mADoVNa? yAranunx marehokakxre iLeLxyadu ? eMdu keVlidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
Aga baqhasapxtiyu maheVMdarxnanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
eleY iMdarxneV ! veYkuMThavAsiyAda viSuNxvanunx sharaNu hoMdu. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
nAradanu heVLidanu--guruvu iMtenanxlu maheVMdarxnu deVvatagaLu karedukoMDu veYkuMThakekx hoVgi
A keYTaBananunx koMda sAvxmiyAda viSuNxvanunx marehokakxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
Aga dAvxrapAlakanAda vijayanu oLage hoVgi sAvxmiyanunx kuritu jalaMdharaniMda BayagoMDu 
deVvategaLelalxrU tamamxlilxge baMdiruvareMdu vijAcnxpisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
lakiSxyu heVLidaLu--eleY valalxBaneV ! deVvategaLa pakaSxvanunx niVnu vahisi yudadhxmADidare 
A nananx sahoVdaranAda jalaMdharananunx kolalxbeVDa. nananx pirxVtiyiMda ANeyiTiTxdedxVne. 
avananunx kolalxbeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
nAradanu heVLidanu--lakiSxmXya mAtanu keVLi deVvategaLanunx noVDalu rekekxgaLanunx 
hariDikoMDu hAralu sidadhxnAgiruva garuDana meVle kuLitanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
hiVge kuLitu veYkuMThada maneyiMda deVvategaLanunx noVDalu horaTu jalaMdharana BayadiMda 
kaMgeTiTxruva kAMTihiVnArAda deVvategaLanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
Aga A deVvatagaLelalxrU niVlameVGadaMte kapApxda, shAkngxR, shaMKa, gadA, padamxgaLeMba 
AyudhagaLanUnx nAlukx keYyayxlilx hiDidiruva A sAvxmiyanunx noVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
maheVMdarxnu avananunx modalu sutxtisi namisi, samudarx rAjana maganAda jalaMdharanu 
savxgaRvanunx nAshamADidaneMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
nAradanu heVLidanu--iMdarxna A mAtanunx keVLi A deVvategaLige aBayavanunx koTuTx 
deVvatagaLoDane deYtayxranunx jayisalu viSuNxvU sidadhxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
Aga mAtaLiyu iMdarxnige rathavanunx taMdu nililxsalu adanunx hatitxvajArxyudhavanunx hiDidu 
A vAsudeVvanedurige yudadhxkekx horaDalu sidadhxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
elAlx deVvategaLU akakxpakakxdalilx horaTaru. sAvxheya gaMDanAda aginxyu Tagaranunx 
hatitxkoMDu A viSuNxvina baladalilx horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
iMdarxna maganAda jayaMtanu airAvaNaveMba Aneyanunx hatitxyU, iMdarxneMba maganu 
ucecxYsharxvasesxMba kudureyanunx hatitxyU ibabxrU A BagavaMtana muMde horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%32-33
dhAta, arayxmA, mitarx varuNa, aMshumA\char'366 ~, Baga, iMdarx, vivasAvx\char'366 ~, pUSA, 
pajaRnayx, tavxSATx, koneyavanAda viSuNx, eMba hanenxraDu AditayxrugaLu iMdarxna muMde 
horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-35
shaMBu, girisha, aja, RkapAtf, ahibuRdhanxyX, pinAkiV, aparAjita, Ishavxra, kapAli, sAthxNu, 
Baga eMba hanonxMdu rudarxrU viVraBarxnU horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
shavxsana, sapxshaRna, vAyu, anila, mAruta, pArxNa, apAna jiVvagaLeMba eMTujana vAyugalU 
saha A sAvxmiya muMde horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
vivasavxMtaneMba sUrayxnu hanenxraDu jana hiMde heVLida mUtiRgaLoMdige madhayxdalilx 
horaTanu. kubeVranu palalxkikxyalilx kuLitu tananx kinanxraranunx karedukoMDu horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
EkAdasha rudarxru, hoVriya meVle kuLitu tirxshUla pariGagaLanunx hiDidu seYnayxda 
muMBAgadalilx horaTaru. matutx sapatxmarutatxgaLU jiMkeya meVle kuLitu pariGa 
tishUlagaLanunx hiDidu muMBAgadalilx horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
gaMdhavaRru, cAraNaru, yakasxru, pishAcaru, uragaru, gujayxkaru ivarelalxrU 
shasatxrXgalanunx hiDidu seYnayxda muMBAgadalilx horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-41
I riVtiyAgi seYnikaru pUvaRsamudarxdiMda pashicxma samudarxdavaregU nibiDAvbAguvaMte 
seVridaru. iMtaha seYnayxda jotege saMsArakekx oDeyanAda hariyU varAharUopavanUnx hoMdi 
deYtayxranunx nAshamADalu baMdu seVridanu. konege meVrupavaRtada utatxra BAgavu 
deVvaseYnayxdiMda baMdu tuMbikoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
itatx jAlaMdharana seYnayxvU aduBxtAkAravAgi seVri A cinanxda shiKaravuLaLx meVrupavaRtada 
dakiSxNadalilx niMtitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
A ilAvaSaRveMba jAgadalilx hagalU rAtirxyU eDAbiDade sidadhxmADikoMDaru. meVrumaMdara 
pavaRtagaLa madhayxBAgavu yudadhx BUmiyAgi pariNamisitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
alilx shukarxnu tAnu magana jAgavu parxsahsatxvAgideyeMdu heVLalu adanunx deYtayxru 
hoMdidaru. suraru guruvu heVLida sathxLavanenxV hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
elAlx kaDeyalilxyU ODiyADutitxruva rathikarugaLiMdalU niVlameVGadaMtiruva AnegaLiMdalU, 
garuDanigiMtalU bahun muMde ODa balulxvAda kuduregaLiMdalU, aneVkavAda kAlALugaLiMdalU kUDi 
A yudadhxBUmiyu kaMgoLisitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
Aga A eraDu seVnegaLalUlx vAdayxdadhavxniyU moLagitu. matutx gajiRsatitxruva viVrara 
kalakaladhavxniyu horahomumxtitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
Aga deVvadAnavarige BayaMkaravAda yudadhxvu modalAyitu. IriVti elAlx seYnayxgaLU 
seVriruvudanunx noVDidare mUru loVkavU nAshavAguvadaralilxdadxMtididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48-49
veVdavu BayagoMDitu. baLalitu. duHKisutitxdidxtu. savxgaRvu tananx sithxtiyanunx biTiTxtu. 
aMtarikaSxvu bANagaLiMda tuMbikoMDu roVmAMcavanunx hoMdidaMte kaMDubaMditu. matutx dhULu 
edidxruvudanunx noVDidare keMpu baTetxyanunx hodidxdadxMte kaMDubaMditu. A aMtarikaSxdalilx
hedarikeyiMda kUdutitxruva pakiSxgaLA kUginiMda aMtarikaSxvu hedarikeyiMda aLutitxdeyoV 
eMbaMtididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
Aga deVveVMdarxna apapxNeyaMTe saMvataRkAdi meVGagaLu AneyameVle kuLitukoMDu  asuraroDane 
yudadhxmADiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51-52
deVvategaLige kudureya rAhutaru gaMdhavaRkinanxraru Adaru, sAdhayxrU, sidadhxrU 
rathikarAdaru, yakaSxrU, cAraNarU, AneyameVle kuLitu yudadhxmADuvavarAdaru. kiMpuruSaru 
padAti seVnegaLAdaru. sapaRgalU kUDa padAtigaLAduvu. roVgagaLige adhipanAgi yamanige 
nAyakanAda rAjayakaSxmXnU niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
Aga dAnavarigU deVvategaLa roVgagaLigU BayaMkaravAda yudadhxvu modalAyitu. javxra, shUle, 
muMtAda roVgagaLiMda kUDi koMDu deYtayxru neladalilx bidudx neraLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
dAnavaru deVvategaLige kalipxsida roVgagaLu yudadhxBUmige baMduvu. kelavu pavaRta 
parxdeVshagaLige hoVduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
vishalayxkaraNiV muMtAda auSadhigaLu avanunx nAshamADidavu. yamana ALugaLu A vAyxdhigaLoDane 
hoVrADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%56-60
A yamana ALugaLanunx dAnavaru bANa, mudagxra, paTaTxshaveMba AyudhagaLiMda koMdaru. 
padAtigaLenunx padAtigaLu, KaDagxgaLiMdalU, koDaligALiMdalU siVLidaru. I riVti 
yudadhxmADutatx obabxrigobabxru rakatxdiMda toVdavarAdaru. kudureya meVle kuLitavaranunx 
kuduregaLu aMtarikaSxkekx eseyutitxdudxvu. Aga obabxrigobabxru yudadhx mADutatx rakatxdiMda 
neneyutitxdadxru. rathikaru BUmiyanenxV mucucxtAtx BayaMkaravAgi haritavAda bANagaLanunx 
dhanusisxniMda biDutAtx hoDedADidaru. madavanunx surisutitxdadx AnegaLu soMDaliniMda 
shaturxgaLa AnegaLa soMDalanunx hiDidukoMDu BUmiyalilx keDahutitxdudxvu. Aga koVpagoMDa 
obabx deYtaxyxnu rathavanunx eraDu keYyiMdalU meVlakekx etitxkoMDu aMtarikaSxkekx hAridanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
obabxnu rAvutaranUnx kuduregaLanUnx, AnegaLanUnx keLage keDahutAtx baMdanu. obabxnu 
Aneyanunx hegalameVle hotutxkoMDu jalaMdharanalilxge hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
obabxnu eraDu kaMkuLugaLalilxyU eraDu AnegaLanunx hiDidu mUraneyadanunx hoTeTxya 
meVliTuTxkoMDu nAlakxneya Aneyanunx taleyalilx hotutxkoMDu A raNaraMgadalilx oDutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
obabx yoVdhanu koVshadiMda katitxyanunx hiridu adanunx JaLupisutAtx sAviragaTaTxleyalilx 
deVvategaLanunx yudadhxdalilx kolulxtatx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
dapapxvAda mUlegaLuLaLx, aMtarikaSxdalilx saMcarisutitxdadx, ratiyalilx bahu AsakitxyuLaLx, 
obabx deYtayxheMgasu jAgarxte yudadhxraMgakekx iLidu obabx yovdhananunx hotutxkoMDu ODidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
Akeyu bANadiMda peTuTxtiMda avana muKavanunx cuMbisutitxadadxLu. itatx kalaneVmiyu 
deVvategaLa seYnayxvanunx sututxgaTiTx kuNiyutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66-69
Aga koVpagoMDa janAdaRnanu kAlaneVmiyanUnx, yamanu durAvxraNananUnx, caMdarxsUrayxnu 
rAhuvanUnx, aginxyu keVtuvanUnx, baqhasapxtiyU, shukarxnanUnx, ashivxniVdeVvategaLu aMgarA 
paNaRnanUnx, sakarxna maganAda jayaMtanu saMhArxdanUnx, kubeVranu nirArxRdanUnx 
edurisidaru. rudarxru nishuMBananUnx, vasutxgaLu shaMBananUnx, vishevxdeVvaru baliSaThxnAda 
jaqMBajanUnx, vAyugaLu vajarxroVma nanUnx maqtuyxvu mayananUnx edurisi hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
iMdarxnu kUrxravAda shakAtxyXyudhavanunx hiDidu namuciyanunx edurisidanu. I riVtiyAgi 
deVdAnavaru avaravarige samavAda balavuLaLxvaranunx avaravaru edurisidaru.
\end{mn}

%% iMtu padamxmahApurANada utatxra KaMDada  yudhiSiThxra nArada saMvAdadalilx   
%%  deVvadAnavara yudadhxveMba Araneya adhAyxyavu mugidudu

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu-- I riVtiyAgi aneVkaru aneVkarariVti yAgi davxMdhavxyudadhxvanunx 
mADutitxralu viSuNxvu koVpakoMDu gadeyiMda kAlaneVmiyanunx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
viSuNxvu hiVge hoDeyalu kAlaneVmiyu mUCeRgoMDanu. anaMtara mUCeRtiLidu bANagaLiMDa 
viSuNxvanunx hoDedanu. matetx viSuNxvu koVpagoMDu hoDeyalu pArxNahoVgi keLage bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
itatx caMdarxnu rAhuvinoDane yudadhxmADutatx KaDagxdiMda A rahuvanunx hoDeyalu rAhuvu A 
caMdarxnanunx biTuTx sUyaRnanunx edurisidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%4
rAguvu sUyaRnanunx jayisi caMdarxna meVle bidadxnu. A caMdarxnu yudadhxmADutAtx KaDagxdiMda 
rAhuvanunx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
rAhuvina deVhavu kaThiNavAgidudxdariMda A caMdarxna KaDagxvu muriduhoVyitu. anaMtara rAhuvu 
muSoTxyiMda A caMdarxnanunx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
oDaneyeV caMdarxnu mUCeRgoMDanu. rAhuvu kUDaleV avananunx yudadhxBUmiyiMda 
horagekoMDoyadxnu. matutx nuMgibiTaTxnu. rAhuvu nuMgidarU caMdarxnu matetx horage baMdanu. 
[katitxniMda keLakekx rAhuvige shariVravu ilalxvAdudariMDa idu savxBAva.]
\end{mn}

\begin{mn}%%7-8
Aga rAhuvu tananx patAkeya cihenxyAda maqgavanunx A caMdarxna edeyalilx gurutanAnxgiyU 
mADibiTaTxnu. anaMtara rAhuvu iMdarxna ucecxYshashxrXvasesxMba kudureyanunx hiDidu 
jalaMdharana hatitxrakekx tevedukoMDu hoVgi avanige BakitxyiMda opipxsidanu. yamanu 
durAvxraNananunx koVpagoMDu gadeyiMda hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-11
saMhArxdananunx jayaMtanu haritavAda bANadiMda hoDedanu. Aga saMhArxdanu pariGadiMda 
jayaMtananunx hoDeyalu avanu mUCeRgoMDanu. mUCeRgoLaLxlu avananunx airAvatada meVle 
hAkikoMDu jalaMdharana samiVpakekx koMDoyadxnu. kubeVranu gadeyiMda nihArxRdananunx koMdaru 
tirxshUladiMda nishuMbananunx hoDedaru. nishuMBanU bANagaLiMda A rudarxranunx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
shuMBAsuranu deVvategaLa meVle bANagalanunx biTaTxnu. mAyAgiyAda mayanu maqtuyxvanunx 
hagagxgaLiMda kaTiTxkoMDu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
mayanu maqtuyxvanunx koMDuhoVgi jalaMdharanige koTaTxnu. avanu puloVmanige koTaTxnu. a 
puloVmanu samudarxnige koTaTxnu. A samudarxnu I maqtuyxvina nAshadiMda loVkavelalxvU 
niBaRyavAgi badukaleMdu heVLi tananx bAyalilxyeV [saMudarxdalilxyeV] hAkikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
itatx iMdarxnu pAshadiMda namuciyanunx kaTiTx rasAtaLakekx koMDuhoVgibiTaTxnu. anaMtara A 
jalaMdharanu idanunx noVDi A iMdarxna meVleV yudadhxkekx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
eleY doreyeV ! anaMtara valanu jalaMdharananunx kaLuhisi tAnu iMdarxna meVle baralu 
ibabxrigU yudadhx naDeyitu. A valana deVhada teVjasisxniMda hatutxdikukxgaLU belakAduvu. 
idanunx noVDidare sUyaRniMda beLagalapxTiTxtoV eMbaMte ididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
iMdarxnu aneVka bANagALanunx biTaTxnu. avelalx A valana deVhadalilxyeV aDagihoVduvu. Aga 
iMdarxnu idanunx noVDi tananx balavanenxlAlx upayoVgisi mudagxradiMda A valana edege 
hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
iMdarxnu hiVge hoDedu siMhanAda mADidanu. I siMha nAdavanunx keVLi valanu nakakxnu. 
nagutitxeruvAga avana bAyiMda mututxgaLu uduriduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
iMdarxnu A valana deVhadalilx aBilASe huTiTx yudadhxvanunx mADade avananunx bahuvAgi 
sutxtisidanu. I sotxVtarxdiMda valanu saMtoVSagoMDu eleY iMdarxneV ! varavanunx keVLikoV. 
eMdenanxlu Aga iMdarxnu valananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
iMdarxnu heVLidanu--eleY deYtayxsherxVSaTxneV ! niVnu saMtoVSa goMDidadxre ninanx 
deVhavanunx nanage koDu. eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
nAradanu heVLidanu--iMdarxna I mAtanunx keVLi valanu shasatxrXgaLiMda nananxnunxn katatxrisi 
tegedukoV. eMdu heVLidanu. mahAtamxru koDadiruvudu yAvidide ?
\end{mn}

\begin{mn}%%21
kaqpaNanalilx aishavxyaR idadxre adu kivuDana muMde mAtADidaMteyU, kuruDanige suMdariyaMteyU, 
heNakekx hUmAleyaMteyU Palavilalxde hoVguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-23
beTaTxdalilx huTiTxda mahAnadigaLu tamamx doDadxtanadiMDa savatiyaranUnx kUDa samudarxkekx 
karedukoMDu hoVgutatxve. I riVti mahAtamxru tamamxnunx hiMsisutitxruva shaturxgaLalilxyU 
anugarxhavuLaLxvarAgi irutAtxre. parahitaniratanAda sajajxnanu tananx vinAshakAladalilxyU 
vikAravanunx hoMdiruvudilalx. gaMdhada maravu koDaliyu tananxnunx kaDiyutitxdadxrU adanunx 
vAsaneyuLaLxdadxnAnxgi mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
yAvanu sajajxnaralilx tananx saMpatutxgaLenunx dAnamADuvanoV avana saMpatutx savxlapxvU 
nAshavAguvudilalx. caMdarxnu tananx oMdu kaLeyanunx Ishavxranige dAnamADi adanunx 
Ishavxranu tananx taleyalilx dharisidadxrU caMdarxnu A kaLeyiMda kaDimeyAgade pUNaRvAgiyeV 
iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
yAru tanage upakAra mAdadavanalilx tamamx sAdhutanavanunx toVrisivaroV avareV I 
parxpaMcakekx shiroVBUSaNarAda sAdhugALu. I rAkaSxsanU kUDa tanage apakAramADutitxeruva 
parxpaMcakekx shiroVBUSaNarAda sAdhugALu. I rAkaSxsanU kUDa tanage apakAramADutitxeruva 
iMdarxnige avana anukUlakokxVsakxra tananx deVhavanunx katatxrisikoTuTx avana hitaralilxyeV 
AsepaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
iMdarxnu hAgeV AgaleMdu mudagxradiMda A valAsurananunx hoDedanu. AdarU avana deVhavu 
siVLalilalx. Aga iMdarxnige yoVcane Ayitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
mAtaLiyu iMdarxnige sUcisutatxlU iMdarxnu vajArx yudhavanunx tegedukoMDu A valana deVhakekx 
hoDedanu. A vajArx yudhada hoDetadiMda A valana shariVravu oDedu cUrAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
A valana cUrAda shariVrada oMdu BAgavu meVru pavaRtadalilxyU, eraDaneya BAgavu 
himavatapxvaRtadalUlx, mUraneya BAgavu vaqSaBAcaladalUlx, nAlakxneya BAgavu gaMgAnadiyalUlx 
aidaneya BAgavu maMdarapavaRtadalilxyU, Araneya BAgavu vajArxkAravAgi vijayana aMgavanUnx 
hoMdiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
jAtiyalilxyU kuladalilxyU shudadhxvAda matutx kamaRdiMda pavitarxvAda A valana deVhada 
avayaavagaLelalxvU ratanxgaLige biVjagaLAgi pariNamisiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
vajarxdiMda hoDedAga avana mULegaLa cUru A goDetakekx hAridavu. aveV Aru mUlegaLa 
maNigaLeninxsikoMDuvu. avana kaNuNxgaLiMda iMdarxniVlagaLU kiviyiMda mANikayxgaLU 
rakatxdiMda padamxrAgagaLU meVdasisxniMda marakatagaLU nAlageyiMda havaLagaU halulxgaLiMda 
mututxgaLU Adavu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%33
Ane, meVga, haMdi, kapepx, miVnu, hAvu, kapepxVcipupx, bidiru, ivugaLalilx 
utatxmavAgiratakakx mututxgaLive. eMdu loVka parxsidadhxvAgive avalelxlAlx ItaneV 
utapxtitxsAthxnanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
biLipu, duMDu, dapapx, nuNupu, manoVharate, cavxcaPxvAgiruvudu. I Aru guNagaLu mutitxna 
guNaveMdu tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
iMdarxna A ETiniMda majejx (kobubx) yalilx marakata maNiyu huTiTxtu. adeV garuDa maNiyeMba 
hesaranunx hoMdi parxsidadhxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
cinanxdalilx A maNiyanunx kaTiTxsi manuSayxnu dharisidare, hAvu garxha, (devavx) daridarx, 
itAyxdigaLa Bayavu savxlapxvU iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
A valana pAyiKAneyeV kaMcAyitu. viVrayxveV beLiLxyAyitu. mUtarxdiMda tAmarxvu huTiTxtu. 
meYyayxnunx tikikxdudariMDa baMda koLeyeV hitAtxLeyAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
avana dhavxniyiMda veYDUrayxvU, ugurugaLiMda cinanxvU rakatxdiMda rasagaLU utapxnanxvAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
meVdasisxniMda saPxTikavU, mAMsadiMda havaLavU uMTAdavu. I riVtiyAgi BUmiyalilx 
ratanxgALelxlvU vananeMba deYtayxna deVhadiMda huTiTxduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-41
ivelalxvanUnx utatxmarAda janaru bahuvAda puNayx mADidadxre anuBavisutAtxre. iSaTxralilx 
itatx yudadhxdalilx iMdarxnu valananunxkoMdanu eMbudanunx avana heMDatiyAda mahArANi 
parxBAvatiyu keVLi A yudadhxraMgadalilxruva shavada baLige baMdaLu. ivana deVhavu 
yudadhxraMgadalilx calAlxpililxyAgi celilxruvudanunx noVDi A parxBAvatiyu kaNiNxVru 
biDutAtx taleyanunx biciCxkoMDu aLalu upakarxma mADidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
parxBAvatiyu heVLidaLu-- eleY nAthaneV ! valaneV ! parA karxmiyeV ! manoVharavAda 
deVhavuLaLxvaneV ! parxpaMcakekxV pirxyanAdavaneV ! nananxnunx biTuTx biTuTx niVneVke 
keYvalayxkekx hoVde ?
\end{mn}

\begin{mn}%%43
mupupx, kuSaTx, muMtAdavuLaLiMda kUDida deVhavanunx kUDa itara pArxNigaLu biDuvudilalx. 
hiVgiruvalilx bahu utatxmavAda I deVhavanunx niVnu vayxthaRvAgi biTeTxyalalx ! 
\end{mn}

\begin{mn}%%44
ninanx I divayxvAda deVhadiMda hArakekx alaMkAravAgirutatxde. raNadalilx AsepaTuTx hoVguvAga 
niVnu nanage jaDeyanunx hAgididxVye. Iga A taleya jaDeyanunx hAkididxVye. Iga A taleya 
jaDeyanunx duHKagoMDa nanage turubukaTuTx.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
nAradanu heVLidanu--samudarxna maganAda jalaMdharanu valana heVMDatiyu hiVge 
aLutitxruvudanunx noVDi tAnU duHKagoMDun shukArx cArayxnanunx kuritu I valananunx 
badukiseMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
shukarxnu heVLidanu--eleY jalaMdharaneV ! Atanu iceCxpaTuTx satitxruvudariMda heVge tAneV 
badukisali ? AdarU kUDa maMtarxda shakitxyiMda mAtanADisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
jalaMdharanu heVLidanu-- eleY shukArxcArayxneV ! valana rUpada viSayavanUnx avana matanUnx 
keVLalu iceCxsutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
nAradnu heVLidanu -- jalaMdharanu hiVge heVLalu shukArx cArayxnu dhAyxnamADalu 
modalumADidanu. Aga A valana bAyiMda manoVharavAda mAtu horaTiTu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
Aga parxBAvatiyanunx kuritu GaTavAdayxdiMda dhavxniyu horaDuvaMte avana dhAyxnadiMda 
valanalilx dhavxniyU horaTu heVLitu. eleY parxBAvatiyeV ! niVnu ninanx deVhavanunx 
deVhavanunx nananx avayavagaLalilx seVrisu. eMdu heVLitu. I riVtiyAda Atana mAtanunx keVLi 
A parxBAvatiyu nadiyAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
Aga A nadiyu sameVruviniMda pUvaRkekx horaTu A valana avayavadalilx aDagitu. A aDagida 
niVriniMdaleV ratanxgaLige utatxmavAda kAMtiyu baMditu.
\end{mn}

%% iMtu padamxmahApurANada utatxraKaMDada  jAlaMdharana upAKAyxnadalilx valadeYtayxna    
%%  savxgARroVhaNaveMba ELaneya adhAyxyavu mugidudu

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- Aga jalaMdharanu iMdarxnanunx kuritu koVpagoMDu iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%2
jalaMdharanu heVLidanu-- eleY heVDiyoV ! moVsadiMda valananunx koMdu Iga elilxge hoVgutitxyeV ?
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nAradanu heVLidanu -- jalaMdharanu iMdarxnige iMteMdu heVLutAtx bANavanunx biTuTx 
sArathi,kudure, rathagaLanunx mucicxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
hiVge bANagaLiMda ETubidudx iMdarxnu rathadalilxyeV mUCeR baMdu bidadxnu. iMdarxnu 
bidudxdanunx noVDi jalaMdharanu siMhanAda mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
duSaTxnu yAvAga saMtoVSagoMDu muKavanunx araLisikoMDu kaNuNxgaLanunx agalavAgi biTuTxkoMDU 
iruvanoV AgaleV adara Palavu pUNaRvAgi seVrikoLuLxvudeMdu nanage toVrutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
mUCeRyu tiLida meVle jalaMdharana meVle iMdarxnu vajArxyudhavanunx parxyoVgisidanu Aga 
jalaMdharanu pavaRtavanunx kaDiyuva A vajarxvanunx keYyayxlilx hiDidukoMDu kaMkuLalilx 
irukikoMDu rathadiMda keLakekx iLidu deVveVMdarxnanunx hiDidukoLaLxlu beVgane ODidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-9
Aga iMdarxnu rathavanunx biTuTx hariyanunx samxrisutAtx ODidanu. Aga I baliSaTxnAda 
jalaMdharanu iMdarxna rathavanunx hatitx mAtaLiyanunx sArathiyanAnxgi mADikoMDu iSAtxthaRvu 
keYgUDidanAgi horaTanu. hiVge iMdarxna rathavanunx hatitx I iMdarxnu elelxlilxge hoVdarU 
alalxlilxge I mahA bAhuvAda jalaMdharanu meVGadaMge ODisikoMDu hoVgutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
Aga puruSoVtatxmanAda hariyu koVpadiMda naMdakaveMba katitxyanunx meVlakekxtitxkoMDu 
garuDananunx veVgadiMda saMcarisuvaMte apapxNemADi A deYtayxna seYnayxvanenxlAlx 
sadebaDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
Aga janAdaRnanu garuDaniMda kUDikoMDu ratha, kudure, Ane, kALALu ivelalxvanUnx 
kaSxNakaladalilx keDahidanu. yudadhxdalilx BayavAguvaMte elalxvarUnx kolulxtAtx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
kUdalu mULe kobubx rakatxgaLanunx seVrisikoMDU hariyuva, pishAci beVtALagaLeMba 
hakikxgaLuLeLx, keY kALu toDe AyudhagaLu shasatxrXgaLu ivugaLu tuMbikoMDiruva, 
dATalashakayxvAda huli AnegaLu ivanunxLaLx, rakatx naragaLeMba hAra BajakiVtiRgaLiMda 
kUDida, noVDidoDaneyeV kaNuNxtiruguvudariMda tiruguritxruva ikaNiNxna kAMtiyeMba 
baTeTxyuLaLx, hoLeyeMba BayaMkaravAda kelasavanu mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
viSuNxvu IriVti seYnayxvanunx nAshamADutitxruvudanunx jalaMdharanu noVDi deYtayxrige 
apapxNemADalu , avarelalxrU viSuNxvanunx sutatxlU sutitxkoMDu bANagaLanunx biDutitxralu, 
maLe surisutitxruva meVGadaMge kaMDu baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
matotxbabxbaniMda kAvanunx (sapatatxnunx ) hoMdida niVcanu sAdhAraNavAgi loVkavu sahisadaMte 
mereyanu. sUyaRna shAKavanunx tegedukoMDu suDuva maraLu eSaTxramaTiTxge suDuvudoV 
aSaTxramaTiTxge sUrayxnu kUDa suDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-22
duMbigaLu kamalavanUnx, meVGagaLu pavaRtavanUnx, pakiSxgaLu mAvinavaravanUnx, hoteyu 
aMtarikaSxnUnx mucicxkoLuLxvaMte viSuNxvU, garuDanU A raNaBUmiyalilx kANadaMte deYtayxriMda 
mucacxlapxTaTxru. a asurarelalxrU rathadalilx kuLitu shasatxrXgaLanunx 
dharisidadhxru.matutx siMhanAdamADutatx BayaMkara dhavxniyuLaLxvarAgi veYkuMThakekx 
oDeyanAda viSuNxvanunx bANa muMtAdavuLiMda hoDedaru. viSuNxvu BayaMkaravAda rUpavanunx 
hoMdu koVpadiMda avarelalxranUnx gALiyu elegaLanunx keDahuvaMte keDahidanu. Aga 
sheYlaroVmaneMba deYtayxnu viSuNxvina meVle koVpadiMda biVLalu hariyu bahubANagaLanunx 
biTaTxnu. a bANagaLu A rAkaSxsana shariVradalilxyeV layavanunx hoMdiduvu. sheYlaroVmanu 
parAkarxmavanunx toVrisutatx viSuNxvina shariVravanunx bANagaLiMda hoDedanu. Aga hariyu 
katitxyanunxn JaLupisutatxA sheYlaroVmana taleyanunx katatxrisidanu. deYtayxnanunx 
kataxrisalu avana muMDavu raNadalilx parAkarxmavanunx toVrutatx garuDana hegalameVle kacicx 
kuLitukoMDitu. idanunx noVDi viSuNxvU kUDa yudadhxdalilx hedari AsahvxrayxpaTaTxnu. I  
taleyu garuDana meVle kuLitiralu garuDanu taDeyalArade BUmiyalilx bidudxbiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
matetx A taleyu veVgadiMda negedu garuDana taleyanenxV bAyiMda hiDiyitu. I riVti 
sheYlarovmanu garuDananunx viSuNxviniMda beVremADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
Aga hariyu muSiTxyiMda A ruMDamuMDagaLige hoDeyalu avu nAshavAdavu. Aga jalaMradharanu 
KaDagxroVmaneMba sUtananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
jaMdharanu heVLidanu --eleY sUtaneV ! janAdaRnaniruvalilxge rathavanunx biDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
nAradanu heVLidanu-- jalaMdharana mAtinaMte KaDagxroVmaneMba sArathiyu rathavanunx 
viSuNxvina baLige naDesidanu. jalaMdharanu viSuNxvina edurige hoVgi avananunx kuritu 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
jalaMdharanu heVLidanu -- eleY viSuNxveV ! niVnu nananxnunxkoMdu hAku. niVnu nananx 
sahoVdariya gaMDanAdudariMda nAnu ninanxnunx kolulxvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
nAradanu heVLidanu -- jalaMdharana A mAtanunx keVLi koVpadiMda keMpAda kaNuNxLaLxvanAgi 
nArAyaNanu pArxNagaLanunx nAsha mADuva bNagALiMda avananunx mucicxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
jalaMdharanu viSuNxviniMda ETutiMdavanAgi bANagaLiMda savxlapxvU biDadaMte A hariyanunx 
mucicxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30-31
I jalaMdharana baNagaLiMda noMda garuDanu mUCiRtanAgi keLage bidadxnu. garuDanu jalaMdharana 
bABagaLiMda keLage biVLalu viSuNxvu veYkuMThadalilxruva tananx rathavanunx samxrisidanu. Aga 
A rathavu kuduregaLiMda eleyalapxTaTxdAdxgi avana baLige baMditu. adare sArathiyu mAtarx 
iralilxlalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
rathadalilx kuduregaLidUdx sArathiyu ilalxdudanunx noVDi janAdaRnanu AshacxyaRpaTuTx 
garuDananunx samAdhAnapaDisi sArathiyanAnxgi mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
A viSuNxvu talege kiriVTavaninxTuTxkoMDu edege kwsutxBa maNiyanunx aLavaDisikoMDu 
dhamARthaRkAmamoVkaSxgaLeMba puruSAthaRgaLanunx kuduregaLanAnxgi mADikoMDu garaDunanunx 
sArathiyAnAnxgi mADikoMDU jalaMdharananunxn edurusidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
deVvategaLanunx joteyalilx karedukoMDu rathada cakarxdiMda BUmiyanunx siVLutATx bANgaLanunx 
veVgadiMda biDutAtx deYtayxra A seVneyanunx bANagaLiMda hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
iMdarxnu aginxyanunx kuritu suDuvaMte apapxNemADalu atanu vAyuvanUnx jotege karedukoMDu 
deYtayxra seVneyanunx suTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
Aga deVvategaLoDane viSuNxvu deYtayxra seYnayxvanunx kolalxlu jalaMdharanu tana seYnayxvu 
naSaTxvAgi sapxlapxveV uLidiruvudanunx noVDi yoVcisatoDagidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
Aga jalaMdharanu shukArxcArayxnanunx kuritu eleY shukArxcArayxneV ! videyxyalilx 
parxKAyxtanAda tiLivaLikeyuLaLx niVnu namamx kaDe idadxrU nanax seYnayxvelalxvU 
nAshavAyitalalx !
\end{mn}

\begin{mn}%%38
eleY bArxhamxNaneV ! yAva videyxyu roVgigaLanUnx, yAva balavu sharaNAgataranUnx 
rakiSxsuvudilalxvoV aMtaha videyxyiMdAgali aMtaha bArxhamxNAyxdiMdAgalilx parxyoVjanaveVnu ? 
eMdu jalaMdharanu heVLalu a mAtanunx keVLi shukarxnu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
shukarxnu heVLidanu -- eleY rAjaneV ! I yudadhxraMgadalilx bArxhamxNanAda nananx 
shakirxyanunx noVDu, toVrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-42
nAradanu heVLidanu-- shukarxnu hiVgeMdu heVLi niVranunx tegedukoMDu Acamana mADi 
huMkAradiMda A seYnikaranunx ebibxsidanu. anaMtara jalaMdharanU avana kaDeyavarU bANagaLiMda 
hoDeyalu A deVvategaLa shariVravu cUrucUrAyitu. pArxNamAtarx niMtididxtu. avaru 
amaqtapAnamADi amararAdudariMda A bANagaLiMda sAyade deVhavu mAtarx cUrucUrAgi 
katatxrisalapxTiTxtu. Aga nArAyaNanu barxhasapxtiyanunx kuritu iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%43
nAradanu heVLidanu -- eleY deVvategaLige guruvAda baqhasapxtiyeV ! ninanx balakekx 
dhikAkxravirali. niVnu noMda deVvategaLanunx utatxmahoLisalAreyalalx ? enanxlu Aga guruvu 
viSuNxvanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
barxhasapxtiyu heVLidanu -- eleY sAvxmiyeV ! nAnu auSadhigaLiMda avarelalxranUnx 
badukisutetxVne. matutx noVvanUnx kaLeyutetxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
nAradanu heVLidanu -- guruvu hiVgeMdu heVLi kiSxVra samudarxkekx hoVdanu. alilxruva 
dorxVNapavaRtakUkx hoVgi alilx oLeLxya auSadhigaLanunx taMdu avugaLa parxyoVgadiMda a 
deVvategaLanunx badukisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
anaMtara deVvategaLu suKavAgi meVlakekxdudx dAnavara seYnayxgaLelalxvanUnx koMdaru. I riVti 
edadxdeVvategaLanunx noVDi jalaMdharanu shukarxnanunx kuritu matetx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
eleq shukArxcArayxneV ! ninanx videyxyu avarige parxyoVgavAgadeVne A deVvategaLu heVge 
edadxru ?
\end{mn}

\begin{mn}%%48
nAradanu heVLidanu -- jalaMdharanu iMtenanxlu adanunx keVLi shukArxcArayxnu avanige iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
shukarxnu heVLidanu -- eleY deyxteyxVshavxraneV ! kiSxVrasAgarada madhayxdalilx 
dorxVNaparavxtaveMba oMdu paravxtaviruvudu. auSadhigaLu alilxve. avanunx taMdu avaranunx 
badukisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
A baqhasapxtiyu alilxge hoVgi A auSadhigaLanunx tegedukoMDu yudadhxdalilx 
nAshAmADidavaranunx maMtarxda sahAyadiMdalU, A auSadhigaLa sahAyadiMdalU meVlakekx 
ebibxsutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
nAradanu heVLidanu -- hiVge shukarxnu heVLidadxnunx keVLi seYnayxda Adhipatayxvanunx 
shuMBaneMba viVrananunx avanige vahisi, tAnu shiVGarxvAgi samudarxkekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
alilxMda horaTu kiSxVrasamudarxvanunx hoMdi alilx oMdu parxkAshamAnavAda, utatxmavAda 
maneyanunx noVDidanu. adaroLage hoVgalu alilx oMdu kirxVDAsAthxnavanUnx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
A maneyu uSaNxvU shiVtavU ilalxde. AnaMdakaravAda vAyuviniMda kUDide. alilx katatxleyeV 
ilalx alilx utatxmarAda sitxrXVyaru nataRnAdifgALanunx mADutatx suKavAgi kirxVDisutitxruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%54-57
alilx utatxmarAda heMgasaranunx noVDidanu. avaru doDadx doDaDx mUlegaLiMda kUDidadxru. 
hoTeTxyu saNaNxgididxtu. halulxgaLu cenAnxgidudxvu. kaNuNxgaLanunx hArisuva matutx 
kuMDegaLanunx tirugisuva liVlegaliMdalU, ramayxvAda toVLanunx alAlxDisuvudariMda uMTAda 
avayavagaLa ramayxteyiMdalU, hejejxyanunx iDuvudariMdalU, madhuravAda 
dhavxnimADuvudariMdalU, tamamx savxBAvavAda madhuravacanadiMdalU sotxVtarxgaLiMdalU, 
suvAsaneyanunx biVrutitxruva matutx cenAnxgiruva baTeTxgaLanunx hAkikoMDiruvudariMdalU, 
kaNuNxgaLeMba duMbigaLa huMkAradiMdalU, cAmaravanunx biVsutitxruvudariMdalU, 
alAlxDutitxruva mAlegaLiMdalU, manovharavAda noVTagaLiMdalU kUDidavarAgidadxru. iMtaha 
sitxrXVyaru kiSxVrAbidhxyanunx alilx seVvisutitxdadxru. aMtaha jAgakekx I jalaMdharanu 
hoVgi alilx kirxVDisutitxruva kiSxVrAbidhxyanunx noVDi oDaneyeV yudadhxmADalu manasunxLaLx 
ivanu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
Aga Atanu A kiSxVrAbidhxge namasakxrisi eleY taMdeyeV ! nananxnunx niVnu kolulxtitxdidxVye. 
A deVvategaLanunx dorxVNacaladalilxruva auSadhigaLa alegaLaMba bnevadiMda taNaNXgemADi 
badukisutitxdidxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
kiSxVrasAgaranu heVLidanu-- eleY maganeV ! sharaNAgatanAgi baMdavananunx alegaLiMda heVge 
tAne muLugisali ? sharaNAgatanAdavananu yAvanu biDutAtxneyeV avananunx QusigaLu 
tirasakxrisutAtxre. adu yoVgayxvalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
nAradanu heVLidanu --cikakxpapxnu I mAtanunx keVLi A dorxVNa paravxtavanunx I jalaMdharanu 
oMdu gudidxniMda alolxVlakalolxVla mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
Aga dorxVNa paravxtavu hedari tananx rUpavanunx dharisi jalaMdharana edurige baMdu avananunx 
kuritu iMteMditul.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
dorxVNaparavxtavu heVLitu -- eleY jalaMdharaneV ! nAnu ninage dAsanAgidedxVne. 
sharaNAgatanAda nananxnunx kApADu. ninanx apapxNeyaMte ililxrade pAtaLakekx hoVgutetxVne. 
niVnu rAjayxBAravanunx BUmiyalilx mADutitxruvavaregU nAnu alilxrutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
nAradanu heVLidanu --Aga pAtALakekx I paravxtavu hoVgutatxde yAlAlx eMba saMkaTadiMda 
auSadhigALu kUdikoLuLxtitxralu, sidadhxru aLutitxralu idoMdanUnx lakiSxsade A 
dorxVNaparavxtavu jalaMdharana kaNeNXdurigeVne pAtALakekx horaTuhoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
anaMtara jalaMdharanu raNaBumige baMdu modaleV sidadhx mADidadx rathavanunx hatitx 
keVshavana edurige baMdanu. rathadalilx kuLitidadx viSuNxvanunx noVDi I jalaMdharanu 
gaTiTxyAgi nakakxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
jalaMdharanu heVLidanu -- nAnu shaturxgaLanunnx kolulxvavaregU niVnu rathadalilx kuLitiru.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
nAradanu heVLidanu -- hiVgeMdu heVLi a jalaMdharanu bANagaLiMda A deVvategaLa seYnayxvanunx 
hoDedanu. bANagaLiMda ETutiMda deVvegaLu barxhasapxtiyanunx kuritu namamxnunx kApADu. eMdu 
kUgi koLuLxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
Aga baqhasapxtiyu beVgane kiSxVrasamudadxkekx hoVdanu. alilx dorxVNapavaRtavanunx kANdiralu 
duHKAkArxMtanAgi anaMtara matetx raNa raMgakekx baMdu A baqhasapxtiyu deVvategaLenunx 
kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
baqhasapxtiyu heVLidanu--eleY deVvategaLirA ! niVvelalxrU raNAMgaNadiMda ODihoVgiri. 
dorxVNapavaRtavu nAshavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
nAradanu heVLidanu--baqhasapxtiyu hiVge heVLutitxruvudanunx keVLi jalaMdharanu haritavAda 
bANagaLiMda A baqhasapxtiyu janivAra taleya kUdalu ivugaLanunx, deVvategaLanunx noVDi 
hAsayxmADutAtx katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
Aga guruvu pArxNabayadiMda BayapaTuTx beVgane ODidanu. deVvategaLU yudadhxBUmiyanunx biTuTx 
ODidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
hiVge jalaMdharanu deVvategaLanunx ODisi janAdaRnanunx edurisalu AtanU yudadhxmADalu 
iceCxyiMda ivanedurige baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
Aga viSuNx jalaMdhararige GoVravAda yudadhxvu naDeyitu. jalaMdharanu keVshavananunx 
bANagaLiMda tuMbidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
vAsudeVvanU A bANagaLanunx cUrucUrAgi mADi inUnx bahuvAda bANgaLanunx biTuTx 
jalaMdharananunx noVyisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
Aga jalaMdharanu bANada ETugaLiMda noMdavanAgi yudadhx koDutitxruva janAdaRnanunx jayisalu 
rathadiMda kelakekx iLidu avana baLige veVgavAgi ODidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
avanu hatitxra barutitxruvuvdanunx niVDi viSuNxvu bANagaLiMda hoDeyalu modalumADidanu. AdarU 
kUDa A jalaMdharanu A ETanUnx sahisikoMDu viSuNxvina baLige baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
hatitxrakekx hoVgi oMdu keYyalilx garuDananUnx matotxMdu keYyalilx rathavanUnx hoDidanukoMDu 
tirugisutATx shevxVtadivxVpadalilx biVLuvaMte A rathavanunx esedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
A jalaMdharana esetadiMda kwrxMcadivxVpadalilx garuDAnu bidadxnu. A noVvananunx taDeyalAdade 
alilxyeV bididxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
viSuNxvu BarxmaNagaLaMba sAdhanegaLiMda A rathadiMda tapipxsikoMDu keLage dhamuki matex 
yudadhxraMgakekx baMdu, A deYtayxnanunx kuritu nilulx, nilulx, eMdu kUdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
yudadhxpirxyanAda visUNxvu tapisxsikoMDu matetx yudadhxkekx baMdudanunx noVDi ]
rBUmiyelalxvanUnx bANadiMdaleV tuMbuvavanAgi A jalaMdharxranu siMhanAda mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
A hariyu shakAtxyXyudhadiMda A deYtayxna edeyalilx hoDeyalu avanu keLage bidadxnu. idanunx 
noVDi sArathiyu Avananunx shibirakekx koMDUyadxnu. shibiradalilx upacAravAda meVle 
jAcnxnabaralu Aga alilxruva sUtananunx kuritu yAru nanage yudadhxdiMda hiMdirugi taMdu 
nAcikege IDAda I kelavanunx mADidaru ? eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
anaMtara jalaMdharanu matetx yudadhxBUmige baMdu hariyoDane neladameVleyeV yudadhxmADalu 
mADalumADidanu. nelada meVleyeV ivaribabxrigU mahAyudadhxvu naDeyitu. Aga 
lakisxmXyalilxruva pirxVtiyiMda viSuNxvu jalaMdharananunx naDeyitu. Aga lakiSxmXyalilxruva 
pirxVtiyiMda viSuNxvu jalaMdharanunx kolalxlilalx. Adare tAneVneV Atana bANagaLa 
peTiTxniMda keLage bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
Aga goVviMdanu neladameVle bidudxdanunx jalaMdharanu hoVDi Atananunx tananx rathada meVle 
hAkikoMDu tAnU rathavanUnx hatitxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
Aga viSuNxvina heMDatiyAda lakiSxmXyU alixge aLutatx baMdu gaMdana baLiyalilx aLutAtx 
niMtukoMDaLu. tananxgaMdananu keLage bididxdruvudanunx noVDi lakiSxmXyu I jalaMdharananunx 
kuritu iMtedaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%84
lakiSxmXyu heVLidaLu--eleY sahoVdaraneV ! nananx mAtanunx keVLu. niVnu viSuNxvanenxV 
jayiside. sereyanUnx hiDidididxVye. Adare ninanx akakxna gaMdananunx koMdu Akege muMDetana 
baruvaMte mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%85
nAradanu heVLidanu--akakxna I mAtanunx keVLidoDaneyeV ! A jagatapxtiyAda viSuNxvnunx 
biTuTxbiTaTxnu. anaMtara A jalaMdharanu akakxnAda lakiSxmXge BakitxyiMda namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%86
A meVle akakxnalilxruva senxVhadiMda Akeya gaMDanAda viSuNxvige namasakxrisidanu. Aga 
viSuNxvu jalaMdahrananunx kuritu eleY jalaMdharaneV ! ninanx kelasadiMda bahu 
saMtoVSavAgide. ninage beVkAda varavanunx keVLikoV koDutetxVne. eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
jalaMdharanu heVLidanu --eleY viSuNxvaneV ! nananx shwrayxekx niVnu saMtoVSapaTiTxdadxre 
niVnu lakisxmXyoDane namamx taMdeya maneyalilxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%88
nAradanu heVLidanu --hAgeV AgaleMdu A viSuNxvu heVLi garuDananunx samxrisikoMDu Arada meVle 
kuLitikoMDu heMDatiyoDane kiSxVrasamudarxkekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%89
lakisxmXge hitavanunxMTumADalu avala tamamxnanunx kolalxde tAneV avaniMda soVtu avana mAtige 
kaTuTxbidudx AginiMdalU mAvana maneyalilxyeV A viSuNxvu vAsamADutitxdAdxne.
\end{mn}

%% iMtu padamxmahApurANada utatxraKaMDada jAlaMdharana upAKAyxnada  nArada yudhiSiThxra 
%% saMvAdadalilx eMTaneya adhAyxyavu mugidudu  
 

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu --jalaMldharanu deVvategaLanunx yudadhx bUmiyiMda ODisi 
viSuNxvanunx samudadxdalilxruvaMte mADi anaMtara muMdakekx avaneVnu mADidaneMbudanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
nAradanu heVLidanu --anaMtara A jalaMdharanu shuMBaneV muMtAda viVrarige tananx anugarxha 
pUvaRkavAdabahumAnagALanunx koTuTx alilxMda horaTu savxgaRkekx alilxnadelalxvanUnx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
alilxruva marataLu cinanxda maLeyiMda dinadinavU janagaLanunx saMtoVSapaDisutAtx alilx 
ashavxmeVdhayAgada Palavanunx avarige koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-6
Ane, baTeTx, cinanx, hasu, kaneyx, eLuLx, hU, kapURra, tAMbUla, kasUtxri, kuMkumakeVsari 
ivanunx yAru dAnamADautATxreyoV A mahAtxmaru amarAvagige hoVgutAtxre. maLegAladalilx 
haqhadAnamADuvavarU, caLigAldalilx aginxdAnamADivavarU, shivana deVvasAthxnadalilx elalx 
bageyAda vAdayxgaLanUnx bAjisuvavarU, ceYtarxmAsadalilx mosarananxvanUnx, 
avaraTiTxgegaLanUnx mADisuvavarU yAva sathxLakekx hoVgutAtxreyoV aMtaha savxgaRkekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-13
yAva jAgadalilx apasxrasitxrXVyaru tAvAgiyeV maMcavanunx tUgutAtxreyoV, sAreke, giLi, haMsa, 
Barxmara, koVgilegaLu dUtara kelasavanunx mADutAtx pirxyaranunx seVrisutatxveyoV aMtaha 
savxgaRkekx jalaMdharanu hoVdanu. yAva sathxLadalilx raMBe, meVnake, tiloVtatxme, suSume, 
gaqtAciV, puMjikasathxLe, sukeVshi, sumupi, maMjuGoVSe, mAlini, maqgoVdaBxve, 
GanadaMSeTxrX, anilaparxBe, mAdalAda apasxrasitxrXVyariruvaroV aMtaha savxRkekx 
jalaMdharanu hoVdanu. ashavxmeVdhayAgakUkx, rAjasUyayAgakUkx Palavanunx koDuva pApvanunx 
hodadda apasxrasitxrXVyaru koVTigaTaTxleyAgi alilx kirxVDisuvaroV aMtaha savxgaRkekx 
jalaMdharanu hoVdanu. aMtaha utatxmavAda suKadAyakavAda savxgaRdalilx A jkalaMdharanu 
pArxNakekx samAnAda shuMBadeYtayxnanunx paTATxVBiSeVkamADi nishuMBananunx 
yuvarAjapaTaTxdalilx nililxsidanu. alilxMda horaTu tAnu jalaMdhara piVThakekx baMdu eraDu 
abuRda vaSaRgaLavaregU tananx parAkarxmadiMda rAjayxvALidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-15
yudhiSiThxranu heVLidanu--I riVti deVvategaLa yudadhxdalilx yudadhxmADi A jAlaMdharanu 
deVvategaLige ajeVyanAgidudx rAjayxvALidanaSeTx. Aga EneVnu mADidanu ? adanunx nanage 
visAtxravAgi heVLu. keVLubeVkeMba AseyiMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
nAradanu heVLidanu -- eleY dhamaRjaneV ! sariyAda viSayavanunx heVLutetxVne. keVLu. A 
samudarxrAjana maganAda jalaMdharanu IriVti deVvategaLanunx yudadhxdalilx jayisi 
nibARdhakavAgi rAjayxvanunx ALidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
citarxseVnaneV muMtAda gaMdharvaru A deYtayxrAjanAda jalaMdharananunx seVvisutitxruvaru. 
elAlx deVvategegaLa yajacnxBAgavanUnx ivaneV tinunxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
deVvategaLu kiSxVrasamudarxdiMda kadudxkoMDuhoVda ratanxgALanUnx uLida inUnx aneVkavAda 
ratanxgaLanUnx baliSxThxnAda I jalaMdhranu jayisi taMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
I jalaMdharanu BUmiyalilx rAjayxBAramADutitxralu obabx manuSayxnU sAyutitxralilalx. obabxnU 
narakakekx hoVgutitxralU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
senxVhada jagALadiMda veVrayAda jagaLavADutitxralilalx. BoVgisuvudariMda padAthaRgaLu 
kaSxyavAgi adaralilx A kaSxyaveMba mAtididxteV horatu roVgAdigaLa hesarinalilxralilalx. 
heMgasu baMjeyAgade makakxLoMdigarAgi yoVgayxrAgirutitxdadxru. yAvAgaLU A heMgasaru 
alaMkAravilalxde irutitxraleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
avana rAjayxdalilx kurUpigaLAdavarU, duHKitarU, baDavarU, duSaTxrU, iralilalx. vidhaveyaru 
iralilalx. baDavarAda janarU iraleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
elAlx kaDeyalilxyU dAnamADuvavaru kaMDUbarutitxdadxreV horatu dAna tegedukoLuLxvavaru 
kaMDubarutitxralilalx. puNayxvaMtarU dhanikarU Adavaru tamamx haNavanunx bArxhamxNarige 
dAna mADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
elAlx manegaLalilxyU rUpu ywvanadiMda tuMbida heMgasareV kANutitxdadxru. hasuvina hALu, 
tupapx, mosaru, ivanunx UTa mADutatx avana rAjayxda janaru mupapxnenxV kANadavarAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
avana deVshadalilx yAvAgalU maMgaLa kelasagaLeV naDeyutitxdadxvu. 
vadheyAgali,baMdhisuvudAgali iralilalx. maraNa hiMsegaLU iralilalx. obabxranunx 
matotxbabxru bAdhisutatxlU iralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
A rAjayxdalilx sAlagAniralilalx. elalxrU dhanavaMtarAgiyeV idadxru. elalxrU 
saMtoVSagoDirutitxdadxru. elalx sasayxgaLU sariyAgi beLeyutitxdadxvu. I riVti elAlx 
kaDeyalilxyU viSayadaliixyU parxjegaLu suKadiMda irutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-27
oMdoMdu maneyalilxyU janaru kAmasuKavanunx anuBavisutitxdadxru. adu bahu ruciyAgi 
hAlinaMtirutitxdadxru. mAgaRdalilx kaLaLxkAkara Bayaviralilalx. jalaMdharananunx 
samxrisidoDaneyeV avaravara kamaRgaLiganuguNavAgi samxrisida sathxLAdalilxyeV hAlu, tupapx, 
sakakxregaLiMda kUdida maLeyu avaravara baYige baMdu biVLutitxdidxtu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada nArada yudhiSiThxra saMvAdada 
%% jAlaMdharoVpAKAyxnadalilx oLeLxya rAjayxBAravaNaRnaveMba oMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
 
\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu-- eleY nAradaneV ! jalaMdharanu deVvategaLanunx gedudx 
savxgaRrAjayxvanunx kitutxkoMDameVle A iMdArxdi deVvategaLeVnu mADidaru ?
\end{mn}

\begin{mn}%%2
nAradanu heVLidanu --A deVategaLu savxgaRvanunx biTaTxnaMtara bahukAla kaSaTxdesheyanunx 
hoMdidaru. amaqtapAnavanunx mADalilalx. yajacnxda havisasxnunx tinanxlilalx. hiVge 
kaSaTxpaTuTx kaDege barxhamxna loVkakekx hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
hiVge barxhamxna balige hoVgi avana maneyalilx pArxNAyAma mADutatx tananx manasasxnunx 
paramAtamxnalilx iTuTxkioMDiruva parama ucacxnAda barxhamxnanunx hoVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
Aga deVvategaLelalxrU athaRdiMda kUDiruva sotxVtarxgALiMDa Atananunx sutxtisidaru. anaMtara 
parxsananxnAda BagavaMtanAda barxhanxnu nimage Enu mADabeVku ? eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
Aga A deVvatagaLu jalaMdharana viSayavanUnx tamamx soVlanUmx A barxhamxnige vijAcnxpisikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
Aga barxhamxnu kaSxNakAla yoVcisi A deVvategaLanUnx karedukoMDu keYlAsakekx hoVdanu. A 
paravxtada pAshavxRdalilx niMtu alilxna AshavxyaRvanunx hoVDutatx niMtukoMDu avarelalxrU 
shivananunx kuritu sotxVtarxmADidaru. 
\end{mn}

\begin{mn}%%7
deVvategaLu heVLidaru--eleY BavaneV ! ninage namasAkxravu. sharavxneV ! ninage3 
namasAkxravu. kapapxgiruva katutxLeLxvaneV ! ninage namasAkxravu. bahu 
doDaDxvanAgiruvavaneV ! ninage namasAkxravu. sUkasxmXrUpadiMda iruvavaneV ! ninage 
namasAkxravu. aneVka rUpagaLuLaLxvaneV ! ninage namaSAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
nAradanu heVLidanu --A shaMkaranu deVvategaLa I sotxVtarxvanunx keVLi naMdiyanunx kuritu 
deVvategaLanunx jAgarxteyAgi karedukoMDu bA eMdu AjAcnxpisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-11
naMdiyu parameVshavxrana I mAtanunx keVLi A deVvategaLanunx karedunu. adaraMte deVvategaLu 
oLage hoVgi noVDi AshavxrayxpaTaTxru. alilx loVkakekxlAlx suKavanunx koDatakakx shaMkaranu 
Asanadalilx kuLitidadxnu. batatxleyiruva, nAnAbageyAda AkAragaLuLaLx, jaTeyanunx 
dharisiruva, meYgelAlx bUdiyanunx baLidukoDiruva, BakitxyiMda kUDida gaNagaLu 
sAviragaTaTxleyalilxyU, koVTigaTaTxleyalilxyU AvarikoMDu seVvisutitxruva, aMtaha 
sAvxmiyanunx edurinalilx noVDi A deVvategaLoDane namasakxrisi barxhamxnu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
barxhamxnu heVLidanu --eleY shivaneV ! I iMdarxnun yAvAgalU suKadiMda ulAlxsavAgidadhxvanu 
iga hiVna sithxtiyanunx hoMdidAdxne. sharaNAgataranunx kApADuva mahAshivaneV ! Iga niVnu 
avana meVle kaqpeyiDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
nAradanu heVLidanu --I mAtanunx keVLi viBuvAda shaMkaranu gaTiTxyAgi nakakxnu. idanunx noVDi 
barxhamxnu deVvadeVvaneV ! I deVvategaLa duravasethxyanunx savxlapx gamanisu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
Aga saravxVshavxranAda A shaMBUvu barxhamxna iSaTxvanunx tiLidu koMDanu. iMdarxnigAda 
avamAnavanUnx tiLidanu. matutx pAravxtiyu deVvategaLa viSayadalilx kanikarapaTuTx 
Ishavxranalilxruva pirxVtiyiMda avaranunx udadhxriseMdu heVLalu adanunx keVLi anaMtara 
hiVgeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-16
haranu heVLidanu -- viSuNxviniMDaleV kolulxvudakekx Agadavananunx nAnu koLulxvudakekx 
sAdhayxveV? vajArxyudhagaLeV muMtAda AyudhagaLu pUravxdalilx mAdalapxTuTxvu. A 
shasatxrXgaLiMda baliSaTxnAda, AjalaMdharananunx koLulxvudakAkxguvudilalx. hiMde 
nimiRtavAda AyudhagaLiMdaleV Agali nAnU kolalxlArenu. adadxriMda deVvategaLelalxrU seVri 
nananx balavanUnx taDeyuvaMtaha gaTiTxyAda Ayudhavanunx mADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
nAradanu heVLidanu -- shaMBuvina I utatxravanunx keVLi barxhamxnu avananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
barxhamxnu heVLidanu -- eleY shaMkaraneV ! ninanx balavu ninageV gotitxruvudariMda niVneV 
savxMtavAgi shasatxrXvanunx mADikoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
nAradanu heVLidanu-- barxhamxnu I mAtanunx keVLi maheVshavxranu matetx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
haranu heVLidanu -- eleY barxhamxneV ! niVnu deVvategaLoDane seVrikoMDu mahAkoVpavanunx 
hoMdi ninanx teVjasxnunx horage biDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
nAradanu heVLidanu -- Aga barxhamxnu barxhAmxsatxrXvanunx nimiRsuvaMtaha teVjasaxnunx biTaTxnu.
rudarxnU kUDa tananx mUraneya kaNiNxniMda tananxn teVjasaxnUnx horakekx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
deVvategaLU kUDatamamx tamamx koVpavagaLanunx hoMdi teVjasaxnunx Iceve biTaTxru. iSaTxralilx 
shaMBuvu viSuNxvanunx samxrisalu AtanU baMdanu. baMda A janAdaRnanu nAnu Enu mADabeVkeMdu 
shivananunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
haranu heVLidanu -- eleY viSuNxveV ! jalaMdharanunx niVneVke kolalxlilxlalx ? suraranunx 
biTuT niVneVke kiSxVrasamudarxdalilx malagalu hoVde? 
\end{mn}

\begin{mn}%%24
viSuNxvu heVLidanu -- eleY shaMkaraneV ! nAnu avananunx koMdare avana akakxnAda lakiSxmXyu 
nanaxlilx heVge pirxVtiyiMda iruvaLu ?   AdadxriMdaleV niVneV avananunx yudadhxdalilx 
koMduhAku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
eleY viSuNxveV ! niVnu koVpadiMda ninanx teVjasasxnunx biDu. enanxlu A viSuNxvu koVpadiMda 
kUDi tananx teVjasasxnunx biTaTxnu. A veYSaNxva teVjasusx bahaLavAgididxtu. I 
teVjasusxgaLelavU elAlx kaDeyanUnx vAyxpisiruvudanunx noVDi shaMkaranu keVshavananunx 
kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
shaMkaranu heVLidanu -- I teVjasisxniMda beVganeV nanage oMdu asatxrXvanunx mADikoDi.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
nAradanu heVLidanu-- shivamxmakaRneV muMtAdavaru shaMkarana I mAtanu keVLi Aga obabxranunx 
obabxru noVDatatx EnumADabeVkeMdu saMdeVhapaDutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-30
avarelalxrU sumamxniruvudanunx noVDi avara manasisxnalilx iruvudanunx tiLida barxhamxnu 
shaMkarananunx kuritu eleY shaMkaraneV ! deVvategaLu A teVjasxnenxV noVDalAraru. adanunx 
heVge avaru sahisiyAru ? sahisuvudakekx avariMda sAdhayxvilalx. hiVgiruvalilx hiDiyalu eMtu 
shakatxrAdaru ? Aga shivanu nakukx negedu A teVjasisxna meVle niMtu eDagAlina himamxDiyiMda 
cakArxkAravAgi kUNidanu. aga A shaMBuvina kuNitada tuLitadiMda cakarxvu uMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
A cakarxvu mUrulakaSxhare kAlugaLuLaLxdAdxgiyU, koVTi mULegaLa aMcugaLuLaLxdAdxgiyU Ayitu. 
Ishavxranu kALugaLanunx tegeyalu adara teVjasisxniMda kiDigaLu horahoVmimxduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32-34
vishavxkamaRnu A uLida kaNagaLiMda vimAnagALanUnx, vajArxyudhavanUnx mADidanu. Aga A 
deVvategaLu A sudashaRna cakarxvanunx noVDi hedari kApADu, eMdu A deVvadeVvanAda 
Ishavxrananunx kuritu beVDikoMDaru. BUmiya kaThiNateyanUnx loVhagaLa teVjasxnUnx 
tegedukoMDu vishavxkamaRnu A cakarxkekx baMdu ciVlavanunx oreyanunx mADi hAkalu A ciVlavu 
kaSxNakAladalilxyeV suTuTx BUmiyalilx bididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-36
anaMtara A cakarxvanunx shivanu harxhamxnu keYyalilx koDalu A cakarxda teVjasisxniMda avana 
gaDaDxda kUdalu uriyutitxruvudanunx noVDi shivanu nagutAtx avana keYyiyxMda adanunx 
jAgarxteyAgi tegedukoMDu tananx kaMkuLalilx Badavanu tanage sikikxda nidhiyanunx 
irukikoLuLxvaMte irukikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
anaMtara A cakrxvu mahAmUKaRnige koTaTxdAnavu niSaPxvalAgi kANdaMte Aguva hAge shivana 
kaMkuLalilx kANaleV ilalx.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada nArada yudhiSiThxra saMvAdada 
%% jAlaMdharana katheyalilx savaRdeVvateVjoVmayavAda cakorxVtapxtitx eMba hatatxneya  
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1-2
nAradanu heVLidanu-- iSaTxroLage nAnu hoVgi jalaMdharanige eleY viVrAgarxNiyeV ! ninanxnunx 
kolulxvudakekx shaMBuvu parxtijecnxmADiduvavanu eMdenu. I nananx mAtanunx keVLi A deYtayxnu 
hiVge keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
jalaMdharanu heVLidanu -- eleY nAradaneV ! A shUliya maneyalilx utakaqqSaTxvAda padAthaRvu 
yAvudiruvudu ? adelalxvanUnx nanage heVLu. BoVgayxvAda padAthaRgaLu sikikxdare 
yudadhxmADabahudu. kAraNavilalxde yudadhxmADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
nAradanu heVLidanu -- bUdi, vAhanavAda mudi etutx, avayavagaLalilx hAvugaLu, katitxnalilx viSa,
keYyayxlilx BikASxpAterx, ibabxru makakxLalilx obabxnu Aneya muKadaMteyU, matotxbabxnu 
ArumuKa uLaLxvanAgiyU vikAravAgiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-7
ideV avana aishavxyaRgaLu. Adare mototxMdiruvudu, heVLuvenu. keVLu. avanige obabxLu 
heMDatiyiruvaLu. avaLu himavAMtana magaLu. agalavAda kaNuNxLaLxvaLu. dapapxvAgi 
meVlakekxdidxdxruvu mUlegaLuLaLxvaLu. A BagavaMtanu manamxthananunx suTaTxrU kUDa avaLa 
rUpadiMda moVhagoMDiruvanu. maheVshanu avaKAnunx saMtoVSa paDisuvudakekx nitayxvU 
hAsAyxdigaLanunx mADutitxruvanu. matutx kuNiyuvanu. hADuvanu. tAneV hAsayxvanUnx mADuvanu. a
vaLa hesaru pAvaRtiyu. avaLeV swMdayaRkekx koneyu. matutx A swMdayaRkekx deVvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
utatxma sitxrXVyAda vaqMdeyAgali, I apasxrasitxrXVyarAgali A pAvaRtiya hadinAraneya oMdu 
BAgakekx sarihoVgalAraru.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
eleY dhamaRrAjaneV ! nAnu hiVgeMdu heVLi avanige hoTeTxgicucx uMTAguvaMte mADi 
deYtayxrelalxrU noVDutitxdadxMteyeV kaSxNa kAladalilx avaredurige horaTuhoVdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
anaMtara jalaMdharanu siMhikeya maganAda rAhuvanunx shivana baLige dUtananAnxgi 
kaLuhisidanu. a rAhuvu kaSxNakAladalilx keYlAsakekx hoVgi A shivana maneyanunx hoVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
iSaTxroLage hariyU BayaMkaranAda harananunx noVDi mAtanADikoMDu BeVdoVpAyavanunx tiLisi A 
dUtanau kANadaMte horaTu kiSxVrasamudarxvanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
alilx A shaMkarana maneyanunx rAhuvu noVDi adaralilx tanage tAneV kANutitxdudxnunx noVDi 
saMtoVSagoMDu ideVneVMdu yoVcisidanu. A maneyu aSuTx nimaRlavAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
rAhuvu oLage hoVgalu yatitxnisidanu. Aga dAvxrapAlakaru taDedaru. taDedarU kUDa oLage 
hoVgalu parxyatatxpaTuTxdanunx noVDi avaru kolalxlU AyudhagALAnenxtitxkoMDu baMdaru. 
avaranunx naMdiyu sumamxniruvaMte taDedu rAhuvanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
naMdiyu heVLidanu -- eleY babaRra (keMcagiruva kUdaluLaLxva) neV ! niVnu yAru ? elilxMda 
baMde ? ninage ilelxVnu kelasa ? A kelasavanunx beVganeV heVLu. I BayaMkaravAda gaNagaLu 
ninanxnunx koMdu biDuvuvu. aSaTxralilx beVgane heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
rAhuvu heVLidanu -- nAnu jalaMdharana dUtanu. niVnu nananxnunx Ishavxrana baLige karedukoMDu 
hoVgu. mahArAjana parxyoVjanakaravAda rArayxvanunx madhayxdalilx bAgilu kAyuvavana saMgaDa 
heVLabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
nAradanu heVLidanu-- dUtanu heVLida I mAtanunx keVLi naMdiyu shivana baLige baMdu A 
shivanige daMDanamasAkxramADidavanAgi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
naMdiyu heVLidanu -- eleY sAvxmiyeV ! rAhuvu kArAyxthiRyAgi baMdu bAgilalilx niMtidAdxne. 
avanu barabeVkeV ? athavA hoVgabeVkeV ? apapxNemADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
nAradanu heVLidanu -- naMdiyu heVLida mAtanunx maheVshavxranu keVLi avarasapaTaTxvanaMte 
naTisi pAvaRtiyanunx avaLa saKiyaroDaneV aMtaHpuradalilx guTAtxda jAgadalilxrisi anatara 
bAgalu kAyuva naMdiyanunx kuritu eleY naMdiyeV ! dUtananunx karedu koMDu bA, eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-21
Aga mahAbaliSaTxnAda naMdiyu rAhuvanunx keYhiDidu karedukoMDu taMdu deVvategaLa 
madhayxdalilx kuLitiruva shaMBuvanunx toVrisidanu. Aga rAhuvu jaTAdhAriyAda, kapapxgiruva, 
aidu muKavuLaLx, hatutx keYyuLaLx, hAveV yajocnxVpavitavAgiyuLaLx, pakakxdalilx deVviyu 
ilalxdiruva, taleyalilx caMdarxleVKeyiMda alaMkaqtanAda shaMBuvanunx noVDidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%22
usiranunx biTuTx tegedukoLuLxtitxruva, gaNagaLiMda beVre beVreyAgi seVvisalapxDutitxruva, 
deVvagaNarelalxriMdalU kUDiruva, aneVka gaNagaLiMda seVvisalapxDutitxruva A shaMBuvanunx 
noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
shaMBuvu edurige baMDa dUtananunx noVDi ``Etakekx baMdididxVyeV ? heVLu" enanxlu Aga rAhuvu ]
hiVgeMdu heVLalu modalumADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
rAhuvu heVLidanu -- eleY sAvxmiyeV ! jalaMdharanu nananxnunx ninanx baLige kaLuhisidanu. 
nananx bAyiniMda avana mAtanunx keVLi adaraMte beVgane mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
eleY sAvxmiyeV ! niVnu yAvAgalU beTaTxdalilxruvavanu, tapasivxyu, guNagaLAvuvU ninanxlilx 
ilalx. dhamaRvanunx biTiTxdidxVye. tAyi, taMde, haNa goVtarxgaLoMdU ninagilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
mahAbAhuvAda jalaMdharanu mUru loVkavanUnx anuBavisutitxruvanu. avakekxlAlx sAvxmiyu. niVnu 
avugaLalilx seVriruvudariMda avanige adhiVnanu. AdadxriMda avanu heVLiMdaMte mADu. niVnu 
muduka, kAma laMpaTanAgi etitxnameVle Eke sututxtitxrutitxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}%%27-30
nAradanu heVLidanu-- dUtanu hiVge heVLutitxruvudanunx keVLi shivana makakxLAda kUmArasAvxmi, 
vinAyakaru duHKagiMDaru. shivanu mAtanADade meYkeYgaLanunx hisukikoMDanu. hiVge 
hisukikoLuLxtitxruvAga meYge kaTiTxdadx vAsikiyu nelada meVleV bidadxnu. keLage bidadx 
sapaRrAjanAda vAsukiyu vinAyakana vAhanavAda iliya bAlavanunx nuMgitu. tananx vAhanavanunx 
vAsukiyu nuMgutitxruvudanunx noVDi vinAyakanu ``biDu biDu" eMdanu. iSaTxralilxyeV 
kUmArasAvxmiya vahanavAda navilu koVpagoMDu SaDajxsavxradiMda kUgitu. A dhavxniyanunx keVLi 
vAsukiyu tAnu nuMgutitxdadx A iliya bAlavanunx ugidubiTuTx beVgane shivana meYmeVlakekx 
hatitx katatxnunx sutitxkoMDun niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-33
Ishavaranu idanunx keVLi koVpadiMda niTuTxsirubiDalu A nishAshxvXsadiMda beMkiyu huTiTxtu. I 
beMkiya shAKakekx taleyalilx jateya guMpinalilxdadx caMdarxreVKeyu karagi soVrutitxralu A 
shivana meYyelalxvU nenedu hoVyitu. a amaqtada dhAreyiMda shivanu dharisidadx barxhamxna 
taleya mAlekeyU kapalagaLo nenedu avu jiviVtavAduvu. hiVge jiVvitavAgi tAvu hiMde 
kalitidadx savxrasahitavAda veVdagaLanunx heVLatoDagiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-37
barxhamxkapAlavu I riVti tAnu kalitidudxdanenxlAlx heVLutitxralu uLida talegaLu oMdakokxMdu 
``nAnu AdipuruSanu, nAnu pUvaRpuruSanu, nAnu pUvaRvasutxvigiMtalU pUvaRvasutxvu, nAneV 
saqSiTxsuvavanu, nAneV kApADuvavanu, eMbudAgi saMtoVSadiMda oMdakokxMdu vAdisutitxdadxvu. 
nAnu dAnamADalilalx.tinanxlU ilalx. eMbidAgi duHKApaDutatxlU idadxvu. Aga A Ishavxrana 
jateya madhayxdiMda oMdu gaNavu guTiTxtu. adakekx mUrumUKavU, mUru baNaNxgaLU, mUru bAlavU, 
ELu keYgaLU idudxvu. adara hesaru kiVtirmuKaneMdu. hecAcxgi keMcagiruva 
jaTegaLuLaLxdAdxgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
I guNavanunx noVDi mAtanADutitxdadx kapalagaLu satatxMte sumumxnAduvu. Aga A kiVtiRmuKaneMba 
gaNanu sAvxmiyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
Aga kiVritxmuKanu shivanige namasakxrisi sAvxmi! nanage bahu hasivAgutatxde. eMdanu. Aga 
shaMkaranu niVnu yudadhxdalilx koMdavarenenxlAlx tinunx eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
aga A kiVtiRmuKanu yoVcisi, elilxyU yudadhxvAgade idudxdanunx tiLidu beVre AdAravilalxdiralu 
barxhamxnanennxV tinunxvudakekx hoVdanu. Aga shaMkaranu beVDaveMdu taDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
Aga bahu hasivugoMDidadx kiVtiRmuKavanu tananx aMgagaLanenxV tinanxlu moVdalumADidanu. 
elalxrU beVDa beVDaveMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
Aga A Ishavxranu A kiVritxmuKana sAhasavanUnx BakitxyanUnx noVDi sAMtioVSapaTuTx eleY 
kiVritmuKaneV ! nananx maneyaliyxyeV yAvAgalU iru eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
nananx maneyalilx ninanxnunx Bajisadiruvavanu beVgane nAshavAguvanu. eMdu heVLalu avanu hAge 
AgaleMdu horaTuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
Aga deVvategaLu A shaMBuvina taleyameVle homaLeyanunx kareduru. tirxshUliya saBaeyalilx I 
aduBxtavanunx noVDida hAruvu AshacxyaRgoMDu matetx deVvadeVvananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
rAhuvu heVLidanu--eleY sAVxmiyeV ! niVnu yoVgiyu, niVneV elalxranUnx elalxvanUnx 
naDesatakakxvanu. matutx niyAmakanu. niVnu savxtaMtarxnu. iMtaha ninanxnunxn IpArxkaq	
tavAda kAmakorxVdhagaLu heVge meVle bidudx tamamx Adhipatayxvanunx toVrisuvuvu ? iMdiyagaLU 
kUDa ninanxnunx gwravisi pUjisatatxve. hiVgiruvalilx A iMderxyagaLu ninanxnunx AvarasikoMDu 
sAVxdhiVnamADikoLuLxvudu AshavxrayaRvu. idu heVge ! eMdudanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
ninanxnunx barxhAmxdigaLU loVkapAlakarU pUjisutAtxre. niVnu obabx deVvaranUnx EnanUnx 
keVLuvudeV ilalx. matutx yAvudanUnx pUjisuvudU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
hiVgidadxrU loVkakekxlAlx oDeyanU keVLidudanUnx koDatakakxvanU AgididxVyeV. alalxde 
BikeSxbeVDi UTamADutitxVye. elelxDeyalUlx koTaTx dAnagaLanunx tegedukoLuLxtitxVye. niVnu 
yoVgiyu. hiVgidadxrU A suMdariyAda gwriyanunx elilx mucicxTiTxdidxVye? nanage taMdukoDu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%48
Akeyanunx nanage opipxsi I makakxLAda sakxMda, vinAyakaranUnx joteyalilx karedukoMDu 
BikASxpAterxyanUnx hiDidukoMDu mane manegU sututxtirxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
nAradanu heVLidanu--I riVtiyAgi rAhuvu A Ishavxrananunx kuritu bahuvAgiheVLidanu. 
BagavaMtanU kUDa avana mAtige oMdutatxravanUnx koDalilxlalx. Aga Ishavxranu 
sumumxniruvudanunx noVDi rAhuvu naMdiyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
rAhuvu heVLidanu -- eleY naMdiyeV ! niVNu shivanuige maMtirxyAgididxVye. seVnAptiyAgiyU 
idedxVye. alalxde A vilakaSxNavAda muKavuLaLxvanige aBipArxyavanunx koDuvudaralilx 
avanaMteyeV acacxLiya daMtididxVye. I riVtiyAgi ayoVgayxkelasavanunx mADutitxruva A 
shivanige budidhxyanunx heVLu. hAgilalxdidadxre iMdarxnu tapupxmADi keTaTxMte niVnU 
yudadhxdalilx nAshavAgutitxyeV. KaMDita.
\end{mn}

\begin{mn}%%51-53
nAradanu heVLidanu:-- naMdiyu rAhuvina I mAtanu keVLi Ishavxranige heVLidanu. Ishavxrana 
hubibxna sanenxyiMdaleV A Ishavxrana aBipArayavanunx tiLidu naMdiyu A rAhuvanunx gwravisi 
kaLuhisikoTaTxnu. itatx rAhuvu jalaMdharana baLige hoVgi alilx naDeda viSaya gaLAnUnx 
manoVharavAda gwriya swMdayaRda viSayavanUnx visAtxravAgi tiLisidanu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada nArada yudhiSiThxra saMvAdada 
%% jAlaMdharoVpAKAyxnadalilx rAhu parxtAyxgamanaveMba hanonxMdaneya   
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu :-- Aga parxtApashAliyAda jalaMdharanu dUtana mAtanUnx keVLi elAlx 
seYnayxvanUnx oMdu seVrisi parxyANavanunx mADidanu. alalxlilx guMpukUDida seYnayxvu 
dhavxnimADutitxduddu keVLi barutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
hAge seVrida A jalaMdharana seYnayxda kalaka shabadxvu maMdara pavaRtada guhegaLalilx 
heMdasaroDane malagiruva kinanxraranunx ebibxsutu. meVruvina kaMdaragaLalilx 
parxtidhavxniyanunxMTumADutatx alilxdadx AnegaLanunx ebibxsitu. siMhagaLa guMpanunx 
muMdakekx dArimADi horaDisutu. I riVtiyAgi mADi mUruloVkavanUnx kivuDanAnxgiyU mADitu.
\end{mn}


\begin{mn}%%3-4
A meVle A jalaMdhara piVThadalilx duMbuBiyanunx baDidaru. shUrarige saMToVSavanUnxMTumADuva 
A dhavxniyiMda etatxravAda pavaRtagaLu naDugiduvu. doDaDx doDadx manegaLu alAlxDiduvu. ELu 
samudarxgaLa madheyx idadx deYtayxdAnavarelalxrU yudadhxkekx horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
yudadxhda uDupanunx hAkikoMDu yudadxkekx sidadhxrAgi vAhanagALa meVle kuLitiruva balavAgi 
siMhanAda mADutatx idadxru. A seYnikaranunx hotitxruva kuduregaLa keneyuvikeyu bahaLa 
hecAcxgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
rathada A cakarxgaLiMda tikakxlalxDutitxruva BUmiyu alAlxDutitxruvaMte kaMDubarutitxdidxtu. 
saMcarisutitixruva AnegALu kADugALiMda ikUDida BUmiyanenxlAlx Avarisidadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-8
jalaMdharana seYnayxdalilx horaDisidadx rathagaLu rathikaradu hatutx sAviravidudxvu. 
kudureya rAhutaru eraDU sAvira abuRdavidadxru. Anegala seYnayxvu oMdu abuRdagvididxtu. 
dhavxjagaLanunx ikaTiTx sAmAnayx janaru kuLitidadx rathagaLa seYnayxvu oMdu lakaSxvididxtu. 
oTuTx A jalaMdharana seYnayxvelalxvU parAdhaRvU toMBatukoVTiyU idudx parxkAshisutitxdidxtu. 
I riVtiyAda seYnayxvu tAvu hiDidiruva CatirxgALiMda sUrayxnu kANadaMte maremADi horaTitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
A jalaMdharana seYnayxdalilx biLiCatirxyanunx kelavaru hiDididadxru. adanunx noVDidare 
kelaveDeyalilx AkAshavu kusumagaLiMda kUDiruva puMDariVka( biLikamala) gaLiMda 
kANutitxdidxtu. kelaveDeyalilx navilina gariya (hasurAda) Catirxyanunx hiDididudxrariMda A 
aMtarikaSxvu niVloVtapxla ( kaneyxYdale) diMda kUDidadxMte kANutitxdidxtu. parxyANa 
mADutitxdAdxga meVlakekx edadx dhULuLa guMpu meVlagaDeyalilx meVGagaLu edidxruvaMte 
kANutitxdidxtu. hoVgutitxruvAga alAlxDutitxdadx bAvuTagaLenunx noVDidare AkAshavu 
alegALiMda kUDida sariVvaradaMte kANutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
A jalaMdharana seYnayxvu hoVgutitxdadxre BUmiyelalxvU Ane, kuduregaLa mayavAdaMteyU 
AkAshavelalxvU dhavxja CatitxgaLa mayavAdaMteyU, dikukxgaLelalxvU cAmaramayavAdaMteyU 
kANutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
Aga parxyANakekx sidadhxnAda jalaMdhara deYtayxnu nAnA ratanxgaLiMda kUDida 
shakAtxyXyudhavanunx hegalameVle iTuTxkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
Aga jalaMdharanu kiSxVrasamudarxdalilx malagiruva viSuNxvige heVLi hoVgalu avana baLige 
namasakxrisi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
jalaMdharanu heVLidanu-- eleY BavaneV ! ninanx BoVgakekx apeVkiSXtavAdudeVnu beVkAgiruvudu ?
nAnu ninage Enanunx koDali ? heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
nAradanu heVLidanu -- samudarxna maganAda jalaMdharana I mAtanunx keVLi nArAyaNanu 
saMtoVSapaTuTx eleY jalaMdharaneV ! niVnu keVLidudanunx noVDi bahaLa satoVSavAyitu. nanage 
niVnu keVLidudanunx noVDi bahaLa saMtoVSavAyitu. ninageVnu beVke ? keVLikoV. eMdanu. 
viSuNxvu heVLidudanunx hoVDi jalaMdharanu sAMtoVSadiMda iMtgeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
jalaMdharanu heVLidnau --eleY BAvaneV ! nAnu raNaraMgakekx yudadxmADalu hoVgutetxVne. niVnu 
suKavAgi I kiVSxVraSAradalilx malagiru.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
nAradanu heVLidanu --Aga jalaMdharanu horaDalu lakiSxmXyu akasxteyanunx hAki 
AshiVvaRdisidaLu. viSuNxvU kUDa Ashaivxvadisidanu. anaMtara alilxMda horaTu 
samudarxrAjananunx noVDalu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
alilxge hoVgi samudarxrAjanige namasakxrisi, tAta ! nAnu dUradeVshakekx hoVgutetxVne. alilx 
niVlakaMThanAda shivananunx jayisabeVku. apapxNeyanunx kUDa. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
shaMkarananunx jayisalu maganu hoVguvudanunxn keVLi samudarxrAjanu eleY maganeV ! A 
tapasivxyanunx jayisalu hoVgabeVDa. sumumxniru.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
nAnu koTiTxruva rAjayxvu sAku. adanenxV suKavAgi anuBavisu. A tapasivxyAda shaMkarananunx 
dUradiMdaleV biTuTxbiDu. niVnu bahaLa parxtApavuLaLxvanu. ninanx pArxtApavu aduBx
tavAdudu. ninage samAnanAda rAjanu matotxbabxnilalx. Adare A tapasivxya taMtege hoVgabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
eleY maganeV ! niVnu BUmiyanunx savxgaRkikxMtalU hecAcxdudanAnxgi mADirutitxye. ninanx 
rAjayxdalilx Bumiyu veYkiMThada hAge irutatx parxkAshisutitxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
deYtayxriMda jayisalAdavanAda viSuNxvanunx jayisi lakiSxmXyoDane ililxge baruvaMte 
mADididxyeV. ninanx shwrayxvu adhikavAdige. nananx hatitxraralilxyeV idudxkoMDiru. A 
BikuSxkanAda shaMkarana saMgada ninangeVnu ? avananunx biTuTxbiDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
samudarxrAjanu hiVge heVLidarU kUDa a pAvaRtiyalilx manasusxLaLx jalaMdharanu taMdeya mAtina 
guTaTxnunx tiLiyade baMdu tananx BaTarelalxranUnx yudadhxkekx sidadhxmADidanu. Aga 
jalaMdharananunx kuritu heMDatiyAda vaqMdeyu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
vaqMdeyu heVLidaLu -- eleY nAthaneV ! A ayoVgayxnAda yoVgiyoDane yudadhxmADabeVDa. A 
pAvaRtiyalilxTiTxruva manasasxnunx hiMtirugisu. nananxnunx noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
A gwriyanunx Etakekx niVnu apeVkiSxsutitxye ? Akeyu nanagiMtalU suMdariye ? avaLu 
tapasusxmADuvavaLu. avaLige Asharxyavanunx koDuvaMtaha neMTareV ilalx. alalxde viSayada 
vAsaneyanenxV kANada oNamaradaMtiruva sAthxNu (shiva) vinalilx yAvAgalU seVrikoMDiruvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
makakxLAgabeVkenunxvaLu. Adare baMje. tananx hoTeyayxyalilx huTaTxda. avarivara makakxLanunx 
taMdu tananx makalxLeMdu sAkutitxruvaLu. nAradanAdaroV vayxthaRvAgi Akeyanunx hogaLidanu. 
avaLanunx hogaLidanu. avaLanunx biTuTxbiDu. nananxlilxramisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
nAradanu heVLidanu --vaqMdeyu IriVti heVLidadxnunx keVLi samudarxputarxnAda jalaMdharanu 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
jalaMdharanu heVLidanu--eleY vaqMdeyeV ! A pAvaRtiya swMdarayxvanunx noVDidalalxde nananx  
masasusx hiMtiruguvudilalx. niVnu nananx deVshavanUnx rAjadhAniyanUnx kApADikoMDiru. eleY 
haTashiVlaLeV ! oMdu veVLe nananxnunxn shaMkaranu koMdare nananxnunx samxrisutitxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
nAradanu heVLidanu --gaMDanu hiVge heVLidudanunx keVLivaqMdeyu nagutAtx palalxkikxyanunx 
hatitx matetx jalaMdhara piVThakekx hiMtirugi hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
siMdhurAjana maganAda jalaMdharanu aravatutx nAvira mahApadamxgaLa seYnayxganUnx 
seVrisikoMDu keYlasada meVle dhALimADalu horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
ivanu baruvaSaTxroLage shaMkaranu keYlAsavanunx biTuTx tananx heMDati, makakxLu, 
gaNagaLanunx karedukoMDu mAnasakekx utatxradalilxruva keYlAsa Bagakekx hoVdanu. A BAgakekx 
mAsasotxra pavaRtaveMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
itatx jalaMdharanu modalaneya dinaveV keYlAsakekx baMdanu. alilx seVneya shibiravanunx 
biTuTx alilx shaMBuviruvaneV ? ilalxveV ? noVDabeVkeMba AseyiMda hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
alilx gALiyu utatxmavAda keVsaragaLanUnx maMdArapuSapxda dhULiyanunx hotutxkoMDu 
shiVtavAgiruva tuMturugALanunnx hotutxkoMDu namarxvAgi biVsutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
alilx sidadhx sirxVVyara dapapxvAda satxnagaLige taguli taraMga taraMgavAgutAtx 
muMdArapupaSxda makaraMda ( hUvinarasa) diMda kUDida manoVharavAda gALiyu biVsutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
alilx heMgasaru hejejx iDuvudariMda avu ashoVkada baNaNxvanunx hoMdutitxdudxvu. eMdare 
keMpAgi manoVharavAgirutitxdadxvu. aMtaha jagavanunx noVDi A dAnaveVMdarxnu bahu 
utAsxhadiMda kUDikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
alilxruva kADinalilx bahuvAgi jAjiyu hUmAlegaLu bididxdudxpu. avugaLanunx vidhAyxdhara 
hegasaru hAkikoMDidudxriMda avaru satxnadalilx pUsikoMDidadx kuMkumakeVsariyu avakekx 
aMTikoMDu keMpAgAgidudxvu. matutxBarxmaragaLu avakekx mutitxkoMDidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
A sathxLadalilxruva deVvategaLu deVvAMganeyanunx AliMgane mADikoLaLxlu hoVdAga avaralilx 
tAvu kananxDiyalilx biMbisi kANuvaMte kANutitxruvudanunx kaMDu inUnx hecinxna Asakitxyanunx 
hoMdutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
A pavaRtadalilx alalxlelxV bididxruva ashoVkamarada cigurugaLu tAvu alilx viharisutitxdadx 
kinanxrarige hAsigeyAgidudxkoMDu avara suratada gurutanunx tiLisutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
alilxruva maragaLalilx shaMBuvina gaNagaLu bahaLavAgi ATavADutitxdudxvu. adanunx noVDidare A 
maragaLu manamxtharAjana yashasisxniMda kUDi ATavADutitxveyoV eMbaMtidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
A sathaLadalilxdadx duMbigaLu caMdana, kasItxri, gaMdha ivugaLalilx AsakatxvAgiruvudanunx 
noVDidare suTuTxhovda manamxthana ididxlinaMte kANutitxdadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
A keYlAsadalilxruva sitxrXVyara utatxmavAda swMdarayxvanUnx avaralilxruva suvAsaneyanUnx 
noVDi vinoVdakekxMdu iTuTxkoMDidadx kasUtriyU KeVdadiMda kapupxbaNaNxvanunx hoMditu. eMdu 
nanage toVrutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
A keYlAsadalilx oMdu kaDeyalilx maNishileyaMte baNaNxvanunx hoMdiruva kamalagaLu 
parxkAshisutitxdudxvu. matoVtxMdu kaDeyalilx lavaMgada hovige samavAgi pArxkAshisuva 
cakoVrapakiSxgaLu viharisutatx idadxvu. matotxMdeDeyalilx pavaRtadiMda haridubarutitxruva 
saNaNx JarigaLalilx ODADuva doVNigaLaMte cigurugaLu pArxkAshisutitxdadxvu. magadoMdeDeyalilx 
alAlxDutitxruva hoMgeya hU goMcalinalilx seVrikoMDidadx duMbigALiMda bagigxruva maragaLu 
vinayadiMdakUDi bagigx iruvuvoV eMbaMte kaMDubarutitxdadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
oMdeDeyalilx koVgilegaLu katatxnunx DoMkumADikoMDu hosadAda mAvinaciguranunx 
tinutxtitxdudxvu. matotxMdeDeyalilx jiMkegaLu soMpAda Batatxda hasuru diMDanunx 
tinutxtitxdudxvu. inonxMdu kaDeyalilx suMdariyarAda deVvatA sitxrXVyaru ODADi pAdagaLiMda A 
jAgavanunx pavitarxvanAnxgi mADutitxdadxru. iMtaha A keYlAsavanavu munigaLa manasasxnUnx 
kUDa vikArahoMduvaMte mADutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
A jalaMdharanu IriVti suMdaravAda harana maneyanUnx noVDidanu. elAlx ratanxgaLigU 
AsharxyavAda vicitarxvAgiruva keYlAsa pavaRtgavanUnx noVdidanu. idariMda bahuvAgi 
AshacxrayxpaTuTx shukarxnanunx kutiru iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
jalaMdharanu heVLidanu -- eleY shukArxcArayxneV ! I riVtiyAda utatxmaLAda suMdariyAda 
heMDatiyu A shivanigiruvaLu. avana maneyu vaNiRsalu asAdhayxvAgi IriVti 
manoVharavAgiruvudu. hoVgiruvudanunx A sivanu hoMdidadxrU kUDa nimamxMtahavaru A shivananunx 
``tapasivx" eMdu heVLalu kANraNaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%45
nAradanu heVLidanu --Aga A jalaMdharanu AshaMBuvanunx alilx kANade, eleY shukarxneV ! A 
haranu elilx hoVdanu ? nananx hedarikeyiMda EnAdarU hoVgiruvanoV ? eMdenalu Aga shukarxnu 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
shukarxnu heVLidanu -- eleY doreyeV ! A shaMBuvu matotxbabxru hoVguvudakekx asAdhayxvAgiruva 
manasoVtatxraveMba beTaTxkekx hoVgiruvanu. alilxge mikakxvaru hoVgalAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
nAradnu heVLidanu--hiVge shakarxnu heVLidudanunx keVLi A parAkarxmiyAda jalaMdharanu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
jalaMdharanu heVLidanu -- eleY shukArxcArayxneV ! nAnu A deVveVshanAda shivananunx 
jayisutetxVne. niVnu muMde hoVgi dAriayanunx toVrisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
nAradanu heVLidanu -- hiVgeMdu heVLi A jalaMdharanu shaMkara nidadxlilxge hoVdanu. hoVgi 
mAnasoVtatxraveMba pavaRtavanunx Atanu kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
A pavaRtavu aravatutx sAvira yoVjagaLa etatxravididxtu. aMtaha mAnasotxtarapavaRtavanunxn 
deYtayxra seVneyu mutitxge hAkitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
bavu jana deYtayxrAjaru A beTaTxvanunx beVgane hatitxdaru. AdeYtayxra Catirxya neVraLiniMda 
alilx katatxleyAtiyu. A deYtayxra vAdayxda dhavxniyiMda naDuka uMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
A deYtayx seYnayxda koVlAjalavu BUmAyxkAshagALanunx tuMbitu. shivanu bahuvAgi baMda I 
deYtayxra seYnayxvanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53-55
Aga shaMBuvu mAnasoVtatyxrapavaRtada bahu etatxravAda oMdu shiKaradalilx gwriyanunx saKiyara 
jote mADibiTaTxnu. itatx yudadhxkekx sidadhxrAda mUvatutxsAvira mahAparamxgALa saMKeyxyuLaLx 
parxmathagaNgaLoVdige tAnU niMtukoMdanu. Aga shaMBuvu naMdiyanunx kuritu eleY naMdiyeV ! 
niVneV gaNagALigelAlx adhipanu.(seVnAdhipatiyu) niVneV A deYtayxnU shUranU Ada 
jalaMdharananunx kolalxbeVku. shUranAda mahAlALaneV muMtAdavaranunx joteyalilx karedukoMDu 
hoVgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
shakatxnAdavanu yAva kelasakekx modalumADidarU jaya shAliyAgi yashasasxnunx hoMdutAtxne. 
manasisxge hecucx duHKavanunx hoMdi pwruSavanunx kaLedukoMDu manasayxnu yashasasxnUnx 
jayavanUnx hoMdalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
eleY viVraneV ! nanage yudadhxdalilx jayavu laBisuvavaregU niVnu bahu parAkarxmadiMda 
raNaraMgadalilx yudadhxmADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
nAradanu heVLidanu--shaMBuvu hiVge heVLidudanunx naMdiyu keVLi sArathiyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
naMdiyu heVLidanu -- eleY kAkatuMDaneV ! nananx rathavanunx beVgane ililxge sidadhxmADi 
tegedukoMDu bA.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
nAradanu heVLidanu -- naMDiyu I mAtanunx keVLi A kAka tuMDanu rathavanunx taMdanu. A 
rathagaLige mUvatetxraDu kuduregaLanunx kaTiTxdadxru. matutx hadinAru cakarxgaLU idadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
adakekx aravatutx dhavxjagaLanunx kaTiTxdadxru. adu mUvatetxraDu yoVjanagaLa agalavididxtu. 
elAlx shasatxrXgaLanUnx tuMBidadxru. iMtaha yudadhxrathavanunx taMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
Aga shaMkaranu AnaMdiya rathada cakarxgaLanunx eraDu kaDeyalilxyU kApADalu tananx makakxLAda 
sakxMda vinAyakaranunx niyamisidanu. avaribabxrU sidadhxrAgi vAhanaganunx hatitxkoMDu 
baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
gaNagaLelalxrU tanage sahAyakarAgi baralu naMdiyu shaMkarananunx oLeLxya mAtugALiMda 
gwravisi rathavanunx hatitx dAnavara meVle yudadhxkekx horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
Aga A naMdiyu taleyameVle nanenxraDu yoVjanadagalada Catirxyanunx hiDidaru. avanu 
horaDutitxdadxMteyeV yudadhxkAMkiSxgaLAda dAnavaru edurige baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
aSaTxralilx A beTaTxda meVlakekx kUrarAra dAnavaru hatitx baMdaru. gaNagaLu AyudhagaLiMda 
avaranunx hoDedu nelakukxruLisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%66-69
gaNagaLu I riVriyAgi deYtayxranunx hoDeyutAtx baralu A deYtayxru hedari beTaTxvanunx iLidu 
samabUmiyalilx niMtaru. alilxyU kUDA I gaNagaLu hiVge hoDeyutitxruvudanUnx avara siMha 
dhavxniyanUnx keVLi deYtayx seYnikarelalxrU baMdu meVle bidadxru. Aga gaNagaLigU avarigU 
rAkaSxsarigU bANada yudadhxvu ugarxvAgi naDeyitu. Aga yudadhxdalilx shiKimuKarelalxrU 
AneGaLelalxvanUnx hoDedaru. kAkatuMDAru rathagaLanUnx kuduregaLanUnx kAlALugALanUnx 
dhavxMsa mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
yudadhxdalilx mAyAvigaLAgi yudadhxmADutAtx satatx deytayxra talegaLu nagutAtx BayaMkaravAgi 
aMtarikaSxkekx hArutitxdudxvu. idariMda AkAshavu tuMbihoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
taleyanUnx kedarikoMDiruvudariMdalU BayaMkaravAda dADe, kaNuyNx, katutxgALiMdalU, 
alalxlilxyeV ETubidudx katxrisi hoVgiruva toDe, soMTa, benunxgaLuLaLx muMDagaLiMdalU 
BUmiyelalxvU kUDikoMDididxtu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%72
shaMBuvina gANagaLu I riVtiyAgi seYnaygALanunx koMdu keDuvutitxralu A deYtayxseYnayxdalilx 
kaLeduLidavaru ODihoVgutitxdadxru. Aga yugAMtakAladalilx samudadxvu moreyuva dhavxniyaMte 
avara dhavxniyu keVLi barutitxdidxtu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada nArada yudhiSiThxra saMvAdada 
%% jAlaMdharoVpAKAyxnadalilx deYtayx seYnayx parAjaya eMba  hanenxraDaneya    
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu--nadiyeV modlAda gaNagaLu deYtayxseYnayxvanunx hiVge kolulxtitxruvydanunx 
noVDi kuMBaneV muMtAda deYtayxru koVpakoMDu yudadhxkekx baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%2-3
shuMbaneMba mahAdeYtayxnu naMdiyoDaneyU, nishuMBanu mahAkAnananUnx, kAlanu 
loVkeVshavxrananUnx sheYlaroVmanu puSapxdaMtanaMnUnx, mahAbalanu malayxvatananUnx 
edurisidaru. shasAtxrXsatxrXyudadhxdiMdalU mAyAbaladiMdalU yudadhxvu naDeyutAtx mahAkoVlAhAla
vAgutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-5
caMDiyu BayAnakaneMba deYtayxnanUnx, rAhuvu sakxMdananUnx, sapaRroVmanu kUshAmxMDananUnx, 
GaGaRranu mAdanananUnx, keVtumuKanu shuBarxnanUnx, jaMBanu vinAyakananUnx, pAtALakeVtuvu 
hAnananUnx, roVmakaMTakanu BaqMgiVshananUnx edurisi yudadhxmADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
koVTigaTaTxleyAgiruva rudarxgaNagaLU deYtayxgaNagaLU tamamx tamamx sAvxmigaLa edurige 
ugarxvAda yudadhxvanunx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
deYtayxgaNagaLelalxrU balavAgi ETu biVLuvaMte baNagaLiMda hoVDedaru. itatx naMdiyu 
mahAmeVGavu beTaTxdalilx maLeyanunx surisuvaMte bANagaLanunx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
birugALiyu maMdarapavaRtada guhege elegaLanunx tuMbuvaMte A naMdiyu shuMBana muKakekx 
bANagaLanunx biTuTx tuMbidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
Aga shaMuBanu dhanusasxnunx keLagiTuTx oMdu pavaRtavanunx kitutxkoMDu taMdu AnaMdiya meVle 
bidudx avana edege hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
A pavaRtavu naMdoyu edeyanunx siVLi avana rathavanunx puDi puDi mADi hiMde vajArxyudhavu 
girigaLa meVle bidudx avanunx puDi mADi bidadxMte nelada meVle bididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
naMdiyu mUCeRyanunx hoMdi oMdu kaSxNadameVle jAcnxnavanunx hoMdi jAgrxteyAgi ODihoVdanu. 
itatx nishuMBanu mahAkAlanige onakeyiMda edege hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
mahAkAlanu I ETanunx sahisikoMDu gadeyiMda A nishuMBana taleyameVle hoDedanu. A nishuMBanu 
mahAbakiSaThxnAdudariMda A ETanunx lekikxsalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
A nishuMBanu alilxMda baMdu A baliSaTxnAda mahAkAlana kAlugaLanunx hiDidukoMDu gararxne 
rirugisi dUrakekxsaedu siMhanAdavanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-17
A mahAkALanu A niMBana niTuTxsirina gALiyanunxn seVvisi ceVtarisikoMDu rakatxdiMda meYyelAlx 
nenedidadxrU gajiRsidanu. sheYlaroVmanu puSapxdaMtanige muSiTxyiMda muKada meVle hoDedanu. 
anaMtara puSapxdaMtanu gadeyiMda sheYlaroVmananunx hoDedu bUmiyalilx keDahidanu. A 
sheYlaroVmanu keLage bidudxdanunx noVDi mahAbaliSaTxnAda girikeVtuvu BayaMkaranAda 
puSapxdaMtananunx mudagxradiMda cucicxdanu. anaMtara puSapxdaMtanu katitxyiMda  
girikeVtuvina taleyanunx katatxrisidanu. anaMtara camaRKaDagxgaLanunx tegedukoMDu 
girikeVtuvu puSapxdaMtana meVle nigidxdanu. matutx katatxrisida A girikeVtuvina shiravu eleY 
puSapxdaMtaneV ! nAnu smaravanunx keVLutitxruvAga nananunx biTuTx elilx hoVgutitxye ? eMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
taleyilalxdiruva I shariVravu ninanx meVle yudadhxkekx barutitxdadxrU lajejxpaDade 
hoVgutitxruveyalalx ? eMdu shirasusx heVLutatx iruvaMteyeV A muMDavu puSapxdaMtana 
kALugaLanunx hiDikukoMDitu. oDaneyeV puSapxdaMtanu haritavAda katitxyanunx tegedukoMDu A 
muMDada hoTeTxya meVle hoDeyalu oDaneyeV A hoTeTxyiMda mahAbaliSaTxnAda nUru taleyuLaLx 
rAkaSxsanu huTiTx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
A shatashiVSaRnige inUnxru kaNuNxgaLU inUnxru BajugaLU idudxvu. iSatxroLage girikeVtuvina 
taleyu uruLikoMDu A muMDada baLige baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
A taleyu alilxge baMdudanunx noVDi puSapxdaMtanU A taleya meVle katitxyiMda BUkaMpa eMba 
deYtayxrigU BayaMkaranAda javxranu huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
Aga puSapxdaMtanu BUkaMpaneMba javxraniMdalU divxshiVSaRniMdalU toMdarepaDisalapxTaTxnu. 
matutx javxranu bahu veVgadiMda tiMdarekoTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-27
Aga shivagaNavu yudadhxvanunx biTuTx naDudutAtx mAna soVtatxrapvaRtakekx hoVyitu. itatx 
kolAjalanu dhanusasxnunx hiDidu mAlayxMvaMtanige mUru bANagALanunx biTuTx BujagaLanUnx 
haNeyanUnx noVyisidanu. anaMtara malayxvaMtanu A rAkaSxsananunx hoDedanu. mAlayxvaMtana 
nAnAvidhavAda bANada peTiTxniMda noMda koVlAhalanu tananx keY caLakavanunx toVrisutAtx
noVyisidanu. anaMtara mAlayxvaMtanu A rAkaSxsananunx hoDedanu. mAlayxvaMtana nAnAvidhavAda 
bANada peTiTxniMda noMda koVlAhalanu tananx keYn caLakavanunx toVrisutAtx avananunx 
hoDedanu. A koVlAhalana A ETanunx lakiSxsade gaNasherxVSaThxnAda mAlayxvaMtanu oMdu 
beTaTxvanunx taMdu koVlAhalananunx hoDedanu. hiVge hoDedoDaneyeV oMdu javxravu avaniMda 
BayaMkaravAgi horahomimxtu. adakekx mUru taleyU oMBatutx keYgaLu oMBatutx kAlugaLU idudxvu. 
adu hoMbaNaNxvAgididxtu. A javxravu mAlayxvaMtananunx tananx shakitxyiMda jAcnxnatapipxsitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
Aga mAlayxvaMtanU yudadhxraMgavanunx biTuTx ODihoVgi mAnasoVtatxra pavaRtavanunx seVridanu. 
itatx BayAnakanu caMDiyanunx pAshadiMda edeya meVle hoDedanu.
\end{mn}


\begin{mn}%%29-33
Aga caMDiya hoTeTxyiMda oMdu kudureyu horaTu adu A BayAnakananunx samudarxkekx eseyitu. 
kumAraSAvxmiyu raNadalilx rAhuvanunx kUrxravAda bANagaLiMda hoDedanu. bANagaLanunx biTuTx 
avananunx mucicx oDaneyeV shakAtxyXyudhavanunx avana meVle biTaTxnu. kwrxrayxdiMda 
javxlisutATx barutitxruva A shakAtxyXyudhavanunx rAhuvu noVDi negedu hoVgi adanunx 
keYgaLiMda hiDidukoMDanu. A rAhuvu A shakitxyanunx hiDidukoMDu gaTiTxyAgi gajiRsutAtx 
tale ilalxdidadxrU A rAhuvu A sakxMdananunx adeV shakitxyiMda hodedanu. matetx I 
kumAraSAvxmiyu shakAtxyXyudhadiMda rAhuvanunx hoDeyalu A rAhuvina hoTeTxyiMda oMdu nadiyu 
horaTitu. A nadiyu Itananunx sutitxkoMDu taDedu nenasutitxralu kUmAranu bahu kaSaTxpaTuTx 
adariMda pArAgi tananx vAhanavAda mayUradoDane mAnasoVtatxra pavaRtakekx horaTuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
jalaMdharanu javxraniMda tananx shibiradalilx hora homumxtitxruva kaThiNadhavxniyanunx 
keVLidarU (siMha gajaRneyanunx keVLutitxdadxrU) sasavxravAgi mAtanADutitxruva 
shukArxcAyaRranunx samxrisalilalx.(javxravanunx eMdare vikArahoMdiruva jalaMdharanu A 
pavaRtada tapapxlinx bakaveV muMtAda pakiSxgaLa kaThiNavAda dhavxniyanunx keVLutitxdadxrU 
AdaralilxyeV suKakoMDavanAgi oLeLxV dhavxniyanunx mADuva koVgileyanunx manasisxniMdalU 
samxrisalilalx.) jalaMdharanu kAmakorxVdhakokxLagAgi mAtanADutAtx maMtArxloVcaneyanunx 
keVLudaneV  horatu oLeLxya hitakaravAgi mAtanADUvavaranunx manasisxnaliyU samxrisalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
bANagaLiMda hoDeyutitxdadx dahanananunx babaRranu katitxyiMda hoDedanu. sapaRroVmanu 
kUSAmxMDanige muSiTxyiMda hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
pAtALa keVtuvu hAsananunx onakeyiMda hoDedanu. Aga avana deVhadiMda oMdu Aneyu horaTu A 
onaleyanunx nuMgitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
aga pAtaLa keVtuvu A Aneya soMDilina meVle hoDedanu. roVmakaMTakanu BaqMgiVshananunx 
AyudhagaLiMda bahuvAgi hoVyisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
Aga BaqMgiVshanu hedari yudadhxrAMgadiMda ODi jAgarxteyAgi mAnasoVtatxra pavatavanunx 
ghoMdidanu. sashasatxrXnanUnx dhUmarxvaNaRnanUnx shuVBarxnanUnx keVtumuKanu yudadhxdalilx 
edurisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
mahAkAyananunx keVtuvu doDaDxdAgi bAyitegedukoMDu nuMgidanu. A riVti nuMgalu seYnayxdalilx 
hAhAkAravedidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
jaMBanu haritavAda bANagaLi vinAyakananunx hoDedu avana soMDilanunx koDaliyiMda kaDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
jaMBAsuranu shakAtxyXyudhadiMda vinAyakananunx hoTeTxya meVle hoDedanu. avana vAhanavAda 
iliyanUnx bANagaLiMda hoDedanu. adu A ETanUnx taDeyalArade alilxdadx oMdu bilavanunx 
hokitxtu. itatx vinAyakanU ETiniMda noMdu A yudadhxraMgadalilx atatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
gaNeVshanu heVLidanu --ayoyxV amAmx ! ayoyxV apApx ! ayoyxV aNANx ! ayoyxV nananx pirxVtige 
pAtarxvAda iliyeV ! eMdu duMKisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
nAradanu heVLidanu --gaNeVshana duHKada dhavxniyanunx keVLi shivanu tananxvaranenxlAlx 
kaTiTxkoMDu beVre kaDeyiMda baMdanu. Aga pAvaRtiyu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
pAvaRtiyu heVLidaLu--eleY shivaneV ? ideVnu ? I beTaTxdalilx kirxVDisutitxruveyalalx ! 
vinAyakananunx deYtayxru kolulxtitxdAdxre. sakxMdananunx keDagidaru. niVnu avaranUnx 
gaNagaLanUnx hoVgi rakiSxsu. niVnu yAvAgalU shUlaveV modalAda AyudhagaLanunx 
hiDidiruveyalalx ? adakekx Iga upayoVgada kAlavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
nAradanu heVLidanu --shivanu gwriya mAtanunx keVLi viVrabadarxnanunx karedu ``nananx 
vAhanavAda vaqSaVBavanunx beVga sidadhxpaDisu." eMdanu. avanu hAgeyeV mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46-47
A etitxna koMbugaLige parxkAshamAnavAda kiriVTagaLanUnx katitxge nUru gaMTegaLanUnx kivige 
kananxDigaLanUnx hegalina meVle kirugaMTegaLa sarapaNiyanUnx kAlege gagagxragaLanUnx 
bAlakekx sAvirAru cAmaragLanUnx muKakekx eMTu huriya muKavADavAnUnx hAkidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48-49
maMgaLakaravAda pAvaRtiyeV elalxkUkx muMdALAgi niMtaLu. A aMbikeyeV A etitxge hAki 
kaTiTxruva eMTu hagagxgaLanUnx KaDagxvanUnx hiDidu niMtidadxLu. anaMtara elAlx 
shasatxrXgaLanUnx adara meVle iTaTxru. konege A etutx sidadhxvAyitu. pAvaRtiyeVneV 
GaMTegaLa saravanUnx adakekx tananx keYyiyxMdaleV alaMkarisidaLu. haNege tilakavanunx iTuTx 
adakekx upacAragaLanUnx mADi iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
pAvaRtiyu heVLidaLu- eleY vaqSaBarAjaneV ! niVnu yudadhxraMgadalilx haranu 
toMdarepaDitiruvAga avananunx biTuTxbiDabeVDa. shaMBuvinoDane shaturxgaLanunx jayisi niVnu 
matetx bA.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
nAradanu heVLidanu-- deVviya mAtanunx keVLi haranu vaqSaBavanunx hatitxdanu. matutx sAvira 
AyudhagaLanunx hoMdi tananx alaMkAragALiMda alaMkarisikoMDu pAvaRtiyanunx kuritu pirxVti 
pUvaRkavAgi yudadhxkekx hoVgutetxVne. eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
shivanu heVLidanu-- eleY pAvaRtiyeV ! niVnu obabxMTigaLAgi modalidadxMteyeV Aseyanunxn 
hoMdididxVye. Adare heMgasinalilx keTaTx yoVjaneyanunx hoMdiruva dAnavaru ililxge 
baMdubiTiTxdAdxre. avaru virudadhxvAgi naDedAru. AdudariMda ninanxnunx niVneV 
kApADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
nAradanu heVLidanu--I riVtiyAgi shivanu mUvatutxsAvira mahApadamxgaNagaLiMda kUDikoMDu 
etitxna meVle kuLitukoMDu yudadhxraMgakekx horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
viVraBarxdanu siMhavanunx kaTiTxda rathadalilx kuLitu Ishavxrana eDaBAgavanunx rakiSxsutAtx 
horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
shUranAda maNiBadarxnu kudureyanunx kaTiTxda rathadalilx kuLitu A Ishavxrana 
balapAshavxRvanunx kApADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
I riVti shivanu etatxravAda pavaRtada shiKaradiMdiLidu gaNagaLa joteyalilx baMdanu. iMtu 
baMda etitxnameVle kuLitiruva A shivananunx noVDi deYtayxnu siMhanAda mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
Aga a deYtayxrU parxmathagaNagALU bahuvAgi siMhanAda mADidaru. matutx avarugALalilx 
obabxrigobabxrige ugarxvAda kalahavu naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58-59
anaMtara naMdiV, mahAkALa, kAlasakxMdha, mahAbala, mAlayxvaMta, puSapxdaMta, vaqSali, 
savxNaRdaMtika, caMDiVsha, madana, caMDa, kUSAmxMDa, gupatxloVmaka, ivareV mAdalAda hiMde 
yAru yAru yudadhxdalilx soVtu ODidadxroV avarelalxrU I ugarxkadanakekx naMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
shivana edurege A deYtayxru bahu BayaMkaravAgi yudadhx mADidaru. I riVtiyAgi gaNagaLigU 
dAnavarigU BayaMkaravAda yudadhxvu naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61-62
kaNuNx,mugU, kivi, camaR nAlege eMba aidu iMdirxyagaLU tamamx tamamx viSayagaLiMda 
Atamxnanunx hoDeyuvaMte shUla, kaMta, gade, mudagxra pariGaveMba aidu AyudhagaLiMda A 
shivananunx hoDedaru. Aga deYtayxru shivana gaNagaLanUnx ODisi yudadhxdalilx Ishavxrananunx 
elAlx kaDeyiMdalU mutikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
ashavxmeVdhayAgavu avaBaqtasAnxnavanunx mADuvudariMda pApagaLanUnx nAshamADuvaMte shaMBuvu 
bANagaLiMda deYtayxranunx koMdanu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada nArada yudhiSiThxra saMvAdada 
%% jAlaMdharoVpAKAyxnadalilx mahAdeVva samAgama eMba hadimUraneya    
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- AmeVle jalaMdharenu yudadhxdalilx bahuvAgi kUgutitxruvudanunx keVLi 
rathadalilx kuLitu shaMBuviruvalilxge baMdanu. matutx sArathiyAda KaDagxriVmananunx kuritu 
koVpadiMda iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
jalaMdharanu heVLudanu-- eleY KaDagxromaneV ! sAvira kuduregaLanunx kaTiTxruva nananx 
rathavanunxn beVgane naDesu. hAvugaLanunx kaTiTxkoMDiruva mudukanAda mULeyanunx 
kaTiTxkoMDiruva A tApasananunx kolulxvenu. etitxna meVle kuLitu nanonxDane yudadhxmADuva I 
heLavana shakitx eSaTxradu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%3
utakxqqSaTxvAda guNavuLaLx, vaqdidhx hoMdutitxruvavananunx ayoVgayxnAdavanu oMdunkaSxNakAlavU 
sahisalAranu, eMbudu nijavu. diVpada huLuvu tananx deVhada pirxVtiyanunx biTuTx cenAnxgiruva 
diVoada kAMtiyanUnx kUDa hALumADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
nAradanu heVLidanu--hiVgeMdu KaDagxroVmanige heVLi A kobibxda jalaMdaranu ugarxvAda 
dhanusasxnunx hiDidu rathadalilx kuLitu shiVGarxvAgi edurisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
Aga viVraBarxdarxnu edurisi barutitxruva jalaMdharananunx cUpada bANagaLiMda hoDedu 
keDavidanu Aga A bANagaLu Atana deVhadalilx cucicxkoMDudariMda niTuTxsirubiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
shivana gaNgaLu deVvategaLigeVnoV saraisamAnavAgiruvaru. Adare deVvategaLigU avarigU 
sarasamAnavilalx. kapAlagaLucaMdarxnige eMdAdarU samavAguvuveV ?
\end{mn}

\begin{mn}%%7
maNiBadarxnU kUDA bANagALiMda jalaMdharananunx hoDedanu. Aga jalaMdharanu pAshadiMda 
maNiBadarxnanunx hoDedu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
jalaMdharanu heVLidanu--eleY mahAdeVvaneV ! niVnu shasAtxrXsatxrXgaLanunx aBAyxsamADidadxre 
yudadhxkekx bA. niVnu modalu nananxnunx hoDe. nAnu jaTAdhAriyAda tApasananunx modalu 
hoDeyuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
nAradanu heVLidanu--hiVge gavaRdiMda mAtADutitxruva jalaMdharanige viVraBarxdanu 
bANagaLanunx, biTuTx sUrayxnu tananx kiraNgaLiMda padamxvanunx tuMbuvaMte avana deVhadalilx 
tuMbidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-11
A meVle maNiBarxnu gadeyiMda avana seYnayxvanunx hoDedanu. rathadiMda rathavanUnx, 
kudureyiMda kudureyanUnx, Aneya meVle AneyanUnx hoDedu keLage keDavidaru. oMdu 
kaSxNadalilxyeV bUmiyelAlx rakatxdiMda keMpAgi kesariniMda naDeyalu kaSaTxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
shivana gaNgaLu dAnvaranunx I riVtiyAgi koMdaru. avarelalxrU pArxNabiTaTxrAgi raNaBUmiyalilx 
bidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
tale, soMTa, toVLu, muMDa,keY, toDe, ivelalxvU katatxrisi hoVgi dAnavaru BUmiyalilx 
biVLutitxdudxdariMda A raNaraMgavelalxvU tuMbihoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
yudadhxraMgadalilx IriVti tamamxvareV satutx bididxruvadnUnx haranu 
jayisalasAdhayxvAgiruudanUnx jalaMdharanu. alalxde parxpaMcadalilx tanage apajayavAguva 
lakaSxNagaLanUnx tiLiyutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
nakaSxtarx caMdarxralilxruva teVjasesxV beVreriVtiyAgididxtu. jagatutx eMba mogagxnunx 
araLisida sUyaRna teVjasesxV beVreyAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
I riVti soVta jalaMdharanu nAradanu nanage vaNiRsidadx A gwriyu mAtarx kANisaleV 
ilalxvalalx, eMdu coMtegoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
Iga avaLiruva keYlAsa BAgadalilx A umeyanunx heVge noVDali? irali. modalu hoVgi avaLanunx 
noVDutetxVne. A meVle shaMBuvinoDane yudadhxmADugetetxVne. I riVtiyAgi yoVcisi jalaMdharanu 
shuMBaneMba deYtayxnanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
jalaMdharanu heVLidanu--caMDananunx jayisida, nananx parAkarxmadaMte parAkarxmavuLaLx eleY 
shuMBaneV ! nananx rUpadaMte mAyeyiMda rUpavanunx hoMdi yudadhxvanunx mADutitxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
eleY shuMBaneV ! I yudadhxda BAravU, seYnayxgaLanUnx sariyAgi iTuTxkoLuLxva BAravU 
ninanxdAgide. nAnu A manoVharaLAda gwriyanunx noVDalu hoVgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-22
nAradanu heVLidanu--A shuMBanige hiVgeMdu heVLi tananx meYyiyxMda baTeTx oDave 
shasatxrXgaLanUnx kaLaci avugaLanunx avanige koTuTx sArathi sahitavAda rathavanUnx 
koTaTxnu. anaMtara duvARtaNananunx karedukoMDu A jalaMdharanu obabxrigU kANadaMte 
mAnasoVtarx sheYlada oMdu guTAtxda guhege hoVgi tAnu Ishavxrana rUpavanunx dharisi 
duvARraNanige naMdiyu rUpavanunx aLavaDisi sidadhxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
I riVtiyAgi kapaTaveVSavanunx hoMdida A jalaMdharanu matutx duvARraNanu hara naMdigaLaMte 
naTisutAtx gwriyu iruva A pavaRtada shiKarakekx hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
hiVge horaTa kapaTa shivanu bANagaLa ETiniMda bahunoMdaMteyU adariMda baMda rakatxdiMda 
baTeTxyelAlx nenediruvaMteyU adariMda tAnu shakitxgiMdi naMdiyu katatxnunx hiDidukoMDu 
barutitxruva hAgeyU naTisikoMDu barutitxruvudanunx noVDi gwriyU shaMkara naMdigaLeMdeV 
tiLidu AshacxyaRBaritaLAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
Aga jayeyeV modalAda saKiyaru ivaranunx noVDi AturadiMda A shaMkarana hatitxrakekx ODibaMdu 
duHKapaDutAtx iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
saKiyaru heVLidaru--eleY deVvadeVvanAda sAvxmiyeV ! ninageVnAyitu ? ninanxnunx yudadhxdalilx 
soVlisidavarAru ? ninanx meYyayxlelxlAlx I BANada monegaLu hiVge cucicxkoMDiralu kAraNavu 
Enu ? ideVnu saMsArigaLaMte aLutitxruveyalAlx ?
\end{mn}

\begin{mn}%%27
nAradanu heVLidanu -- avaru hiVge kaSaTxvanunx vicArisalu avarige tananxlilxdadx 
oDavegaLanunx tegedu obobxbabxrige oMdoMdaraMte koTaTxnu. anaMtara vAsukiyeV muMtAda 
ABaraNagaLanUnx tegedu keLage iTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
gaNeVsha kumArasAvxmiyara katatxrisida taLegaLu A naMdiya maDalinalilxralavugaLanUnx noVDi 
pAvaRtiyu ``AyoyxV sakxMdaneV ! ayoyxV gaNeVshaneV ! ayoyxV rudarxneV " ! eMbudAgi 
aLatoDagidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
Aga A pAvaRtiyU saLiyarU elAlxrU duHKagoMDu  goVLADidaru. pAvaRtiyU duHKapaDutAtx 
aMgeYyayxlilx taleyanunx iTuTxkoMDu kuLitaLu. idanunx noVDi A kapaTa naMdiyu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
kapaTa naMdiyu heVLdidanu -- eleY deVyeV ! yudadhxdalilx deYtayxru bANagALanunx hoDedu cUru 
cUrumADiruva shivana meYyanu noVDu. alalxde alagugaLu cucicxkoMDu noVyutatx meYyelalxvUnx 
jajijxhoVgive. iMtahavananunx noVDi upacarisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
maNiBarx, viRaBadarx, puSapxdaMta, dhamana, dhUmitimire kUSAmxMDa, caMDi BaqMgi kiriVTiV, 
mahAkALa, shaqMKiliV, caMDiVsha, gupatxneVtarx, kAla ivareV muMtAdavaru yudadhxdalilx 
satatxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
nAnu yudadhxBUmiyalilx saMcarisutitxruvAga vinAyaka kumArasAvxmiyara taLegaLu katatxrisi ]
bididxruvudanunx kaMDenu. Aga avanunx tegedukoMDenu. eMdu Akeya muMde avanunx esedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-35
kapaTa naMdiya mAtanunx keVLi pAvaRtiyu A makakxLa taleyanunx tegedukoMDu maganeV ! maganeV 
! eMbudAgi gaTiTxyAgi atatxLu. eleY tArakAsurananunx koMdavaneV ! ninanxnunx jalaMdharanu 
yudadhxdalilx heVge koMdanu ? inUnx mUru divasada maguvAgiruvAgaleV deVvategaLu ninanxnunx 
seVnAdhipatiyanAnxgi aBiSeVka mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
niVnu bahu shUranalalxveV ? hiMde niVnu cakakxvanAgidadxrU shwrayxdiMda tArakAsurananunx 
kolalxlilalxveV ? niVlakaMThanu ( navilu ) ninanxnunx biTuTxbiTaTxneVnu ? AdarxriMdaleV 
ninanxnunx avaru koMdareV ?
\end{mn}

\begin{mn}%%37
eleY maganeV ! BAgayxhiVnaLAda nAnu soseya muKavanunx noVDalilalxvalalx ! sAMsAradalilx yAva 
utatxmavAda BoVgagaLoV avuMdanUnx niVnu anuBavisaleV ilalxvalalx !
\end{mn}

\begin{mn}%%38
apapx heVraMbaneV ! viGenxVshaneV ! laMboVdharaneV ! gajanananeV ! sidadhxrU kUDA ninanxnunx 
pUjemADutitxdadxralalx ! aMtaha niVnu raNa raMgaNadalilx heVge kolalxlapxTeTx ? apapx 
ninanxvAhanavAda ileyelilx ? A iliyanunx yAru koMdaru ?
\end{mn}

\begin{mn}%%39
nAradanu heVLidanu -- I riVti aLutitxruva gwriyanunx noVDi mAyAshivanu duHKisutAtx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
mAyA shivanu heVLidanu -- eleY deVveVshiye ! nAnu A rudarxneV Agirunenu. A rakatxvanunx 
hoMdiruva deVhavanunx noVDi Baya paDabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
pAvaRyiyu heVLidaLu -- eleY deVvaneV ! vaqSaBavu elilx yoVyitu ? jalaMdharanu adanunx 
koMdaneVnu ? bANadeVTiniMda ninanx deVhavu jajijxhoVgide. ninageVnu upacAravanunx mADali ? 
heVLu
\end{mn}

\begin{mn}%%42
nAradanu heVLidanu --Aga A pAvaRtiyu mAtanu keVLi pakaTiyAda shivanu niTuTxsirubiTuTx 
iMteMdanu. eleY pirxyaLeV ! makakxLeVnoV yudadhxdalilx satatxru. avarigoVsakxra Eke 
vayxthaRvAgi duHKisutitxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}%%43-44
Iga ninanx aMgasaMgavanunx koTuTx kApADu, eMdanu. mAyA saMkarana I mAtanunx keVLi A deVviyu 
noVvanunx hoMida Itana samayakekx takukxdalalxda I suratada mAtanunx keVLi Atanige 
takakxMte utatxvanunx koDalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
pAvaRtiyu heVLidaLu-- eleY shaMkaraneV ! atayxMta duMKa kAladalilxyU BayakAladalilxyU, 
mahAjavaradalilxyU shArxdadhxmADidAgalU parxyANadalilxyU gurugaLa vaqdadhxra 
joteyalilxruvAgalU risuKavanunx biDabeVkeMdu doMDaDxvaru heVLiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
baLaliruva dAriyanunx naDediruva, beVreya sathxLakekx hoVgiruva, virahadiMda baLaliruva, 
vivAhada saMBarxmadalilxruva, yAterxyanunx mADutitxruva, bahusaMToVSaTiTxruva, 
jalakirxVDeyADutatx iruva, roVgavuLaLx budidhxsAvxdhiVnavilalxdiruva, hetitxruva, 
(bANaMtiya) muTATxgiruva heMgasaranunx yAvAgalU ramisabAradu. gwtama Qusiyu ivaranunx 
biTuTx mikakxvaru BoVgisuvudakekx ahaRreMdu heVLirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
nAnu bahu duMKapUritaLAgi putarxshoVkadiMda piVDitaLAgi idedxVne. kAMtihiVnaLAgi 
kaNiNxVriniMDa koLeyAgidedxVne. manoVroVgadiMda kUDiruva nananxnunx heVge BoVgakekx 
kareyutitxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}%%48
nAradanu heVLidanu-- BavAniya I riVtiyAda mAtanunx keVLi A kapaTiyAda shivanu gwriya 
rUpakekx mansoVtu tananx parxyoVjanavanunx sAdhisikoLaLxlu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
mAyA shivanu heVLidanu--madana bAdhayiMda toMdare paDutitxruva puruSanige ( hiMDatiyu) 
sitxrXVyu saMBoVgasuKavanunx koDade idadxre GoVravAda rwravanarakadalilx biVLutAtxLe. 
saMshavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
eleY BAminiyeV ! Iga nanage gaNAgaLilalx. makakxLilalx. maneyu kUDA ilalx. IgaMtU  oMdU 
ilalxdavanAgidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%51-52
aMtaha nanage I jiVvitavu beVkilalx. Adare ninanxnunx noVDalu ililxge baMdenu. Iga nAnu 
nananx guhege hoVgi I deVhavanunx biTuTxbiDuvenu. eleY naMdeyeV ! eLu hoVgoVNa. yoVgayxkAla 
sikikxruvAga niVnu muMdALAgi kelasamADu. eleY kAMteyeV ! niVnu ninanx iSaTxbaMdaMte 
hoVgabahudu. I ninanx duHsavxBAvavanunx biTuTxbiDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
nAradanu heVLidanu--aMbikeyu mAyA shivana I riVtiyAda mAtanunx keVLi duHKadiMda EnanUnx 
heVLade usirukaTiTxkoMDu sumumxnidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54-55
Aga pAvaRtige manasasusx kalakihoVyitu. kaSxNakAla EnanUnx heVLalelv ilalx. 
carAcarAtamxkavAda I jagatatxnunx yAvaLu mAyege silukisi toMdare koDuvaLoV aMtahavalU kUDA 
jalaMdharaniMda ajAcnxnAMdhakAradalilx biVLisalapxTaTxLeMda meVle namamx duHKada 
sithxtigaLanunx nAnu heVLalArenu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada nArada yudhiSiThxra saMvAdada 
%% jAlaMdharoVpAKAyxnadalilx mAyAmaheVshana Agamana eMba hadinAlakxneya    
%% adhAyxyavu mugidudu.


\begin{mn}%%1
yudhuSiThxranu heVLidanu -- eleY nAradaneV ! BavAniyun I riVtiyAgi kapaTa shivaniMda 
moVhitaLAda meVle muMdeVnAyitu ? eMbudanunx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
nAradanu heVLidanu-- itatx kiSxVrasamudarxdalilx malagidadx harige manasusx 
idadxkikxdadxMteyeV kaLavaLagoMDitu. kANavavilalxdeVneV kaNuNxgaLalilx niVru tuMbikoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3-4
Aga A BagavaMtanAda viSuNxvu A mahatAtxda utapxtada gurutugaLanUnx noVdi sheVSana 
hAsigeyiMda meVlakekxdudx lakiSxmXyanUnx sheVSananUnx noVDi EnumADali ? eMdu yoVcisi 
garuDananunx samxrisidanu. A garuDanu acuyxtanu samxrisidoDaneyeV edurige keY kaTiTxkoMDu 
parxBuveV ! EnapapxNe ? eMdanu. edurige niMtiruva garuDananunx noVDi hariyu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
viSuNxvu heVLidanu-- eleY garuDaneV ! yudadhxvu naDeyuvalilxge horaDu. viVranAda 
jalaMdharanu yudadhxdalilx satitxrabeVku. ilalxveV haranu A jalaMdharaniMda mUCeRhodirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
alilx naDeyuva yudadhxvanunx noVDi tiLidukoMDu bA. jalaMdhara shivarige naDeyuva 
yudadhxvanunx noVDalu niVneV shakatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
a mahAraNaraMgadiMdaviSayavanunx tiLidu badukibaratakakxvanu yAvaniruvanu ? A yudadhxvu 
shasatxrX, asatxrXgaLa hoDetadiMda hoMdalu asAdhayxvu. hoMdida meVle uLiyuvudu mahAkaSaTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
matutx niVnu baNadaMte veVgavAgi saMcarisutAtx deVhavanunx maresikoMDu pAvaRtiyanuxn noVDi 
Akeya viSayavanUnx tiLidukoMDu beVgane bA.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-10
Aga hariyU yoVcisi deYtayxra mAyege sikakxdaMte iruvudakUkx. avara mAye tiLiyuvudakUkx 
`savaRsididhx' eMba guLigeyanunx A garuDanige koTaTxnu. matutx eleY garuDaneV ! ninage yAva 
vidhavAda saMdeVhavU baradaMte vashavAgutatxde, eMdanu. A garuDanu hAgeV AgaleMdu heVLi A 
guLigeyanunx bAyiyalilx hAkikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
hariyu hiVge heVLi kaLihisalu A garuDanu hariyanunx parxdakiSxNemADikoMDu AkAshakekx negedu 
alilxMda veVgavAgi hoVdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%12
deYtayxru mADutitxdadx mahAyudadhxkekx hoVgi alilx elalxvanUnx noVDidanu. elelxlilx 
pUtiRyAgi noVDidarU visheVsaveVnU tiLiyalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
A raNaraMgadiMda hARi veVgadiMda deVvategaLigU hoVgaLu Agada mAsoVtatxraveMba 
doDaDxpavaRtakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
alelxlAlx guDukidarU gwriyanunx avaLa jAgadalilx kANalilalx. Aga A garuDanu inUnx savxlapx 
muMde hoVgaLu mAtanADuva shabadxvu keVLitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
muMde hoVgi hatitxradalilxyeV idadx mAyA maheVshananunx noVDidanu. garuDanu bAyiyalilx 
guLigeyanunx hAkikoMDidudxdariMda Barxmeyyu avaniguMTAgalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
Aga budidhxyiMda yoVcisi ivanu deYtayxneV horatu shivanalalx. ayoyxV kaSaTx odagideyalAlx ! 
eMdu vayxsanapaTaTxvanAgi kiSxVrasamudarxkekx baMdu viSuNxvinoDane alilxna 
viSayagaLelalxvanUnx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
garuDanu heVLidanu -- eleY deVvaneV ! jalaMdharanu shivananunx anukarisutAtx avana 
veVSavanunx hoMdiruvanu. pAvaRtiyanunx pApiyAda jalaMdharanu kapaTashivarUpadiMda 
moVsapaDisiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
eleY goVviMdaneV ! niVnu shUranAgidadxre ililxMda yudadhxkekx horaDu. A jalaMdharanoVDane 
mAyA yudadhxvanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
A jalaMdharana heMDatiyanunx jalaMdhara piVThadalilx noVDidenu. Akeyu upapxrigeya meVle ]
vAdayx hADu muMtAduvugaLalilx kirxVDisutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
Akeyu gwrigiMtalU suMdariyU, nUru jana raMBeyaru UvaRshiryarigiMtalU Akeyu suMdariyU. I 
riVtiyAdavaLu manuSayxloVkadalilxyU ilalx. pAtaLadalilxyU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
ninanx heMDatiyAda lakiSxmXyU kUDA avaLAMtilalx. veVshAyx sitxrXVyaranunx heVLatakakxdedxVnu 
? AdadxriMda niVnu avaLanunx kadiyabeVku. yAvanu avaLanunx tananx deVhadiMda 
muTuTxtAtxneyoV A manuSayxnu loVkadalilxkaqtAthaRnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
eleY ramApirxyaneV ! ninanx BAvameVdunana heMDatiyAda A vaqMdeyanunx kadudxkoMDu bA. hAge 
mADidare shaMkranige uoakAravU ninage suKavU Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
nAradanu heVLidanu --ramA pirxyanAda viSuNxvu garuDana I mAtanunx keVLi avananunx gadarisi 
tAnu mADabeVkAda upAyavanunx sariyAgi niSakxSeRmADikoMDu anaMtara A garuDananunx 
kaLuhisibiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
Aga viSuNxvu tAnu heMDAtiyoVDane malagidadx maMcada meVle hoMbaNaNxda baTeTxyiMda tAnu 
hodedukoMDu malagiruvaMte mADi, lakiSxmXge tAnu alilx malagiruvaneMbaMge tiLiyuva hAge 
mADivaMcisi yoVgamAyA baladiMda beVre rUpavanunx hoMdi alilxMda horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
I riVti vaqMdeyalilxruva anurAgadiMda viSuNxvu Akeyalilx moVhagoMDanu. eleY yudhiSiThxraneV 
! hariyu hiVge veVSavanunx badalumADikoMDu hoVgutitxruvudanunx sheVsanu noVDi tAnU beVre 
rUpadiMda avana baLige baMdu BakitxyiMda eleY keVshavaneV ! niVnu ilelxV iru. nanage 
apapxNemADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
eleY janADaRnaneV ! EnU maDali ? elilx hoVgali ? a kelasavanunx nanage AjAcnxpisu. yAvAgalU 
ninanx muKavanUnx noVDutAtx suKavanenxV anuBavisutitxruvenu, eMdeV nanage tiLidirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
BagavaMtanu heVLidaLu--eleY sheVSaneV ! shiva matutx pAvaRtiyarige toMdareyanunx 
tapipxsuvudakokxVsakxra nAnu kapaTaveVSavanunx hoMdi A jalaMdharana heMDatiyanunx 
moVsapaDisi kadiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
eleY baMdhuveV ! A vaqMdeyanunx namamx vashamADikoMDU eleYdukoLaLxbeVku. AdadxriMda oMdu 
kADinalilx nAvirabeVku. alilxge hoVgoVNa, naDe. eMdu heVLi A viSuNxvU sheVSanU kADige 
hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
AmeVleV A viSuNxvU sheVSanU kADige hoVgi jaTeyanUnx nArubaTeTxyanUnx dharisi 
iSATxthaRvelalxvU sikukxvaMtaha oMdu Asharxmavanunx mADikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
alilx avarige iSaTxbaMda rUpavanUnx dharisuva shiSayxrU shiSayxra shiSayxrU Adaru. matutx 
siMha, huli, haMdi, karaDi, kapigalU kUDa A vanadalilx iSATxthaRvanunx koDatakakxvugaLU 
Aduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
anaMtara hariyU A vaqMdeyanunx A vanakekx baruvaMte tananx maMtarxshakitxyiMda EpaRDisidanu. 
baMdanaMtara Akeya manasisxge duHKA baruvaMteyU mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33-34
iSaTxralilxyeV I vaqMdeyu manamxthana tApavanunx bahuvAgi hoMdi adanunx tALelArade 
apasxrasitxrXVyara keYyiMda cAmaragaLiMda biVsisikoLuLxtitxdadxLu. Aga gaMDana 
baruvikeyanenxV A vaqMdeyu sadA niriVkiSxsutatx idadxLu. A manamxthana bAdheya uSaNxvanunx 
hoVgalADisikoLaLxlu caMdana agurugaLanUnx baLidukoMDarU parihAravAgude mUCeRyanunx 
hoMdutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
catudaRshiV dinada rAtirxya nAlakxneya jAvadalilx A vaqMdeyu veYdhavayxda Bayavanunx 
toVrisuva BayaMkaravAda oMdu savxpanxvanunx kaMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36-37
A savxpanxdalilx jalaMdharana taleyu takatxrisalapxTuTx rakatxvilalxde kAMtihiVnAvAgitutx. 
biLiya bUdiyalilx horaLADisututx. hadudxgaLu kaNuNxgaLanUnx kitutx tiMdidudxvu. kivi 
mUgugaLanunx koyudadx hAkidadxru. taleyanunx kedarikoMDu, kapupx baNaNxvuLaLx, keMpu 
baTeTxyanunxTiTxruva, BayaMkaravAda muKavuLaLx, kALiya keYyayxlilx kapAlavanunx 
hiDidukoMDu, muKAvanenxlAlx rakatxvanunx mADikoMDu adanunx tinunxtitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
tAnu veYdhavayxlakaSxNagaLiMda kUDidavalU AdaLu. I riVtiyAda, deYtayxnAshakavAda, oMdu ]
savxoanxvanunx A vaqMdeyu noVDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
anataMra A rAjamahiSiyAda vaqMdeyu sutxtipAThakara hADiniMdalU vAdayxdiMdalU kiMpuruSaru 
heVLutitxruva gAnarUpavAda gadayxda racanegaLiMdalU, sutxtigaLiMdalU, tananx vaMshada guNA 
sotxVtarxgaLiMdalU, ececxtatxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-41
hiVge ecacxtatx vaqMdeyu A sutxtipAThakarigU kiMpuruSarigU tananx anugarxha sUcakavAda 
bahumAnagALanUnx koTuTx kaLuhisi bArxhamxNaranunx karesi avarige tAnu kaMDa savxpanxvanunx 
tiLisidaLu. shAsatxrXvanunx cenAnxgi balalx bArxhamxNaru A savxpanxvanunx keVLi avaLanunx 
kuritu iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%42-43
bArxhamxNaru heVLidaru-- eleY deVviyeV ! I dusavxpanxvu bahu ugarxvAdudu. nAvu 
yoVcisalaradaSuTx keTaTxPalavanunx koDutatxde. A dusavxpanxda keTaTxPalavu nAshavAgalU 
bArxhaMxNarige goVvu, baTeTx, ratanx, Ane, kudure, oDave, muMtAduvugaLanUnx dAnamADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
nAradanu heVLidanu-- vaqMdeyu adeV riVtiyAgi divxjarige dAnamADidaLu. bArxhamxNarU kUDA 
aneVkavAda aGamaSaRNa, sUkatxgaLanUnx savxsitxvAcanagaLanUnx heVLi A vaqMdege 
tithoRVdakavanUnx porxVkaSxNemADidaru. I riVtiyAgi porxVkaSxNe mADisikoMDarU A vaqMdeyu A 
dusavxpanxda tApadiMda duHKisutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
I riVti aVBiSEVkavAda meVle bArxhamxNarugaLanunx saMBAvanegALiMdalU, dAnadhamaRgaLiMdalU 
gwravisi A vaqMdeyu maneya mahaDiya meVlakekx hoVdaLu. alilx niMtiralu tananx Urige 
beMkibidudx uriyutitxruvaMte kaMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
anaMtara hariyu kADinalilxdudxkoMDu tananx maMtarxgaLiMdalU yukitxgaLiMdalU Akeyanunx 
baruvaMta mADikoMDanu. itatx IkeyU maneyalilxralu manasisxlalxde kADige horaTaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%47
oMdu utatxmavAda rathakekx heVsara katetxyanunx kaTiTx adanunx samxradUtiyeMba saKiyu 
naDesutitxdadxLu.  iMtiruva rathadalilx kuLitu A vaqMdeyu kaSxNakAladalilx 
swBAgayxkAnanaveMba udAyxnakekx hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
Avanavu aneVka bageyAda maragaLiMdalU bage bagegaLAda pakiSxgaLiMdalU kUDididxtu. hUvugaLu 
makaraMdavanunx surisutitxdudxvu. apasxra sitxrXVyarU yakaSx kinanxrarU alilx 
vAsisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
A vanakekx gaMDasAgi maMdamArutAnobanxnu parxveVshisabahudeV horatu matotxbabxrige 
parxveVShaviralilalx. iMtaha vanavanunx noVDi A vaqMdeyu manamxthaparAdhiVnaLAgi 
gaMDananunx samxrisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
viVranAda jalaMdharanu Iga nananx hatitxra barabeVkAdare EnU mADali? eMdu yoVcisutitxdadxLu. 
hiVge yoVcisutAtx Akeyu A vanadalilxyU shAMtiyanunx hoMdalilalx. alilxruva vasutxgaLelalxvU 
manamxtha keVLige udobxVdhakagaLeV horatu shAMtiyanunx koDatakakxvAgiralilalx. AdudariMda 
Akeyu beVravanakekx hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
A vaqMdeyu I riVti viSuNxvina mAyege oLagAgi sAKiyaranunx kaLedukoMDu rathavanunx 
tegedukoMDu muMde horaTu alilxbahumaragaLu beLediruva oMdu vanavanunx kaMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52-53
A kADu doDaDx doDaDx kalulx baMDegaLiMda kUDididxtu. adu heMgasarige BayavanunxMTumADuvudu. 
A kADinalilx duSaTxmaqgagaLu visheVSavAgidudxvu. maragaLu mugilanunx muTuTxvaMte  
beLedidudxvu. idariMda alilxruva guhegaLalilx yAvAgalU katatxleyu kavidididxtu. vaqMdeyu 
iMtaha BayaMkaravAda vanavanunx noVDi hedaridaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
Aga vaqMdeyu rathavanunx naDesutitxdadx samxradUtiyeMba saKiyanunx kuritu eleY samxradUteyeV 
! rathavanunx maneya kaDege beVga tirugisu. beVga manege hoVgabeVku, eMdalU.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
samxradUtiyu heVLidaLu-- eleY saKiyeV ! nanage dikekxV gotAtxguvudilalx. rathavanunx etatx 
biDabeVkeMbudu tiLiyuvudilalx. alalxde I kuduregaLu baLalive. dAriyU kUDA ilalxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
deVvaru yAva kaDege budidhxyanunx koDuvanoV A kaDege rathavu hoVgali ililx yAvanAdarU obabx 
mAMsa tinunxva rAkaSxsanu namamxnunx koMdu tiMdu biDuvanu. idu horatu beVrevnU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
nAradanu heVLidanu-- konege A samxradUtiyU jAgarxteyAgi rathavanunx yAvudoV oMdu kaDege 
ODisidaLu. konege A rathavu veVgavAgi hoVgutitxralu alilx saMtoVSadiMda vAsisutitxruva 
sidadhxranunx noVDi alilx nililxsidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58-59
alilx utatxmarAda sidadhxru kANutitxdadxru. A kADAdaroV BayaMkaravAgididxtu. gALiyu alilx 
gaTiTxyAgi biVsutitxralilalx. pakiSxgaLu kUDA shaBadxvanunx mADutitxralilalx. sUyaRnu 
atiayA teVjasasxnunx biVrutitxralilalx. niVru alilxralilalx. dikukxgaLAgaliV mUle 
dikukxgaLAgaliV tiLiyutitxralilalx. alilxge I rathavu hoVdoDaneyeV idara lakaSxNagaLeV 
vayxtAyxsavAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
A heVsaragatetxgaLu keneyade hoVduvu. cakarxda shaBadxveV niMtuyoVyitu. bAvuTagaLu 
alAlxDutitxralilalx. GaMTegaLu sadAdxgade mwnavAgidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
bAvuTada koVlige kaTiTxdadx dapapx gaMTegalU kUDa sadudx mADadidudxvu. vaqMdeyu I 
sithxtiyanenxlAlx noVDi saKiyanunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
vaqMdeyu heVLidaLu-- elilx hoVgoVNa. I vanadalilx siMha huligaLu tuMbive. AdadxriMda bahu 
BayaMkaravAgide. maneyalilx AgaliV rAjayxdalilx Agali nanage suKavilalx. I vanadalilxyU 
suKavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
samxradUtiyU heVLidaLu-- eleY deVviyeV ! nananx mAtanunx keVLu. niVnU muMde noVDu. A 
beTaTxvu bahu doDaDxdAgide. edurinalilx adanunx noVDi I heNuNx heVsarakatetxgaLu 
BayapaDutAtx muMdakekx hoVgade niMtive.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
nAradanu heVLidanu-- I samxradUtiya mAtanUnx keVLi A rANiyu hedaridaLu. tananx 
katitxnalilxruva hAravanunx hoVDutAtx rathadalilxyeV edudx niMtaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65-66
iSaTxralilx BayaMkaravAda AkAravuLaLx obabx rAkaSxsanu alilxge baMdanu. avanige mUru 
kAlugaLU aidu keYgaLU ELu kaNuNxgalU idudx hedarikeyanunxMTumADutitxdudxvu. avanu keMcage 
hoMbaNaNxvAgidadxnu. avana kivigaLu huliya kivigaLaMtidudxvu. siMhada katitxnaMte katUtx 
muKavU idudxvu. avana jaTegaLu garuDana gariya baNaNxkekx samavAgi rakatxdaMte keMpage 
neVtADutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
padamxda mogigxnaMte meYyuLaLx Akeyu Atananunx noVDi Jagagxne hedaridaLu. keYgaLiMda 
kaNuNxgaLanunx mucicxkoLuLxtAtx baLeyaMte baLuki naDugidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
A sArathiyAda samxradUtiyu keYyalilxna cAvaTiyanunx bisuTu hedarikeyiMda deVviyeV ! 
nananxnunx kolalxlu barutitxruvanu. eMdu kUgikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
iSuTx hotitxge A rAkaSxsanu rathada baLige baMdu keYyiyxMda rathavanunx kuduregaLoDaneyeV 
meVlakekxtitx garerxMdu tirugisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
A rANiyu jiMkeyu huliya deseyiMda dedari biVLuvaMte neladalilx hedarikeyiMda bidudxbiTaTxLu. 
I samxradUtiyU kUDA katatxrisalapxTaTx ashoVkada koMbeyu marada buDadalilxyeV biVLuvaMte 
hedarikeyiMda Akeya baLiyalilxyeV bidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
AmeVle A rAkaSxsanu A kuduregaLanenxlAlx tiMdubiTaTxnu. matutx siMhavu heNANxneyanunx 
hiDidukoKLuLxvaMte A rANiyanunx keYyayxlilx hiDidukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%72-73
Aga rAkaSxsanu eleY rANiyeV ! ninage jiVvadAse idadxre nananx mAtanunx keVLu. ninanx 
gaMDananunx haranu yudadhxdalilx koMdudanunx nAnu keVLidedxVne. AdadxriMda nananxnenxV 
gaMDananAnxgi hoMdu. matutx bahu kAladavarege yAvudariMdalU hedarade bALu. oLeLx 
rucikaravAda heMDavanunx kuDiyutAtx mahAmAMsa (manuSayxra mAMsa) vanunx tinunx. I riVtiyAgi 
rAkaSxsanu heVLutitxruvudanunx keVLi A rANiya pArxNagaLu hArihoVdaMtAduvu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada nArada yudhiSiThxra saMvAdada 
%% jAlaMdharoVpAKAyxnadalilx shirxVmanAmxdhavamAyA  kathana eMba hadineYdaneya    
%% adhAyxyavu mugidudu.


\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu-- Aga nArAyaNanu jaTAnurumaDigaLanunx dharisiyU obabx shiSayxnu 
haNuNxgaLanunx keYyayxlilx hiDidukoMDu avana hiMdeyU barutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
samxradUtiyU avaribabxranUnx noVDi gaTiTxyAgi atatxLu.  Akeyu aLuva shababxvanunx 
avaribabxrU keVLi alilxge baMdu avaLanunx kuritu I riVti heVLidaru. 
\end{mn}

\begin{mn}%%3
tApasaru heVLidaru-- eleY kalAyxNiyeV ! BayapaDabeVDa. ninanxnunx kApADuvudakekx nAvugaLu 
baMdidedxVve. duSaTxru vAsamADuva I kADige heVge baMdeyamAmx !
\end{mn}

\begin{mn}%%4
nAradanu heVLidanu-- A geMgasige hiVgeMdu dheYyaRvanunx heVLi rAkaSxsananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
mAdhavanu heVLidanu -- eleY niVcavAda AcAravuLaLx rAkaSxsane ! maqduvAda shariVravuLaLx 
muguLu nageyuLaLx I heMgasanunx biTuTx biDu. eleY mUKaRneV ! durAcAriyeV Ikeyanunx EnU 
mADabeVkeMdu mADididxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}%%6
eleY rAkaSxsaneV ! Ikeyu parxpaMcada janara kaNiNxge atuyxtatxmavAda vasustxvAgidAdxLe. 
Ikeyanunx tinanxlu parxyatitxsuveyalalx ! Ikeyu saMsArada puNayxda mahimeyAgidAdxLe. BUmige 
alaMkAravAgidAdxLe. Ikeyanunx kolulxtitxVyA ?
\end{mn}

\begin{mn}%%7
eleY rAkaSxsaneV ! niVnu I vaqMdArikeyanunx koMdare loVkada kaNuNxgaLelalxvU noVDuva 
utatxmavAda padAthaRvu nAshavAguvudariMda avugaLa sAthxRkateyu hoVgi kuruDAdAMte Agutatxve. 
iMtaha utatxmavAda padAthaRvanunx manamxthanu seVri itararanunx moVhisutAtx tAnu 
hememxpaDutitxruvudariMda Ikeyu satatxre avana A hememxyu hoVgibiDutatxde. AdadxriMda 
savaRsuKagaLeMba mahaDiya manege muKauxdeVateyAda Ikeyayanunx biTuTxbiDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
nAradanu heVLidanu--hariya I mAtanunx keVLi rAkasxsanu koVpagoMDu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
rAkaSxsanu heVLidanu-- ayAyx ! ninage shakitx idadxre nananx keYyiMda Ikeyanunx IgaleV 
biDisikoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
nAradanu heVLidanu-- A rAkaSxsanu hiVgenanxlu mAdhvanu atananunx koVpadiMda hoVDidanu. Aga 
RAkaSxsanu vaqMdeyanunx dUradalilx biTuTx tAnu suTuTxbUdiyAgi hoVdanu. Aga A mAdhavana 
mAyiyiMda AshacxyaRpaTutx dikukxtoVrade vaqMdeyu hiVgeMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
vaqMdeyu heVLidaLu-- eleY kaqpAnidhiyeV ! nananxnunx kApADida niVnu yAru ? deVhada duHKa 
manasisxna duHKa nananx tApa ivelalxvanUnx oMdeVbAri nAshamADideyalAlx ! eleY swmayxnAda 
QusiyeV ! nAnu ninanx AsharxmadalilxyeV tapasusx mADutetxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
tapasisvxyu heVLidanu-- amAmx ! nAnu BaradAvxja Qusiya maganu. deVvashamaRneMdu nananx 
hesaru. elAlx BoVgagaLanUnx biTuTx tapasisxgoVsakxra I GoVrAraNayxkekx baMdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
barxhamxcAriyAda I shiSayxnanunx karedukiMDu iSaTx baMda kaDegaLalilx sututxtitxdedxVne. 
tapasisxdidhxyiMda iSaTxbaMdaMte AkAragaLanunx hoMdabalalx nananx shiSayxru bahumaMdi 
idAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
niVnu nanonxDanidudx tapasusxmADuviyAdare eleY rANiye ! dUradalilxruva beVre tapoVvanakekx 
hoVgoVNa. bA.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
nAradanu heVLidanu-- I tapasivxyu rAniyAda vaqMdege iMteMdu heVLi nidAnavAgi 
pUvaRdikikxnalilxruva perxVtapishAcigaLiMda kUDiruva oMdu vanavanunx kuritu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
vaqMdeyu ALutAtx A QuSiya hiMde horaTaLu. samxra dUtiyu kUDA nananxnunx rakiSxsu. eMdu 
heVLutAtx avaLa hiMde hoRaTaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
iSaTxroLage obabx pApiyAda beVDanu pArxNigaLanu. hiDiyalu baleyanunx oDidxdadxnu. A balege 
aneVka maqgagaLu bididxdudxvunx anaMtara A baleyanunx eLedukoMDu cikakxdumADutAtx baMdanu. 
hiVge eLedu baleyanunx maDisutitxralu A beVDanu I ibabxru heMsaranunx noVDi oDaneyeV A 
baleyalilxdadx pArxNigaLanunx biTuTx biTuTx a heMgasara kaDege ODibadanu. idanunx noVDi a 
samxradUtiyu vaqMdeyanunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
samxradUtiyU heVLidaLu-- eleY deVviyeV ! I duSaTxnu nananxnunx tinanxlu barutitxruvanu. 
saKiyAda nananxnunx keYyayxlilx hiDidu koLuLxtitxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
nAradanu heVLidanu-- saKiyu hiVge heVLalun adanunx keVLida vaqMdeyu Aga A avakarxmuKada 
beVDananunx noVDidaLu. noVDida oDaneyeV A vaqdeyu BayaMkaraveMba suMTaru gALiyiMda 
alAlxDisalapxTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
Aga A vaqMdeyu samxradUtiyoDane sutitx sutitxkoMDu haLaLxparxdeVshadalilx mareyAgi ODidaLu. 
hiVge ODutAtx konege oMdu tapasivxgaLa Asharxmakekx baMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
tApasaraA Asharxmakekx hoVgi vaqMdeyu alilx ashacxyaRvAda viSayagaLanunx kaMDaLu. alilxruva 
hakikxgaLu cinanxda gariyuLaLxvAgidudxvu. nAnAbageyAda shabadxgaLanunx mADutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
alilx Akeyu cinanxda soVpAnagaLuLaLx koLagaLalilx cinanxda padamxgaLu iruvudanunxn 
noVDidaLu. alalxde alilxruva nadigaLu niVrige badalAgi hAlanunx hoMdi hariyutitxdudxvu. 
maragaLelalxvU jeVnu tupapxvanunx surisutitxdadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
A koLada baLiyalilx sakxreyu rAshirAshiyAgi bididxdidxtu. aneVkavAda ABaraNagalU, sihiyAda 
BakasxgaLo guDeDxguDedxyAgi vbididxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
aneVkavAda ABaraNagaLU I utatxmavAda BakaSxgaLU aneVkavAgi AkAshadiMdaleV biVLutitxdudxvu. 
alilxdadx jiMkegaLu taqpitxyanunx hoMdi saMToVSadiMda negeyutAtx kuNiyutAtx idadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
alilx oMdu maThxvididxtu. alilx obabx tapasivxyanunx A vaqMdeyu noVDidaLu. A tapasivxyu 
huliya caMaRda meVle kuLitu koMDidadxnu. Atana teVjasasxnunx noVDidare adu mUruloVkavanUnx 
beLaguvaMtididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
Aga Akeyu avananunx noVDi eleY viBuveV ! nananxnunx I pApiyAda beVDana desiyiMda kApADu. 
tapasusx, dhamaR, mwna, japa ivugALiMda baruva puNayxkikxMtalU BayapaTaTxvaranunx kApADuva 
dhamaRvu utatxmavu. eleY QusiyeV ! adakikxMtalU utatxmavAda dhamaRvu matoVMdilalx. I 
riVtiyAgi A tapasivxyanunx BayapaTaTx Akeyu beVDikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
Akeyu hiVgenunxtitxruvaSaTxralilxyeV A pArxNivadeyalilx  diVranAda beVDanu alilxge baMdanu. 
Aga vaqMdeyu BayapaTuTx A tapasivx veVSada hariya katatxnunx aliMgisikoMDaLu. Akeyu A 
koVmalavAda toVLugaLiMda AlaMgisikoMDiruvunanunx noVDidare ashoVkada koMbeyanunx AlaMgisida 
baLiLxyaMte ididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
hariyU heVLidanu-- eleY suMdariyeV ! niVnu alaMgana mADikoMDare ninanx gaMDana taleyu elAlx 
avayavagaLiMdalU kUDikoLuLxtatxde. alalxde ninanx gaMDana guNakikxMtalU hecucx 
guNavuLaLxdAdxgutatxde. AdadxriMda niVnu ninanx gaMDananunx hoMduvudakokxVsakxra 
citarxshAlege hoVgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
nAradanu heVLidanu--citarxshAlege hoVgu eMdu QuSiyu heVLi tAnu Akeyanunx citarxshAlege 
karedukoMDuhoVdanu. alilx avaLa gaMDana taleyididxtu. adanunx hiDidukoMDu alilxdadx 
utatxmavAda maMcavanunx hatitxdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
A maMcada meVle kuLitu A taleya adhara pAnavanunx mADUtAtx A vaqMdeyu adralilxyeV bahu 
AsakatxLAgidadxLu. aSaTxralilx A talege mikakx AkAragaLelalxvU jalaMdharanaMte beLedavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
adu avaLa gaMDana AkAravAgiyeV ididxtu. A edeyu avana edeyaMteyeV ubibxkoMDu 
vishAlAvAgididxtu. mAtu A jalaMdharana mAtinaMteyU avana BAvavelalxvU jalaMdharana 
BAvadaMteyU Aduvu. oTiTxnalilx avanu A jagadiVshavxranAda jalaMdharanaMteyeV Adanu. hiVge 
gaMDanu putiRyAda shariVravanunx hoMdida meVle A gaMDananunx kuritu vaqMdeyu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
vaqMdeyu heVLidaLu-- eleY sAvxmiyeV ! ninage pirxyavAdavugaLelalxvanUnx mADutetxVne. nanage 
hiMdina gurutugaLanunx heVLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%36
nAradanu heVLidanu-- vaqMdeya I mAtanunx keVLi A mAyAjalaMdharanu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
mAyeya jalaMdharanu heVLidanu -- eleY deVviyeV ! keVLu. a rudarxnoDane nAnu yudadhxvanunx 
BayMkaravAgi mADidenu. konege a BayakkaranAda rudarxnu cakarxdiMda nananx taleyanunx 
katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
aSaTxralilx ninanx dUtanu A mahAraNaraMgadalilx katatxrisida nananx taleyanunx taMdanu. Iga 
I taleyu ninanx tapasisxdidxhyiMdalU pativarxtA mahimeyiMdalU ninanx aMgasaMgadiMdalU 
jiVvavanunx hoMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
eleY pirxyaLeV ! niVnu nananx agalivikeyiMda duHKagoMDididxVye. ninanxnunx biTutXn nAnu 
yudadhxkekx hiVda A aparAdhavanunx kaSxmisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
nAradanu heVLidanu-- A jalaMdharanu iveV muMtAda mAtugaLanAnxDi tananx gurutanunx koDalu 
taMbUka, vasatxrX, alaMkAra, oDave, muMtAduvugaLiMdalU vonoVdagaLiMdalU avaru suKisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
I riVtiyAgi savaRBoVgagaLanUnx hoMdiruva A vaqMdeyu A gaMDananunx bigiyAgi apipxkoMDu 
ratisuKadalilx aseyuLaLxvaLAgi Atananunx cuMbisidaLu. (mutitxkikxdaLu)
\end{mn}

\begin{mn}%%42
I riVtiyAgi hariyu jalaMdhara veVSavanunx hAki a vaqMdeyalilx suKisutitxralu Akeya 
moVhadiMda uMTAda (surata) swKayxvu moVkaSxda suKakikxMtalU hicicxnadAgididxtu. matutx A 
swKayxvu lakiSxmXya pirxVtiya swKayxkikxMtalU hecicxnadU Agididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43-44
I riVtiyAgi viSuNxvu vaqMdeya kirxVDeyeMba koLadalilx ODADikoMDu suKisuva rAjahaMsa 
pakiSxyAgi Akeya virahaduHKavanunx nAshamADi suKavAgidudx Akeya rUpalAvaNayxgaLiMda 
moVhitanAgi lakiSxmXyalilxna moVhavanUnx kUDA biTuTxbiTaTxnu. A vaqMdeyu kUDA A vanadalilx 
tuLasiya rUpavanunx hoMdi idadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45-47
vaqMdeya A bevariniMda BUmiyalilx I tuLasi huTiTx adeV vaqMdeya rUpavAyitu. elalxrigU 
atayxMta pAvanavasutxvAgide.I riVtiyAgi vaqMdeya saMgavanunx hariyu shivana kAyaRkokxVsakxra 
anuBavisutAtx kelavu dinagaLanunx kaLedu A shivana kelasavanunx Agu mADidanu. hiVge surata 
suKadalilx kAlavanunx kaLeyutAtx iralu oMdu dina kutitxgeyanunx apipxkoMDiruvAga vaqMdeyu a 
jagatapxtiyAda viSuNxvina katitxnalilx shirxVvatasxveMba mececxyanunx noVDidaLu. oDaneyeV 
keYgaLanunx tegedukoMDu Itanu eraDu keYgaLanunx hoMdi mAyeyiMda ramisutitxruva viSuNxveMdu 
tiLidaLu. Aga avananunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
vaqMdeyu heVLidaLu --eleY viSuMxveV ! niVnu tapasivxya rUpadiMda nananxnunx vaMcisi 
ramisuvudakekx baralu kANaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%49
nAradanu heVLidanu--vaqMdeyu a mAtanunx keVLi Akeyanunx samAdhAnapaDisutAtx hariyu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
hariyu heVLidanu--eleY vaqMdArikeyeV ! keVLu. nAnu lakiSxmXramaNaneVMdu tiLi. ninanx gaMDanu 
harananunx jayisi gwriayanunx tegedukiMDu baralu hoVgiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
eleY vaqMdeyeV ! nAneV shivanu. shivaneV nAnu. Adare deVhamAtarx beVre beVreyAgi idedxVve. 
ninanx gaMDanAda jalaMdharananunx yudadxhdalilx shivanu koMdanu. inUnx meVle niVnu 
nananxnunx ramisutAtx suKavAgiru.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
nAradanu heVLidanu-- vaqMdeyu viSuNxvina I mAtanunx keVLi duHKadiMda kaMgeTaTxLu. anaMtara I 
viSuNxvina keTaTx kelasadiMda koVpagoMDu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
vaqMdeyu heVLidaLu--eleY viSuNxveV ! yudadhxdalilx A jalaMdharanu ninanxnunx jayisi 
serehiDidanu. Aga A jalaMdharana taMdeyAda samudarxrAjana aLiyaneMdu ninanxnunx 
biDisidanu.Aga niVnu badukikoMDu hoVde. AgalU kUDa A jalMdharanu BAvaneMdu tiLidu 
ninanxnunx avamAnisade aneVka ratanxgaLanUnx koTuTx gwravisidanu. aMtahavana heMDatiyanunx 
niVnu hiVge apaharisabahudeV ?
\end{mn}

\begin{mn}%%54
niVnu dhamaRkekxlAlx oDeyanu. iMtaha niVneV parasitxrXVyalilx AsakatxnAgabahudeV ? 
IshavxranU kUDA tAnu mADida keTaTxkelasagaLige Palavanunx hoMdiyeV hoMduvaneMdu tiLidavaru 
heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
mAyeyiMda QuSiveVSavanunx hAkikoMDu baMdu niVnu nananxnunx heVge apaharisideyoV hAgeyeV 
obabx mAyAtapasivxyu ninanx heMdatiyanunx apaharisikoMDu hoVgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%56-57
nAradanu heVLidanu-- A vaqMdeyu hiVge shapisalu viSuNxvu alilxyeV mAyavAdanu. viSuNxvu 
horaTuhoVgalu oDaneyeV A citarxshAle, maMca, alilxdadx kapigaLeV muMtAda Asharxmada 
pArxNigaLu, a Asharxma elalxvU mAyavAyitu. konege oMdu nijaRnavAda araNayxvu niMtitu. Aga A 
vaqMdeya saKiyanunx kuritu eleY saKiyeV ! viSuNxvu mADida kapaTavideyxyanunx hoVDideyA ?
\end{mn}

\begin{mn}%%58-59
eleY saKiyeV ! Uranunx biTeTxnu. rAjayxnu hoVyitu. gaMDanubadukiruvanoV elalxvoV tiLiyadu. 
nAnAdaroV I kADinalilx hiVge bididxruvenu. Iga elilx hoVgali ? deYva vilAsavu mADidudanunx 
hoVDideyA ? yAvAgalU nananx manoVrathavelalxvov nananx pirxyanAda jalaMdharananunx 
noVDUvudeV Agididxtu. eMbudAgi rANiyAda A vaqMdeyun saKiyanunx kuritu bahu duHKadiMda 
heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
eleY samxradUtiyeV ! nanage sAveV utatxmavu. adu samiVpiside. niVnu horaTuhoVgu. enanxlu A 
saKiyu eleY rANiyeV ! niVnu nanage pArxNasavxrUpaLu. AdudariMda nAnu ninanxnunx biTuTx 
hoVguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
A saKiyu hiVge heVLidudanunx keVLi tAnu Enu mADabeVkeMbudanunx nidhaRrisikoMDu A vanadalilx 
huDukutAtx alilxdadx oMdu saroVvarada baLuge hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62-63
duHKavanunx biTuTx meYyayxnunx cenAnxgi toLedukoMDu sAnxnamADidaLu. anaMtara A daDadalilx 
baMdu padAmxsanavanunx hAkikoMDu manasasxnunxn niviRSaya samAdhiyalilx nililxsi 
tapasusxmAdaLu modalu mADidaLu. I tapasisxniMda viSuNxviniMda keDisalapxTaTx A deVhavu 
shoVSisuvaMte mADutAtx AhAravanunx toredu saKiyoDane ugarxvAda tapasasxnunx mADidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
idanunx tiLidu gaMdhavaRloVkadiMda apasxrasitxrXVyaru baMdu eleY kalAyxNiyeV ! savxgaRkekx 
hoVgoVNa, naDe, I deVhavanunx nAsha mADikiLaLxbeVDa, eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
eleY vaqMdeyeV ! ninanx shariVravu manamxthanige mUru loVkavanUnx jayisatakakx shasatxrxvu. 
oLeLxya gaMdhavaRra saMgiVtavideyxyiMda kUDiruvudu.shirxVoatiyAda vuSuNxvige 
sAMtoVSavanunxMTumADuvudaralilx elalxdakikxMtalU modalaneyadAgide. keVLiduvelalxvU 
sikukxtatxve. iMtaha I shariVravanunx niVneVke biDutitxVye ? eleY puNayxvaMtaLeV ! ninanx 
gaMDananunx shivanu sharagALiMda hoDedu koMdanu. savxgaRkekx karedukoMDu hoVgaLu I vimAnavu 
baMdirutatxde. niVnu vayxthaRvAgi haTavanunx mADade I vimAnavanunxnhatitx eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
apasxra sitxrXVyara I shAsAtxrXnusAravAda mAtanunx A jalaMdharana heMdatiyu keVLi nagutAtx 
`` eleY suMdariyareV ! niVvu kareyuva savxgaRdiMdaleV at viVranAda nananx gaMDanu 
savxgARdhipatiyAda deVveVMdarxna heMDatiyanunx ililxge eLedukoMDu taMdidudx ananMtara 
biTuTxbiTaTxnu. deVvatagaLanunx jayisida A jalaMdharaniMda modalu utatxmoVtatxmavAda 
suKagaLanunx hoMdi Iga avananunx biTuTx heVgiralilx? nAnU kUDa tapasisxniMdaleV 
pApagaLanunx kaLedukoMDu utatxmaloVkavanunx hoMdiruvav A pirxyananunx hoMdalu 
yatitxnsutetxVne." eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
vaqMdeyu I riVti utatxrakoTuTx avarelalxranUnx kaLuhisi biTaTxLu. Adare apasxrasitxrXvyaru 
Akeyalilxna pirxVtiyiMda parxtidinavU baMdu hoVgutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
I vaqMdeyu yoVgABAyxsamADutAtx jAcnxnaveMba aginxyiMda pArxkaqtavAda guNagALanunx suTuTx 
manasasxnunx viSayagaLalilx parxsarisadaMte sAvxdhiVnadalilxTuTxkoMDu tapasisxna 
parAkaASaThxteyanunx hoMDidaLu. matutx adeV riVtiyalilx paramAtamxnalilx aikayxLAdaLu. ( 
yoVgadiMda pArxNavanunx tayxjisidaLu.)
\end{mn}

\begin{mn}%%69-70
I riVtiyAda vaqMdeyanunx noVDi apawsxrasitxrXVyaru bahuvAgi sotxVtarxmADidaru. deVvategaLu 
saMtoVSadiMda meVliniMda hUmaLeyanunx surisidaru. anaMtara samxradUtiyu oNagida 
swdegaLanunx kUDisi citayanunx mADi adara meVle A vaqMdeya shariVravaninxTuTx beMkiyanunx 
hatitxsi tAnU adaralilx parxveVshamADidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
Aga alilxdadxvaru suTuTxhoVda A vaqMdeya heVhada bUdiyanunx oMdu goVliyaMte uMDekaTiTx uLida 
bUdiyanunx maMdAkiniyalilx hAkibiTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
yAva jAgadalilx vaqMdeyu deVhavanunx biTuTx barxhamxloVkavanunx hoVdidaLov A goVvadhaRna 
pavARtada samiVoadalilxyeV alilx vaqMdAvanaveninxsikoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
anaMtara I apasxrasitxrXVyaru savxgaRkekx hoVgi deVvategaLa oDeyanAda iMdarxna heMDatiyAda 
shaciVdeVviya shakitxyanunx koMDADalu modalu mADidaru. matutx A apasxrasitxrXVyariMda 
idanunx deVvategaLu keVLi saMtoVSagoMDaru. Aga parxbalataranAda jalMdharana hedarikeyanunx 
biTuTx deVva duMduBigaLanunx baDidaru. I seYnayxda BAravelalxvanUnx vahisikoMDidadx A 
shuMBAsuranu Asanadalilx kuLitu A BeVriya dhavxniyanunx keVLidanu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada nArada yudhiSiThxra saMvAdada 
%% jAlaMdharoVpAKAyxnadalilx vaqMdeya barxhamxpadapArxpitx eMba hadinAraneya    
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY nAradaneV ! shivana rUpavanunx dharisidadx A jalaMdharanu 
gwriyanunx noVdi enU mADidanu? eMbidanunx visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
nAradanu heVLidanu--kapaTa shivanu girijeyanunx ratisuKakekx pArxthiRsalu Akeyu 
manasinxnalilx bahuduHKapaTaTxLu. adakekx badalAgi enAnUnx heVLalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
I deVvanu pArxkaqtaraMtiruvudilalxveMdu tiLidu tapasasxnunx mADi hoMdidedxVne. idu ivanige 
yoVgayxvAdudalalx. eMdu tiLidu avanige EnanUnx heVLalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
A kapaTa shivanu ivaLanenxV noVDutitxralu Atana kAyaRkekx yAva vidhadalilxyU parxtiyAgi 
acarisalu tiLiyade ililxMda horaTu hoVguvudeV utatxmaveMdu tiLidu alilxMda edudx hoVgutAtx 
hAdiyalilx AkAshavAhiniyAda gaMgeyanunx kaMDaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%5
gaMgeya daDavu tAnu iruvudakekx sariyAda sathxLaveMdU alilxdudx tapasasxnunx mADi hiMde 
tapasisxniMda Atananunx hoMdidaMte IgalU hoMdabeVkeMdU yoVcisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
hiVgeMdu yoVcisi saKiyoDaneV alilxMda horaTaLu. edurigeVneV AkAshaveMba hUdaMDeyiMda 
oMTiyAgi neVtADutAtx biVLutitxruva oMTihAradaMte mAnasoVtatxra pavaRtadalilx biVLutitxruva 
hAlinaMtiruva gaMgAnadiyanunx hoVDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
meVliniMda biVLutitxruva I maMdAkiniya parxvAhavu savxgaRdiMda eLeyalapxTaTxdAdxgi 
biVLutitxdidxtu. idanunx noVDidare barxhamxna bAyiMda horakekx biVLutitxruva shurxtigaLa 
parxvAhadaMtididxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
a gaMgeyanunx noVDi daMtoVSagoMDu adaralilx sAnxnamADi saKiyaranUnx sAnxnamADalu heVLi 
anaMtara tananx deVhadavanunx alaMkarisikoMDu A nadiya daDadalilx kuLitukoMDaLu. 
obabxrigobabxru noVDikoLuLxtAtx hAgeyeV gwriya saKiyanunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
gwriyu heVLidaLu-- niVnu nananx veVSavanunx hAkikoMDu Atana samiVpakekx hoVgu. avanu 
nijavAgiyU shivaneV ? ilalxveV beVreyavaneV ? eMbudanunx sariyAgi tiLidukoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
Atanu ninanxnunx alaMgisikoMDu cuMbanaveV modalAdavugaLanunx mADidare Aga niVnu mAyeyiMda A 
deYtayxnu  baMdiruvaneMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
Atanu ninanxnunx gutiRsi nananx viSayavAgi oLeLxVdu keTaTxdudx Ada viSayagaLanunx heVLidare 
Aga Avanu shivaneMdeV tiLi. oDaneyeV ililxge baMdu nanage tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-14
nAradanu heVLidanu-- deVviya hiVge heVLalu jayeyu I riVtiyAgi veVSavanunx hAkikoMDu kapaTa 
shivana hatitxrakekx baMdaLu. avaLanunx gwriyeMdeV tiLidu manamxthabAdheyiMda bahaLa 
piVDitanAgi AlaMgisikoMDanu. oDaneyeV A jalaMdharanu tananx viVrayxvanunx 
kaLedukoMDanu.(viVrayxsaKxlanavAyitu)
\end{mn}

\begin{mn}%%15-17
hiVge viVrayxvanunx kaLedukoMDudariMda viVrayxvU savxlapxveV niMtu veVdalilxyU kaDimeyAdanu. 
Aga A jayeyu ayAyx ! niVnu  deYtayxnu horatu rudarxnalalx. ninanx viVrayxvu savxlapxvAdudu. 
niVnu durAcAriyAda deYtayxnu. nAnu pAvaRtiyalalx. avaLa saKiyu A jayeyu hiVgeMdu heVLi 
tananx modalinx rUpavanunx hoMdi eleY deYtayxneV ! I riVgiyAgi niVnu balavanunx kaLedu 
koMDudariMda ninanxnunx shivanu koMdaMteyeV sari. niVnu badukiralAre eMDu heVLi 
umeyidadxlilxge baMdu avaLanunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
jayeyu heVLidaLu-- eleY pAvaRtiyeV ! avanu jalaMdharanu ninanx valalxBanAda shivanalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
nAradanu heVLidanu--Aga matetxVnu mADuvanoV A jalaMdharanu eMdu BayapaTuTx pAvaRtiyu A 
nariyalilx iruva kamalagaLalilx seVrikoMDaLu. saKiyaru kUDA duMbigaLAgi avaLa joteyalilx 
niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
itatx vaqMdeyu kADige hoVgi bAradidudxdanunx tiLidu elAlx kaDeyalilxyU huDuki Akeyanunx 
kANade BayapaTuTx jalaMdharanige tiLisalu Akeya ALugaLu yudadhxraMgakekx jAgarxteyAgi 
baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
yudadhxdalilx jalaMdharana rUpadiMda aduBxtavAgi yudadhx mADutitxruva shuMBAsurananunx noVDi 
avaru A vaqMdeyu horaTu hoVda samAcAravanunx tiLisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
shuMBanu pUtiRyAgi vicArisalu avaru hedarutAtx avanige namasakxrisi tAvu tapisxsikoLaLxlu 
viSuNxvina meVle heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
viSuNxvu vaqMdeyanunx apaharisiruvudanunx keVLi shuMBanu rudarxnoDane mADutitxdadx 
yudadhxvanunx biTuTx baMdu caMDamuMDareMba deYtayxranunx karedu avarige elalxvanUnx tiLisi 
jalaMdharana baLige kaLuhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
A caMDamuMDaru veVgavAgi mAnasoVtatxra pavaRtakekx baMdu hararUpavanunx hoMdiruva A 
jalaMdharanige oMdu marada mareyalilx elalxvanUnx heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
caMDamuMDaru heVLidaru-- eleY rAjasherxVSaThxnAda jalaMdhara mahaparxBuveV ! lakiSxmXyu 
namamxnunx biTuTx beVre horaTuhoVdare upa yoVgaveVnu ? Akeyu inUnx shatutxgaLa 
vashavAgilalx. namamxlilxyU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
shuMBanu yudadhxdalilx soVtuhoVdanu. seYnayxvelalxvanUnx rudarxnu yudadhxdalilx kodanu. bA. 
bA yudadhxvanunx mADu. ninage pAvaRtiyu sikukxvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
siMhada heMDatiyanunx nariyu hoMdalu sAdhayxveV ? eleY rAjaneV ! sUyaRna beLakanunx 
katatxleyu hoMdalu sAdhayxveV ? averaDU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
alilx ninanx jalaMdhara piVThadiMda ninanx heMDatiyAda vaqMdeyanunx viSuNxvu ikadudxkoMDUn 
hoVdaneVMdu heVLutitxdAdxre. AdadxriMDa Ikeyanunx biTuTxbaMdu yudadhxvanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
baMdu yudadhxmADi shivananunx gedudx A saveRVshavxranAda IshavxranigU oDeyanAgu. 
AdAgadidadxre A shivana bANadiMda peTaTxnunx tiMdu maqtanAgi A shivana padavanunx hoMdu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
nAradanu heVLidanu--jalaMdharanu cAMDamuMDaru heVLida I mAtanunx keVLi koVpadiMda 
kaNuNxgaLanunx keMpagemADikoMDu A mAnasoVtatxra pavaRtadiMda horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
Aga A jalaMdharanu horaTu tananx shivarUopavanunx biTuTx A caMDamuMDaranunx 
samAdhAnapaDisidanu. dAriyalilx barutAtx duvARraNananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
jalaMdharanu heVLidanu --eleY duvARraNaneV ! viSuNxvu a jalaMdharapiVthadalilx mADida 
kelasavanunxn noVDideyA ? mAyeyiMda baMdu A rANiyAdavaqMdeyanunx tananx manege kadudxkoMDU 
hoVdanalalx ? 
\end{mn}

\begin{mn}%%33
budidhxvaMtanAdavanu maneyalilxruva aLiyananunxn naMbabAradu. heNaNxnunx koTuTx avanige 
maduveyADa meVle beVre elilxgAdarU avaLoDane kaLuhisibiDabeVku. idu KaMDita.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
manuSayxnu aLiyananunx maneyalilx KaMDitavAgiyU iTuTxkoLaLxbAradu. idadxre avanu nidhAnavAgi 
haNaheMDaru elalxvanUnx sAvxdhiVnapaDisikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
duvARraNanu heVLidanu--eleY doreyeV ! yAvanu yAva kelasavanunx mADUtAtxneyoV adaraMteyeV adu 
avanige Palisutatxde. niVnu shivana heMdatiyanunx apaharisalu hoVgidedx. adraMteyeV ninanx 
heMDatiyanunx matotxbabxru apaharisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
jalaMdharanu A duvARraNana savxSaTxvAda mAtanunx keVLi kaSxNa kAla EnanUnx heVLade yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
jalMdharanu heVLidanu-- eleY duvARraNaneV ! Iga harananunx gelalxlu yudadhxkekx hoVgaleV ? 
athavA ayoVgayxnAda hariyanunx shikiSxsalu horaDaleV ? I riVtiyAgi beVre beVre jAgadalilx 
beVre beVre kelasagaLu oMdeV kAladalilx pArxpatxvAgive. Iga Enu mADali ? niVnu nishacxyisi 
heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
duvARraNanu heVLidanu --hariyanuxn niVnu jayisuvudakekx horaTare haranu hiMdiniMda 
ninanxnunx hoDeyutAtx baruvanu. idanunx noVDidare yudadhxvishAradaru nagutAtxre. niVnu 
hariya meVle yudadhxkekx hoVgalu haranu avakAshavanunx koDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
AdadxriMda modalu haranoDane yudadhxmADi avananunx gedudx ninage adhiVnananAnxgi mADikoMDu A 
meVle A viSuNxvu elilxruvanu eMbudanunx tiLidare avana meVle yudadhxkekx horaDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
aleY viVraneV ! Iga niVnu taDamADade shUrarAda ninanx seYnayxdavaranunx seVrikoV. matutx 
raNapaDitaru hogaLuva riVtiyalilx yudadhxvanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
nAradanu heVLidanu --deVshakUkx kAlakUkx yoVgayxvAda durAvxraNana I mAtanunx keVLi 
jalaMdharanu A yoVgiyAda shivanoDane yudadhxmADalu horaTanu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada nArada yudhiSiThxra saMvAdada 
%% jAlaMdharoVpAKAyxnadalilx jalaMdharana mAyArUpa paritAyxgaveMba eMba hadineLaneya    
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1-2
itatx jalMdharanu yudadhxBUmige baMdu alilxBayaMkaravAda muMDagaLanUnx, rakatx, mAMsa, 
kobubx, meVdasusx, mULegaLu bahuvAgi bididxruvudanUnx noVDidanu. heMDatiyanunx viSuNxvu 
kadudxkoMDu hoVgiruvudariMda bahu duHKagoMDiruva A jalaMdharanu yudadhxraMgadalilx 
elitxnameVle yudadhxmADutitxruva shivananunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
kUrxravAda sapaRgaLa alaMkAravanunx hoMdiruva, jaTegaLa madhayxdalilx caMdarxkaleyiMda 
pArxkAshisuva, beMkiyiruva kaNiNxniMdalU, mULegaLiMda kUDiruva ruMDamAleyiMdalU 
deVhadalelxlAlx alaMkaqtanAgiruva, A Ishavxrananunx I siMdhuvina maganAda jalaMdharanu 
noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
avananunx noVDidoDaneyeV koVpagoMDu jalaMdharanu tananxrathavanenxV tarisi hatitx 
shuMbananunx noVDi, eleY shuMBaneV ! niVnu I tApasananunx koMdu kAkalilalxvalalx !eMdu 
oMdeV mAtiniMda avananunx niMdisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
Aga jalaMdharananunx kuritu shuMBanu I tApasanu bahu GoVravAgi yudadhx mADutitxruvanu. nAvu 
ivananunx kolalxlu sAdhayxvilalx. I haranu yudadhxdalilx soVluvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-9
shuMBanu hiVge heVLalu jalaMdharanu koVpagoMDu joteyalilx sAvira padamxsaMKeyxya seYnayxvanunx
karedukoMDu kAlakeVdAraveMba tana xdhanusasxnunx hiDudukoMDu yudadhxkekx horaTanu. Aga 
koVpagoMDa A jalaMdharanu haritavAda dapapxvAda bANagaLanUnx aneVkavAda kabibxNada 
kaMbigaLanUnx meVGavu maLeyanunx surisuvaMte a haranameVle surisidanu. yudadhxkekx 
barutitxruva jalaMdharananunx noVDi A shaMBuvina gaNagaLu avananenxV mutitxduvu. Aga 
rudarxnu koVpagoMDu bANagaLa maLeyanenxV surisidanu. adariMda Atana kavacavu katatxrisi 
neladalilx bidudxhoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
kavacavu bidudxhoVdarU kUDa A jAlaMdaranu meVGagaLu horaTuhoVda pavaRtadaMte raMjisidanu. 
matetx haranu bANagaLanunx biTuTx avana meYyanunx A bANagaLanunx mucicxkoLuLxvaMte mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
jalaMdharan shriVradiMda bahuvAgi rakatxvu suriyitu. A rakatxda niVriniMda BUmiyelalxvU 
nenedu hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
Aga deVvategaLu BayapaTaTxru. dAnavaru naDugidaru. parxmathagaNagaLu raNaBUmiyanenxV biTuTx 
ODiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
A nelavelalxdaralilxyU beVre beVreyAgi rakatxda nadigaLu elAlx kaDegaLalilxyU 
hariyutitxdadxvu. Aga jalaMdharanu rudarxnanunx kuritu eleY rudarxneV ! niVnu 
bilAlxLugaLalilx utatxmanAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-15
eleY shivane ! Iga niVnu nAshavAguvaMte kelasavanunx mADutetxne. hiVgeMdu heVLi jalaMdharanu 
tananx kAlakeVdAraveMba bilalxnunx tegedukoMDu bANagaLanunx hUdi shiVGarxvAgi biTaTxnu. A 
nAnA bageyAda sharagaLu sAviragaTaTxleyAgi A shivana deVhadalilx cucicxkoMDuvu. idariMda 
shivanu raNaragaMgadalilx parxkAshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-23
pakiSxgaLiMda AkAshavU maragaLiMda doDaDx pavaRtavU mucicxkoLuLxvaMte a jalaMdharanu biTaTx 
bANagaLiMda maheVshavxranu mucicxkoMDiruvudanu noVDi viVraBadarxnu koVpadiMda jalaMdharana 
meVle bidadxnu. A viVraBaadarxnu bANagaLiMda jalaMdharananunx bahuvAgi noVyisidanu. Aga 
jalaMdharanu koVpagoMDu A viVraBadarxna meVleV sAvirAru bANagaLanunx biDutatx avana 
dhanusasxnUnx bANagaLanUnx rathavanUnx CatirxyanUnx sArathiyanUnx cAru cUru mADidanu. 
viVraBadarxnu rathavanunx kaLedukoMDu keYyayxlilx gadeyanunx tegedukoMDu jalaMdharananunx 
hoDedanu. a jalaMdharanu adeV gadeyanunx kitutxkoMDu A viVraBadarxnanunx hoDedu keLage 
keDavidanu. gadeya EtiniMda viVraBadarxnu mUCeRgoMDu keLage bidudxdanunx noVDi 
maNiBadarxneMbuvanu jalaMdharana meVle bidadxnu. bahuvAgi koVpagoMDu barutitxruva 
maNiBadarxananunx jalaMdharanu noVDi bANagaLiMda avana ratha sArathi bilulx bANagaLAnunx 
katatxrisi tananxnunx hoDeyalu yAva sAdhanavU ilalxdaMte mADidanu. anaMtara mUCeRyiMda 
ececxtatx viVraBadarxnU siMhadaMte GajisutAtx baMdanu. matutx maNiBadarxnU seVrikoMDanu. 
ivaribabxrU beTaTxbeTaTxgaLanenxV kitutxtaMdu a rathadameVle kuLitiruva jalaMdharananunx 
hoDedaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
A beTaTxgaLu jalaMdharameVle bidudxdanunx noVDi ibabxrU GajiRsidaru. matutx viVraBadarxnu 
avananunx vajarxmuSiTxyiMda hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
Aga maNiBadarxnu jalaMdharana kAlanunx hiDidukoMDu rathadiMda eLedu gararxne tirugisidanu. 
idu AshacxyaRvAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
maNiBadarxnu tananx kAlugaLanunx hiDidu tirugisutitxdadxrU mahAbaliSaTxnAda A jalaMdharanu A 
maNiBadarxnanunx kALugaLiMdaleV odedu keLage keDavidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
anaMtara A jalaMdharanu viVraBadarxnanunx muSiTxyiMda hoDedanu. idanunx noVDi 
naMdikeVshavxranu gaNagaLiMda kUDikoMDu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
A naMdikeVshavxranu baMdudannx noVDi shuMBanu seYnayxgaLanunx tegedukoMDu baMdanu. Aga 
parxthamagaNagaLigU deYtayxrigU davxMdavx yudadhxvU naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29-31
shuMBanu sheYlAdiyanUnx, rAhuvu mahAkalananUnx nishuMBanu kovlAhalananUnx, keVtuvu 
kAlananUnx, sheYloVdaranu guhananUnx, jaMBanu mAlayxvaMtananUnx, mahApAshavxRnu caMDananUnx 
caMDiVshanu roVmakaMTakananUnx, vikalAsanu BaqMgiyanUnx, uruneVtarxnu vinAyakananUnx, I 
riVtiyAgi deYtayxVshavxraroVDane gaNAdhipatigaLu matetx yudadhxkekx niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
shuMBanu AyudhagaLiMdalU bANagaLiMdalU shilAdajananunx hoDedanu. sheYlAdiyu dapapxvAda 
koVDugalulxgaLanunx taMdu A shuMBananunx hoDedu avana bANa AyudhagaLanunx nAshamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
shuMBanu A pavaRtashiKaragaLiMda noMdavanAgi sheYlAdiyanunx shakAtxyXyudhadiMda hoDedanu. 
itatx mahAkAlanu yudadhxdalilx rAhuvanunx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-39
anaMtara rAhuvu oMdu pavaRtavanunx tegedukoMDu A mahAkAlana rathavanunx hoDedanu. A meVle 
koVlahalananunx nishuMBanu shakAtxyXyudhadiMda hoDedanu. koVlAhalanu A shakAtxyXyudhavanunx 
hiDidukoMDu nishuMBanu rathavanUnx sArathiyanUnx hoDedanu. rathavanunx nAshamADikoMDa 
nishuMBanu koVpagoMDu koVlahalananunx sahasarxPaNi eMba cakarxdiMda hoDedanu. nishuMBanu 
cakarxdiMda koVlAhalananunx yoDedu beVre rathadalilx kuLitanu. oDaneyeV koVlAhalanu 
mUCeRhoMdidanu. savxlapx hotitxnalilxyeV mUCeRyu tiLiyalu tananx rathadiMda beVgane iLidu 
KaDagxcamaRgaLanunx keYyayxlilx hiDidu A katitxyiMda nishuMBana ratha 
muMtAduvugaLelalxvanUnx katatxrisi beVre beVre mADidanu. matetx koVlAhalanu rathada 
meVlakekx hatitx bANagaLiMda niMshuMBananunx hoDedanu. avana parAkarxmadiMda AshacxyaRgoMDa 
nishuMBanu koVpadiMda shakAtxyXyudhavanunx tegedukoMDu A koVlAhalana ratha kuduregaLanunx 
nAShamADidanu.	
\end{mn}

\begin{mn}%%40
hiVge rathavanunx kaLedukoMDa koVlAhalanu ODihoVgi keYyiyxna hoDetadiMdaleV A nishuMBana 
rathavanunx nAshamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
kAlanu keVtuvina bAlavanunx hiDidukoMDu AkAshadalilx girarxneV sutitxsi esedanu. ameVle 
keVtuvu oMdu beTatxvanunx taMdu kAlana meVle esedanu. A kAlanu A beTaTxvanunx puDipuDiyAgi 
mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
A beTaTxvu puDipuDiyAdudanunx noVDi keVtuvu muSTxyiMda kAlananunx jajijxdanu. keVtuviniMda ]
jajijxsikoMDa kAlanu BayadiMda ODidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
sheYloVdaranu yudadhxdalilx gadeyiMda sakxMdanige edeyameVle hoDedanu. A sakxMdanU 
shakAtxyXyudhariMda a sheYlovdarananunx hoDedu BUmiyalilx keDavidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
shakAtxyXyudhada ETiniMda sheYloVdaranu satutxdanunx noVDi SaNumxKanu kwrxMcapavaRtavanunx 
siVLidAga gajiRsidaMte gajiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
mAlayxvaMtanu bANagaLanunx biDUtAtx jaMBAsurana meVlebidadxnu. jaMBAsuranUn kUDa bANadiMda A 
mAlayxvaMtananunx mUCeRgeDavi avananunx biTuTx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
mahApAshavxRnu bANagaLiMda caMdana rathada kuduretaLanunx nAshamADi rathavanunx bahu 
sarAgavAgi aMtarikaSxkekx esedu A caMdananunx keDavidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
caMDanu tananx rathadalilx kuduregaLilalxdiruvudanunx noVDi gadeyanunx tegedukoMDu baMdanu. 
meVle biVLalu barutitxruva A mahApAshavxRnanunx gadeyiMda hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
mahApAshavxRnu A gadeyiMda bidadx ETanunx lekikxsade muSiTxyiMdaleV hoDedu caMDananunx 
keLage keDahidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
caMDiVshana shasatxrXda Etanunx tiMda mahAsuranAda roVmakaMThanu A caMDiVshana kAlugaLanunx 
hiDudukoMDu A rathakekx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
keLage bidadx caMDiVshanu A koVpagiMDa roVmakaMThana meVle matetx hoVdanu. itatx 
uruneVtarxnu yudadhxdalilx vinAyakananunx bANagaLiMda hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51-52
Aga gaNeVshanu daMtagaLiMda uruneVtarxna edege tividu keLage keDavidanu. anaMtara 
uruneVtatxnu kaSxNakAladalilxyeV sudhArisikoMDu gaNeVshananunx caMdarxvanunx 
baLidukoMDiruva taleya meVle mudagxradiMda hoDedanu. anaMtara gaNeVshanu 
paTiTxshAyudhadiMda A rAkaSxsana edege hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
Aga A uruneVtarxna bAyiMda oMBatutx talegaLU hadineMTu BajagaLU uLaLx baliSaThxnAa 
rAkaSxsanu huTiTx gaNeVshana meVle bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
navashiVSaR uruneVtarxru yudadhxdalilx vinAyakananunx hoDedu deVhavanunx 
najujxgajujxmADidaru. AdarU gaNeVshanu ceVtarisikoMDu  koVpadiMda kUDaliyanunx hiDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55-56
gaNeVshanu a kUDaliyiMda yudadhxdalilx avara shasatxrXgaLanunx katatxrisidanu. ivaribabxrU 
gaNeVshanoDaneV yudadhxmADuvudanunx noVDi SaNumxKanu alilxge baMdu navashiVSaRkananunx 
hoDedu koMdu anaMtara uruneVtarxnanunx edurisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
Aga sakxMdanu tananx sakAtxyXyudhada ETiniMda A uruneVtarxnanunx keDahidanu. idanunx 
jalaMdharanu noVDi seVneyoDane alilxge baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59-60
hiVge hara jalaMdhararige yudadhxnaDeyutitxralu BUmAyxkAshagaLu satxBadhxvAgidudxvu. 
anaMtara jalaMdharanu koVpagoMDu sAvirAru patarxgaLiMda alaMkaqtavAda kUrxravAda bANavanunx 
dhanusisxnalilx hUDi A bANadiMda shivana haNeyanunx hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
A bANavu buDadavaregU A shaMkarana haNeyalilx neTuTx koMDitu. adanunx adanunx noVDidare 
shaMBavina haNeyalilx caMdarxnidadxMte A bANavu parxkAshisitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62-63
bisilu kAlada koneyalilx moVDagaLu baMdiruvAga saMdhAyxkAlada samayadalilx sUyaRnau 
parxkAshisuvaMte A bANavu pArxkAshisitu. anaMtara rudarxnu aginxge sadaqshavAda oMdu 
bANavanunx hoDidanu. adara veVgadalilx vAyuvU haritavAda bAyalilx aginx sUrayxrU 
gaMTugaLiruvalelxlAlx kAlanU A baNada elAlx kaDeyalUlx BArakokxVsakxra BUmiyU niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%64-66
haranu A bANadiMda jalaMdharana edege hoDedanu. a bANada ETiniMda A deYtayxna edeyu siVLi 
meYyelalxvU rakatxvAgi vajArxyudhada ETiniMda bidadx pavaRtadaMte keLakekx bidadxnu. Aga 
deYtayxrelalxrU atatxru. parxmatharelalxrU gajiRsidaru. jalaMdharanu mUCeR hoVdudanunx 
noVDi dAnavaru shivananunx mutitxgehAgidaru. kelavaru a jaLaMdharana upacArakekx niMtaru. 
matetx kelavaru avana sutatxlU niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
eleY dhamaRrAjaneV ! I jalaMdharanu mUCeRbididxruva samayadalelxV shivanu Atana 
seYnayxvelalxvanUnx bANagaLiMda hoDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
bahaLa hoVtitxna meVle jalaMdharanige mUCeRtiLidu ecacxravu Ayitu. Aga tananx 
seYnayxvelalxvU ETu tiMdu satitxruvudanUnx BayadiMda raNaraMgavanunx biTuTx 
ODutitxruvudanUnx noVDi BayagoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
Aga jalaMdharanu parama guruvAda shukArxcArayxnanunx manasisxniMdaleV samxrisidanu. hAge 
samxrisidoDaneyeV avasaradiMda A shukarxnu jalaMdharana baLige ODibaMdanu. baMdu 
``savxsitx" eMdu heVLi AjalaMdharananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
shukarxnu heVLidanu-- eleY mahArAjanU mahA balanU Ada jalaMdharaneV ! Iga nAnu ninageVnu 
mADali ? heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
nAradanu heVLidanu -- jalaMdharanu shukarxna I mATanunx keVLi Atananunx gwravisutatx 
namasakxrisi anaMtara iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
rAjanu heVLidanu-- eleY sukArxcArayxneV ! IriVti elAlx kaDeyalilxuy bididxruva I 
deYtayxranenxlAlx badukisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
nAradanu heVLidanu--jalaMdharanu hiVge heVLutatxlU Aga shukarxnu ipapxtetxYdu sAvirada 
yoVjanagaLa visitxVNaRkekx satutx bididxruva deYtayx seYnayxvanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74-75
deYtayxra deVha, ratha, ivugaLelalxvU oMdarameVloVdu bididxdudxvy. ivugALa udadxvu 
toMBatetxYdy yoVjanagaLidadxvu. I riVti yoVdharu, vAhanagaLu ivugaLiMda kUDiruva BUmiyanunx 
A shukarxnu maMtarxda niVriniMdacumukisi ebibxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
rudarxnu tananx jaTeyanunx hAvugaLiMda kaTuTxvudaroLage, I shukarxnu 
deYtayxseYnayxvelalxvanUnx maMtarx niVranunx cumukisi ebibxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
huligaLu siMhada baLigU, haMdigaLu Aneya baLigU barutitxruvaMte tananx baLige barutitxruva A 
seYnayxvanunx noVDi shaMkaranu yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
Aga shivanu ideVnidu? EnAyitu ? elilxyoV yAroV idudxkoMDu satatxvaranenxlAlx 
badukisutitxruvaralalx ? eMdu yoVcisutatx shukarxnu alelxlAlx ODADutitxruvudanunx konege 
kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%79-80
A shukarxnu raNaraMgadalilx elAlxkaDegU ODADutAtx deYtayxrige pArxNavanunx seVrisutATx 
idadxnu. idanunx noVDi mahAdeVvanu A shukarxnanunx kolalxbeVkeMdu manasusxmADidanu. hiVge 
manasusxmADi shirxshUlavanunx tegedukoLaLxlu idanunx noVDi shukarxnu shaMkaranige guTATxgi 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
shukarxnu heVLidanu-- nAnu bArxhamxNanu. alalxdeV elAlx videyxgaLalilxyU gaTiTxganu. iMtaha 
nananxnunx heVge koLuLxtitxVye ? kolalxbAradu. nananxnunx koMdare, eleY rudarxneV ! ninanage 
barxhamxhateyxyu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
nAradanu heVLidanu--Aga shukarxna I mAtanunx keVLi shaMkaranu tanage aMTikoMDidadx bahamxna 
taleya saMbaMdhavAda pUvaR viSayvanunx jAcnxpisikoMDu A shUlavanunx bisuTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
manuSayxnige hitakaragaLAda pArxNagaLanunx nAshamADutitxdadxrU bAhamxNananunx kolalxbAradu. 
ivanu deYtayxranunx badukisutitxdAdxne. nAnu ivananunx KAMDitavAgi daMDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%84-85
AdudariMda deYtayxrige jiVvavanunx koDutitxruva ivananunx heMgasara yoVniyalilx vAsisuvaMte 
mADutetxVne. shaMBuvu hiVge heVLutatxlU avana mUraneya kaNiNxniMda oMdu aduBxtavAda 
vayxkitxyu yuTiTxtu taleyanunx kedarikoMDu doDaDx hoTeTxyuLaLxvaLAgiyU, dapapxvAgiyU 
neVtADutatxlU iruva satxnagaLuLaLxvaLAgiyU, matutx yoVniyalilx halulxLaLxvaLAgiyU, 
hedarikeyanunxMTumADuva kaNuNxgaLuLaLxvaLAgitU idadxLu. huTiTxdoDaneyeV ivaLu enU mADabeVku 
? apapxNe koDu.eMdu shivananunx keVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%86-87
shivanu heVLidanu--eleY kaqteyxyeV ! I duSaTxnU dAnavara AcAyaRnU Ada shukarxnanunx nAnu 
jalaMdharananunx kolulxvavaregU ninanx yoVniyoLagiTuTxkoMDiru. jalaMdharana vadheyAgutatxlU 
horakekx horaDisi avananunx biTuTxbiDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%88
nAradanu heVLidanu--haranu heVLidoDaneye A kaqteyxya shukarxnanunx huDukutAtxn ODidaLu. 
ivaLanunx noVDi shukarxnu neladameVle bidudxbiTaTxnu. mikakx deYtayxrelalxrU ODihoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%89
A shukarxna juTaTxnunx hiDidukoMDu odarutitxralu avana baTeTxgaLelalxvU bidudxhoVduvu. avanu 
betatxleyAgiralu A kaqteyxyu nagutatx avananunx yoVniyalilxTuTxkoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%90
I kaqteyxyu guruvAda shukArxcAyaRnanunx yoVniyalilxTuTxkoMDudanunx noVDi jalaMdharanu 
bANagaLanunx biTuTx A kaqtemxyanunx hoDeyutitxralu Akeyu kaNiNxge kANadaMte horaTuhoVdaLu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada nArada yudhiSiThxra saMvAdada 
%% jAlaMdharoVpAKAyxnadalilx shukarxna yoVniparxveVsha eMba hadineMTaneya    
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu-- jalaMdharanu shivananunxn kuritu eleY shivaneV ! ninanx utatxmavAda 
Atamxnanunx kApADikoV ? madhusUdananu iruvalilxge ninanxnunx eseyutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A meVle barxhamxnanunx eLedu taMdu samudarxdalilx keDavutetxVne. nimamx mUrU janaranUnx nAnu 
hiDidubiTaTxre AmeVle nAnu saveRVshavxrane AgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
hiVgeMdu heVLi nishuMBAdi shUrariMda kApADUlapxDabahuvAda seYnayxvanunx shuMBaneV 
muMtAdavara adhinakekx opipxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-6
shuMBa, nishuMBa, PeVMkAra, BeVruMDa, dhUmarxloVcana, keVtu, biDAlajaMGa, rAhu, duvARraNa, 
maya, kAlAsura, lavaNa, BUmireVta, aMdharkASura, rakatxviVyaR, caMDa, muMDa ivarelalxrU 
yudadhxkekx sidadxrAgiruvudanunx noVDi viVraBadArxdi parxmathagaLagaLu avaranunx edurisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
anaMtara GoVravAgi roVmAMcavanunxMTu mADuva tumula yudadhxvu naDeyitu. parxmathagaNagaLu 
hoVdeDeyalelxlAlx deYtayxru nAshavAgutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
anaMtara bilAlxLugaLalilx utatxmarAda shuMBaneV muMtAda deYtayxru aneVka parxmatharanunx 
hoMdaru. kelavaru ODihoVgutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
I dAnavaru gaNagaLanunx jayisi moVDagaLu meVrupavaRtada maLeyanunx surisuvaMte bANagaLa 
maLeyanunx surisutatx shaMkarananunx mutitxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-11
anaMtara basavana meVle shivanu kuLitu pinAkAveMba dhanusasxnunx eLeyutAtx bANagaLa 
maLeyiMda yudadhxdalilx dAnavaranunx koMdanu. I riVtiyAgi shivanu cUpAda bANagALiMda 
dAnavanranunx koMdanu. naMdiya EtiniMdalU kelavaru yudadhxdalilx maDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-13
hiVge shivanu bANagALiMda kuMBaneV muMtAdavaranunx jajajijx nugugx nugugx mADi uLida 
seYnayxvanunx shasatxrXgaLiMdalU asatxrXgaLiMdalU koMdanu. vajAryudhadiMda 
katatxrisalapxTaTx pavaRtagaLiMda BUmiyu mucicxkoMDidadxMte, Ane, kudure, manuSayxru satutx 
bididxruvudariMda yudadhx BUmiyu mucicxkoMDididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
anaMtara jalaMdharanu mAyeyiMda umeyanunx saqSiTxsidanu. swMdarayxvatiyAgiyU 
samasatxguNagaLiMdalU kUDidavaLAgitU elAlx alaMkAradiMdalU BUSitaLAgiyU iruvaMte 
saqSiTxsidanu. Akeya sAKiyAda jayeyanUnx saqSiTxsi Akeyanunx kuritu A jalaMdharanu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
jalaMdharanu heVLidanu --eleY jayeye ! niVnu shivana edurige hoVgi avanige jAgarxteyAgi 
budidhxvayxtAyxsavAguvaMte mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
nAradanu heVLidanu-- jalaMdharanu hiVgenanxlu A jayeyu taleayanunx kedarikoMDu A shivana ]
baLige hoVgi avanedurige aLalu modaliTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
haranu ideVke aLutitxdidxVye ? eMdu keVLalu Akeyu eleY shivaneV ! ninage pirxVtipAtarxLAda 
heMDatiyAda pAvaRtiyanunx jalaMdharanu mAnasoVtatxrapavaRtadiMda kadudx taMdidAdxne eMdaLu. 
Akeya I mAtanunx keVLi shivanu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
shivanu heVLidanu -- eleY jayeye ! niVnu I basavana meVle baMdu kuLitukoV. ninanxnunx 
dAnavaru koMdAru.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
nAradanu heVLidanu-- AmeVle jayeyu etitxna meVle kuLitukoMDu shaMkrananunx AlaMgisikoMDaLu . 
AmeVle eleY shaMkarane ! nAnu iLidu horaTuhoVgutetxVne. pAvaRtiyanunx biTuTx badukalAre.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
A jayeyu hiVgeMdu heVLi shaMBuvina jaDeyalilxruva caMdarxnanunx hiDidukoMDu etitxniMda 
keLagiLidaLu. hiVge avaLu keLakekx iLida meVle shaMBuvu matetx yudadhxraMgakekx horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
jalaMdharanu gwriyanunx kadudxkoMDu hoVgiruvudanunx keVLi shaMkaranu yoVcanegoLagAdanu. 
Adare I deYtayxna mAyeyiMda tAnu kUDidedxneVneMbudanunx A shaMkaranu tiLidukoLaLxleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
shivanu hiVge yoVcisutitxralu jalaMdharanu bahuvAda seYnayxvanunx kaTiTxkoMDu mAyeyiMda 
pAvaRtiyanunx saqSiTxmADi Akeyanunx tananx rathadalilx kUrisikoMDu shivana edurige 
yudadhxkekx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
Aga jalaMdharanu jayisidaneMbudAgi BUmiyu naDuguva hAge BeVrigaLanunx hoDesidanu. I 
shabxdxdiMda beTaTxgaLelalxvU parxtidhavxni mADiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
Aga jalaMdharanu pAvARtiyanunx haranige toVrisidanu. rudarxnU kUDa shaturxvina 
rathadalilxruva pAvaRtiyanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
Akeyu I rudadxna viyoVgadiMda baDavAgidadxLu. saMkaTapaDutitxdadxLu. kaNuNxgaLalilx 
saMkaTada cAMcalayxteyu toVrutitxdidxtu. nAhAtha ! hApirxya ! hArudarx ! eMbudAgi 
bAribArigU aracutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
veVdadiMda bAhayxrAgiruvavaralilx veVdavu iruvaMte yuvakanAgiyU shUranAgiyU iruva 
shatutxvina rathadalilx kuLitiruva gwriyanunx I shivanu noVDi tAnu Itananunx jayisi I 
pAvaRtiyanunx heVge hoMdali ? eMdu yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
deYtayxna A mAyeyiMda budidhxgeTaTx shaMBuvu eleY kAMteye ! nananx geMdAtiyADa niVnU kUDa 
dAnavariMda kadiyalapxTiTxruveyalalx ? idu heVge ? ayoyxV pirxyaLeV ! eMdu 
ciMtAkArxMtanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
jalaMdharanu duHKa matutx ajAcnxnagaLiMda kUDiruva I shaMkarananunx noVDi nagutAtx yAvanoV 
obabx noVdavanalilx dayeuLaLxvaru mAtanADuvaMte mAtanADidanu.(heVLidanu)
\end{mn}

\begin{mn}%%29
jaMdharanu heVLidanu--eleY shivaneV! Iga ninanxnunx noVDidare ninanxlilx I pAvaRtiyu 
ilalxdiruvudariMda veVdashAsatxrXgaLanenxlAlx biTaTxMte kANutitxVye. manamxthana 
shaqMgAravanunx oMdanUnx hoMdidaMteyeV kANuvudilalx. niVnu parxpaMcakekx IshavxranAgidadxrU 
I pAvaRtiyu ilalxdiruvudariMda upayoVgavilalxda baDapAyiyAda bikuSxkanaMte kANutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
eleY virUpAkaSxne ! niVnu duHKisabeVDa. ninanx heMDatiyanunx koDutetxne. I pAvaRtiyanunx 
raNaraMgadalilx biDutetxVne. hiDidukoMDu karedukiMDu hoVgu. ninanxnunx biTuTxbiDUtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
nAradanu heVLidanu--IriVtiyAgi shaMkaranige heVLi A pAvaRtiyanunx rathadiMda keLagiLisi 
shaMkaranu Akeyanunx hiDidukoLaLxdaMte seYnayxvanunx A shaMkarana edurige kaLuhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
Aga A pAvaRtiyu nananxnunx karedukoV, bA. kApADu, kApADu. eMdu kUgikoLuLxtitxdadxLu. idanunx 
shaMkaranu keVLi Akeyanunx hiDidukoLaLxlu baMda deYtayx seYnayxda meVle bidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
shaMkarana keYyiyxMda gwriyanunx hiDidukoLuLxvaSaTxralilx shuMBAsuranu beVga baMdu A 
gwriyanunx hiDidukoMDu AkAshakekx hArihoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
A aMtarikaSxdalilxruva shuMBAsurananunx kolalxlu haranun shUlavanunx biTaTxnu. Aga A 
shuMBanu gwriyanunx biTuTxbiDalu Akeyu shUlada meVle bidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
Aga Akeyu shUlanu cucicxkoLaLxlu aLutAtx keLage shaMkarana edurige bidadxLu. oDaneyeV 
satutxhoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
I mAyAgwriyu satutxhoVgalu idanunx shaMkaranu novDi duHKapaDutATx budidhxshUnayxnAgi, 
ayoVyxV pirxyaLe! eMdaLutAtx keLage bidudx mUCeRhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
anaMtara kaSxNakAlada meVle rudarxnige jAcnxna baMditu. oDaneya A shuMBAdigaLanunx noVDi 
gwriyeV nimemxlalxranUnx kolulxtAtxLe. eMdu shapisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
nAradanu heVLidanu--anaMtara oMdu manavxMteravu kaLedameVle maheVshavxrana shApadaMte A 
shuMBAdigaLelalxranUnx pAvaRtiyeV yudhadhxdalilx koMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
I riVti rudarxn Avarige shApakoTuTx eleY pirxyaLe ! elilx hoVde? eMdaLutAtx kUgutAtx A 
yudadhxraMgadalelxlAlx ODADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
Iga nanage suKaveMbudeV ilalx. duHKadiMda kUDidavanAgi viSakaMThaneMba hesaranunx 
sAthaRkavAgi mADikoMDenu. vAsudeVvanU kUDa niVnu nananxnunx biTiTxruvudanunx tiLiyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
hiMde dakaSxna yajacnx kuMDadalilx ninanx deVhavanunx keDagikoMDu hoVmamADide. nananxnunx 
niVnu biDalArade matetx himavaMtanalilx janamxvanunx hoMdide. Iga heVge tAne nananxnunx 
biTuTxbiTeTx?
\end{mn}

\begin{mn}%%42-43
eleY girijeye ! ELu. ELu. nananxnunx samAdhAnapaDisu. eMdu shivanu duHKisutitxralu, itatx 
barxhamxnu shivanu deYtayxra mAyege oLagAgi moVhagoMDiruvudanunx tiLidu deVvategaLa 
joteyalilx aMtarikaSxdalilx oMdu a aMtarikaSxdiMdaleV matetx yArigU kANadaMte aLutitxruva 
shivananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
barxhamxnu heVLidanu--eleY shivane ! ninage shoVka moVhagaLilalx. tAyitaMdegaLilalx. suKa 
duHKagaLilalx. makakxLu marigaLu heMDati dhanagaLoMdU ilalx. taMdeyiMda huTiTxdavanAgilalx. 
muMde huTuTxvavanU alalx. I riVtiyAda paramapuruSaneMdU shAshavxtaneMdU ninanxnunx 
QuSigaLelalxrU tiLididAdxre. ninage I ajAcnxnavu baralu kAraNaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%45
eleY sAvxmiye ! niVnu obabxnu. sUyaRnu obabxneV AdarU samudarxda alegaLalilx aneVkavAgi 
kANuvaMte niVnU kUDa aneVkavAda deVhagaLanunx dharisi adaraMte vatiRsutitxVye. yoVgigaLu 
ninanxnenxV dhAyxnamADutAtx ninanxpAdamUlavanunx seVrutAtxre. ninanx rUpavu heVgide 
eMbudanunx tiLiyalAguvudilalx. heVLuvudakakxMtU asAdhayxveV sari.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
eleY shaMBuveV ! Iga satatxvaLu ninanxMteyeV tapasusxmADi ninanxnenxV hoMdida pirxyaLAda 
pAvRtiyalalx. jalaMdharanu mADiruva mAyeyu adanunx nAShamADu. eleY shivaneV ! ninanx 
pirxyaLAda A pAvaRtiyu kamalada koVshadalilxdAdxLe. veYrigaLoVDane yudadhxmADi avaranunx 
koMdu hAku. namamxnunx kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
nAradanu heVLidanu-- barxhamxnu heVLida I mAtanu keVLi shivanu ececxtutxkoMDu A kelasavu 
dAnavara mAyiyiMda uMTAdudu eMdu tiLidu oMdu doDaDxbaMDeyanunx avara meVle esedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48-50
A kalilxna baMDeyiMda A shivanu munUnxru koVTi deYtayxranunx koMdanu. anaMtara koVpagoMDu 
etitxna meVle kuLitukoMDu pinAkaveMba dhanusasxnunx hiDidu eLeyutAtx adaralilx bANagALanunx 
hUDidanu. itatx jalaMdharanu shivanu mAyeyiMda pArAdudanunx noVDi matetx aduBxta 
sureVshamoVhaveMba mAyAjAlavanunx bahu AgAdhavAgi taMdoDiDxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
anaMtara jalaMdharanu koVTi BujagALanunx hoMdi avugaLalilx mara, kalulx, shasatxrX, 
muMtAduvanunx hiDidu shivanoVDane yudadhxmADidanu. iSATxralilx mAyeyiMda BUmiyanunx 
saqSiTxsi asaralilx beTaTxgaLu A beTaTxgaLalilx dhAtugaLu parxkAshisuvaMte mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
A BUmiyalilx  aneVka deVvasAthxnagalU avugaLalilx bahuvAda hUgalU idudxvu. matutx A 
Bumiyalilx aneVkavAda hU maragalU iruvaMteyU mADidanu. A deVvasAthxnada hatitxra apasxra 
sitxrXVyaru cenAnxgi kuNiyuvaMteyU mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
Aga shaMBUvu yudadhxmADuvudanunx maretu bilalxnunx bisuTu etitxna meVle kuLitukoMDeV 
deYtayxna mAyAbaladiMduMTAda A daqshayxkekx adhiVnanAgi saMgiVtakekx moVhagoMDu 
kuNiyuvavara joteyalilx hAgeV horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
etitxna meVkle haranu tAMDavanaqtayx mADutatx giVtavAdayxgALiMDa hoVhagoMDu 
barutitxruvudanunx noVDi samudarxnu Atananunx inUnx moVhagoLisalu AkAravanunx hoMdiyeV 
gajiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
Aga jalaMdharanu A pArxNigaLelalxvanUnx samudarxkekxsedu bahu sAMtoVSadiMda nakakxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
kaqSaNxnu heVLidanu--eleY shivaneV ! ninanx joteya A deVvategaLelalxrU elilx ? naMdiyeV 
muMtAda gaNagaLelalxrU elilx ? niVnu elalxrigU gwravAhaRnu. IgalAdaroV deYtayxna 
mAyegoLagAgi ajAcnxniyAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
eleY BagavaMtanAda shaMBuveV ! Etakekx udAsiVna mADutitxVye ? ninanx hoTeTxyoLagiruva 
cakarxvanunx horakekx ugidu tege. A cakarxvu I jalaMdharananunx kolulxvudakekx mAdidudu. 
adariMda yudadhxdalilx jalaMdharananunx kolulx.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
nAradanu heVLidanu--kaqSaNxna I mAtanunx keVLi Ishavxranu tananx sithxtiyanunx samxrisi 
tiLidukoMDu vaqSaBada meVle kuLitukoMDu matetx yudadhxkekx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
shivanu matetx barutitxruvudanunx noVDi jalaMdharanu seYnayxdoDane koVpadiMda matetx 
edurisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
shivanu koVpagoLaLxlu avana rUpavu saqSiTxnAshada kAladalilx hoMduva rUpavAyitu. a mUraneya 
kaNiNxniMda aginxyu javxlisutatx iralu dAnavarelalxrU adaralilx diVpada huLugaLaMtAgi 
sAyutAtx baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%61-63
A BagavaMtanAda rudarxna BayaMkaravAda rUpavanUnx, jAvxleyanunx horaDisutitxruva kaNaNxnUnx 
noVDi shuMBa rAhu muMtAda deYtayxrelalxrU hedari pAtALavanunx hokakxru. jalaMdharanu tananx 
seVneyalilx aneVkaru satutxdanUnx kaLeduLida shuMBAdi deYtayxru ODihoVdudanUnx noVDi tAnU 
beTaTxdaMte alAlxDade obabxneV yudadhxmADutAtx niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
Aga jalaMdharanu rudarxna sariyAda rUpavanunx noVDutAtx saMtoVSagoMDanu. matutx nagutAtx A 
sAvxmiyanunx kuritu oMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
jalaMdharanu heVLidanu--eleY rudarxneV ! I carAcaragaLanunx suTuTx hAkutitxruva I 
rwdarxrUpavanunx biTuTx biDu. ninanx sariyada sithxtiyanunx hoMdi nanoVDane yudadhxmADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
nAradanu heVLidanu --shivanu jalaMdharana I mAtanunx keVLi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67-68
shivanu heVLidanu--eleY deYteyxVMdarxneV ! I riVtiyAda nananx rUpavanunx noVDiyU BayapaDade 
irutitxrureyalAlx ! idakekx nanage bahaLa saMtoVSavAgide. niVnu beVkAda varavanunx 
keVLikoV, koMDutetxVne. I barxhAmxMDadalilx nananx I teVjoVrUpavanunx noVDalu oMdu 
pArxNiyiMdalU sAdhayxvilalx. niVnobabxbu mAtarx Bayavilalxde noVDutitxruve.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
nAradanu heVLidanu--shaMBuvu I riVti anugarxhavuLaLxvanAgi iruvudanunx tiLidu I jalaMdharanu 
saMsArada anitayxtavxvanunx tiLidu adaralilxna Aseyanunx toredu sAyujayxrUpavAda 
utatxmavAda moVkaSxvanunx keVLikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
mahAdeVvanu heVLidanu--eleY deYtayxneV ! ninanx I utatxmavAda deVhavu deVhasididhxyiMda 
kUDikoMDide. manoVharaLAda vaqMdeyoVdane kUDikoMDu I loVkadalilxdudxkoMDu BoVgagaLanunx 
anuBavisutAtx kAlavanunx kaLeyutitxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
A adivxtiVyanU nAsharahitanU Ada paramAtamxnanunx oMdu mUhUtaR kAlavAdarU dhAyxnisalilalx. 
aMtaha mUKarnAda niVnu mukitxyanunx heVge keVLutitxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}%%72
ninanx pirxVtipAtarxLU, rANiyU Ada vaqMdeyanunx viSuNxvu yoVgamAyeyiMda apaharisidanu. 
adariMda jugupesx hoMdida Akeyu barxhamxnanunx dhAyxnisi tiLidukoMDu paramapadavanunx 
hoMdidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
Iga A vaqMdeyu ninage sikukxvaMtilalx. Akeyu hoMdiruva mukitxyU ninage sAdhayxvilalx. 
savxgaR matutx mukitxgaLanunx biTuTx sAMsAradalilx beVkAda varavanunx keVLikoV.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
jAlaMdharanu heVLidanu-- eleY deVvaneV ! a sAdhayxvAda kelasavanunx mADi pApa 
kaLedukoMDavanu yAVanAdarU sari. avanige mukitxyu dorakutatxde. nAnu kUDA Iga UtatxmavAda 
kelasavanunx mADi pApavanunx kaLedukoMDavanu. EkeMdare nininxMda kiolalxlalxTuTx 
ninanxnenxV hoMdutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
shivanu heVLidanu-- eleY deYtayxneV ! nananx sAthxnavu parama puNayxvAda keSxVtarxvu. 
adanunx niVnu hoMduvudakekx iSaTxpaTaTxre utatxmavAda bANagaLiMda nananxnunxn hoDedu nanage 
koVpabaruvaMte mADu. AmeVle nAnu ninanxnunx kolulxtetxVne. anaMtara niVnu nananx 
sAthxnavanunx hoMdutitxVyaMte.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
nAradanu heVLidanu-- maheVshavxrana I mAtanunx keVLi jalaMdharanu shivananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
jalaMdharanu heVLidanu-- eleY sAvxmiyeV ! niVnu elAlx parxpaMcakUkx pUjege yoVgayxvu. iMtaha 
ninanxnunx nAnu modalu hoVDeyuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%78-79
nAradanu heVLidanu--jalaMdharana I mAtanunx keVLi shivanu avananunx haritavAda bANagaLiMda 
hoDedanu. A baNagaLu A deYtayxna meYyayxlilx cucicxkoMDiruvudanunx noVDidare kabibxNada 
beTaTxda tapapxlalilx beLediruva bidirige beMki hacicxdare heVge kANuvudoV hAge 
parxkAshisutAtx ididhxtu. A meVle jalaMdharanu bANagaLanunx biTuTx harananunx hoDedu avana 
deVhavanunx bANagaLiMda tuMbidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
aMtarikaSxvu pakiSxgaLiMda kUDikoMDiruvaMte A bANagaLu harananunx Avarisidavu. I riVtiyAgi 
shiva jalaMdhararige davxMdavxyudadhxvu aduBxtavAgi naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%81-83
parxpaMcadalilx harana hAge yudadhxdalilx bANavanunx hoDeyuvavarU ilalx. jalaMdharanaMte 
taDeyuva shakitxyuLaLxvarU beVroVbabxrilalx. anaMtara BUmiyiMda kitutx taMda koVTi 
saMKAyxta beTaTxgaLiMda A shivananunx jalaMdharanu hoDedu mucicxdanu. A meVle rudarxnu 
shUlavanunx tegedukoMDu A deYtayxnanunx hoDedanu. oDaneyeV Atana muKadiMda BayaMkaravAda 
javxravu huTiTxtu. adara hesaru viVrajavxraveMdu. matutx manuSayxna AkAravanunx hoMdi 
siMhada muKavanUnx adu hoMdididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%84
A deYtanxna deVhadiMda siMhamuKajavxravu huTiTx tananxmeVle biVLalu barutitxruvudanunx noVDi 
shivanu GoVravAgi huMkAravnunx mADalu A huMkAradiMda mADalu a huMkAradiMda oMdu sharaBavun 
huTiTx hoVrahoVraTitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%85-91
A javxravu shivaniMda horaTa sharaBadiMda kolalxlapxTiTxtu. vaqSaBada meVle kuLitiruva A 
shaMkaranu jayisalasAdhayxneMdu tiLidu A deYtayxnu veVgadiMda A vaqSaBeVMdarxnidadxlilxge 
baMdanu. oDaneyeV A basavana bAlavanunx hiDidukoMDu AkAshadalilx gararxne tirugisi himavatf 
pavaRtada baLige  esedanu. idanunx noVDi shivanu ugarxvAda shUlavanunx biDalu a rAkaSxsanu 
keYyalilx hiDidukoMDanu. oDaneyeV jakaMdharanu rathadalilx kuLitu kAlakeVdAraveMba tananx 
dhanusasxnunx hiDidukoMDu bANagaLanunx biTuTx A shivananunx kANadaMte mucicxbiTaTxnu. 
shivanu bANagaLanunx biTuTx Atanu biTaTx shasatxrXbANagaLelalxvanUnx katatxrisi a deYtayxna  
hatutx yoVjanadagalaviruva rathavanUnx sArathiyanUnx kuduregaLanUnx puDi puDi 
mADidanu rathavanunx kaLedukoMDa I jalaMdharanu padAtiyAgiyeV shivananunx edurisidanu. 
ibabxrigU yudadhxvU naDeyitu. adu GoVravAgi roVmAMcavanunxMTumADutitxdidxtu. idanunx noVDi 
deVvategaLu akAladalilx parxLauavAgutitxdeyalalx? eMdu hedaridaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%92
tAvu upayoVgisusalu balalx asatxrXgaLelalxvanUnx biDutAtx A bilAlxLugaLu obabaxrigobabxru 
yudadadhxmADidaru. avariDuva  hejejxgaLiMda BUmiyu alagutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%93
dAnaveVMdarxna I balavanunx noVDi shaMkaranu A deYtayxna shasAtxrXsatxrXgaLelalxvanUnx 
tananx yoVgamAyeyiMda hALumADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%94
anaMtara A deYtayxnu koVTi BujagaLuLaLxvanAgi koVra dADeyanUnx hoMdi 
shasatxrXgaLilalxdidadxrU harana meVle biVLalun baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%95
tananx A koVTi BujagaLiMdalU A shivananunx hiDidukaTiTxdanu. Aga shaMkaranu tananx 
katitxyanunx hiridu A keYgaLelalxvanUnx katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%96
A jalaMdharanu BujagaLiMda shivananunx hiDidukoLaLxlu A shivanu bahuvAgi koVpagoMDu 
rudarxneV Adanu. Aga bahusulaBavAgiyU liVleyiMdalU A deYtayxnoDane yudadhxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%97
keYgaLelalxvU katatxrisihoVdarU keVtuvu taleyiMdaleV gudAdxDuvaMte Itanu gudAdxDutAtx 
baMDanu. I bAHuyudadhxdiMDa deYtayxnu shaMkaranunx saMtoVSapaDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%98
Aga shaMBuvu saMtoVSagoMDu eleY deYtayxneV ! ninage beVkAda varavanunx keVLikoV. adu 
dulaRBavAdudAdarU koDutetxVne. enanxlu adakekx jalaMdharanu niVnu nanage ninanx 
sAyujayxvanunx koDu, eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%99
eleY shivaneV ! nananx toVLugaLu katatxrisihoVduvu. shasatxrXgaLanunx hiDiyalAre. iMtaha 
nanage avamAnamADuvudu yukatxvalalx. nanage A riVtiyAda sAyujayx sididhxyanunx beVgakoDu. 
ilalxdidadxre ninanxnunx koMduhAkutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%101-102
A jalaMdharanu hiVgeMdu heVLi matetx keYgaLAnunx hoMdi muSiTxyiMda A shivana edege 
gudidxdanu. I dudidxniMda pUvaRdalilx nimiRsi nuMgidadx A sudashaRna cakarxvu bAyiMda 
horage baralu adanunx keYyayxlilx hiDidu tugutitxdadxnu. A cakarxvu koVTi 
sUyaRparxkAshadaSuTx parxkAshavanunx hoMdididxtu. carAcaragaLelalxvanUnx nAshamADuva 
shakitxyu adakikxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%102-103
A cakarxvanunx biTuTx shivanu jalaMdharana taleyanunx katatxridanu. Aga A taleyu 
aMtarikaSxdalilx nUru yoVjanagaLaSuTx meVlakekx hAritu. matutx nUru koVredADegaLanunx 
hoMditu. savxgaRBUmigaLeV A talege kaNANxduvu. huliyaMte hAri barxhamxna loVkakekx hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%104
A taleyu savxgaRkekx hoVdudanunx noVDi shivanu A taleyanunx ODisikoMDu hoVdanu. A taleyu 
bahuvAGi rakatxvanunx surisutatx BayaMkaravAgi gajiRsitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%105
Aga dikukxgaLelalxvU kANadaMtAduvu. elelxlUlx AkAshaveV kANutitxdidxtu. teVjasisxna 
vasutxgaLige pArxkAshaveV ilalxvAyitu. Bumiyu BayariMda naDugitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%206
anaMtara keLage biVLutitxruva A taleyanunx shivanu cakarxdiMda eraDu pAlumADidanu. adu 
eraDuBAgavAgi himavatf pavaRtadalilx bididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%107
Aga A jalaMdharana taleya eraDu pAlU elalxredurigU shivanalilx aikayxvAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%108
anaMtara A deYtayxna muMDada gaMTaliniMda nUrusAvira riVtiyalilx rAkaSxsaru huTiTxdaru. 
avarelalxranUnx adeV cakarxdiMdaleV shivanu katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%109
rakatxdiMda nenedu keMpAgidadx A jalaMdharana muMDavu kuNidADutitxdidxtu. adara katitxniMda 
deYtayxru matetx matetx huTuTxtatxleV idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%110
viVranAda shaMBuvu avarelalxranUnx matetx matetx katatxrisidanu. Aga A jalaMdharana kobubx 
BUmiyalelxlAlx haraDikoMDitu
\end{mn}

\begin{mn}%%111-114
A jalaMdharana I riVtiyAda meVdasisxniMda tuMbida BUmiyu meVdiniV enisikoMDitu. A deYtayxna 
rakatxvu hepupxgaTiTxkoMDu beTaTxdaMte Ayitu. hAge a keYlAsada utatxraBAgadalilx Ada A 
jAgavu shoVNitapuravenisikoMDitu. shivanu jalaMdharana mAMsavu elAlx kaDeyalilxyU 
hariDikoMDu bididxruvudanunx noVDi aravatatxnAlukx gaNagALanunx samxrisidanu. 
samxrisikoMDoDaneyeV avarelalxrU shaMkarana hatitxrakekx baMdaru. matutx keYmugidukoMDu 
eleY shivaneV ! nAvu EnumADabeVkeMdu heVLu. eMdu keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%115
mahAdeVvanu heVLidanu-- ililx beTaTxdaMte bididxruva deYtayxna mAMsada rAshigaLanunx beVgane 
tininxri. nAnu nimage apapxNemADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%116
bArxhimxV, mAheVshavxriV, kwmAriV, veYSaNxviV, vArAhiV mAheVMdirxV ivarelalxrU tamamx tamamx 
gaNagaLiMda kUDibaMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%117
shaMkaranu hiVge heVLalu A deVviyarelalxrU A deYtayxna mAMsavanunx tamamx kUrxravAda 
daqSiSiTxyiMda  noVDutAtx kaSxNakAladalilxyeV kaNiNxge kANadaMte mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%118-119
Aga tananx kaDeya shakitxgaLu A jalaMdharana shariVrada mAMsavanunx tinunxtAtx kaDime 
mADutAtx baMduvu. avaru tinunxtitxralu a deYtayxna shariVradiMda oMdAnoVMdu teVjasusx 
huTiTxtu. adu shaMkarana baLige kANadaMtAgi A shaMkanalilxyeV seVriyoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%120
I riVtiyAgi tirxloVcananAda shivaniMda deVvategaLige shaturxvAda A jalaMdharanu nAsha 
hoMdidanu. idanunx noVDi sAMtoVSagoMDa maheVshavxranu niVvelalxrU nimage beVkAda 
varagaLanunx keVLikoLiLxri eMdanu. Aga A yoVginiyarelalxrU shivananunx kuritu IriVti 
keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%121
yoVginiyaru heVLidaru-- manuSayxloVkadalilx yAva manuSayxnu BoVgamoVkaSxgaLanunx 
apeVkiSxsuvavanAgi tamamx tamamx maneyalilx yoVginiV gaNavanunx pUjisutAtxneyoV avara 
iSATxthaRvelalxvU ninanx anugarxhadiMda sididhxsali.
\end{mn}

\begin{mn}%%122
mahAdeVvanu heVLidanu-- yAvanu bakitxyiMda nitayxvU nimamx gaNavanunx pUjisuvanoV avanige 
nAnu yAvagalU varavanunx koMDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%123
nanage BakatxnAgidadxrU, keVshavanige BakatxnAgidadxrU sariye. avanu yoVginiv gaNavanunx 
deVvxVsidare avanige nAnu kUrxranAgi avana puNayxgaLelalxvanUnx apaharisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%124
nAradanu heVLidanu -- I riVtiyAgi sAvxmiyAda shivanu yudadhx BUmiyalilx yoVginiyarige 
varavanunx koTuTx saMtoVSapaDisidanu. AmeVle A shivanu pAvaRtiyanunx samxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%125
haranu samxrisikoMDakUDaleV AkeyU vaqSaBavU oDaneyeV baMdaru. (vaqSaBavu karedukiMDu 
baMditu) saKiyaroVdige seVrikoMDu harananunxn hoMdidaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%126
Aga A pAvaRtiyu Barxmarada AkAravanunx biTuTx harana adhaRshariVravanunx hokakxLu. anaMtara 
girijeya pArxpirxyiMda maheVshavxranu saMtoVSagoVDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%127-130
Aga shivanu yoVginiyaranunx kuritu I jalaMdharana kabaMdhada rakatxvanunx kuDiyuvudakUkx 
mAMsadigaLanunx tinunxvudakUkx heVLalu avaru bahuvAgi sAMtoVSisidaru. anaMtara mAMsa, 
meVdasusx rakatxgaLanunx tiMdu kuDidu A yoVginiyaru kuNidaru. Aga haranu A yoVginiyaru 
kirxVDisutitxruvudanunx noVDi saMtoVSisi tAnU kUDA BeYravana AkAravanunx hoMdi A yoVginiyara 
madhayxdalilxdudxkoMDu rakatxvanunx kuDidanu. avaru cUpAda koredADeyanunx hoMdi doDaDx 
shariVravuLaLxvarAgi Adaru. IgalU kUDa avaru mAMsavanunx tinunxtatxleV iruvaru. matutx A 
rakatxvu horaTAgalelAlx adanunx kuDiyutatxleV iruvaru. idariMda A jalaMdharanu 
yudadhxraMgadiMda meVlakekxVLuvaMteyeV ilAlx.
\end{mn}

\begin{mn}%%131
Aga alilx barxhamxneV muMtAda deVvategaLa guMpU QuSigaLU marututxgaLU baMdu A shivananunx 
sotxVtarxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%132
oDaneyeV dikukxgaLelalxvU nimaRlavAduvu. gALiyu suvAsaneyuLaLxdAdxgi biVsitu. 
aMtarikaSxdiMda hUmaLegareyitu. Aga avarelalxrU A shivanige aBiVSeVkavanunx mADidaru Aga 
deVvaduMduBigaLu moLagiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%133
puSapxvaqSiTxyAgutitxralu A puSapxdalilxruva madhu matutx parimaLakekx jeVnunoNagaLu avugaLa 
joteyalilxyeV barutitxdadxvu avu bahu cenAnxgi dhavxnimADutitxdudxvu. A hUvugaLiMda jeVnu 
soVrutAtx alilxna nelavelalxvU nenedu hoVyitu. iMtaha puSapxvaqSiTxyanunx deVvategaLu A 
maheVshavxrana meVle mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%144
shivanu jAlaMdharananunx kolalxlu mUru loVkavU kUDa surakiSxtavAgi saMToVSadiMda 
parxkAshisitu. aMtarikaSxdiMda puSapxvaqSiTxyAyitu. apasxra sitxrXVyaru kuNidaru. yakaSxrU, 
deVvategaLU, kinanxrarU elalxrU saMtoVSadiMda hADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%132
I riVtiyAgi shivanu parxbalavAda veYriyanunx koMdudariMda utatxmavAda yashasasxnunx hoMdi 
deVvategaLiMda hogaLalapxDutAtx cAmaravanunx biVsisikoLuLxtAtx tananx beTaTxvAda 
keYlAsavanunxn hoMdidanu. gwriyU kUDa mAnasoVtatxra pavaRtadiMda keYlAsa pavaRtakekx 
sAKiyara joteyalilx hoVdaLu. Aga Akeya taleyameVle deVvatA sitxrXVyaru maMdAra puSapxvanunx 
taMdu eracidaru. matutx seVvisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%136
anaMtara I kaqpAshaliyAda shaMkaranu deVvategaLanunx hiMdidadxMteyeV avaravara 
sAthxnadalilxTaTxnu. alalxde tananxlilxruva dhanaveV muMtAduvanUnx. oDavegaLanUnx avaravara 
yoVgayxtAnusAravAgi koTuTx gwravisidanu. Ishavarana dayeyu baMdare idakikxMtalaU 
mADabeVkAdudAgakliV, heVLabeVkAdudAgaliV, Eniruvudu? savxgaRloVkaveSaTxradu ? BUloVkavu 
tAneV ESaTxradu ? A sAvxmiya dayeyoMdidadxre elalxvU tamamx adhiVnavAguatatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%137
deVvategaLu hiMdinaMte tamamx tamamx rAjayxgaLanunx hoMdi hiMdinaMteyeV suKavAgidadxru. 
hiMdinaMte loVkapAlakarU aginx yajacnxda havisasxnunx tinunxtAtx nemamxdiyanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%138
nAradanu heVLidanu--eleY dhamaRjaneV ! loVkaviVranAda I jAlaMdharana aduBxtavAda 
cariterxyanunx karxmavAgi ninage tiLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%139
jalaMdharanige adhiVnanAgi viSuNxvU kUDa IgalU kiSxVra samudarxvanunx biTiTxlalx. 
parxtiyobabxnU kUDa tAnu mADida pApapuNayxgALanunx anuBavisutAtxne. adaralilx 
saMshayavilalxveMdu KaMDitavAgi tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%140-143
eleY doreyeV ! ninanxlilxruva duHKavanunx nAShamADuvudakokxVsakxra I katheyanunx heVLidenu. 
parxNiyu tAnu mADida pApagaLiganusAravAgi suKaduHKagALanunx I deVhaviruvavaregU 
anuBavisabeVku. a pApapuNayxgaLanunx kUDa tananx manasusx baMdaMte anuBavisalAguvudilalx. 
adu baMdaMte nAvu adakekx adhiVnarAgi anuBavisabeVku. ivugaLiMda pArAgabeVkaDare 
jAcnxnavanunx horatu matotxMdu beVreyAda padAthaRvilalx. kaqSaNxneV muMtAdavarigU kUDa I 
deVhavanunx hoMdida meVle kamaRvashadiMda suKaduHKagaLive. eMdameVle veYrAgayxvanunx 
hoMdadiratakakx itarara viSayadalilx heVLatakakxdedxVnide ? elalxdakikxMtalU balavAda I 
kamaRda sithxtiyanunx tiLidukoMDu dheYyaRdiMdiru. shuBavu tananxSaTxkekx tAneV 
kalAnuguNavAgi barutatxde. adanunx niriVkiSxsutitxru. kAlabaMdAga shaturxgaLanunx gedudx 
ninanx rAjayxvanunx matetx hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%144
I itihAsavanunx keVLidare duHKagaLu piVDisuvudilalx. idaralilx dhamaR, athaR, kAma, 
moVkaSxgALanUnx avugaLa guNagaLanUnx karxmavAgi heVlidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%145-149
I katheyanunx keVLidare savxgaRvu sikukxtatxde. pApavu nAshavAgutatxde. puNayxvu barutatxde. 
shoVka ajAcnxnagaLu nAshavAgutatxve. idanunx Odidare bArxhamxNanu jAcnxnavanunxn 
hoMdutatxne. kaSxtirxyanu rAjayxvanunx hoMdutAtxne. veYshayxnu bahuvAda saMpatatxnunx 
hoMdutAtxne. shUdarxru suKavanunx hoMdutAtxne. rAjayxvanunx kaLedukoMDa rAjanu oLeLxya 
mAgaRdalilxdudxkoMDidudx I itihAsavanunx dinavU keVLutitxdadxre matetx A rAjayxvanunx 
hoMdutAtxne. satupxruSarAdavaru idanunx keVLutitxdadxre avarige beVre yAvudanunx keVLalU 
manasusx baruvudilalx. idanunx keVLutitxdadxre madhuravAda koVkileya dhavxniyU kUDa 
kaThiNavAda gUbeya kUginaMtAgutatxde. utatxmavAda, sajajxnarige saMtoVSakaravAda, I 
itihAsavanunx keVLida meVle purANavanunx heVLidavanige cinanx, eLuLx, baTeTx, hasu, BUmi 
muMtAduvugaLanunx koTuTx saMtoVSapaDisabeVku. avanige saMtoVSa uMTAdare keVLidavarige Palavu 
doreyutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%150
purANa heVLidavananUnx, guruvanUnx, taqpitxpaDisidara deVvategaLa parxsananxrAgutAtxre. I 
purANavanunx keVLidameVle bArxhamxNara pUjeyanunx mADi avarige ananx hAkabeVku. matutx 
shAMtayxthaRvAgi saMtapaRNeyanunx mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%151
I itihAsavanunx keVLidavanu makakxLu momamxkakxLanUnx aishavxyaRvanUnx hoMdi elAlx 
kaDeyalilxyU jayashilanAgutAtxne. matutx veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%152
yAva nepadiMdalAdarU tuLisiya I utapxtitxya kAraNavanunx keVLidavaru pApavanunx hoMduvudU 
ilalx. narakaBAgigagaLU Aguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%153
I tuLasiya mahimeyu pavitarxvAdudu. pApavanunxn nAshamADatakukxdu. idanunx keVLidarU 
heVLidarU moVkaSxvanunx hoMdutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%154
tuLasiyanunx maneyalilx beLesidare pApagaLu hoVgutatxve. adara dashaRnadiMdaleV 
barxhamxhateyxyu kUDA hoVgutatxde. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%155
kAtiRka, mAGa mAsagaLalilx tuLasiya joteyalilx hariyanunx pujisabeVku. veYshAKamAsadalilx 
tuLasiya joteyalilx hariyanunx pujisidare visheVsa PalavuMteMdu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%156
I tulasige oMdAvatiR parxdakiSxNe mADuvudariMdaleV pApavelalxvU hoVgi ashudadhxru 
shudadhxrAgutAtxre. avaru I riVtiyAgi shudadhxrAgi dAnadhamaRgalanunx mADutAtx 
savxlapxkAlada meVle matUtx shudadhxrAgi deVvara pUjege yoVgayxvAda deVhavanunx 
hoMdutAtxre. pApadiMda mukatxrAda, veYSaNxvarU Aga janaru I kaliyugadalilx sikukxvudu kaSaTx.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada nArada yudhiSiThxra saMvAdada 
%% jAlaMdharoVpAKAyxnadalilx jalaMdharana vadhe, suramahoVtasxva eMba hatotxMBatatxneya    
%% adhAyxyavu mugidudu.


\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranun heVLidanu -- eleY nAradaneV suMdaravAda shirxVsheYla pavaRtavu elilxruvudu ? 
alilxruva tiVthaRvAvudu ? alilx yAva deVvarige pUjemADabeVku ? loVkadalilx adu yAva 
dikikxnalilxde? eMbudanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
nAradanu heVLidanu-- eleY doreyeV ! keVLu. shirxVsheYlada viSayavanunx heVLutetxVne. adanunx 
keVLuvudariMdaleV pArxNaigaLa BUrxNa hatAyxdi doVSagaLu hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
A pavaRtada vanagaLu bahu ramayxvAgidudxvu. QusigaLu adanunx seVvisutitxdadxru. alilx 
bagebageyAda maragaLU baLiLxgalU idudxvu. nAnA bageyAda hUgalU idudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-5
haMsa,koVgile, navilugaLu dhavxniyiMda iMpanunxMTu mADutitxdudxvu. bilavx beVla muMtAda 
PalagaLu alilx yatheVcaCxvAgidudxvu. bAge, salalxki, pArijAta, kadaMba, atitx muMtAda 
maragaLiMda raMjitavAgididxtu. aneVkavAda sugaMdha puSapxgaLiMda A vanavu 
suvAsaneyuLaLxdAdxgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
aneVkarAda QuSigaLa heMDariMDalU, oLeLxya shiSAyxriMdalU A vanavu seVvisalapxDutitxdidxtu. 
alilx kelavaru pAThaparxvacanagaLanUnx naDesutitxdadxru. kelavaru shivadhAyxnavanUnx 
kelavaru viSuNxdhAyxnavanUnx mADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-9
kelavaru Aharavanunx tegedukoLaLxdeyU, kelavaru elegaLanunx tiMdukoMDu irutatxlU kelavarun 
geDeDx geNasu PalagaLanunx tiMdukoMDirutatxlU, kelavaru mwnavAgiyU irutitxdadxru. kelavaru 
oMTikAlinalilx niMtirutitxdadxru. kelavaru padAmxsanadalilx kuLitirutitxdadxru. matetx 
kelavaru nirAhArarAgi tapasasxnunx mADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-11
alilx puNayxvAda AsharxmagaLU, nAnA bageyAda puNayx nadigaLU idudxvu. tAnAgiyeV iruva 
koLagaLU alilx aneVkavAgidudxvu. yAva kaDeyalilx noVDidarU pavaRtadalilx hiVge 
kANutitxruvudu. malilxge matitxgaLu alillx yAvAgalU irutitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
A beTaTxda meVlugaDe oMdu shiKaraviruvudu. adu bahu ramayxvAgide. adara tudiyanunx 
noVDidudariMdaleV mukitxyu baruvudaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
adara dakiSxNakekx oMdu pavaRtavu idakekx seVridaMteyeV iruvudu. ililx manoVharavAda gaMgeyu 
iruvudu. adakekx pAtaLa gaMgeyeMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-16
alilx sAnxnamADidare mahApApagaLelalxvU hoVgutatxve. shirxVsheYlashiKaravanunx noVDidarU 
kAshiyalilx satatxrU keVdAradalilx niVranunx kuDidarU Atanige matetx janamx 
saMBavisuvudilalx. adu tapasusx mADuvavarigU, yoVgABAyxsamADuvavarigU utatxmavAda 
sathxLavu. AdadxriMda elAlx parxyatanxgaLiMdalU adra dashaRna mADabeVku. alilxratakakx 
sAvxmiyu vijAcnxna deVvanu. mahA pApagaLelalxvanUnx nAshamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
alilx sidadhxpuraveMba nagaravide. adu cenAnxgiruvudu. savxgaR suKavu alilx sigutatxde. 
alilx apasxra sitxrXVyaru gAnamADutAtx kirxVDisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
AdadxdiMdaleV I pavaRtavu noVDuvudakekx AnaMdavanunxMTu mADutatxde. 
mukitxyananxpeVkiSxsuvavaru I pavaRtavanunx noVDabeVku.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada nArada yudhiSiThxra saMvAdada 
%% shirxvsheYla upAKAyxnaveMba ipapxtatxneya    
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
mahAdeVvanu heVLidanu--eleY nAradaneV ! haridAvxraveMbudu mahApuNayxsathxLavu. alilx gaMgeyu 
hariyutatxde. adu tiVthaRveMdu heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
alilx deVvategaLU, QusigaLU, munigagalU, vAsavAgirutAtxre. alilx keVshavanu parxtayxkaSxnAgi 
yAvAgalU idAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
idu bahaLa hiMdeyeV utatxma tiVthaRvAgi pariNamisitu. idanunx noVDidudariMdaleV 
ApatutxgaLelavU dUradalilxyeV nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
A keSxVtarxdalilx saMcarisida puNayxdiMda gaMgeyu mahAramayxvAgi AdaLu. anaMtara viSuNxvina 
pAdada sapxshaRnadiMda viSuNxpAdoVdaki eMdu hesaranunx hoMdidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
gaMgeyanunx BagiVrathanu A dAriyiMda taMdu tana pUviRkaranunx pApadiMda mukatxranAnxgi 
mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
nAradanu heVLidanu --eleY sAvxmiyeV ! A BagiVratahneMba hesaruLaLxvanAru ? tiVthaRrUpavAda I 
gAMgeyanunx loVkada hitakokxVsakxra taMdiruvanalalx!
\end{mn}

\begin{mn}%%7
gaMgeyeMba tiVthaRvu mahA puNayxkaravAdudu. savaR pApagaLanUnx nAshamADutatxde 
loVkadalilxruvavarelalxrU I riVthaRvanunx utatxmoVtatxmaveMdu heVLuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
eleY shivaneV ! gaMge, gaMge eMbudAgi nUru yoVjanagaLa dUradalilxdudx bAyiyalilx heVLida 
mAtarxdiMdaleV avana pApagaLelalxvU hoVgi viSuNxvina loVkavanunx hoMduvanu. aMtaha 
gaMgeyanunx avanu heVge taMdanu ? taMdeVnu mADidanu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%9
mahAdeVvanu heVLidanu-- yAva jAgadiMda gaMgeyanunx taMdanoV adu gaMgAdAvxraveninxsikoMDu 
parxsidadhxvAgide. adelalxvanUnx karxmavAgi heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
pUvaRdalilx mUru loVkadalilxyU satayxvaMtanAda harishacxMdarxneMba rAjanidadxnu. avanige 
roVhitaneMba maganidadxnu. avanu mahA viSuNxVBatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
Atanige vaqtaneMba maganAdanu. avanu dhamiRSaThxnu. oLeLxya naDateyuLaLxvanu. A vaqtanige 
subAhuveMba maganidadxnu. A subAhuvige garaneMba maganAdanu. avanu atiyAgi dhamiRSaThxnAgi 
iralilalx. hiVgirutitxralu kAlAnuguNadiMdaloV, I pApadiMdaloV duHKAvu pArxpatxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
rAjarelalxrU Itana adhamaRvanunx noVDi avananunx soVlisi ODisidaru. Atanu saMsAravanunx 
karedukoMDu BAgaRvana Asharxmakekx baMdu seVridanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
I BAgaRvanu kaqpeyiMda avananunx kApADidanu. garanu alilxyeV ididxralu avanige sagaraneMba 
maganu huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
A puNayxsharxmadalilxyeV A sagaranu beLedanu. BAgaRvanu Atana puroVBivaqdidhxyanunx 
noVDikoLaLxtitxdadxnu. matutx kaSxtirxyaniganu guNavAda upanayanAdigaLanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
A QuSiyu shasAtxrXBAyxsavanUnx, veVdABAyxvasanUnx mADisidanu. utatxmoVtatxmavAda 
AgenxVyAsatxrXvanunx kalisikoTaTxnu. hiVrutitxralu BUmiyanenxlAlx gelalxbeVkeMdu horaTa 
sagaranu kAlajaMGaru, heYMhayaru, shakaru, pAradaru ivarelalxranUnx soVlisi vasha mADikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
nAradanu heVLidanu-- eleY shaMkaraneV ! sAgarana mahimeyanunx visAtxravAgi tiLisu. avanu 
sUyaRvaMshadalilx huTiTx baliSaTxnAgi parxKAyxtanAdavanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-20
mahAdeVvanu heVLidanu-- garanige toMdareyU baralu heYhaya rAjayxda arasu A garana meVle 
bidadxnu. kAlajaMGaru, shakaru, pAradaru, kAMBoVjaru, palalxvaru I aivarU A heYhayanige 
sahAyakarAdaru. yudadhxmADi A garananunx soVlisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
shaturxgaLu yudadhxmADi garananunx soVlisalu A garanu heMDatiyoDane ODihoVdanu. duHKadiMda 
kADinalilxdudxkoMDu pArxNa tAyxgamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
A garanu sAyuvAga Atana heMDatiyu gaBiRNiyAgidadxLu. varxtagaLanunx mADutitxdadxLu. hiMde 
bAgaRvaniMda makakxlAguvaMte varxtagaLanunx mADisikoDidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
gaMDanu sAyutatxlu Atana heMDatiyu cenAnxgi citeyaunx oDidx duHaKisutAtx sahagamana mADalu 
sidadxLAdaLu. Aga BAgaRvanu Agarana patinxyanunx beVDaveMdu taDedanu. matutx avaLige 
dhAmiRkanU, savaRguNasaMpananxnU, elalxrigU vishAvxsapAtarxnU Aga maganu huTuTxvaneMdu 
heVLi maraNadiMda tapipxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
AdAda eraDu tigaLige Ikeyu hetatxLu. A maguvu A BAgaRvana Asharxmadalilx beLeyitu. jAtakamaR 
nAmakaraNa muMtAduvugaLanUnx A BAgaRvaneV mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
upanayanavanUnx A BAgaRvaneV mADidanu. matutx veVdAdigaLelalxvanUnx AtaneV kalisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
BAgaRvanu I riVti veVda shAsatxrXgaLelalxvanUnx kalisi  anaMtara asatxrXgaLanunx 
upadeVshisidanu. avugaLalilx AgenxVyAsatxrXvu avanige bahuvAgi parxsananxvAyitu. avana 
AgenxVyAsatxrXvanunx deVvategaLU taDeyadaMtAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
anaMtara Itanu tananx baladiMdalU, asatxrXbaladiMdalU yudadhxkekx horaTanu. yudadhx mADutatx 
koVpagoMDu heYhayaranunx tAneV koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29-32
avarelalxranUnx gedudx Atanu kiVtiRyanunx hoMdidanu. anaMtara shakaru, yavanaru, kAMBoVjaru, 
palalxvaru, ETinameVle ETutinunxtAtx Atana toVdareyanunx taDeyade vaSiSaThxnanunx sharaNu 
hoMdidaru. A vasiSaThxnu ibabxrigU oMdu riVtiyAda nibaMdhaneyiMda aBayavanunx koTuTx 
sagarananunx samAdhAna paDisidanu. Aga gurvAda vasiSaThxna mAtanunx keVLu sagaranu 
avaranunx dhamaRdiMda koMdanu. avara taleyanunx adhaRkekx boVLisi vikAravanunx mADi 
biTuTxbiTuTxnu. ideV avamAnavu dhamaRdiMda avaranunx koMdaMtAyitu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%33
yavanara taleyelalxvanUnx boVLisidanu. kAMBoVjarigU avaraMteyeV mADidanu. pAradarU 
taleyanunx boVLisikoMDaru. palavaru mAtarx miVsegaLanunx biDisikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-36
I riVtiyAgi sagaranu elalxranUnx jayisi dhamaRda kelasagaLanunx mADidanu. I riVtiyAgi rAjanu 
dhamaRdiMda parxpaMcavelalxvanUnx gedudx ashavxmeVdhakokxVsakxra kudureyanunx biTuTx elAlx 
kaDeyalilxyU saMcarisidanu. hiVge avana kudureyu saMcarisutitxdAdxga AgenxVyada mUleyalilx 
samudarxda hatitxra A kudureyu yAriMdaloV kadiyalapxTuTx BUmiyoLakekx oyayxlapxTiTxtu. aga 
sagaranu tananx makakxLiMda A jAgavanunx ageyisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
alilx samudarxda baLi ageyutAtx noVDidarU kudureyu sikakxleV ilalx. alilx mAtarx obabx 
purANavuruSanidudxdanunx kaMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%38-40
avanu jagatitxge oDeyanAda kapila QuSiyAgidadxnu. avananunx kaMDu ItaneV kaLaLxneMdu 
heVLutAtx meVle biVLalu avanu kaNuNxbiTaTxnu. avana kaNiNxniMda horaTa aginxyiMda 
avarelalxrU suTuTxhoVdaru. Adare avaralilx nAlukx janaru mAtarx uLidukoMDaru. haqSikeVtu, 
sukeVtu, dhamaRratha, shUranAda paMcajana eMduvaru nAlavxru avana vaMshavanunxdadhxrisulu 
uLidaru. I yAgadalilx hariyu A sagaranige parxsananxnAgi aidu varagaLanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
vaMsha uLiyuvike, moVkaSxvanunx hoMduvudu, kiVtiRyu baruvudu, samudarxnu maganAguvudu I 
nAlukx varagaLanunx koTuTx niVnu mADida asAdhayxvAda kelasadiMda ninange sAganeMdu 
parxsidadhxvAda hesariraleMdu matotxMdu varavanUnx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
anaMtara samudarxdiMda A kudureyanunx hoMdi ashavxmeVdhayAganunx mADidanu. anaMtara nUru 
ashavxmeVdhayAgagaLanunx mADi kiVtiRyanunx paDedanu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada nArada mahAdeVva saMvAdada 
%% sagaroVpAKAyxna EMba ipapxtotxMdaneya    
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu-- sagaranige A mahAviVrarAda aravatutx sAvira jana makakxLu heVge 
AdareMbudanunx dayeyiTuTx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shivanu heVLidanu--sagaranige ibabxru heMDaridadxru. avaru tapasasxnunx mADi pApavanunx 
nAshamADikoMDidadxru. oMdu sAri awravx mahaSiRyu avara manege baralu avananunx ibabxrU 
seVvisidaru. adariMda saMtoVSagoMDa I QuSiyu avarige varavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
ibabxralilx AturavuLaLxvaLobxbxLu aravatutxsAvira jana makakxLanUnx yoVcanAparaLAda 
matotxbabxLu vaMshapAlakanAda obabx magananUnx keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
avaralilx obabxLu oMdu ciVladalilx shUrarAda bahu janaranunx hetatxLu. avaranunx dAdiyaru 
karxmavAgi beLesidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
A eleya kUsugaLanunx tupapxda koDagaLalilxTuTx beLeyisidaru. avarelalxrigU kapileya hasuvina 
hAlanunx koDutitxdadxru. A hAliniMdaleV avarelalxrU beLedaru. avaralilx paMcajaneMba maganu 
rAjanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
A paMcajananige aMshumaMtaneMba viVranu maganAdanu. avanige diliVpanU, a diliVpanige 
BagiVrathanU makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
A BagiVrathanu tapasusxmADi sherxVSaThxnAda gaMgAnadiyanunx ililxge taMdanu. matutx adanunx 
samudarxkekx seVruvaMte mADi magaLanAnxgi mADikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
nAradanu heVLidanu-- A BagiVrathanu gaMgeyanunx heVge taMdanu ? avanu yAVa tapasasxnunx 
mADidanu ? adelalxvanUnx nanage heVLu. niVnu bahaLa utatxma puruSanAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
mahAdeVvanu heVLidanu--tananx pUviRkarige oLeLxyadanunx mADuvudakokxVsakxra tAnu 
himavatapxvaRtakekx hoVdanu. alilxge hoVgi hatutx sAvira vaSaRgaLavarege tapasasxnunx 
mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
BagiVrathanu paramAtamxnU, niraMjananU Ada AdideVvananunx kuritu tapasusx mADalu A sAvxmiyu 
I gaMgeyanunx anugarxhisidanu. A gaMgeyu AkAshadiMda baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-13
vishevxVshavaraniruvalilxyeV A gaMgeyu meVliniMda baMditu. A gaMgeyu barutitxruvudanunx 
noVDi shivanu tananx jaDeyalilx adanunx nililxsikoMDubiTaTxnu. hiVge hatutx sAvira 
vaSaRgaLu kaLeduvu. Ishavxrana parxBAvadiMdaleV A gaMgeyu avana taleyiMda horage baralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-15
anaMtara BagiVrathanu tananx tAyiyAda gaMgeyu elilx hoVdaLeMdu yoVcisi konege Ishavxranu 
hiDidiruvaneMdu tiLidanu. oDaneyeV BagiVrathanu keYlAsa pavaRtakekx hoVgi shivananunx kuritu 
ugarxvAda tapasasxnunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
nananxnunx avanu pUjisalu avanige nananx oMdu jaTeyiMda gaMgeyanunx koTeTxnu. adu oMdu 
keVshavanunx saDalisalu mUru jAgadalilx baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
BagiVrathanu A gaMgeyanunx karedukoMDu pAtALadalilx tananx pUviRkaru suTuTxhoVda sathxLakekx 
hoVdanu. ivugaLalilx alakanaMdA eMbudu gaMgeya modalaneya BAgavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
A gaMgeyu haridAvxradalilx hoVgi hariyitu. adeV utatxma tiVthaRvAyitu. I tiVthaRvu 
deVvategaLigU sikukxvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}%%19
A tiVthaRdalilx manuSayxru sAnxnamADi alilxruva hariyanunx dashaRnamADi parxdakiSxNe mADi 
namasakxrisidare avaru duHKavanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
barxhamxhateyxyeV muMtAda pApagaLu bahuvAgidadxrU avelalxvU A hariya dashaRnadiMda 
nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
oMdu sAri A keVshavaniruva haridAvxrakekx hoVgi A tiVthaRdalilx sAnxnamADi keVshavana, 
dashaRnavanunx mADalu nAnU kUDa viSuNxvina rUpavanenxV hoMdidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-24
alilxge heMgasAgaliV, gaMDasAgaliV yAru hoVguvaroV avaru nAlukx BujagaLanunx hoMdi 
viSuNxvina rUpavanunx hoMdi veYkuMThavanunx homdutAtxre. alilxruva viSuNxvina dashaRnadiMda 
I Palavusikukxtatxde. haridAvxradalilxruva tiVthaRvu nanagU utatxmavAdudu. A tiVthaRvu 
tiVthaRgaLalelxlAlx utatxmavAdudu. adu dhamARthaRkAma moVkaSxgaLanunx koDutatxde. 
kaliyugadalilx janarige dhamaRvanUnx moVkaSxvanUnx haNavanUnxkoDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-28
A hidAvxradalilx gageyu suMdaravAgiyU, nimaRlavAgiyU hariyutatxde. I haridAvxrada katheyu 
bahu puNayxparxdavAdudu. idanunx keVLidavaru yashasasxnunx hoMDuvudalalxde haridAvxrada 
Palavanunx hoMdutAtxre. ashaYmeVdha yAGa mADidare, sAvira goVdAnavanunx mADidare baruva 
puNayxvanunx I haridAvxrada hariya dashaRnadiMda hoMdutAtxne. goVhateyx, bahamxhateyx, 
Sitaqhateyx, muMtAda iMtaha papagaLU kUDa aneVkavidadxrU I haridAvxrada hariyu 
dashaRnadiMda nAshavAgutatxve.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shaMBu nArada saMvAdadalilx 
%% gaMgiVtapxtitx vaNaRna pUvaRkavAda haridAvxra mahAtemx eMba ipapxtetxraDaneya     
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
shivanu heVLidanu-- eleY QuSiyeV ! gaMgeya mahimeyanunx satayxvAgi heVLutetxVne. adanunx 
keVLidoDaneyeV pApagaLelalxvU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
nUru yoVjanagaLa dUradalilxdadxrU kUDa gaMge gaMge eMdu heVLidare avana pApagaLu nAshavAgi 
avanu viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
gaMgeyu viSuNxvina pAdakamaladiMda huTiTxdaLu. gaMgeyu mahatatxravAda pApagaLelalxvanUnx 
nAshamADutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-5
namaRde, sarayU, veVtarxvatiV, tapatiV, payoVSiNxV, caMdarxBAgA, vipAshe, kamaRnAshiniV, 
puSApx, pUNaR, diVpA, vidiVpA sUyaRnaMdane I nadigaLalilx sAnxnamADuvudariMda baruva 
puNayxvu I darihavxrada gaMgA nadiyalilx sAnxnamADuvudriMda barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
samudarx sahitavAda BUmiyanunx dAnamADida puNayxvanUnx, sAvira goVdAnamADida puNayxvanUnx, 
nUru ashavxmeVdha yAgagaLanunx mADida puNayxvanUnx, sAvira hoVrigaLanunx dAnamADidare 
baruva PalavanUnx IgaMgeya dashaRna oMdariMdaleV hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
I gaMgeyu bahu puNayxkaravAdudu. barxhamxhateyx muMtAduvugaLanunx mADidavarige bahu 
utatxmavAdudu. pApamADi narakaBAgigaLAguvavarigaMtU avara pApagaLanunx nAshamADatakakxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
sUyaR caMdarxra garxhaNakAladalilx uLida tiVthaRgaLalilx sAnxna mADidare yAva Palavu 
barutatxdeyoV A Palavu I gaMgeyanunx noVDuvudariMdaleV barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
sUyaRnu udayavAdoDaneyeV katatxleyu dUravAgi horaTu hoVguvaMte gaMgeyu parxBAvadiMda 
pApagaLu nAshavagutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
idu loVkakekxlAlx tAyiya. pavitarxvAdudu, pApanAshakavu, shaBakaravAdudu, iMtahadanunx 
viSuNxvu nimiRsiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
I tAyiyu utatxmoVtatxmaLu. pApagaLelalxvanUnx nAshamaDAtakakxvaLu. deVvategaLalilx viSuNxvu 
heVge utatxmanoV hAge gaMgeyu nadigaLalilx utatxmavAda nadiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
mAGamAsadalilx A tiMgaLelalxvU gaMgeyalilx yAru sAnxna mADutAtxreyoV avarige mUnUnxru 
kalapxgaLAvaregU pApada Bayavilalx. savxgaRdalilx suKisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
gaMge, yamune, sarasavxti ivugaLalilx sAnxnamAdidarU A niVranUnx kuDidarU manuSayxnu 
puNayxBAgiyAguvanu. idaralilx sAMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
mahAdeVvanu heVLidanu--eleY parxBuveV ! nAnu saMtoVSadiMda ADida mAtugaLelalxvU ninanx 
sutxtiyAgali. nAnu UTamADuvudelalxvU ninange niveVdana mADidAdxgali. nAnu ODADuvudelalxvU 
ninage ALAgi mADida seVveyAgali. nAnu kaSaTxpaTuTx malagidudu adu ninanx pAdapadamxgaLige 
daMDanamasAkxra mADidudAgali. eleY sAvxmiyeV ! nAnu mADidudelalxvU vishevxVshavxrana 
pirxVtayxthaRvAgi Agali.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
yumuneya niVranunx noVDidarU, namasakxrisidarU, muTiTxdarU, dharisikoMDarU manuSayxru 
pApadiMda biDugaDeyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
eleY sUyaRputirxyAda yamuneyeV ! ninanx nilavAda niVranunx naranu elilxyavarege 
noVDuvudilalxvoV, dharisuvudilalxvoV, alilxyavarege avanu parxpaMcadalilx uMTAguva 
dAridarxyX modalAda roVgagaLiMda kUDikoMDu sututxtitxrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
eleY sUyaRputirxyAda mahAnadiyAda yamuneyeV ! niVla niVlavAda ninanx niVranunx noVDi 
taleyalilx dharisikoLaLxdiruvavaregU I saMsAravu irutatxde. hAge taleyalilx ninanx 
niVranunx dharisikoMdare A saMsAravu nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
gaMgeya samxraNeyu pApagaLanunx oDaneyeV nAshamADutatxde. adara samxraNeyu lakaSx 
yoVjanagaLa dUradalilxdadxrU pApagaLanunx nAsha mADutatxde. A gaMgeya samxraNeyanunx 
mADidare jagatetxV pavitarxvAgutatxde. aMtaha gaMgeyu kaNiNxge bidAdxLeyeV !
\end{mn}

\begin{mn}%%20
A gaMgeyanunx noVDabeVkeMdu manasisxniMda saMtoVSapaTuTx A dAriyanunx hoMdidareneV avanu 
dhanayxralilx utatxmanu. A nadiyanunx hoMdi sAnxnamADi saMdhAyxvaMdane, tapaRNa, 
deVvatApUje, shArxdadhx, bAhamxNaBoVjana, ivelalxvanUnx mADidare adu BagavaMtanige 
pirxVtiyanunnxMTumADidaMtAgutatxde. idaralilx AshacxyaRveVnU iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
eleY deVviyeV ! A parabarxhamxnu ninanx rUpanAgidAdxne. niVnu paramAnaMdavanunx 
koDatakakxvaLu. eleY gaMgeyeV ! nananx I aGayxRvanunx tegedukoMDu nananx pApavanunx 
nAshamADUu. ninage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
eleY gaMgeyeV ! ninanxniVru parxtayxkaSxvAda dhamaRda niVru viSuNxvina pAdakamalada 
amaqtasAravu. duHaKaveMba samudarxkekx hoVNiyu. surAsurariMda hogaLalapxTaTx savxgaRda 
soVpAnada dAriyu. elAlx pApagaLanUnx nAshamADuva niVru. utatxmavAda guNagaLuLaLxdudx. iMtaha 
niVru ninanxlilx hariyutitxruvudu. eleY BAgiVrathiyeV ! iMtaha ninange saMtoVSadiMda 
namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
eleY gaMgeyeV ! niVnu pApaveMba samudarxdalilx muLugida janagALanunx dATisatakakxvaLu. 
parxkAshamAnavAda ninanx alegaLiMda katatxleyanunx nAshamADutitxdidxVye. jagatitxge pAvana 
savxrUpaLu. eleY deVviyeV pApada BayadiMda kUDida ninanx dayege pAtarxnAda nananxnunx 
pavitarxnanAnxgi mADu. eleY tAyiyeV ! ninanx sharaNu hoVkikxruva nananxnunx kApADu. nAnu 
bahuvAgi hedaridedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
eleY senxVhitanAda manasesxV ! Eke Baya paDutitxdidxVye ? narakada deseyiMda 
hedarikeyAgideyeMdeV ? pApa mADidavanige narakavu. barutatxdeyeMdu veVdavu heVLiruvudanunx 
heVLuviyA? niVnu hedarabeVDa. nananx mAtanunx keVLu. pApaveMba beTaTxvanunx nAshamADalu 
sidadhxvAgiruvagayege niVnu hoVdare ninange pApavelilxMda baMdiVtu ? idakikxMtalU matetxVnu 
beVku ? alilxge hoVdare baruva dhamaRveV dhanavalalxveV ?
\end{mn}

\begin{mn}%%25
eleY gaMgeyeV ! ninanxlilx sAnxnamADidare savxgaRvAsavu sikukxtatxde. matUtx 
saMtoVSAnuBavagaLu sikukxtatxve. deVveMdarxnu ivaranunx gwravisuvudariMda ivana 
viSayadalilx deVvatA sitxrXVyaru saMtoVSagoLuLaLxtAtxre. eleY gaMgeyeV ! yAru ninanxlilx 
niyamadiMda sAnxnamADutAtxroV avarelalxrU deVvategaLAgutAtxre  nishacxyavu. I viSayadalilx 
veVdagaLeV parxmANavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
eleY budidhxyeV ! ninage I riVtiyAda oLeLxya budidhxya barali. senxVhitanAda manasesxV ! 
ninage shuBavAgali. eleY kAlugaLeV ! niVvu A gaMgA nadige hoVguva dAriyanunx hiDiyiri. eleY 
kaNuNxgaLe ! niVvu A gaMgeyanunx noVDi kaqtAthaRrAgiri. eleY vAkekx ! ninanxnunx niVnu 
hecicxsikoMDu A gaMgeya sotxVtarxdiMda dapapxvAgi beLe. niVvelalxrU kaqtAthaRrAdare nAnu 
tiVthaR puNayxvanunx hoMdi hecAcxda suKavanunx hoMduvenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
gaMge, yamune, sarasavxtiyeMba utatxmoVtatxmagaLAda mUru tiVthaRgaLu hariyatakakx 
saveRVshavxranAda parxyAgaveV ! nananxlilx anugarxhavaninxDu. nananxnunx savxgaRkekx 
seVrisu. nananx deVhadoLagiruva hatutx vidhavAda pApagaLanunx ninanx teVjasisxniMda 
nAsamADu. (bahiriMdirxyagaLu aidu aMtariMdirxyagaLu aidu ivugaLiMda mADida pApavu hatutx 
bageyadu)
\end{mn}

\begin{mn}%%28
tiLidavaralilx tiLivaLikeyuLaLxvarAda barxhamx, viSuNx, iMdArxdi deVvategaLu tamamx 
pApavanunx kaLedukoLaLxlu yAva gaMgeya daDavanunx parxyAgadalilx AsharxyisutAtxreyoV aMtaha 
tiVthaRrAjanAda parxyAgavu utatxmavAdudAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
yamuneyoDane saMgamavAda meVle gaMgA nadiyu hariyutAtx baMdu yAva jAgadalilx Adibwtika, 
AdivAyxdhika, AdhAyxtimxkagaLeMba mUru bageya tApagaLanUnx nAshamADutatxdeyoV aMtaha 
parxyAgavu utatxmavAgi parxkAshisutitxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
yAva jAgadalilx shAyxmaveMba (kapApxda) Alada maravu tananx kapApxda (gADavAda) niraLiniMda 
janagaLige utatxma guNavanunx hoMdisi janagaLa pApagaLanunx nAshamADutatxdeyoV aMtaha 
maraviruva tiVthaR rAjanAda parxyAgavu savoRVtakxqqSaTxvAgirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
barxhAmxdigaLU kUDa tamamx tamamx keLasavanunx biTuTx puNayxrUpavAda yAva sathxLavanunx 
hoMdutAtxreyoV yamanU kUDA tananx daMDavanunx biTuTx elilxna puNayxkeSxVtarxvanunx 
AsharxyisuvanoV aMtaha tiVthaRrAjanAda parxyAgavu shoVBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
deVvategaLU, rAjarugaLU, deVvaSiRgaLU kUDa yAvudanunx seVvisuvudariMda savxgaRvU, utatxma 
rAjayxvU, barutatxdeMdu tiLidu iruvaroV aMtaha parxyAgavu utatxmoVtatxmavAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
yAvudara hesaranunx keVLidare pApagaLelalxvU nAshavAgutatxve. eMba viSayavu 
parxpaMcadalelxlAlx parxsidadhxvAgiruvudoV, yAvudara yasasusx mUru loVkadalilxyU hariDiyoV, 
aMtaha parxyAgavu savoRvtakxqqSaTxvAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
yAva jAgadalilx gaMgeyu yamuneyU cAmarada kAMtiyaMte sutatxlU parxvahisutatxveyoV elilx 
AdivaTavu (pUvaRda Alada maravu) CatirxyaMte parxkAshisutatxdeyoV aMtaha parxyAgavu 
parxkAshisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
gaMge, yamune, sarasavxtigaLu I mUru nadigaLu seVrikoMDu elilx tamamxlilx sAnxnamADidavarige 
barxhamxpadavanunx koDutatxveyoV aMtaha parxyAgavu savoRVtakaqqSaTxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
A parxyAgakekx hoVgabeVkeMdu heVLutatxleV kelavarige koVTi janamxgaLu kaLeyutatxve. kelavaru 
parxyAgakekx horaTu sAvirAru vaSaRgaLanunx dAriyalilxyeV kaLeyutAtxre. ivaralilx yAvanAdarU 
BAgayxvashadiMda A parxyAgavanunx hoMdidare avana viSayavanunx bAyiyalilx heVLuvudakekxV 
AguvudeV ilalx. aSuTx puNayxBAgiyAgirutAtxne. a parxyAgakekx hoVgi adanunx noVDi alilx 
sAnxnamADi tirxveVNiyanunx dashaRna mADabeVku. A parxyAgavu iMtaha mahatatxravAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
kaliyugadalilx yAgadigaLanunx mADAlArade jaya jaya eMdu elalxranUnx yAvAgalU 
sotxVtarxmADutAtx idudxkoMDun savxgaRgavanunx apeVkiSxsidare adariMda savxgaRvu heVge 
sikikxVtu ? jayada sutxtigaLanux heVLuva bariV mAtugaLiMda (veVdoVcAcxraNeyiMda) savxgaR 
pArxpitxyAguvudu heVge eMdu ciMtisutitxruva janagaLa hitakokxVsakxra barxhAmxdigaLu 
aginxSoTxmaveV muMtAda yAgagaLa PalavanUnx adara aMgagaLa PalavanUnx sariyAgi yoVcisi 
tiVthaRrAjanada parxyAgavanunx nimiRsiruvanu. aMtaha utatxmavAda keSxVtarxvu I parxyAgavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
pumAda, Atura muMtAda doVSagaLiMda nAnu saMdhAyxvaMdaneyanenxV mADalilalx. aMtaha nAnu ililx 
sAvadhAnadiMDa saMdhAyxvaMdaneyanunx mADidare adu nanage elAlx janamxdalilxyU 
paripUtiRyAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
parxyAgavu beVrekaDeyalilxdadxrU, dUradalilxdadxrU, manasisxnalilx adanenxV dhAyxnisutatx 
adara hesaranenxV heVLutatx idadxre matotxMdara apeVkeSx ilalxdaMte yAvagalU namage beVkADa 
sAthxnavanunx koDutatxde. tirxveVNigaLiMda kUDiruva, tiVthaRrajanAda, utatxmavAda, 
goVLAkAravAgiruva deVvategaLiMda pUjitavAda, aMtaha parxyAgavanunx namasakxrisutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
nAvu sadAshivana rAjadhAniyAda maMgaLakaravAda kAshiyanunx hoMdiruvudanunx noVDidare nAvu 
yAva utatxma tapasasxnunx Acarisidevu ? yAva yAgagaLanunx mADidevu ? eMtaha utatxma 
pAtarxdalilx dAna mADiruvevu ? eMtaha deVvategaLanunx pUjisiruvevu ? uAva tiVthaRvanunx 
seVvisiruvevu ? yAva bArxhamxNaranunx satAkxradiMda pUjisiruvevu ? eMdukoLuLxtAtx 
manuSayxnu AshacxyaR paDutitxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%
visheVSa:- meVle heVLida kamaRgaLanunnx mADidareVneV kAshiyu sigatakakxdudx. pApigaLige 
sikukxvudilalx. puNayxmADidavarigU sikukxvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
aneVka janamxgaLiMda mADida BAgayxgaLiMda pApanAshakavU, AshacxyaRkaravU saMsAraveMba 
samudarxkekx doVNiyU Aga kAshiyu nanage sikikxtu. janamxvanunx etitxdudakekx 
sAthaRkavAyitu. naninxMda vaMshavu alaMkaqtavAyitu. nananx Atamxvu pavitarxvAyitu. nAnu 
elalxvanUnx mADidaMteyeV Ayitu. matetxVnide ? elalxkikxMtalU utatxmanAdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
manuSayxnu badukidadxre nUrAru oLeLayadanunx hoMdabahudu suLaLxlalx. AdadxriMdaleV 
kaSxNaBaMguravAda I deVhadiMdaleV nAnu kAshiyanunx hoMdiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
I divayx BUmiyADa kAshiyalilx deVvategaLU kUDa tiVthaRgaLanUnx liMgagaLanUnx eNisalu 
sAdhayxvilalx. avugaLanunx pUjisalU sAdhayxvilalx. AdadxriMda parxkAshavAda guTATxda yAva 
tiVthaRgaLiveyoV matutx aMtaha yAva sidadhxriruvaroV avarelalxrigU keYgaLanunx joVDisikoMDu 
namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
eleY janagaLirA ! kAshige hoVgi maNikaNiRkeya tiVthaRdalilx sAnxnamADi vishevxVshavxrana 
dashaRnavanunx mADidavanige niVtiyiMda hoMdabeVkAda anukUlavu beVkilalx. tAnu mADida 
pApagaLu enU mADalAravu. saMtoVSadiMda Acarisida aneVka puNayxgaLiMdalU 
parxyoVjanavilalxvu. vidAyxBAyxsadiMdalU avanige parxyoVjanavilalx. madavAgali, 
daDaDxtanavAgali, avananunx utakxSARkaSaRgaLige gurimADalAravu. dAridarxyXvU EnU 
mADalAradu. ivelalxvanUnx miVrisi avanige A tiVthaR sAnxnavU, A vishevxVshavxrana 
dashaRnavU utatxmagatiyanunx koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
baDakalu bojujx roVgagaLilalxde, gaTiTxyAda, shariVravidudx itararu hoVgeMdu heVLutitxdadxrU 
yAvudoV Asege adhivnarAgi iruvaru. kanasusx manasusxgaLalilxyU yAvudoV Asege adhiVnarAgi 
ruvaru. kanasusx manasusxgaLalilxyU hoMdalAgada, moVkaSxparxdavAda, gadAtharana 
paTaTxNavAda, gayeyanunx puNayxvisheVSadiMda nAnu hoMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
nanage baMdiratakakx shAradAnugarxharUpavAda mahAPalavu gaye, parxyAga, yamune, 
kAshigaLalilx pavaRdinadalilx mADida tiVthaR seVvaneya PalaveV horaTu adu nananx kelasadiMda 
baMdudalalx. nananx hiMdinavarU mADida puNayxPalavU alalx. nananx hatitxrada baMDugaLu 
mADida kelasavU alalx. nidedxgeTuTx mADiratakakx tapasisxna PalavU alalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
yAva nagaradalilxruva sAvxmiyanunx dUradiMdaleV shArxdadhx kAladalilx samxrisidare 
pitaqgaLige mukitxyuMTAguvudoV aMtaha guyeyalilxruva gadAdharananunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
eleY gadAdharaneV ! bahudUravAda, naDeyalu asAdhayxvAda kUrxravADa huli karaDi kalulx muLuLx 
hAvu kaLaLxru veYrigaLu ivariMda kUDida, kaSaTxvAda dAriyalilx ninanxvaregU baMdu janavu 
diVnavAda vANiyiMda utatxmoVtatxmanAda ninanxnunx horatu yAranunx tAneV yoVcisabeVku ? eleY 
gadAdharane ! nAnu ninanxnenxV parxtidinavU AsepaTuTx yAcisutitxrutetxVne. alalxde noVDalu 
kUDa Ase paDutatxlidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
eleY savARtamxkanAda gadAdharaneV ! niVnu vishAvxtamxkanu ninanx dashaRandiMdalU gayA 
shArxdadhxdiMdalU, deVvategaLanUnx, parxpaMcavanUnx saMtiVSapaDisutAtx 
AseyilalxdiruvavanaMte EtakokxVsakxra ililx udAsiVnateyanunx hoMdididxVye ? eleY 
keVLidedxlalxvanUnx koDuvavaneV ! .Iga niVnu dayavilalxdavanAgiruveyA ? athavA kaliya 
yAjamAnayxvu hecicx ninanx meVleyU parxsarisuvudeV ? ilalxveV manuSayxra balavanunx 
noVDutitxruveyA? ilalxveV naninxMda seVve tegedukoLuLxvudaralilx AseyoV ? heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
eleY gadAdharaneV ! ninanx anugarxhadiMda gayA shArxdadhxvanunx mADidenu. sAvxmi nAnu manege 
hoVgabeVku. apapxNe koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
deVvategaLigU dulaRBavAda sotxVtarxdiMda I riVtiyAgi sutxtisutAtx iruvavanu tananx janamx 
pUtiRyAgi mADida pApavanunx kaLedukoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
barxhamx, viSuNx, shiva, gadAdhara I nAlukx janara sotxVtarxdiMda kUDida I sotxVtarxvanunx 
paThisuvavaru savxgaRmoVkaSxgaLanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
idanunx shArxdadhxkaladalilx heVLabeVku. sAnxna kAladalilx heVLidare keVLidare athavA 
japisidare savaRtiVthaRgaLalilxyU sAnxnamADidaMte Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
parxyAga, gaMge, yamunegaLa sutxtigaLanunx keVLuvudariMda pApagaLu nAshavAgutatxve. matutx 
kamaRdiMda baMda doVSagaLu nAshavAgutatxve.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nArada mahAdeVvara 
%% saMvAdadalilx parxyAga gaMge yumunegaLa sutxti eMba ipapxtatxmUraneya     
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
shivanu heVLidanu-- eleY nAradaneV ! tulasiya mahimeyanunx heVLutetxVne keVlu. adanunx 
keVLidare huTiTxda modalu sAyuvavaregU mADida pApagaLelalxvU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A tuLasiya ele, hU, taLu, beVru, kaDiDx, sipepx, koMbe adara buDadx maNuNx, ivelalxvU 
pavitarxvAduvugaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
tuLasiya kaDiDxyiMda yAvana deVhavanunx suDutAtxreyoV avanu veYkuMThavanunx hoMdutAtxne. 
matetx hiMtiruguvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}%%4
gamAyxgamanaveV muMtAda pApagaLiMda kUDikoMDidadxrU kUDa satatxvananunx tuLasiya kaDiDxya 
beMkiyiMda suTaTxre avananu shudadhxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
satatxvana aMgAgagaLigelAlx yAvanu tuLasiya kaDidxyanunx kaTiTx anaMtaradalilx suDutAtxneyoV 
A kaDidxyanunx kaTiTxdavanU pApadiMda mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
maraNa kAladalilx yAvanu hariya kiVtaRnavanUnx samxraNeyanUnx mADutATxneyoV tuLasiya 
kaDidxyiMda suDisikoLuLxtAtxneyoV avanu matetx huTuTxvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
shavavanunx suDalu mADiruva citeya madhayxdalilx oMdu tuLasi kaDiDxyiTuTx suTaTxrU avanu 
koVTipApadiMda kUDidadxrU mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
gaMgeya niVriniMda sAnxnamADidare puNayxgaLU kUDa inUnx hecucx puNayxgaLAgutatxve. 
citeyalilx tuLasiya kaDidxyidadxre A uLida swdegaLelalxvU puNayxvuLaLx swdegaLAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
tuLasiya kaDiDxyanunx hAki citege beMki hacicxdare A maqtana koVTikalapxkaqta pApagaLelalxvU 
nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
tuLasiya kaDidxyiMda maqtananunx suDutitxruvudanunx noVDidareVneV avananunx viSuNxdUtaru 
karedukoMDu hoVgutAtxre. yamakiMkararu avana baLige baruvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
loVkadalilx tuLasiya kaDidxyiMda suDisikoMDavanu koVTi janamxgaLa pApagaLanunx kaLedukoMDu 
janAdaRnanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
avaru vimAnadalilx kuLitu hoVgutitxruvAga deVvategaLu avara meVle hUmaLeyanunx kareyutAtxre. 
avara sutatxlU apasxra sitxrXVyaru kuNiyutAtxre. gaMdhavaRru hADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-14
aMtahavananunx noVDi viSuNxvU, shaMBuvU, saMtoVSagoLuLxtAtxre. avananunx viSuNxvu keYyalilx 
hiDidukoMDu muMde biTuTxkoMDu manege karedukoMDu hoVgutAtxne. matutx deVvategaLa 
edurigeVneV avana pApagaLanenxlAlx nAshamADutAtxne. jaya jaya eMdu kUgutAtx utasxvavanunx 
mADisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
tuLasiya kaDidxyiMda beMkiyanunx hatitxsi maneyalAlxgaliV, samxshAnadalilxyAgali, 
tupapxvanunx hAki urisidare (hoVma mADidare) A manuSayxna pApavelalxvU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
yAru tuLasiya kaDidxya beMkiyalilx hoVma mADutAtxreyoV avaru oMdoMdu aguLigU eLiLxnalAlxdare 
oMdoMdU eLiLxgU aginxSoTxVmada Palavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
yAvanu tuLasiV kaDiDxya beMkiyalilx dhUpavanunx harige hAkutAtxneyoV avanu nUru hasugaLanunx 
dAnamADida puNayxvanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
tuLasiya kaDidxyanunx urihAki ananxvanunx mADi adanunx keVshavanige niveVdana mADidare A 
ananxvu meVrusamAna vaqdidhxyAgi pariNamisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
tuLisiya beMkiyiMda harige diVpahacicxdare lakaSxdiVpagaLanunx hacicxda puNayxgaLanunx avanu 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
yAvanu tuLasiya kaDidxyanunx geVdu A gaMdhavanunx harige koDutAtxneyoV avanigiMtalU hecicxna 
veYSaNxvanu loVkadalilxruvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}%%21
kaliyugadalilx tuLasiya gaMdhavanunx teVdu viSuNxvige hacicxdare avanu viSuNxvige 
kaqpApAtarxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-26
deVvarige A tuLasiV caMdanavanunx baLidare avanu hariya saninxdhiyalilxyeV ramisutAtxne. 
yAvanu tuLasiya gaMdhavanunx baLidukoMDu viSuNxvanunx pUjisutAtxneyoV avanu oMdu hoVtitxna 
pUjeyalilxyeV nUrAru pUjegaLa Palavanunx hoMdutAtxne. alalxde pUjeyalilxyeV nUrAru pUjegaLa 
Palavanunx hoMdutAtxne. alalxde nUru goVdAnada PalavanUnx hoMdutAtxne. kaqSaNxnige baLidu 
pUjisuvudakokxVsakxra tuLasiya gaMdhavu maneyalilxdadxre adara Palavanu heVLutetxVne keVLu. 
eMTu koLaga eLaLxnunx dAnamADidare baruva puNayxvanunx A kaqSaNxna anugahadiMda manuSayxnu 
hoMdutAtxne. shArxdadhx mADuvAga piMDada meVle yAvanu tuLasiya daLavanunx iDutAtxneyoV A 
daLadiMda  a pitarxgaLige oMdoMdu elegU nUru nUru vaSaRgALavaregU taqpitxyuMTAgutatxde. 
tuLasiya buDada maNiNxniMda sAnxnavanunx mADidare atishayavuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-29
meYyayxlilx tuLasiya buDada maqtitxkeyanunx baLidukoMDu sAnxnamADidare tiVthaRsAnxnamADida 
Pavavu barutatxde. yAvanu hosadAgi tuLasiya hUgaLiruva goMcalanunx taMdu pUjeyanunx 
mADutAtxneyoV avanu caMdarxsUyaRriruvavaregU bagebageya puSapxgaLiMda pUjemADida Palavanunx 
hoMdutAtxne. yAra maneyalilx tuLasiya toVtaviruvudoV adanunx noVDuvuradiMdalU 
muTuTxvudariMdalU barxhamxhatAyxdipApagaLu hoVgutatxve. eleY nAradaneV ! idu nishacxya.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
eleY nAradaneV ! matotxMdu viSayavanunx heVLutetxVne. oMdeV manasisxnida keVLu. idanunx 
mutAtxrigU heVLiyeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
yAva maneyalAlxgalilx yAva UrinAlAlxgali kADinalilx Agali tulasiya vanaviruvudoV alelxlAlx 
jagatitxge sAvxmiyAda hariyu saMtoVSadiMdiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
tuLasiyu iruva maneyalilx dAridarxyXviruvudilalx. BayavU roVgavU iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%33-42
tuLasiyu elelxlilxdadxrU puNayxveV. puNayxkeSxVtarxgaLalilxdadxre heVcucx puNayxvu. 
deVvariruva jAgadalilx A ruLasiyanunx beLesidare avarige veYkuMThavu doreyutatxde. 
tuLasiyanunx BakitxyiMda pUjisidare shAMtiyanunxMTumADuva hariyu kUrxravAda utApxta (keDaku) 
gaLanUnx roVgagaLanUnx apashakunagaLanUnx nAshAmADutAtxne. tuLasiya gaMdhavanunx tegedukoMDu 
gALiyu hoVdare A hatutxdikukxgaLalilxyU iruva pArxNigaLelalxvU pavitarxvAgutatxve. eleY 
QuSiyeV! yAVa maneyalilx sherxVSaThxvAda tuLasiya maqtitxkeyu iruvudoV alilx deVvategaLU 
shivanU yAvagalU iruvaru. elelxlilx tuLasiya giDadx neraLiruvudoV alalxlilx pitaqgaLige 
tapaRNamADidare avarige bahaLa taqpitxyuMTAguvudu. tuLasiya vanaviruva sathxLadalilx 
shArxdadhxmADi A neraLalilx piMDavanunx hAkidare pitaqgaLige tudiyalilx rudarxnU iruvaru. 
AdudariMdaleV tulasiyu pavitarxvAdudu. shivAlayadalilx muKayxvAgi tulasiyanunx beLesabeVku. 
hAge beLesidare avugaLalilx biDuva jiVjadaSuTx ygagaLa kAladavaregU savxgaRdalilx 
suKisuvanu. eleY tulasiye ! ninanxnunx pUvaRdalilx pAvaRtiyu himavatapxvaRtadalilx 
shatavaqkaSxveMbalilx beLasidaLu. aMtaha tuLasiyeV ! ninage namasAkxragaLu. tulasiyanunx 
pavaRkAladalilx hAki beLesabeVku. athavA shArxvaNadalilx beLesabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%43-47
ilalxdidadxre saMkArxMti dinadalilx hAki beLasabeVku. hAge mADidare bahu puNayxvu 
barutatxde. sAvxmiyanunx tuLasiyiMda pUjisutitxdadxre daridarxnu puNayxvaMtanAguvanu. adu 
savaRsididhxyanunx kUDUtatxde. matutx kaqSaNxnigiruva kiVtiRyanunx koDutatxde. sAlagArxmavu 
iruveDeyalilx hariyu irutAtxne. alilx mADuva sAnxnadAnagaLu kAshiyalilx mADidudakikxMta 
sUraraSuTx hecucx Palavanunx koDutatxve. A tuLasiyiMda sAlagArxmavanunx pUjisuvudariMda 
kurukeSxVtarx. parxyAga neYmishAraNayxgaLalilx mADidapUjegiMta koVTiyaSuTx hecucx 
PalakoDuatatxde. sAlagArxmada shile iruvalilx dAna modalAdavanu mADidare kAshiyalilx 
mADidare yAva puNayxvy baruvudoV adaraMteyeV alilx puNayxvu barutatxde. barxhamxhatAyxdi 
pApagaLanunx mADidadxrU Atana A pApavelalxvanUnx I sAlagArxmada pUjeyu nAshamADutatxde.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada shaMBu nArada saMvAdadalilx 
%% tuLAsiVkASaThx mahime, sAligArxma mahime eMba ipapxtatxnAlakxneya     
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
mahAdeVva heVLidanu-- eleY nAradaneV ! parxyAga mahimeyanunx sariyAgi heVLutetxVne. yAru 
puNayxvaMtaroV avaru alilx vAsamADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%2-6
gaMge yamune sarasavxtigaLu elilx seVriveyoV aMtaha tiVthaRvu deVvategaLigU sikukxvudu 
kaSaTx. iMtaha utatxmavAda keSxVtarxvU tiVthaRvU mUruloVkagaLalilxyU iruvudilalx. 
gaqhagaLalilx sUyaRnu utatxmavAgiruvaMteyU nakaSxtagaLalilx caMdarxnu utatxmavAgiruvaMteyU 
parxyAgavu tiVthaRgaLalelxlAlx utatxmavu. eleY vidAvxMsanAda nAradaneV ! pArxtaHkAladalilx 
yAru I parxyAgadalilx sAnxnamADunxtAtxreyoV avaru mahApAtakagaLiMda mukatxrAgi mukitxyanu 
hoMdutAtxre. alilx shakitxganuguNavAgi dAnamADidare daridarxnAguvudilalx. alilx 
shakitxganuguNavAgi dAnamADidare daridarxnAguvudilalx. parxyAgakekx hoVgi sAnxmADidavanu 
dhanikanAgiyU bahukAla badukuvavanAgiyU AgutAtxne. idaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
A parxyAgadalilx akaSxyavAda vaTaviruvudariMda adara dashaRnamADuvudariMda manuSayxnu 
bahamxhatAyx pApavanunx kaLedukoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
A Aladamaravu AdivaTavenikoMDide. adu kalapxkAlada koneyalilxyU irutatxde. adara 
eleYyameVleyeV viSuNxvu malagutAtxne. AdadxriMdaleV adu nAsharahitavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-10
alilx veYSaNxvaru A vaTakekx nUranunx sutitx pUjeyanunx mADutAtxre. A vaTavaqkaSxdalilx 
mAdhavaneMba deVvaru suKAvAgiruvanu. alilx avana dashaRnavanunx mADidare mahApApagaLelalxvU 
hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
A vaTada baLiyalilx deVvategaLu QuSigaLA manuSAyxrU tamatamage sariyAda jAgadalilx nitayxvU 
iruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-17
goVhateyx mADidavanAgalilx cAMDAlanAgaliV duSaTxnAgaliV, duraBipArxyavuLaLxvanAgaliV, 
bAlananunx koMdavanAgaliV, yoVgayxneV AgaliV satatxre avanu viSuNxvinaMte nAlukx keYgaLanunx 
hoMdi veYkuMThadalilx suKisuvanu. parxyAgadalilx mAgasAnxnavanunx mADidavanige baruva 
PalagaLige lekakxveV iruvudilalx. idu nishacxyavu. nArAyaNa eMba sAvxmiya hesarinalilx nArA 
eMdare niVreMdu hesaru. idu parxpaMcadalelxlAlx parxsidadhxvAgide. ayanaveMdare jAga athavA 
AsarxyaveMdu athaR. AdadxriMda I niVrige nArAyaNaneMdeV hesaru. ililx sAnxnamADidare avarige 
UTakekx anukUlavAguvudalalxde mukitxyUsigutatxde. garxhagaLalilx sUrayxnu utatxmanu. 
nakaSxtarxgaLalilx caMdarxnu utatxmanu. mAsagaLalilx hAgeyeV mAGamAsavu utatxmavAdudu. I 
mAGamAsavu elAlx kelasagaLigU utatxmavAdudu. makaramAsavU
seVrirabeVku. Aga pArxtaHkAladalilx goVSapxdadalilx sAnxnamADabeVku. hiVge mADidare pApigU 
savxgaRvu sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-23
eleY vidAvxMsaneV! carAcaravAda pArxNigaLige I yoVgavu sikukxvudu kaSaTx. I yoVgadalilx 
parxyatanxpaTuTx mUrudina sAnxnamADabeVku. a parxyAgadalilx I makaramAGasaMpakaRdalilx aidu 
Aru sAnxgaLanunx mADidare avanu caMdarxnaMte vaqdidhxhoMdutAtxne. alilx sAnxnamADida 
carAcara pArxNigaLu manuSAyxrU veYkuMThavanunx hoMdutAtxre. vasiSAThxdi QusigaLu sanakAdi 
QuSigaLU parxyAga tiVthaRdalilx AgAgegx baMdu sAnxnamADutAtxre. viSuNx rudarx iMdarx 
modalAda deVvategaLalxrU kUDA I utatxmavAda parxyAga tiVthaRdalilx vAsisutAtxre. alilx 
mADuva dAnagaLanUnx niyamagaLanUnx elalxrU utatxmaveMdu heVLutAtxre. alilx sAnxnamADi A 
tiVthaRvanunx kuDidare punajaRnamxviruvudilalx.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nArada saMvAdadalilx 
%% parxyAga mahime eMba ipapxtetxYdaneya     
%% adhAyxyavu mugidudu.

\end{document}

