\documentclass{article}
\usepackage{kanlel}
\begin{document}

\begin{center}
shirxV jayacAmarAjeVMdarx garxMtharatanxmAlA
\end{center}

\begin{center}
naM--16
\end{center}

\begin{center}
shirxV vAyxsamahaSiRparxNiVtaM
\end{center}

\begin{center}
padamxmahApurANaM
\end{center}

\begin{center}
(saMsakxqtamUla, kananxDada athARnuvAdavivaraNegaLoDane)
\end{center}

\begin{center}
BUmiKaMDa-mUraneya BAga
\end{center}

\begin{center}
(85-125 adhAyxyagaLu)
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
anuvAdaka:
\end{center}

\begin{center}
beVladakere sUrayxnArAyaNashAsitxrxV
\end{center}

\begin{center}
kananxDapaMDita (meYsUru) kananxDavidAvxnf (madArxsu)
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
meYsUru
\end{center}

\begin{center}
shirxV basaveVshavxra elekiTxrxkf perxsf
\end{center}

\begin{center}
1944
\end{center}

\begin{center}
padamxmahApuranNada BUmiKaMDadalelx mUraneya BAgada
\end{center}

\begin{center}
viSayAnukarxmaNike.
\end{center}

eMBatetxYdaneya adhAyxya-\\
gurutiVthaRda vaNaRne. cayxvanana cariterx. cayxvananu tiVthaRyAterx mADutatx namaRdeya baLiyiruva OMkAreVshavxranabaLige baMdu alilx Aladamarada keLage kUtukoLuLxvudu. alilx kuMjalaneMba giNiyu nAlukx makakxLoDane mAtanADidudu. adaralilx modalaneya magana parxshenxge utatxra koDutAtx palxkaSxdivxVpada divoVdAsana magaLAda divAyxdeVviya maduveya samayadalilx nUra ipapxtotxMdu jana gaMDadira sAyuvikeya vaNaRne\\
eMBatAtxraneya adhAyxya-\\
kuMjalanu A divAyxdeVviyu pUravxdalilx mADida pApada vaNaRne. rAjaputirxyAguva, sidadxna seVveya puNayxPalada vaNaRne. divAyxdeVviya I pApanAshakekx beVkAda BagavadAdhxyxna vaNaRneyu.\\
eMBatetxVLaneya adhAyxya-\\
ashUnayxshayanavarxtada vaNaRne.\\
eMBatetxMTaneya adhAyxya-\\
taMdeya apapxNeyaMte ujavxlaneMba maganu palxkaSxdivxVpakekx hoVgi, divAyxdeVvige tananx taMdeyu heVLida sotxVtarxvanunx heVLikoDuvudu. A riVtiyiMda divAyxdeVviyu varxtavanunx mADi sotxVtarxvanunx mADuvudariMda pApanAshavAgi BagavaMtana anugarxhadiMda divayxloVkavu sikukxvudu.\\
eMBatoMBatatxneya adhAyxya-\\
eraDaneya maganAda samujavxlananunx parxshinxsi avana mAtige utatxra koDutatx, samujavxlanu namaRdeya daDadalilx vAyxdhara viSayavanUnx kapupx haMsagaLa vaNaRneyanUnx mADuvudu.\\
toMBatatxneya adhAyxya-\\
kuMjalanu tiVthaRgaLanunx vaNiRsuvudu. iMdarxnu elAlx tiVthaRgaLanunx seVrisi parxyAgaveV modalAda nAlukx tiVthaRgaLanunx parxshaMsisuvudu.\\
toMBatotxMdaneya adhAyxya-\\
barxhamxhateyx, agamAyxgamanada doVSavanunx hoMdiruva iMdarxnige mAlava deVshadalilx deVvategaLu sAnxnamADisi, gaMgeyeV modalAda tiVthaRgaLalilx sAnxnamADisi shudidhxyAda meVle mAlavadeVshakUkx, nAlukx tiVthaRgaLigU varavanunx koDuvike, vidurakaSxtirxya, caMdarxshamaR, veVdashamaR, vaMjula veYshayxru mahApAtakigaLu oMdukaDe idudxkoMDu, joteyalilx kALaMjaragirige hoVguvudu.\\
toMBatetxraDaneya adhAyxya-\\
alilx obabx sidadhxna upadeVshadaMte I nAlukx janarU vArANasige hoVgi sAnxnamADuvudariMda moVkaSx baruva vaNaRne. avaru sAnxnamADidudariMda A tiVthaRgaLige pApavu baMdu avu kapApxguvudu. avu haMsarUpadiMda tamamx pApavanunx kaLedukoLaLxlu tiVthaRgaLige hoVguvudu. adara saMpakaRdiMda elalxvU kapApxguvudu. avelalxvU seVri haMsarUpiniMda sututxvudu. avelalxvU reVvAkubejxya saMgamadalilx sAnxnamADuvudariMda pApavanunx kaLedu koLuLxvike. mahApApagaLu alilx sAnxnamADuvudariMda nAshavAguvike. I saMgamamahimeyu.\\
toMBatatx mUraneya adhAyxya-\\
mUraneya maganAda vijavxlanu tananx viSayavanunx heVLuvAga AnaMda kAnanadalilx obabx mahApuruSanu heMDatiyoDane baMdu saroVvarada daDadalilx tamamxtamamx heNagaLanunx tiMdu hoVguvudu. avaru heNagaLanunx tinunxtitxruvAga ibabxru heMgasaru adanunx noVDi naguvudu.\\
toMbatatxnAlakxneya adhAyxya-\\
kuMjarana utatxra. kamaRvu doDaDxdeMdu heVLuvike. coVLadeVshada bAhurAjana cariterx. subAhuvige jeYminiyu dhamaRvanunx upadeVshisuvudu. dAnadhamaRgaLanunx heVLuvudu.\\
toMBatetxYdaneya adhAyxya-\\
jeYminiyu savxgaRvanunx vaNiRsutAtx dAnavu sherxVSaThxveMdu heVLuvudu.\\
toMBatAtxraneya adhAyxya-\\
narakakekx hoVguvavara matutx savxgaRkekx hoVguvavara vaNaRneyu.\\
toMBatetxVLaneya adhAyxya-\\
subAhuvu heMDatiyoDane tapasusxmADi veYkuMThakekx hoVdarU dAnamADadidudxdariMda viSuNxvu kANisadiruvudu. ibabxrigU hasivAguvike, vAmadeVva QuSiyiMda tamamx viSayavanunx tiLidukoMDu tamamx deVhavanenxV tinunxtAtx kAlaniriVkaSxNe mADutitxruvudu. dAnagaLa PalavaNaRne, subAhuvu heMDatiyoDane tamamx tamamx heNagaLanunx tinunxvike, parxjAcnxsharxdedhxgaLeMba heMgasaru avaranunx noVDi naguvudu.\\
toMbatetxMTaneya adhAyxya-\\
kuMjalanu heVLikoTaTx vAsudeVva sotxVtarxvanunx vijavxlanu subAhuvigU avana heMDatigU heVLuvudu. avaru A sotxVtarxvanunx keVLuvudu.\\
toMBatotxMBatatxneya adhAyxya-\\
vAsudeVva sotxVtarxdiMda A suBAhudaMpatigaLige hasivu bAyArikegaLu hoVgi, viSuNxvina dashaRna sikikx veYkuMTha pArxpitxyAguvike. A sotxVtarxda PalavaNaRneyu.\\
nUraneya adhAyxya-\\
vijavxlanu matetx baMdu viSuNxsotxVtarxda mahimeyanunx heVLuvudu. veVnanu viSuNxvanunx hogaLuvudu.\\
nUra oMdaneya adhAyxya-\\
kuMjalanu tananx katheyanunx heVLuvAga keYlAsaparavxtadalilx gaMgeya tiVradalilx aLutitxruva heMgasina kaNiNxVriniMda huTiTxda padamxgaLanunx taMdu muniveVSavanunx dharisiruva obabxnu shivananunx pUjisuvudu.\\
nUra eraDaneya adhAyxya-\\
pAravxtiya iceCxyanunx pUtiRmADalu shivanu avaLoDane naMdanavanadalilx kalapxvaqkaSxda keLage kUtiruvudu. pAravxtige shivanu kalapxvaqkaSxda guNavanunx vaNiRsuvudu. Aga pAravxtiyu ciMtisidoDaneyeV utatxmavAda heMgasobabxLu baruvudu. pAravxtiyu Akege ashoVka suMdari eMdu hesariDuvudu. Akege nahuSana heMDatiyAgeMdu vara koDuvudu.\\
nUra mUraneya adhAyxya-\\
huMDaneMba deYtayxnu A ashoVka suMdariyanunx noVDi moVhagoMDu, pativarxteya veVSavanunx hAkikoMDu vaMcisi tananx manege katedukoMDu hoVguvudu. ashoVka suMdariyu A huMDana nAshakokxVsakxra datAtxterxVyananunx seVvisuvudu. A datAtxterxVyaniMda varapArxpitxya vaNaRne.\\
nUra nAlakxneya adhAyxya-\\
AyurAjanige iMdumatiyalilx gaBaRpArxpitx. gaBiRNiyAda iMdumatige oLeLxya savxpanx kANuvudu. adara shuBaPalavanunx shwnakanu tiLisuvudu.\\
nUra aidaneya adhAyxya-\\
iMdumatiyu hetotxDaneyeV A maguvAda nahuSananunx huMDadeYtayxnu kadudx taruvudu. alilx aDigeyavanU seVvakiyU mAtanADikoMDu A maguvanunx kolalxde rAtirxyalilxyeV vasiSAThxsharxmakekx A maguvanunx taMdu paNaRshAleya muMde iDuvudu. Amaguvanunx beLagegx vasiSaThxnu tegedukoMDu nahuSaneMdu hesariDuvudu. vasiSaThxnu avanige videyx kalisuvudu.\\
nUra Araneya adhAyxya-\\
magananunx kadudxkoMDu hoVdudariMda AyudaMpatigaLu duHKa paDuvudu.\\
nUra ELaneya adhAyxya-\\
nAradanu baMdu nahuSana vaqtAtxMtavanunx heVLi avaranunx samAdhAna paDisuvudu.\\
nUra eMTaneya adhAyxya-\\
vasiSaThxna apapxNeyaMte nahuSanu huMDananunx kolalxlu parxyatinxsuvudu.\\
nUra oMBatatxneya adhAyxya-\\
nahuSamaguvanunx taMdu koMdeneMdu ashoVkasuMdarige huMDanu heVLuvudu, avaLa duHKa vaNaRne, vidavxdaneMba kinanxranu samAdhAna paDisuvudu.\\
nUra hatatxneya adhAyxya-\\
nahuSanu vasiSAThxdigaLa AshiVrAvxdavanunx paDedu, iMdarxna rathavanunx hatitx deVvategaLu koTaTx AyudhagaLanunx hiDidu, huMDanameVle nugugxvudu.\\
nUra hanonxMdaneya adhAyxya-\\
dAriyudadxkUkx avanige upacAragaLu.\\
nUra hanenxraDaneya adhAyxya-\\
gaMdharavxru nahuSananunx kuritu hADalu, adanunx keVLi ashoVkasuMdariya tapasusx calisuvudu.\\
nUra hadimUraneya adhAyxya-\\
raMBA eMba saKiyoDane ashoVka suMdariyu nahuSana baLige hoVguvudu. nahuSanu huMDavadhA parxtijecnx mADidudanunx keVLi Akeyu saMtoVSisuvudu.\\
nUra hadinAlakxneya adhAyxya-\\
nahuSanoDAne yudadhxkekx huMDanu seVneyoDane baruvudu.\\
nUra hadineYdaneya adhAyxya-\\
nahuSanu huMDa seYnikaranUnx huMDananUnx kolulxvudu.\\
nUra hadinAraneya adhAyxya-\\
nahuSanu ashoVkasuMdariyanunx karedukoMDu vasiSaThxna Asharxmakekx baruvudu. vasiSaThxnu avarige maduvemADi taMdeya manege kaLuhisuvudu. tAyi taMdegaLa saMtoVSa.\\
nUra hadineVLaneya adhAyxya-\\
iMdArxdigaLu nAgapuradalilx nahuSananunx aBiSeVkisuvudu. aMgarAja iMdumatiyaru viSuNxloVkakekx hoVguvudu.\\
nUra hadineMTaneya adhAyxya-\\
asharxbiMdu kamalada vaNaRneyalilx huMDa putarxnAda vihuMDana katheya vaNaRne. vihuMDanu taMdeya vadheyiMda koVpagoMDu elalxranUnx toMdare paDisutitxruvudu. deVvategaLu moreyiDalu viSuNxvu moVhiniya rUpavanunx hoMdi huMDananunx moVhisuvudu. ELukoVTi hUgaLanunx taMdu shivapUjeyanunx mADu, anaMtara ninanx heMDatiyAgutetxVne eMdu vihuMDanige mAtukoDuvudu. vihuMDanu shukarxniMda vAsaneyAda hUvu huTiTxdudanunx tiLidu, adanunx taruva parxyatanxda vaNaRne.\\
nUra hatotxMBatatxneya adhAyxya-\\
samudarx mathanadalilx kAmoVdeyu huTiTxda vaNaRne. viSuNxvina mAtinaMte nAradanu baMdu kAmoVda kusumavu tAnAgiyeV ninanx keYge baruvaMte mADutetxVne eMdu heVLi vihuMDananunx sumamxnirisuvudu.\\
nUra ipapxtatxneya adhAyxya-\\
nAradanu kAmoVdapurakekx hoVgi kAmoVdeyoDane mAtanADutitxruvAga savxpanxvAguva vaNaRne.\\
nUra ipapxtotxMdaneya adhAyxya-\\
viSuNxvige Baqguvina shApadiMda dashAvatArada kelxVshada vaNaRne. nAradanu kAmoVdege duHKabaruvaMte mADuvudu. duHKada kaNiNxVriniMda vAsaneyilalxda hUgaLu huTuTxvudu. A nigaRMdha hUgaLiMda vihuMDanu shivananunx pUjisuvudu. bArxhamxNa veVSavanunx hAkikoMDiruva deVviyu huMkAramAtarxdiMda vihuMDananunx kolulxvudu.\\
nUra ipapxtetxraDaneya adhAyxya-\\
kuMjala cayxvanaru mAtanADuvAga kuMjalanu tananx viSayavanunx heVLikoLuLxvudu. vidAyxdharana mUraneya maganAda, mUKaRnAda dhamaRshamaRna baLige obabx sidadhxnu baruvudu.\\
nUra ipapxtatx mUraneya adhAyxya-\\
A sidadhxniMda jAcnxniyAguvudu. giLiyAgi huTaTxlu kAraNa. gurutiVthaRda vaNaRne, veVnanige viSuNx idanunx heVLi aMtadhARnanAguvudu.\\
nUra ipapxtatxnAlakxneya adhAyxya-\\
veVnanu paqthuvanunx hogaLuvudu. paqthuvu parxjegaLanunx kApADuvudu.\\
nUra ipapxtetxYdaneya adhAyxya-\\
veVnanu ashavxmeVdhAdi yajacnxgaLanunx mADi viSuNxloVkavanunx hoMduvudu. padamxpurANada heVLuvike, keVLuvikegaLanunx vidhipUravxka mADuva vaNaRne.
\begin{center}
ililxge padamxpurANada BUmiKaMDada viSayAnukarxmaNikeyu
\end{center}

\begin{center}
mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
eMBatetxYdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1-2. veVnanu heVLidanu:-eleY sAvxmiyeV, niVnu nananx meVle anugarxhamADi BArAyx, pitaq, mAtaq, tiVthaRgaLanunx heVLiruve. Iga dayaviTuTx gurutiVthaRvanunx heVLu eMdu keVLidanu.\\
3. viSuNxvu heVLidanu:-eleY rAjaneV hAgeyeV Agali. Iga saravxpApaharavU, shiSayxnige gatidAyakavU Ada gurutiVthaRvanunx heVLutetxVne, keVLu.\\
4. A gurutiVthaRvenunxvudu shiSayxrAdavarige bahu puNayxparxdavAdudu. sanAtanavAda A tiVthaRvu dhamaRvanUnx jAcnxnavanUnx vaqdidhxpaDisi parxtayxkaSx PalavanenxV uMTumADuvudu.\\
5. shiSayxnu guruvina parxsAdadiMda ilelxV Palavanunx anuBavisutAtxne. paraloVkadalilx suKavanUnx, I loVkadalilx yashasusx kiVtiRgaLanUnx hoMdutAtxne.\\
6. guruvina anugarxhadiMda mUru loVkadalilx naDeyuva vidayxmAnagaLelalxvU parxtayxkaSxvAgiyeV kANutatxde.\\
7. loVkada vayxvahAra, AcAra, vijAcnxna, moVkaSxgaLanunx shiSayxnu tiLiyutAtxne.\\
8. sUrayxnu loVkakelAlx heVge parxkAshakanoV hAge guruvu shiSayxnige budidhxkoDuva jAcnxnaparxkAshakanu.\\
9-12. caMdarxnu rAtirxyalilx mAtarx parxkAshisutAtxne. tananx teVjasisxniMda aMdhakAravanunx nAshamADutAtxne. diVpavu maneyanunx mAtarx parxkAshisutatxde. matutx padAthaRgaLa guMpanunx toVrisutatxde. ajAcnxnaveMba katatxleyiMda kUDida shiSayxnanunx guruvu parxkAshisutAtxne. hagalinalilx sUrayxnu parxkAshakanu. rAtirxyalilx caMdarxnu parxkAshakanu.maneyu diVpadiMda parxkAshavAgutatxde. katatxleyanunx nAshamADutatxde. guruvAdaroV rAtirx, hagalu, maneyalilx, horage, elAlx kaDeyalUlx shiSayxna ajAcnxnaveMba katatxleyanunx nAshamADutAtxne.\\
13. ajAcnxnaveMba aMdhakAravanunx guruvu nAshamADuvudariMda guruvu shiSayxrige utatxmavAda tiVthaRvu.\\
14. guruvu puNayxsavxrUpaveMdu tiLidu manoVvAkAkxyagaLiMdalU shiSayxnu avananunx shushUrxSisabeVku\\
15. sUtanu heVLidanu:-I viSayadalilx cayxvanana cariterxyu parxsidadhxvAgiruvudu. adu purAtanavAdudU, saravxpApaharavAdudU eMdu tiLidubarutatxde.\\
16. BAgaRvana kuladalilx cayxvananeMbuvanu huTiTxdanu. oMdu sAri avanige I riVti yoVcaneyu huTiTxtu.\\
17. nAnu yAvAga BUmiyalilx jAcnxniyAdeVnu, eMdu hagalU rAterxyU yoVcisutitxdadxnu.\\
18. hiVge yoVcisutitxralu sakala iSATxthaRvanunx koDuva tiVthaRyAterxyanunx mADabeVkeMba iceCxyu avanige huTiTxtu.\\
19. maneyalilx tAyi, taMde, heMDati, makakxLanUnx, kaDege dhanavanUnx kUDa biTuTx tiVthaRyAterxyu parxsaMgadiMda BUmiyanunx sututxtitxdadxnu\\
20-21. gaMgAyAterxyanunx yAva yAva karxmadalilx mADabeVkeMdu heVLideyoV hAgelAlx mADidanu. hAgeyeV namaRde, sarasavxti, goVdAvari, samudarx, inunx aneVka tiVthaRgaLu, keSxVtarxgaLu, puNayxsathxLagaLeMdu tiLidu elAlx tiVthaRkeSxVtarxgaLa yAterxyanUnx mADidanu.\\
22. tiVthaRgaLalilx sAnxnamADutatx aneVka tiVthaRyAterxgaLanunx mADidanu. deVhavu nimaRlavAgi sUrayxteVjasisxna riVtiyAyitu. IriVti keSxVtarx tiVthaRyAterxgaLiMda pavitarxnAgi cayxvananu parxkAshisidanu.\\
23-24. hiVgeyeV sututxtAtx namaRdeya baladaDadalilxruva amara kaMTakaveMbalilxge baMdanu. alilx saravxrigU gatiyanunx koDatakakx oMdu doDaDx liMgavanunx noVDidanu.\\
25-26. A sidadhxnAtheVshavxrananunx sutxtisi, namisi, pUjisi jAvxleVshavxra, amareVshavxra, barxhemxVshavxra, kapileVshavxra, mAkaRMDeVshavxra, eMba shivaliMgagaLanunx saMdashiRsi, pUjisi, yAterxmADidanu. hiVge yAterxmADi konege OMkAreVshavxranidadxlilxge baMdanu\\
27. A OMkAreVshavxrana dashaRnamADikoMDu, alilxdadx Alada marada neraLinalilx QuSiyu suKavAgi kuLitukoMDanu.\\
28. alilx sharxmaparihArAthaRvAgi malagiruvAga alilxruva pakiSxgaLu jAcnxnavijAcnxnagaLiMda kUDida mAtanunx ADutitxruvudanunx keVLidanu.\\
29. bahukAla baduki jiVvidutitxdadx kuMjalaneMba oMdu giLiyu heMDati makakxLoDane alilxtutx.\\
30. alilxruva A giLige, taMdege saMtoVSavanunxMTumADuvaMtaha nAlukx marigaLidadxvu. avugaLa hesaranunx heVLuvenu, keVLu.\\
31-32. ujavxla, samujavxla, vijavxla, kapiMjalareMdu karxmavAgi nAlukx marigaLidadxvu. A nAlukx marigaLu tAyitaMdeyarige vidheVyarAgidadxru.\\
33. hasivAdAga avu AhArakokxVsakxra beTaTxgaLU, tapapxlugaLU divxVpagaLU ilelxlAlx saMcarisutitxdadxvu.\\
34. A aNaNxtamamxMdirAda hakikxgaLu oLeLxV PalagaLanunx tiMdu, amaqtadaMtiruva niVranunx kuDidu hasivananxDagisikoLuLxtitxdadxvu.\\
35. rasavatAtxda haNuNxgaLanunx AhArakokxVsakxra A makakxLu taMdu, A daMpatigaLige eMdare tamamx taMdetAyigaLige koDutitxdadxvu.\\
36. A tAyitaMdegaLanunx BakitxyiMda poVSisutAtx saMtoVSadiMda AhAravanunx tinunxtAtx idudxvu. matutx oLeLxya viSayagaLanunx A tAyitaMdegaLiMda keVLi tiLidukoLuLxtitxdadxvu.\\
37. anaMtara sahoVdararAda A hakikxgaLu ATavADutAtx AnaMdadiMdirutitxdadxvu. saMdhAyxkAlavAgutatxlU taMdeya baLige barutitxdadxvu. baruvAga parxyatanxpaTuTx utatxmavAda AhAravanunx tarutitxdadxvu.\\
38. I cayxvananu noVDutitxruvaMteyeV taMdeyu idadx A gUDige A marigaLu baMdavu.\\
39. avu A tAyitaMdegaLige namasakxrisidavu. A tAyitaMdegaLu, makakxLu taMdukoTaTx AhAravanunx tegedukoMDu tiMdavu.\\
40. A makakxLanunx taMdeyu pirxVtiyiMda mAtanADisitu. tAyiyU kUDa pirxVtiyukatxvAda mAtiniMda mAtanADisitu. I makakxLu avarige rekekxyiMda gALi biVsi upacarisidavu.\\
41. A pakiSxgaLu tamage A tAyitaMdegaLanunx mAyAdhanavanAnxgi mADikoMDidadxvu. A tAyitaMdegaLu A marigaLanunx AshiVravxdisidavu.\\
42. avugaLu amaqtadaMtiruva AhAravanunx taMdukoDuvavu matutx A tAyitaMdegaLanunx pirxVtiyiMdalU kANuvuvu.\\
43. alilxruva nimaRlavAda tiVthaRvanunx kuDiyuvuvu. saMtoVSadiMda tamamx jAgadalilxruvuvu.\\
44. heMDatiyoDane AhAravanunx tiMdu marigaLoDane saMtoVSadiMda puNayxkaravAda kathegaLanunx parasapxravAgi heVLutAtx kAlakaLeyuvuvu.\\
45. viSuNxvu heVLidanu:-taMdeyAda kuMjalanu maganAda ujavxlananunx karedu apApx! niVnelilx hoVgidedx? alilx Enu apUravx viSayavanunx noVDide? athavA keVLide? eMdu keVLidanu.\\
46. taMde heVLidudanunx maganu keVLi BakitxyiMda taletagigxsikoMDu namasakxrisi hiVgeMdanu.\\
47. ujavxlanu heVLidanu:-nitayxvU AhArakokxVsakxra nAnu palxkaSx divxVpakekx hoVgutetxVne.\\
48. A palxkaSxdivxVpadalilx aneVka rAjayxgaLive. matutx paravxta, nadi, udAyxna, saroVvara, gArxma, patatxnagaLU beVkAdaSiTxve. alilxna parxjegaLu saMtoVSacitatxrAgi suKavAgidAdxre.\\
49. alilxruva janaru saMtoVSavAgi teVjoVvaMtarAgidAdxre. A parxjegaLu dAna, puNayx, naya, sharxdedhxgaLiMda kUDidAdxre.\\
50. palxkaSxdivxVpadalilx puNayxvaMtanU, satayxvaMtanU Ada divoVdAsaneMbavanobabxnidAdxne.\\
51. avanige guNarUpashiVlagaLiMda kUDida oMdu kaneyx huTiTxtu. adakekx hesaranunx divAyx eMbadAgiTaTxru. avaLu bahu suMdariyAgidadxLu.\\
52-53. modalaneya vayasusx eMdare ywvanavu barutatxlU Akeyu atisuMdariyAgi maduvege sidadxLAdudanunx noVDi, Ikeyanunx yAvanige koDabeVku? aMtaha yoVgayxnu AvanidAdxne? eMduciMtisidanu.\\
54-55. hiVge alalxlilx huDuki konege rUpadeVshada rAjanAda citarxseVnananunx noVDi avananunx karedu, avanige I diveyxyanunx maduvemADi koTaTxnu.\\
56-58. nishicxtAthaRvAda naMtara vivAhakamaRvu sAMgavAgi Aguvudakekx modaleV Atanu maqtanAdanu. adariMda divoVdAsanu ciMtAgarxsatxnAgi bArxhamxNaranunx karedu, ivaLa vivAhakAlakekx sariyAgi varanu maqtanAdanu. muMde Ikege yAva riVtiyAda kamaR naDeyabeVku? eMdu keVLidanu.\\
59-62. bArxhamxNaru heVLidaru:-eleY rAjaneV, vivAhavu vidhivatAtxgi naDedu gaMDanu heMDatiyoDane saMboVgamADadidudx, Atanu sAvu, parxvAsa, mahAroVga, biTuTx horaTu hoVguvudu, sanAyxsiyAguvudu, ivugaLalAlxvudAdarU saMBavisidare dhamaRshAsatxrxriVtAyx avaLige punaH maduve mADutAtxre. kelavaru rajasavxleyAgadidadx huDugige meVlina saMdaBaRdalilx maduve mADutAtxre. matetx kelavaru saMBoVgavAgadidadxre maduve mADutAtxre. taMdeyu iMtaha saMdaBaRdalilx maduveyanunx matetx mADabahudu. idaralelxVnU saMshayavilalx eMdu dhamaRshAsatxrxvanunx tiLida bArxhamxNaru heVLutatxlU vivAhakokxVsakxra bArxhamxNaroDane iMdarxparxsathxkekx baMdanu.\\
63-64. rAjanAda divoVdAsanu bArxhamxNara mAtinameVrege A kaneyxge maduvege parxyatanxmADi rUpaseVnaneMbuvanige punaH maduve mADidanu. maduve mugiyuvudaroLage A rUpaseVnaneMbuvanU satatxnu.\\
65. A rAjanu magaLige maduve mADidAgalelAlx avaLanunx maduveyAdavaru hiVgeyeV obobxbabxrAgi sAyutitxdadxru.\\
66. ideV riVti obabxrAgutatxlobabxraMte ipapxtotxMdu janaranunx maduve mADidanu. avarelalxrU hiVgeyeV satatxru. anaMtara A parxsidadhxnAda rAjanu duHKagoMDanu.\\
67-68. maMtirxgaLoDane yoVcisi A rAjanu savxyaMvara mADabeVkeMdu nidhaRrisi, palxkaSxdivxVpada rAjarelalxranUnx savxyaMvarakekx karesidanu.\\
69. Akeya rUpalAvaNayxgaLanunx keVLi rAjarelalxrU alilxge baMdu seVridaru. nAnu tAneMdu Akeya maduveya viSayada mAtugaLu naDedu obabxrigobabxrige jagaLavAgi yudadhxveV naDedubiTiTxtu. Aga alilxna kaSxtirxyarelalxrU maqtarAdaru.\\
70. idanenxlAlx noVDi Aga divAyxdeVviyu beTaTxda tapapxlige hoVgi alilx duHKavanunx taDeyalArade atatxLu.\\
71. I riVtiyAgi nAnu alilxna viSayavanunx kaMDenu. eleY taMdeyeV niVnu adara kAraNavanunx visAtxravAgi heVLu. eMditu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
eMBatetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
eMBatAtxraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-eleY putarxneV, A divAyxdeVviyu pUvaRjanamxdalilx EneVnu mADidaLeMba viSayavelalxvanUnx heVLutetxVne, keVLu.\\
2. vArANasi eMba puNayxtamavAda oMdu paTaTxNavide. adaralilx suviVraneMba jAcnxniyu veYshayxjAtiyalilx huTiTx dhanadhAnayxgaLiMda kUDidAdxne.\\
3. avanige obabxLu heMDatiyuMTu. Akeya hesaru citerx eMbudAgi. Akeyu vaMshada AcAravanunx biTuTx anAcAraparaLAgidadxLu.\\
4. gaMDananunx lekikxsade iSaTxbaMdaMte naDeyutitxdadxLu. dhamaRpuNayxgaLeMbudanunx mADade pApakaravAda kelasagaLanenxV mADutitxdadxLu.\\
5. dinavU gaMDananunx tirasakxrisi bayuyxtitxdadxLu. nitayxvU jagaLavADutitxdadxLu. vAsavu yAvAgalU itarara maneyalilxyeV. manemanegU sututxtitxruvudeV kelasa.\\
6. itarara huLukanenxV huDukutitxdadxLu. pArxNigaLalilx daye eMbudeV ilalx. sAdhugaLanunx niMdisuvaLu. hAsayxvanenxV mADutitxdadxLu.\\
7. Akeya anAcAravanunx tiLidu Akeya gaMDanu sahisalArade Akeyanunx biTuTx beVre maduveyanunx mADikoMDanu.\\
8. beVre veYshayxhuDugiyanunx maduveyAgi avaLoDane dharamx, AcAra, puNayx, satayx ivugaLanunx Acarisutatx suKavAgidadxnu.\\
9. AtaniMda ODisalapxTaTx citerxyu duSaTxrU mahApApigaLU Ada ivaranunx joteyanunx seVrisikoMDu BUmiyanenxlAlx sutatxlu modaliTaTxLu.\\
10. avaLu pApigaLige dUtiVkamaRdiMda matotxbabxranunx seVvisuvudeV modalAda kaqtayxvanunx mADutitxdadxLu. Akeyu pApamADutAtx sAdhugaLa maneyanunx oDeyutitxdadxLu.\\
11. pativarxteyaranunx karedu keTaTx mAtugaLiMda AsetoVrisutitxdadxLu. naMbugeya mAtugaLanAnxDi adaraMte naDeyade AsheBaMgamADutitxdadxLu.\\
12. satupxruSara heMgasarige Ashe toVrisi avariMda beVpaRDisi beVreyavanige koDutidadxLu. hiVge A pApiyu nUrAru manegaLanunx oDedaLu.\\
13. gaMDaheMDaru makakxLugaLige anoyxVnayxvAgi jagaLa baruvaMte mADutitxdadxLu. gaMDasarige heMgasaranunx kuritu manasusx calisuvaMte mADutitxdadxLu.\\
14. yamana mane tuMbuvaMte, kAmakorxVdhAdigaLu hecucxvaMte mADi jagaLavADisutitxdadxLu. hiVge nUrAru manegaLanunx oDedu konege maqtaLAdaLu.\\
15. yamanu bahu daMDagaLiMda shikiSxsidanu. rwravAdi narakagaLanunx anuBavisuvaMte mADidanu.\\
16. rwrava narakadalilx hAki beVyisidaru. aneVkavAda piVDegaLanunx toVrisi hedarisidaru. pArxNiyu yAva bageya kelasa mADutAtxnoV aMthAshikeSxyanunx anuBavisaleVbeVku.\\
17. A citerxyu nUrAru manegaLanunx nAshamADidaLu. adara pApada Palavanunx anuBavisidaLu.\\
18. sAvirAru manegaLanunx nAshamADidudariMda Iga duHKavanunx anuBavisutAtxLe. vivAha samayavu baMdare adaqSaTxvu A Palavanunx koDutatxde. AdadxriMdaleV gaMDaMdiru maduveya samayadalilx sAyuvaru.\\
19. eSuTxmanegaLanunx muridaLoV aSuTx jana vararu maqtarAdaru. vivAha samayadalilx ipapxtotxMdu savxyaMvaradalilx aSuTx janaru satatxru.\\
20. I riVtiyAgi avaLu manemurukutanavanunx mADidaLu. ideV avaLa pUravxcarite. idanunx heVLidedxVne. ideV Akeya vaqtAtxMtavu.\\
21. ujavxlaneMba mariyu heVLitu:-palxkaSxdivxVpada rAjanAda dAsana magaLAdaLaSeTx! utatxma kulavu Akege heVge sikikxtu?\\
22. I riVtiyAda pApiyu rAjana magaLAgi tAne heVge huTiTxdaLu? idu nanage baMda saMshayavu. idanunx pariharisu.\\
23. kuMjalanu heVLidanu:-citerxyu pUravxjanamxdalilx mADida sukaqtagaLanunx heVLutetxVne keVLu.\\
24-25. obabx sidadhxnu harakalubaTeTx uTuTx kaMkaLalilx oMdu gaMTaninxTuTxkoMDu keYli doNeNxyanunx hiDidu kwpiVna kaTiTxkoMDu keYyayxlilx oMdu pAterx hiDidukoMDu baMdanu. baMdavanu I citerxya maneya bAgilinalilx baMdu niMtanu.\\
26-27. avanu mwnavAgirutitxdadxnu. boVLanu, jitAtamxnU, jiteVMdirxyanU Agidadxnu. AhAravanunx biTiTxruvavanu, aMdare jitAhAranu. jiVvanakekx beVkAdadxnunx aSaTxnenxV tinanxtakakxvanu. elAlx tatavxgaLanUnx tiLidavanu. bahudUra naDedudariMda sharxmapaTiTxdadxnu. AdadxriMda duHKagoMDidadxnu. sharxmapaTiTxdadxriMda bAyArikeyAgitutx.\\
28. citerxyu maneya bAgilinalilx neraLinalilx niMtukoMDu sharxmadiMda kUDida Itananunx noVDidaLu. deYvadiMda perxVrisalapxTuTx A mahAtamxnaseVveyanunx mADidaLu.\\
29-30. Akeyu kAlu toLedu Asanavanunx koTuTx, A Asanadalilx kuLitukoV, hoTeTx tuMbisikoMDu I shiVtaLavAda niVranunx kuDi eMdaLu.\\
31. hiVge heVLi adaraMte mADi Atananunx deVvaraMte pUjisidaLu. keYkAlugaLanunx amuki sharxmavanunx nAshamADidaLu.\\
32. UTamADi oLeLxya pAnavanunx kuDidu Akeya satAkxradiMda Atanu taqpatxnAdanu. A tatavxjacnxnu Ikege parxsananxnAdanu.\\
33. koMcakAla avaLa maneyalilxdudx sevxVceCxyAgi heVge baMdanoV hAgeyeV horaTuhoVdanu.\\
34. A sidadhxnu horaTu hoVgutatxlU A citerxyu kamaRkakxnusAravAgi maqtaLAdaLu.\\
35. anaMtara dhamaRrAjaniMda shikeSxgaLiMda shikiSxsalapxTaTxLu. adakokxVsakxraveV saMkaTvanunxMTumADuva narakavanunx hoMdidaLu.\\
36. aidUvare yuga parayxMtaravAgi duHKavanunx anuBavisidaLu. anuBavisida meVle manuSayxjanamx punaH pArxpatxvAyitu.\\
37. A sidadhxna pUjeya puNayxparxBAvadiMda utatxmakulavu sikikxtu.\\
38. kaSxtirxyarigelAlx rAjanAda divoVdAsana maneyalilx Atanige A divAyxdeVviyu varaputirxtAgi huTiTxdaLu.\\
39. Akeyu A mahAtamxnige ananxniVrugaLanunx koTaTx puNayxdiMda I Palavu pArxpatxvAyitu.\\
40. shiVtavAda niVranunx kuDiyutAtxLe. maqSATxnanxvanunx UTa mADutAtxLe. utatxmavAda BoVgagaLanunx anuBavisutAtxLe. iMtu taMdeya maneyalilxruvaLu. idu A puNayxda Pala.\\
41. avana anugarxhadiMda rAjakaneyxyAgi huTiTxdaLu. manemurida pApada parxBAvadiMda Akeyu veYdhavayxvanunx anuBavisutAtxLe.\\
42. idu divAyxdeVviya cariterx. idanunx heVLiruvenu. inenxVnubeVku keVLu. heVLuvenu.\\
43. ujavxlanu heVLidanu:-Akeyu A duHKadiMda heVge pArAguvaLu? heVLu. mahAduHKadiMda kUDida A huDugiyu EnAdaLu?\\
44. AriVti iruva suKatAne eMtahudu? adu parihAravAguvudu heVge? I saMshayavanunx nivAraNemADu.\\
45. obabxMTigaLAgi doDaDx kADinalilx aLutitxruvaLalalx. adakekx nivaqtitx heVge? adara upAyavanunx heVLu.\\
46. viSuNxvu heVLidanu:-magana mAtanunx keVLi kaSxNakAla yoVcisi kuMjalanu heVLidanu.\\
47. apapx, nishacxyavAgi heVLuvenu keVLu. nAnu hiMdina janamxdalilx mADida pApadiMda kiVLujanamxvanunx hoMdidedxVne. I janamxdalolx nananx muMdina jAcnxnavu naSaTxvAgide\\
48-49. I marada matutx idanAnxsharxyisiruva mahAtamxna, reVvAnadiya parxsAda, viSuNxvina anugarxha iSaTxriMdalU Akeyu jAcnxnavanunx hoMdi moVkaSxvanunx hoMdutAtxLe. utatxmavAda moVkaSxmAgaRda upadeVshavanunx heVLutetxVne.\\
50. cinanxvu beMkiya deseyiMda kashamxlavanunx kaLedukoMDu shudadhxvAguvaMte Akeyu hariya dhAyxnadiMda shudadhxLAgutAtxLe.\\
51. hariya dhAyxnadiMda, japadiMda, avana saMbaMdhavAda mAtiniMdalU kUDa pApavu nAshavAgutatxde.\\
52. Aneyu siMhavanunx noVDi BAyadiMda naDugutAtx madavanunx biDuvaMte kaqSaNxna nAmoVcAcxraNadiMda pApavu hoVgutatxde.\\
53. garuDana teVjasisxniMda sarapxgaLu viSahiVnavAguvaMte kaqSaNxna nAmoVcAcxraNadiMda barxhamxhatAyxdi pApagaLu hoVgutatxve.\\
54. cakarxpANiya nAmoVcAcxraNadiMda pApavu hoVgutatxde. A sAvxmiya nAmada nUranunx japisidare pApada rAshiyeV nAshavAgutatxde. Akeyu kAmakorxVdhagaLanunx biTuTx sithxraLAgi japisutAtxLe.\\
55. sarevxVMdirxyagaLanunx bigiyalilxTuTxkoMDu AtamxjAcnxmadiMda rakiSxsikoLaLabeVku. A sAvxmiya dhAyxnavanunx hoMduvaLu. I riVtiyAguvaLu.\\
56. A sAvxmiyanenxV japisutAtx avanalelxV liVnaLAgi yoVgadiMda kUDi parajAcnxnavanunx hoMdi japisidAga moVkaSxvanunx hoMdutAtxLe.\\
57. ujavxlanu heVLidanu:-taMdeyeV, nanage modalu parajAcnxnavanunx heVLu. AmeVle dhAyxna, varxta, puNayx, shatanAmagaLanunx heVLu.\\
58. kuMjalanu heVLidanu:-yArU tiLiyada, noVDada, parajAcnxnavanunx heVLutetxVne. adu duHKavajiRtavAdudu. keYvalayxsavxrUpavu keVLu.\\
59. sUtanu heVLidanu:- gALiyilalxda jAgadalilxruva diVpavu calisade oMdeV samavAgirutAtx katatxleyanunx nAshamADutatxde.\\
60-61. doVSavanunx kaLedukoMDavanu AsharxyarahitanU AshArahitanU nishacxlanU shaturxmitarx vihiVnanU AgutAtxne. avanige duHKasuKagaLilalx. loVBamatasxragaLilalx. saMBarxmamAtugaLU ilalx. keTaTxdudx oLeLxyadAvudU iruvudilalx.\\
62. iMdirxgaLu viSayavanunx anuBavisadidadxre AgaleV avanu keVvalanAdanu. AgaleV keYvalayxvu baruvudu.\\
63. aginxyanunx hoMduvudariMda diVpavu eNeNxyanunx A batitxy AdhAradiMda kaSxyisuvaMte mAdutatxde. adu aMdhakAravilalxdiruva sathxLadalilxrutatxde. vAyuvU ilalxdidadxre calisade irutatxde.\\
64. A meVle A diVpavu A eNeNxya saMbadhavAda kapapxnunx uguLutatxde. A kapupx diVpada tudiyalilx kapipxna gereyAgi kANutatxde.\\
65. diVpavu tAnu eNeNxyanunx eLedukoLuLxtatxde. teVjasisxniMda nimaRlavAgirutatxde, hAgeyeV deVhaveVba vatiRyu kamaRteYlavanunx shoVSisuvaMte mADutatxde.\\
66. viSayagaLanunx kapapxnAnxgimADi parxtayxkaSxgaLanunx toVrisutatxde. japagaLiMda nimaRlanAgi tAnAgiyeV parxkAshisutAtxne.\\
67. korxVdhagaLa rUpavAda kelxVshagaLeMba vAyuviniMda biDalapxTaTxvanAgi nisapxrxhanU nishacxlanU Agi tAneV parxkAshisutAtxne.\\
68. Aga tananx sathxLadalilxyeV idudxkoMDu mUru loVkagaLanUnx noVDutAtxne, ideV keVvala jAcnxnavu.\\
69. A sAvxmiya dhAyxnavu eraDu vidhavAdudu. jAcnxnacakuSxsisxniMda avanu keVvala jAcnxnarUpiniMdaleV noVDutAtxne.\\
70. paramAthaRdalilx AsakatxrAda yoVgigaLu mAtarx A saravxjacnxnanunx saravxdashaRkananunx noVDutAtxre.\\
71. keYkAlugaLilalxde Atanu elelxlUlx hoVgutAtxne. elalxvanUnx hiDiyutAtxne.\\
72-73. bAyilalxde tinunxtAtxne. kiviyilalxde keVLutAtxne. mUgilalxde vAsane noVDutAtxne. avanu saravxsAkiSxyu. sAvxmiyu rUparahitanAdarU rUpiyu. suKaduHKagaLilalxdidadxrU avugaLiMda kUDiruvanu. avaneV saravx loVkakUkx pArxNasavxrUpanu. carAcaragaLu pUjisutatxve.\\
74. nAligeyilalxdidadxrU veVdashAsAtxrxnusAravAgi elalxvanUnx heVLutAtxne. camaRvilalxdidadxrU sapxshiRsutAtxne.\\
75. sadA AnaMdadiMda kUDidadxrU veYrAgayxvaMtanu, EkarUpanu. Asharxyarahitanu. mupipxlalxdavanu. mamate ilalxdavanu, vAyxpakanu. guNiyAdarU niguRNanu.\\
76. tAnu matotxbabxrige adhiVnanalalx elalxranUnx adhiVnadalilxTuTxkoMDidAdxne. saravxvanUnx koDatakakxvanu. elalxvanUnx balalxvanu. avanu yAranUnx dhAyxnamADuva hAgilalx. elalxralUlx idAdxne. saravxsavxrUpanu.\\
77. I riVti A puNAyxtamxna saravxmayavAda dhAyxnavanunx mADatakakxvanu AkArarahitavAda amaqtadaMtiruva paramasAthxnavanunx hoMdutAtxne.\\
78. eraDaneyadAda Itana dhAyxnavanunx heVLutetXne keVLu. adu sAkAravAdarU Akaravilalxdudx. roVgavilalxduSdx Agutatxde.\\
79. samasatxvAda barxMhAmxDadalilxyU vAsamADuvudariMda avanige vAsudeVvaneMba hesaru   baMdide.\\
80. meVGavu surisutitxruva maLeyelAlx adaradeV. sUrayxna teVjasisxnaMte teVjasusxLaLxvanu nAlukx toVLuLaLxvanu. sureVshavxranu.\\
81-82. A mahAtamxna balageYyalilx shaMKa. eDageYyalalx cakarxgaLive. rAkaSxsanAshakavAda kwmoVdakiV eMba gade ide.\\
83.  balageYyalilx mahApadamxvU iruva lakiSxmxVkAMtananunx yAvAgalU dhAyxnamADabeVku.\\
84. shaMKadaMtiruva katutx, duMDagiruva muKa, kamaladaMte kaNuNx, ratanxdaMtiruva halulx ivugaLiMda shoVBisuva sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku.\\
85. belalxda acicxnaMte elAlx kaDeyU taleyalilx kUdalugaLive. toMDeya haNiNxnaMte tuTigaLive. kiriVTavu taleyalilxruva sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku.\\
86. canAnxgiruva rUpadiMdalU oLeLxya kaNuNxgaLiMdalU kwsutxBadiMdalU kUDiruva janAdaRnanunx dhAyxnisu.\\
87. sUrayxna kAMtiyaMte kAMtiyuLaLx kuMDalagaLanunx hAkidAdxne. shirxVvatasxveMba macecxyiMda kUDiruva hariyanunx dhAyxnisu.\\
88. keVyUra, kaMkaNa, mutitxnahAra, ivugaLiMda kUDida vijayaparxdanAda sAvxmiyanunx dhAyxnisu.\\
89. A goVviMdanu cinanxda baNaNxda baTeTxyanunx hAkikoMDirutAtxne. ratanxgaLiMda kUDida uMguragaLanunx hAkikoMDidAdxne.\\
90. savARyudhagaLiMdalU divAyxbaraNagaLiMdalU A hariyu shoVBisutitxdAdxne. garuDArUDhanAgi loVkakataRnAgidAdxne.\\
91. yAvanu nishacxlavAda manasisxniMda A sAvxmiyanunx BajisutAtxnoV avanige pApavelalxvU hoVgi viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxne.\\
92. jagatapxtiya dhAyxnavanunx ninage saMpUNaRvAgi heVLidedxVne. saravx pApanivArakavAda varxtavanunx heVLutetxVne.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
eMBatAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
eMBatetxVLaneya adhAyxyavu
\end{center}

1-3. kuMjalanu heVLidanu:-hariyanunx pUjisuva varxtagaLanunx heVLutetxVne keVLu. jaye, vijaye, jayaMti, pApanAshini, tirxHsapxqshe, vaMjuLi, tilagaMdhe, aKaMDadAvxdashi, manoVrakeSx ivu muKayx varxtagaLu. inUnx makakxLu momamxkakxLanunx koDuva varxtagaLu beVkAdaSiTxve. ashUnayxshayana, janAmxSaTxmi ivU muKayxvu.\\
4. I varxtagaLanunx mADidare pApavu dUravAgi horaTuhoVgutatxde. saMdeVhaveV ilalx. satayxvAgi heVLutetxVne.\\
5. pApanAshakavAda shatanAmasotxVtarxvanunx heVLutetxVne keVLu.\\
6. A kaqSaNxna shatanAmagaLanunx heVLutetxVne. IgaleV keVLu.\\
7. viSuNxvina shatanAmagaLige QuSi, CaMdasusx, deVvategaLanunx heVLutetxVne. adu saravxpApavanunx hALumADutatxde.\\
8. A viSuNxvina nAmakekx barxhamxnu QuSiyu, OMkAraveV deVvateyu, anuSuTXpf CaMdasusx. saravxkAmasididxgU moVkaSxkUkx viniyoVgavu.\\
9. haqSiVkeVsha, madhusUdhana, rAkaSxsanAshana, nArAyaNa ivaranunx namasakxrisutetxVne.\\
10-12. jayaMta, vijaya, kaqSaNx, anaMta, vAmana, viSuNx, vishevxVshavxra, vishAvxtAmx surAciRta, anaGa, aGahatAR, nArasiMha, shirxVpirxya, shirxVdhara, shirxVpati, shirxVda, shirxVnivAsa, mahoVdaya, shirxVrAma, mAdhava, moVkaSx, kaSxyarUpa, janAdaRna, saravxjacnx, saravxveVtAtx, sarevxVsha, saravxdAyaka, iMtaha sAvxmiyanunx namasakxrisutetxVne.\\
13-15. hari, murAri, goVviMda, padamxnABa, parxjApati, AnaMda, jAcnxnasaMpananx, jAcnxnada, jAcnxnadAyaka, acuyxta, sabala, caMdarxvakatxrx, vAyxpatx, parAvara, yoVgeVshavxra, jagadoyxVni, barxhamxrUpa, maheVshavxra, mukuMda, veYkuMTha, EkarUpa, kavi, dhurxva, vAsudeVva, mahAdeVva, barxhamxNayx, bArxhamxNapirxya, ivananunx namasakxrisutetxVne.\\
16-18. goVpirxya, goVhita, yajacnx, yajAcnxMga, yajacnxvadhaRna, yajacnxBoVkAtx, veVdaveVdAMgapAraga, veVdajacnx, veVdarUpa, vidAyxvAsa, sureVshavxra, parxtayxkaSx, mahAhaMsa, shaMKapANi, purAtana, puSakxra, puSakxrAkaSx, vArAha, dharaNiVdhara, parxduyxmanx, kAmapAla, vAyxsadhAyxtA, maheVshavxra, iMtaha sAvxmiyanunx namasakxrisutetxVne.\\
19-21. saravxswKayx, mahAswKayx, sAMKayx, puruSoVtatxma, yoVgarUpa, mahAjAcnx, yoVgiVsha, ajita, pirxya, asurAri, loVkanAtha, padamxhasatx, gadAdhara, guhAvAsa, saravxvAsa, puNayxvAsa, mahAjana, vaqMdAnAtha, baqhatAkxya, pAvana, pApanAshana, goVpiVnAtha, goVpasaKa, goVpAla, goVgaNAsharxya, iMtahavananunx namasakxrisutetxVne.\\
22. parAtamx, parAdhiVsha, kapila, kArayxmAnuSa, iMtahavananunx manoVvAkAkxyagaLiMdalU namasakxrisutetxVne.\\
23. I nAmashatagaLiMda yAva puNAyxtamxnu kaqSaNxnanunx sotxVtarxmADutAtxneyoV avanu doVSagaLanunx biTuTx madhusUdanana loVkavanunx hoMdutAtxne,\\
24. I pApanAshakaravAda, puNayxparxdavAda nUrunAmagaLanunx oMdeV manasisxniMda japisabeVku, dhAyxnisabeVku.\\
25. nitayxvU japisidare gaMgAsAnxna Palavu sikukxtatxde. AdadxriMda oMdeV manasisxniMda japisabeVku.\\
26. yAvanu tirxkAladalUlx niyamadiMda japisutAtxnoV avanige ashavxmeVdha Palavu barutatxde. saMshayavilalx.\\
27. EkAdashiyadina upavAsamADi mAdhavana edurige jAgaraNemADutatx nAmagaLanunx japisidare avanu puMDariVka yajacnxda Palavanunx hoMdutAtxne.\\
28. tuLasiya samiVpadalilx niMtu manasisxniMda I shatanAmavanunx oMdu vaSaRdavaregU japisidare rAjasUyayajacnxda Palabarutatxde.\\
29. sAlagArxmadashile dAvxrAvatiya shilegaLa samiVpadalilx japisidare suKavuMTu.\\
30. bahu swKayxvanunx anuBavisi nUroMdu kulagaLanUnx tanonxDane dATisutAtxne.\\
31. kAtiRkamAsadalilx sAnxnamADi viSuNxvanunx pUjisi avana edurige I sotxVtarxvanunx paThisidare utatxmagati sikukxtatxde.\\
32-33. mAGasAnxna mADi viSuNxvanunx pUjisi, japisi athavA keVLidare surApAnAdi pApagaLu hoVgi paramapadavanunx hoMdutAtxne. viGanxgaLu ilalxde janAdaRnananenxV hoMdutAtxne.\\
34. shArxdadhxkAladalilx shArxdadhxBoVjana mADutitxruva bArxhamxNara edurige I nAmagaLanunx japisidare pitaqgaLu tuSaTxrAgi utatxmagatiyanunx hoMdutAtxre.\\
35. bArxhamxNanu japisidare veVdavitatxnAgutAtxne. kaSxtirxyanu jayahoMdutAtxne. veYshayxnu dhanadhAnayxvanunx hoMdutAtxne.\\
36. shUdarxnu suKahoMdi janAmxMtaradalilx bArxhamxNanAgi veVdavideyxyanunx hoMdutAtxne.\\
37. suKavanUnx moVkaSxvanUnx koDuva I sotxVtarxvanunx saMdeVhavilalxde japisabeVku. keVshavana parxsAdadiMda A naranu saravxsididxyanunx hoMduvanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
eMBatetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
eMBatetxMTaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-eleY, putarxneV! viSuNxvina varxta, sotxVtarx, dhAyxna, jAcnxnagaLu pApanAshakavAduvu, avanunx heVLidedxVne.\\
2. hiVge puNayxsaMpAdanege A nAlukx muKayxvAdavu. saravx swKayxvanunx koDutatxve. ivanunx mADidare veYSaNxvaloVkavanunx hoMdutAtxne.\\
3. ililxMda  hoVgi A divAyxdeVvige jAcnxpisu. ashUnayxshayanaveMba varxtavanunx Akege heVLu.\\
4. A divAyxdeVviyeMba rAjakaneyxyanunx pApadiMda dUramADu, pApanAshakavAda ivanunx niVnu keVLide, nAnu heVLide, hoVgu eMdu heVLi sumamxnAyitu.\\
5. viSuNxvu heVLidanu:-kuMjalanu hiVge heVLalu, ujavxlanu tAyitaMdegaLige namasakxrisi veVgadiMda palxkaSxdivxVpakekx hoVyitu.\\
6-7. bagebageya dhAtugaLuLaLx, ratanxgaLuLaLx, etatxravAda shiKaragaLiMda kUDida, aneVka parxvAhagaLuLaLx nadigaLiruva Aparavxtakekx hoVyitu.\\
8. kinanxraru, gaMdharavxru, alilx gAnamADutAtxre. apasxrasitxrxVyaru deVvategaLU alilxdAdxre.\\
9. sidadhxcAraNarU, munigaLU alilxdAdxre. nAnAbageya pakiSxgaLu alilx dhavxnimADutatxve.\\
10. A ujavxlanu jAgarxteyAgi A beTaTxkekx hoVgi duHKapaDutAtx aLutitxruva A divAyxdeVviyanunx kuritu susavxradiMda iMteMditu.\\
11-12. eleY sAdhivx. niVnAru? yAra saMbaMdhi? Eke aLutitxVye? Eke kAMtihiVnaLAgididxVye? yAru ninage toMdare mADidaru? nanage A duHKakAraNavanenxlAlx heVLu. enanxlu\\
13. divAyxdeVviyu heVLidaLu;-idu nananx kamaRda Palavu. nAnu veYdhavayx duHKadiMda kUDi ililx duHKisutitxdedxVne.\\
14. niVnArapapx? nananx puNayxveV pakiSxya rUpahoMdi baMdaMte susavxradiMda mAtanADisutitxdidxVye? eMdaLu.\\
15-16. A rAjaputirxya mAtanunx keVLi ujavxlanu, nAnoMdu pakiSxyu. sidadhxnU alalx jAcnxniyU alalx. aLutAtx duHKapaDutitxruva ninanxnunx noVDi ililxge baMde. duHKakAraNavanunx heVLu. enanxlu\\
17. A rAjaputirxyu tananx taMdeya maneyalilx tanaguMTAda duHKada riVtiyanunx avugaLa saMKeyxyanunx tiLisidaLu.
18. ujavxlanu A duHKakAraNavanenxlAlx keVLi, Akeyanunx kuritu\\
19-21. ninanx vivAhadalilx gotAtxda varagaLU, anaMtara ninanx savxyaMvarakekx baMda kaSxtirxyarU nAshavAdaru, A meVle niVnu mADida kelasa. idelaalxvU pUravxjanamxda pApada leVpaveMdu nananx taMdeyu nanage heVLidAdxne. A pApavu ninage balavAgi aMTikoMDideyeMdU\\
22. tAnu keVLidudara kAraNavu pUravxkamaRda pApaveMdU adanunx anuBavisabeVkeMdU heVLitu.\\
23. A meVle rAjaputirxyu ujavxlanamAtanunx keVLi pakiSxyanunx kuritu heVLidaLu.\\
24-25. ayAyx pakiSxyeV, niVhu gwravAhaRnu. nananxlilx kaqpemADu. A pApakekx badalanunx dayaviTuTx heVLu. pApashoVdhakavAda pArxyashicxtatxvanunx heVLu. adariMda pApahoVgi shudadhxLAgi puNayxvanunx hoMdutetxVne.\\
26. ujavxlanu heVLidanu:-ninagoVsakxraveV nAnu nananx taMdeyAda kuMjalananunx keVLidenu. avanU utatxmavAda pArxyashicxtatxvanunx heVLidanu.\\
27-28. AdadxriMda mahApApanAshakavAda idanunx mADu. haqSiVkeVshananunx dhAyxnisu. avana shatanAmagaLanunx japisu. japada varxtavanunx mADu. ashUnayxshayana varxtavu mahApApagaLanunx nAshamADutatxde. adanunx mADu.\\
29. A hakikxyu saravxjAcnxna parxkAshavAda A dhAyxnashAsatxrxda savxrUpavanUnx viSuNxvina mahimeyanUnx heVLitu.\\
30. viSuNxvu heVLidanu:-A vijanavAda kADinalilx A pakiSxyiMda elalxvanUnx tiLidukoMDaLu. suKaduHKa, shiVtoVSaNxgaLa davxMdagaLiMda biDalapxTuTx tapasisxnalilx nirataLAdaLu.\\
31. jitAhAraLAgi, kaSaTxpaTuTx kAmakorxVdhagaLanunx biTuTx, iMdirxyagaLanunx nigarxhisi varxtavanunx mADidaLu. iMdirxyavanunx jayisi, mahAmoVhavanunx biTuTx tapasusx mADidaLu.\\
32. I riVti nAlukxvaSaRvAgutatxlU viSuNxvu parxsananxnAgi tananx rUpavanunx Akege toVrisidanu.\\
33-34. sUtanu heVLidanu:-iMdarxniVladaMtiruva baNaNxvuLaLx, shaMKacakarxgadAdharanAda, sarAvxBaraNagaLiMda shoVBitanAda, padamxhasatxnAda viSuNxnanunx noVDi keYmugidukoMDu naDugutAtx A madhusUdanige namasakxrisi iMteMdaLu.\\
35. ninanx teVjasisxniMda dhAyxnamADalu asAdhayxvAgide. divayxrUpadhAriyAda niVnAru? dayaviTuTx heVLu.\\
36. ililx ninageVnu kelasa? Eke baMde? eMbudanunx dayaviTuTx heVLu.\\
37. ninanx teVjasasxnunx noVDidare deVvareMdu gotAtxgutatxde. nAnu ajAcnxniyAdudariMda ninanx rUpanAmagaLanunx tiLiyalAre. barxhamxnoV? viSuNxvoV? shaMkaranoV? niVnAru? dayaviTuTx heVLu eMdu\\
38. namasakxrisida A rAjaputirxyanunx noVDi sAvxmiyu iMteMdanu.\\
39. shirxV BagavaMtanu heVLidanu:-amAmx! tirxmUtiRgaLalilx obabxrobabxrige BeVdavilalx. barxhamx, shaMkara ivaribabxralilx yAranunx pUjisidarU nananxnunx pUjisidaMteyeV Agutatxde, idaralilx saMshayavilalx.\\
40. avaribabxrU naninxMda beVreyalalx. nAneV tirxmUtiRya avatAriyu. nAneV haqSiVkeVshanu. ninanx meVlina kaqpeyiMda baMdidedxVne.\\
41. I nAmagaLa samxraNeyiMdalU varxtadiMdalU niyamadiMdalU niVnu kalamxSahiVnaLAgididxVye. varavanunx keVLiko.\\
42. divAyxdeVviyu heVLidaLu:-saravxkelxVshaparihArakanAda haqSiVkeVshaneV, jayavAgali. ninanx padadavxMdavxkekx namasAkxravu. nananxnunx saMsAradiMdaudadhxrisu.\\
43. ninanx pAdagaLanunx Bajisuva Bakitxyanunx dayapAlisu. ideV nAnu keVLikoLuLxva varavu.\\
44. O jaganAnxthaneV! toMdare rahitavAda moVkaSxmAgaRvanunx toVrisu. ninage saMtoVSavAgidadxre veYkuMThadalilx dAsatavxvanunx koDu.\\
45-46. BAgavaMtanu heVLidanu:-amAmx! hAgeV Agali. pApavelalxvanUnx kaLedukoMDididxVye. yoVgigaLigU dulaRBavAda, utakxqSaTxvAda veYSaNxvaloVkavanunx nananx anugarxhadiMda hoMduhoVgu. eMdu A sAvxmiyu Akeyanunx kuritu heVLidanu.\\
47. oDaneyeV A divAyxdeVviyu sUrayxteVjasisxge samAnavAda teVjasasxnunx hoMdi parxkAshisidaLu.\\
48. divAyxBAraNagaLanunx toTuTx, divayxvAda mAleyanunx hAkikoMDu, mutitxna hAravanunx dharisi, duHKavajiRtavAda viSuNxloVkavanunx kuritu elalxrU noVDutitxdadxMteyeV hoVdaLu.\\
49. ujavxlanU kUDa saMtoVSadiMda hiMtirugi baMdu tananx taMdege elalxvanUnx niveVdisidanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
eMBatetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
eMBatotxMbatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1-2. viSuNxvu heVLidanu:-kuMjalanu A mAtanunx keVLi eraDaneyavananunx kuritu keVLidanu. alilx niVneVnu apUravxviSayagaLanunx noVDide? Enanunx keVLide? avanunx keVLabeVkeMdu iSaTxpaDutetxVne. heVLu. eMdu taMdeyu keVLalu, samujavxlanu namarxnAgi taMdege heVLidanu.\\
3. samujavxlanu heVLidanu:-deVvategaLu seVvisutitxruva himavatapxravxtakekx ninanx matutx nananx AhArakokxVsakxra hoVgutatxleV iruvenu. alilx dinavU yArU kANada, yArU keVLada AshacxrayxgaLanunx noVDutetxVne.\\
4-5. gaMdharavxru, QuSigaLu, apasxrasusxgaLiMda parxkAshisuva, bahaLa AshacxrayxyukatxvAda, maMgaLakaravAda, maMgaLadiMda kUDida, haNuNxhUgaLiMda kUDida bagebageya maragaLiMdalU aneVkavAda AshacxrayxgaLiMdalU alilx mAnasasaroVvaravu parxkashisutatxde.\\
6. alilx oMdu apUravxvanunx noVDide. bahaLa haMsagaLoDane kUDida oMdu haMsavu alilxge baMditu.\\
7. A haMsavu kapApxgitutx. inunxmUru baMdavu. avugaLige kapapxgiruva kokUkx kAlugaLU beLaLxneya deVhavU idadxvu.\\
8. A nAlukx haMsagaLa heMDiru A meVle baMdavu. avugaLige kUrxravAda halulxgaLU meVlu muKakekx niMtukoMDiruva kUdalU idadxvu. gaMDu haMsagaLanaMtara avu A sarasisxge baMdavu.\\
9. kaqSaNxhaMsagaLu alilx sAnxnamADidavu. mikakxvu AshacxrayxgoMDu sAnxnamADalilalx.\\
10-11. A heNuNx haMsagaLu sAnxnamADi haMsagaLanunx noVDi hAsayxmADidavu. adakekx modaleV oMdu doDaDx haMsavu horaTu hoVyitu. A meVle mikakx mUru haMsagaLU horaTuhoVdavu. avu AkAshadalilx hoVgutatx oMdakokxMdu vAgAvxdamADutitxdadxvu. adanunx nAnu noVDutitxdedx.\\
12-13. A heNuNx haMsagaLu hedari aMtarikaSxdalilx elAlx kaDeyalilxyU sututxtitxdadxvu. kaDege duHKapaTuTx viMdhayxparavxtada oMdu marada keLage neraLinalilx kuLitavu. avu noVDutitxdadxMteyeV obabx beVDanu baMdanu.\\
14. A beVDanu beVTeyADi bANavanunx keYyalilx hiDidanu. alilx oMdu kalulxcapapxDiya meVle suKavAgi kuLitanu.\\
15-16. A meVle beVDatiyu ananxvanUnx niVranUnx tegedukoMDu baMdaLu. alilx kuLitiruva tananx gaMDananunx modalina lakaSxNagaLiMda gutiRsidaLu. Adare avanalilx oMdu aduBxtavitutx. avanu modalinaMtirade aduBxtavAda teVjasisxniMda kUDi aMtarikaSxdalilx sUrayxnu iruvaMtidadxnu. Aga Akeyu Atanu beVreyavaneMdu tiLidu avananunx biTuTx muMdakekx hoVdaLu.\\
17. beVDanu heVLidanu:-eleY pirxyaLeV! ililx bA. nananxnenxVke noVDalilalx? hasiviniMda kUDikoMDu ninanxnenxV edurunoVDutitxdedxVne. enanxlu,\\
18. A beVDana mAtanunx keVLi beVDatiyu avana baLige baMdaLu. baMdu noVDi teVjasisxna samavAda AkAravuLaLx, deVvateyaMtiruva nananxnunx kareyutitxruva ItanArirabahudu, eMdu AshacxrayxpaTaTxLu.\\
19. eleY viVraneV, niVnu divayxvAda lakaSxNavanunx hoMdididxVyalalx. niVnu ililx Enu mADide? eMdu gaMDananunx parxshinxsidaLu.\\
20-21. sUtanu heVLidanu:-A beVDatiyu hiVge keVLalu beVDanu heVLidanu. kAMteyeV, nAnu ninanx gaMDanu. niVnu nananx heMDati. ninageVtakekx nananx gurutu sikakxlilalx saMdeVhakekx kAraNaveVnu? nanage hasivu bAdhisutatxde. ananxvanUnx niVranUnx koDu.\\
22. beVDatiyu heVLidaLu:-talekUdalu keMcagU meYbaNaNx kapapxgU kaNuNx keMpagU idudxkoMDiruvanu matutx kapupx baNaNxda aMgiyanunx hAkikoLuLxvanu. I riVtiyAgiruvanu nananx gaMDanu. alalxde avananunx noVDidare elAlx pArxNigaLigU hedarikeyAgutatxve\\
23. I divayxdeVhavuLaLx niVnAru? pirxye, eMdu kareyutiruviylalx. Eke? I riVtiyAda saMshayavu nanaguMTAgide. nishacxyavAda viSayavanunx nananx muMde heVLu.\\
24. tananx kula, goVtarx, hesaru, tAnu kirxVDisutAtx idAdxga Ada gurutugaLu ivelalxvanUnx heVLalu Akege Atanu tananx gaMDaneMba naMbuge baMditu.\\
25. Aga A beVDatiyu saMtoVSagoMDu ninage I riVtiyAda deVhavu baralu kAraNaveVnu? biLiya aMgi heVge baMtu? I mahAteVjasusx heVge baMditu? eMdu keVLidaLu.\\
26. sUtanu heVLidanu:- hiVge keVLalu A beVDanu heMDatiyanunx kuritu heVLidanu.\\
27-28. namaRdA nadiya utatxrada daDadalilx oMdu saMgamavide. alilx bisilu hecAcxdadxriMda nananx jiVvavu AyAsagoMDitu. A sharxmavanunx nashamADikoLaLxlu A saMgamakekx hoVgi sAnxnamADi niVranunx kuDidu ililxge AmeVle baMdenu.\\
29. adu modalu nananx deVhavu I riVtiyAda teVjasisxniMda kUDide. aMgiyU kUDa oLeLxya kAMtiyuLaLxdAdxgide.\\
30. avanu heVLida tananx kula muMtAdudanunx keVLi tAnU parxtayxkaSxvAgi noVDi, anaMtara A saMgamadalilx puNayxvideyeMdu Akeyu gotutxmADikoMDaLu.\\
31. AmeVle gaMDananunx kuritu nanage A saMgamavanunx toVrisu. A meVle ninage gwravayutavAgi BoVjanavanunx baDisutetxVne eMdaLu.\\
32. I riVti heVLutatxlU Akeyanunx karedukoMDu jAgarxte beVDanu alilxge hoVdanu. tAnu yAvudariMda pApavanunx kaLedukoMDidadxnoV A saMgamavanunx Akege toVrisidu.\\
33. A pakiSxgaLU kUDa jAgarxteyAgi A beVDanu hoVda A namaRdA reVvA saMgamakekx hoVdavu.\\
34. A pakiSxgaLu noVDutitxruvaMteyeV A daMpatigaLibabxrU sAnxna mADidaru.\\
35-37. avaribabxrU divayxvAda deVhavanunx dharisi, divayxkAMtiyanunx hoMdi, nAnU A pakiSxgaLU noVDutitxdadxMteyeV divayxmAlegaLanunx dharisi, divayxgaMdhavanunx leVpisikoMDu, veYSaNxvayAnavanunx hoMdi, munigaLiMdalU gaMdharavxriMdalU veYSaNxvariMdalU pUjisalapxDutAtx A ibabxru daMpatigaLu hogaLalapxDutAtx veYSaNxva loVkavanunx hoMdidaru. adanunx nAnu noVDidenu.\\
38-39. savxgaRmAgaRdiMda hoVda avarugaLanunx noVDi pakiSxgaLu kUgutAtx A tiVthaRrAjananunx noVDi haSaRgoMDu A nAlukx kapupx hakikxgaLU A pApanAshakavAda A jAgadalilx sAnxnamADi BAvashudidhxyanunx hoMdi parxkAshavAdavu.\\
40. sAnxnamADi niVrukuDidu horage baMduvu. Adare A heMDarugaLu alilx sAnxnamADi alelxV satatxvu.\\
41. hAhA eMdu bidudx odAdxDutAtx aLutAtx satatxvu. idanunx nAnu noVDide.\\
42. A meVle mikakxhaMsagaLu hAri tamamx jAgakekx hoVdavu. idanunx nAnu parxtayxkaSxvAgi noVDidenu. ninage heVLidedxVne.\\
43. A kapapxgidadx dapapxvAgidadx dhAtaRrASaTxrxveMba jAtiya haMsagaLu EnAdavu? EnAgutatxve? eMbudanunx heVLu.\\
44. avugaLa madhayxdiMda mAnasasaroVvaranunx kuritu hoVda A dhAtaRrASaTxrx haMsagaLAvavu? eMbudanunx heVLu.\\
45. avu modaleVke kapApxduvu? A meVle beLaLxgAgalu kAraNaveVnu? A heNuNx haMsagaLeVke satatxvu?\\
46. idara saMshayavu nanage bahaLavAgide. idanunx pariharisu. niVnu jAcnxniyu dayaviTuTx heVLu.\\
47. taMdege hiVge heVLi A samujavxlanu sumamxnAyitu. A meVle taMdeyAda kuMjalanu heVLalu modalumADidanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sukalAcariteyalilx,
\end{center}

\begin{center}
eMBatotxMbatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
totxMBatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sUtanu heVLidanu:-I riVti puNayxtamavAda viSayavanunx keVLi kuMjalanu maganige heVLalu modalumADitu.\\
2-3. kuMjalanu heVLidanu:-deVvaloVkadalilx iMdarxna saBeyalilx naDeda saMvAdada AshacxrayxkaravAda A viSayavanunx keVLu. adu pavitarxvAdudu. pApanAshakavAdudu. manasiTuTx keVLu,\\
4. oMdusAri nArada QuSiyu deVveVMdarxnanunx noVDalu deVvaloVkakekx hoVdanu.\\
5. iMdarxnu, baMda nAradananunx noVDi saMtoVSadiMda meVlakekx edadxnu.\\
6. aGayxRpAdayxgaLanunx koTuTx BakitxyiMda talebagigxsi keYmugidu namasakxrisidanu.\\
7. utatxmavAda Asanadalilx kUrisi sharxdedhxyiMda iMteMdanu.\\
8. niVneVtakekx baMde? kAraNavanunx heVLenalu, A QuSiyu iMteMdanu.\\
9-10. BUloVkadalilx puNayxtiVthaRgaLalilx sharxdedhxyiMda sAnxnamADi deVvategaLanUnx pitaqgaLanUnx pUjisi, aneVkavAda puNayxkeSxVtarxgaLanunx noVDikoMDu alilxMda ninanxnunx noVDuvudakekx baMdenu. ideV nAnu baralu kAraNa eMdanu.\\
11-12. iMdarxnu heVLidanu:-eleY QuSiyeV! niVnu aneVka keSxVtarxgaLanunx noVDideyaSeTXV? barxhamxhateyxmADidavanu, surApAna mADidavanu, goVvanunx koMdavanu, suvaNaRkadadxvanu, mitarxdorxVhiyu, parara heMDiranunx kadiyuvavanu ivaru yAva tiVthaRdalilx sAnxnamADidare pApadiMda mukatxrAgutAtxre? heVLu.\\
13. nAradanu heVLidanu:-gatiyeV modalAda tiVthaRgaLu aneVkavive. avugaLalilx oMdoMdakUkx visheVSavanenxVnU kANenu. elalxvU pApavanunx nAshamADutatxve.\\
14. elAlx tiVthaRgaLU puNayxvanunx koDutatxve. pApavanunx nAshamADutatxve. idanunx nAnu canAnxgi balelx.\\
15. kiVLanAnxgali meVlemxyanAnxgali oMdaralUlx kANe. avugaLa viSayavanunx parxtayxkaSxvAgi noVDabahudu.\\
16. nAradana I mAtanunx keVLi iMdarxnu loVkada tiVthaRgaLanunx baramADidanu.\\
17-19. avu AkAravanunx hoMdi oDaneyeV A saBege baMdavu. avu oLeLxya oDavegaLanUnx baTeTxgaLanUnx hAkikoMDu kAMtiyiMda kUDidadxvu. heNuNx gaMDugaLa AkAravanunx avakekx takekxMte hoMdidadxvu. haMsa, caMdarx, ivugaLanunx alalxlelxV citirxsiruva parxkAshavAda dukUlagaLanunxTuTx mutitxna saradiMdalU adara baNaNxdaMteyU idudx parxkAshisutatx A saBege keYmugidukoMDu baMdavu.\\
20. puTa hAkida cinanxda baNaNxdaMtidudx A saBeyalilx parxkAshisidavu.\\
21-22. kelavu padamxvaNaRgaLAgiyU kelavu sUrayxteVjasisxnaMteyU kelavu miMcinaMteyU kelavu beLiLxya baNaNxvuLaLxvugaLAgiyU idudxkoMDu iMdarxnu samxrisida kUDaleV hArakeVyUragaLanunx toTuTx, mAlegaLanunx hAkikoMDu, keYyalilx kamaMDalavanunx hiDidu saBeya madhayxkekx baMdavu,\\
23-30. goVmatiV, caMdarxBagA, namaRdA, sarasavxtiV, deVvike, biMbike, kubejx, kuMjala, maMjula, surxte, raMBe, BAnumati, pArA, GaGaRrAshoVNA, siMdhu, swviVra, kAveVri, kapilA, mukuMde, meVdiniV, puNAyx, supuNAyx, maheVshavxriV, camaRNavxtiV, loVpe, kwshike, suhaMse, haMsavAhe, haMsaveVgA, manoVrathA, sAruNe, veVge, suSeVNA, supadimxniV, vAhiniV, saraGA, puLiMdike, hime, manoVrathe, caMdirxke, veVdasaMkarxme, jAvxle, hutAshiniV, sAvxhA, kAle, kapiMjaliV, savxdhA, sukAlA, kALiMgA, gaMBiVrA, himAvAhiniV, deVvadarxviV, viVravAheV, lakaSxhoVmA, aGApahe, pArAshari, veVdagaBeR, heVmaveVsha, supuMDirxkiV, I nadigaLu mahApuNayxgaLu, pApanAshakagaLu. sarAvxBaraNaBUSitagaLAgi keYyalilx kalashavanunx hiDidu mUtiRmatAtxgi saBege baMdavu.\\
31-34. parxyAga, puSakxra, vArANasiV, dAvxrAvatiV, parxBAsa, avaMtiV, neYmiSa, daMDaka, dashAraNayx, maheVshavxra, kaLeVbara, kALaMjara, barxhamx, keSxVtarx, madhura, vAhaka, mAyA, kAMci, iveV muMtAda aravatetxMTu tiVthaRgaLU, goVdAvariyeV modalAda hatutxkoVTi nadigaLU A iMdarxna AjecnxyaMte saBege baMdavu.\\
35-36. samasatx divxVpagaLa tiVthaRgaLU mUtiRmatAtxgi iMdarxnanunx noVDalu avana apapxNeyaMte baMdavu.\\
37. A mahAtiVthaRgaLu deVvarAjananunx kuritu niVneVke namamxnunx kareside?\\
38. adara kAraNagaLanunx heVLu. ninage namasAkxra eMdavu. iMtu saravxtiVthaRgaLa mAtanunx keVLida A iMdarxnu heVLidanu.\\
39-46. barxhamxhateyx, goVvadhe, sitxrxVvadhe, sAvxmidorxVha, surApAna, savxNaRsetxVya guruniMde, BUrxNahateyx, rAjadorxVha, mitarxdorxVha, vishAvxsaGAtakatana, deVvaBeVda, liMgaBeVda, bArxhamxNara vaqtitxceCxVda, goVmALa nAshana, maneyanunx suDuvudu, Uranunx suDuvudu, agamAyxgamana, sAvxmitAyxga, yudadhxBUmiyiMda palAyana, I hadinAru mahApApagaLanunx pArxyashicxtatxvilalxde nimamxgaLalilx yAru hoVgalADisalu shakitx hoMdididxVri? elalxvanUnx sariyAgi yoVcisi deVvategaLa edurigU nAradara edurigU heVLi eMdanu.\\
47. deVveVMdarxnu hiVge heVLalu avelalxvU tiVthaRrAjanoDane yoVcisi saBeyalilx shakarxnige heVLidavu.\\
48-49. tiVthaRgaLu heVLidavu:-eleY, deVvarAjaneV, ninage namasAkxravu, heVLutetxVne keVLu, niVnu heVLida mahAGoVravAda barxhamxhatAyxdigaLanunx nAshamADalu namage shakitxyeV ilalx.\\
50. parxyAga, puSakxra, vArANasiV, saravxtiVthaR, I nAlukx mAtarx mahApApavanunx nAshamADuvudaralilx samathaRgaLu.\\
51. upapAtakagaLanunx nAshamADalu mAtarx barxhamxnu namamxnunx saqSiTxsidAdxne eMdavu.\\
52. I mAtanunx keVLi iMdarxnu saMtoVSadiMda avanunx hogaLidanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
toMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
toMBatotxMdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1-2. kuMjalanu heVLidanu:-pUravxdalilx iMdarxnu vaqtArxsurananunx koMdAga barxhamxhateyx baMditu. alalxde gwtamana heMDatiyanunx gamisidAga agamAyxgamana pApa baMditu. Aga deVvategaLU bArxhamxNrU I iMdarxnanunx biTuTxbiTaTxru. Aga iMdarxnu AsharxyarahitanAgi tapasusx mADidanu.\\
3. A deVvarAjanigoVsakxra deVvategaLU QuSigaLU kinanxrarU tapasusxmADutAtx oLeLxya keSxVtarxgaLalilx hoVgi tAvU sAnxnamADi AtanigU sAnxna mADisutitxdadxru.\\
4. modalu mAlavadeVshakekx hoVgi deVvarAjanige alilx sAnxnamADisidaru.\\
5. baLika vArANasiyalilx sAnxnamADisi AmeVle parxyAgadalUlx AmeVle saravxtiVthaRdalUlx sAnxnamADisidaru.\\
6-7. mahAtamxnAda puSakxranu tAneV sAnxnamADisidanu. barxhamxneV modalAda deVvategaLU munigaLU bArxhamxNarU nAgarU paravxtagaLU gaMdharavxrU kinanxrarU veMdamaMtarxgaLiMda Aga A deVvarAjananunx sAnxnamADisidaru.\\
8. A puNAtamxnAda iMdarxnu shudadhxnAgutatxlU barxhamxhateyxyU agamAyxgamana pApavU hoVdavu.\\
9. A GoVravAda pApadoDane itara pApagaLU Atanige hoVdavu. Aga parxsananxnAgi iMdarxnu A tiVthaRgaLige varavanunx koTaTxnu.\\
10. nananx GoVravAda pApagaLu pavitarxrAda nimimxMda nAshavAda kAraN nananx anugarxhadiMda niVvu tiVthaRrAjarAgiri, saMshayavilalx.\\
11-12. hiVge A tiVthaRgaLige varavanunx koTuTx, mALavavanunx kuritu nananx pApavanunx niVnu dharisiruvudariMda niVnu ananxpAnagaLiMdalU dhanadhAnayxgaLiMdalU samaqdadhxnAgiru. kASxmakAlavu ninage baraleV beVDa eMdu varavanunx koTaTxnu.\\
13. hiVge varavanunx hoMdi avu tamamx tamamx sAthxnagaLige hoVdavu. iMdarxnU tananx deVshakekx hoVdanu.\\
14. sUtanu heVLidanu:-Aga parxyAga, puSakxra, vArANasiV, modalAda saravxtiVthaRgaLu savxsAthxnakekx baMdavu.\\
15. kuMjalanu heVLidanu:-pAMcAla deVshadalilx viduraneMba kaSxtirxyanidadxnu. Atanu yAvudoV loVBadiMda obabx bArxhamxNananunx koMdanu.\\
16-17. juTuTxjanivAragaLilalxde, haNegiTuTxkoLaLxde, BikeSxgoVsakxra barxhamxGanxnu baMdidedxVne. barxhamxGanxnU surApAyiyU Ada nanage BikeSxyanunx koDi eMdu elalxra maneyalilxyU yAcisutitxdadxnu.\\
18. hiVgeyeV elAlx tiVthaRgaLalUlx sutitxdanu. avana barxhamxhateyxyu elelxlilxyU hoVgaleV ilalx.\\
19. hiVgiralu kUrxravAda teVjasisxniMda kUDida ApApiyAda viduranu duHKadiMda kUDi oMdu marada niraLinalilx kuLitidadxnu.\\
20. mahAmoVhadiMda kUDida caMdarxshamaRneMba guruGAtakiyAda obabx bArxhamxNanu magashadeVshadalilxdadxnu.\\
21. A duSaTxnu baMdhugaLiMdalU mitatxriMdalU biDalapxTuTx juTuTx janivAra muMtAda bArxhamxNasUcakavAda cihenxgaLanunx tayxjisi sututxtAtx I viduranu kuLitidadxlilxge baMdanu.\\
22. daridarxnAgi shUnayx manasusxLaLxvanAgi bArxhamxNana gurutugaLilalxde baMdiruva niVnAru? EtakokxVsakxra BUmiyanunx sututxtitxdidxVye? eMdu A viduranu keVLidanu.\\
23. viduranu hiVge keVLalu caMdarxshamaRnu tananx hiMdina viSayavanenxlAlx karxmavAgi heVLidanu.\\
24. guruvina maneyalilxdudxkoMDidAdxga mahAmoVhadiMda guruhatayxveMba mahApApavanunx mADidenu. AdadxriMda Iga I duHsithxtiyanunx hoMdidedxVne.\\
25-26. caMdarxshamaRnu tananx viSayavanunx heVLi A vidurananunxkurutu, niVnAru? Eke duHKavanunx hoMdididxVye? Etakekx I marada neraLinalilx kUtididxVye? enanxlu viduranu saMgarxhavAgi elalxvanUnx tiLisidanu.\\
27. bahu pAtakiyAda veVdashamaRneMba matotxbabxnu sharxmadiMda kUDidavanAgi alilxge baMdanu.\\
28. pApiyAda shariVravuLaLx niVnAru? BUmiyanenxVke sututxtitxVye? ninanx viSayavanunx heVLu. eMdu avaribabxrU keVLidaru.\\
29-30. nAnu agamAyxgamanavanunx mADidenu. janarelalxrU dhikakxrisidaru. savxjanabAMdhavarU kUDa tirasakxrisidaru. A pApadiMda lipatxnAgidedxVne. AdadxriMda hiVge BUmiyanunx sututxtitxdedxVne. eMdu veVdashamaRnu tAnu mADidudanenxlAlx heVLidanu\\
31.  goVhatayxmADida, sureyanunx pAnamADutitxdadx vaMjuLaneMba veYshayxnoVvaRnu alilxge baMdanu. avananunx samAcAraveVneMdaru.\\
32. tAnu mADida pApavanunx savxlapxvU biDade avarige heVLidanu. avana mAtelalxvanUnx avaru canAnxgi keVLidaru.\\
33-34. hiVge A nAlukxjana pApiSaThxrU oMdeDeyalilx seVridaru. UTa uDigegaLalilx obabxrobabxrige saMpakaRvilalx. oMdeV Asanadalilx EkavAguvaMte malaguvudilalx. Adare oMdeV kaDe idudxkoMDu mAtukathegaLanAnxDutitxdadxru.\\
35. I riVti duHKagoMDu elAlx tiVthaRgaLanunx hoMdi avaru seVvisutitxdadxru. AdarU ivara pApagaLu hoVgaleV ilalx\\
36. I tiVthaRgaLige mahApApavanunx nAshamADuvudakekx shakitxyeV ilalx. anaMtara vidurAdi nAlukx janarU kAlaMjaragirige hoVdaru.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
toMBatotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
toMBatetxraDaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-mahApApagaLiMda kUDida ivaru duHKagoMDa manasusxLaLxvarAgi A kAlaMjaragiriyalilx vAsisutitxdadxru.\\
2. alilxge obabx sidadhxnaMtiruva bArxhamxNanu baMdu ivaranunx niVveVke duHKagoMDididxVreMdu keVLidanu.\\
3. avaru heVLidudanenxlAlx keVLi A jAcnxniyu avaru mahApAtakigaLeMdu tiLidu avaralilx kaqpe toVrisidanu.\\
4. sidadxnu heVLidanu:- amAvAseyx soVmavArada dina parxyAga, puSAkxra, vAraNasi, saravxtiVthaR eMba nAlukx tiVthaRgaLive. mahApApa mADida niVvu A jAgagaLige hoVgiri.\\
5. I nAlukx jAgadalilxyU gaMgeyu hariyutatxde. A sathxLada gaMgeya parxvAhadalilx niVvu sAnxna mADidare pAtakadiMda mukatxrAgutitxVri.\\
6. avanu apapxNemADidaMte avaru avanige namasAkxra mADi horaTaru. pApapiVDitarAda avaru kAlaMjaradiMda jAgarxte horaTru.\\
7. vArANasige hoVgi alilx sAnxnamADi anaMtara parxyAga, puSakxra, saravxtiVthaR ivugaLigU hoVgi amAvAseyx soVmavArada yoVgadalilx sAnxnamADidaru.\\
8-9. vidura, caMdarxshamaR, veVdashamaR, vaMjuLa, I mahApAtakigaLu Aparavxtithiyalilx gaMgAjaladalilx sAnxnamADidaru. sAnxnamADida mAtarxdiMdaleV A goVvadhAdi pApagaLiMda mukatxrAdaru.\\
10. barxhamxhateyx, guruhateyx, surApAna modalAda pApagaLiMda A tiVthaRgaLu leVpahoMdive. AdadxriMda BUmiyanunx sututxtatxve.\\
11-12. puSakxra, saravxtiVthaR, vArANasi, parxyAga, ivu pApagaLiMda lipatxvAgi kapApxdavu. avu hAge kapApxgi haMsarUpadiMda parxpaMcavanunx sutitxdavu. elAlx tiVthaRgaLalilxyU sAnxnamADidavu \\
13. A elAlx tiVthaRgaLalilxyU sAnxnamADidarU avara pApadiMda baMda kapupx hoVgaleV ilalx.\\
14. A nAlukx tiVthaRgaLu sAnxnakokxVsakxra yAvayAva tiVthaRkekx hoVgutatxveyoV avugaLa hiMde uLida tiVthaRgaLu avugaLigoVsakxra duHKapaDutAtx haMsarUpavanunx hoMdi hiMde hoVgutitxrutatxve.\\
15. pAtakarUpavAda avugaLa heMDirugaLu haMsarUpiniMda aravatetxMTu tiVthaRgaLanunx sutitxduvu.\\
16. avugaLa A heMDirU mahAtiVthaRkekx samavAda mAnasavanunx pApanAshakokxVsakxra hoMdiduvu. alilx sAnxnamADidarU adu hoVgalilalx.\\
17. Aga mAnasasaroVvaravu lajejxyiMda kapupxrUpavanunx dharisida haMsavAyitu. adanenxV niVnu modalu noVDidudu.\\
18. A haMsarUpadhArigaLu mAnasadoDane reVvAtiVrakekx hoVdavu. deVvategaLu, sidadhxrugaLiMda seVvisalapxTaTx reVvAsaMgamadalilx sAnxnamADida mAtarxdiMda avu A pApadiMda mukatxvAdavu.\\
19. A kapupxbaNaNxvanunx biTuTx avu shudadhxvAda baNaNxvanunx hoMdidavu.\\
20. yAvayAva tiVthaRkekx hoVgi sAnxnamADidarU kapupx hoVgadiralu noVDi A heNuNx haMsagaLu hAsayxmADi nakakxvu.\\
21. kubAjx nadiya saMgamada tiVthaRdalilx A pAtakavu nAshavAyitu. Aga A sitxrxVhaMsagaLu maqtavAdavu.\\
22. barxhamxhateyx, guruhateyx surApAna, agamAyxgamanagaLu BasamxvAdavu. reVvAkubejxgaLa saMgamada mahimeyu aMthAdudx.\\
23. A nadiya daDadalilx yAvavu satatxvoV A pApavelAlx hatavAdavu. aravatetxMTu tiVthaRgaLu haMsarUpadiMda sutitxdavu.\\
24. avugaLa joteyalilx AmeVle baMda haMsavanunx mAnasaveMdu tiLi. nAlukx kapupx haMsagaLeMdeyalAlx, avugaLa hesaranunx keVLu.\\
25. parxyAga, puSakxra, saravxtiVthaR, vArANasiV, ivugaLu pApa nAshakagaLAdavu.\\
26. ivu barxhamxhateyxyiMda tirasakxtisalapxTuTx BUmiyalilxruva elAlx tiVthaRgaLanunx sutitxdavu.\\
27. avu hAge sututxtitxdadxrU avugaLa pApa hoVgalilalx, kubejxya saMgamadalilx avugaLa pApa hoVyitu.\\
28. elAlx tiVthaRgaLigU pirxVtipAtarxvAda parxyAgavu avelalxkUkx iMdarxna muMde rAjanAgi mADalapxTiTxtu.\\
29. reVvA nadiya tiVthaRvu kANadiruvavaregU tiVthaRgaLu parxkAshisutatxve. reVvA tiVthaRvu bAradiruvavarege tiVthaRgaLu hememx paDutatxve. anaMtara bAyi mucicxkoLuLxtatxve.\\
30-31. barxhamxhatAyxdigaLa nAshanadalilx A reVveyu iDalapxTiTxde. kapilAsaMgama, reVvAsaMgama, meVGanAdasaMgama, urusaMgama, ivugaLu barxhamxhatAyxnAshakagaLu. Adare reVvAsaMgamavu elAlx kaDeyalilxyU sikukxvudilalx. adu sikukxvudu kaSaTx.\\
32. OMkAradalilx, BaqgukeSxVtarxdalilx, namaRdA kubajx saMgamadalilx, mAhiSamxtiyalilx reVveyu sikukxvudu dulaRBavu.\\
33. viTaMkA saMgama, kiVTaka, maMgaLiVshavxra, ilelxlilxyU kUDA puNayxvatiyAda reVveyu sikukxvudu kaSaTx.\\
34. A reVveyu tiVthaRgaLige tAyiyu. pAparAshigaLanunx nAshamADutatxde. adara eraDu daDagaLalilx elAlxdarU sariye, sAnxna mADidare manuSayxnige ashavxmeVdhaPala laBisutatxde. hecucx beVkilalx. oMdeV sAnxna sAku.\\
35. saravx pApanAshakavAda, keVLuvavaregU gatidAyakavAda idanunx niVnu keVLidudariMda heVLidenu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
toMBatetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
toMBatatxmUraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-eleY, vijavxlaneV, BUmiyanunx sututxtitxruva niVnu yAva Ashacxrayxvanunx noVDide? adanunx nanage heVLu.\\
2. ililxMda niVnu elilxge hoVgutitxruveyoV alilx EneVnu Ashacxrayxvanunx noVDide? A AshacxyaRvanunx heVLu keVLoVNa. eMdanu.\\
3. vijavxlanu heVLidanu:-meVruvina samiVpadalilx PalapuSapxBaritavAda utatxma vaqkaSxgaLiMda kUDida AnaMdaveMba oMdu kAnanavide.\\
4-5. A AnaMdakAnanavu deVvategaLa guMpiniMda kUDide. muni sidadhxrugaLiMda seVvisalapxDutatxde. apasxrasusxgaLu, gaMdharavxru, kinanxraru, nAgarugaLiMda AvaqtavAgide. bAvi koLa keregaLiMdalU nadigaLiMdalU kUDikoMDu parxkAshisutatxde.\\
6. koVTi vimAnagaLiMdalU, giVtagaLa dhavxniyiMdalU, meVGadhavxnigaLiMdalU kUDide. duMbigaLa dhavxniyu madhuravAgi keVLi barutatxde.\\
7. saMpige, caMdana, inUnx aneVka hUbiTaTx, haNuNxbiTaTx maragaLiMda A paravxtavu kUDide.\\
8. A AnaMda vanavu nAnA vaqkaSxgaLiMda parxkAshisutatxde. aneVka bageyAda pakiSxgaLa koVlAhaladiMda kUDide.\\
9. I riVtiyAda AnaMdavanunx nAnu noVDidenu. alilx samudarxdaMtiruva oMdu saroVvaravide.\\
10. padamxda suvAsaneyiMda adara niVru vAsitavAgirutatxde. niVru pArxNigaLiMda kUDide. matutx haMsa, bakagaLiMda vAsitavAgide.\\
11. I riVtiyAda saroVvaravu A kADina madhayxdalilxde. alilxge deVvategaLU gaMdharavxrU aneVkavAgi baruvaru.\\
12. kiMnararu, gaMdharavxru, cAraNaru, ivariMda shoVBisalapxTaTx A saroVvaradalilx oMdu Ashacxrayxvu kANalapxTiTxtu. adanunx heVLalu sAdhayxvilalx. hAgididxtu.\\
13. kalashadiMda shoVBitavAda divayxBoVgavuLaLx CatirxgaLiMda A vimAnavu kUDide.\\
14. adu saravxBoVgagaLiMda kUDide. kinanxraru, gaMdharavxru, apasxrasusxgaLiMda shoVBitavAgide.\\
15. mahAsidadxriMdalU QuSigaLiMdalU hogaLalapxDutAtx suMdaranAda obabx puruSanidadxnu. aMthavanu loVkadalelxlUlx ilalxveV ilalx.\\
16. sarAvxBaraNagaLiMda kUDiruvavanu. divayxmAleyanunx hAkikoMDiruvanu. mahAratanxda mAleyoMdu avana haqdayada meVle iLibidudx rArAjisutitxruvudu.\\
17. mutitxna mAlegaLanunx dharisi, baLegaLanunx toTiTxruva OvaR suMdariyanunx Atana samiVpadalilx noVDidenu.\\
18. A yuvatiyu oLeLxya baTeTxyanunx uTuTx, caMdanavanunx hacicxkoMDidAdxLe, gAnadiMda sotxVtarxmADutitxdAdxLe. hiVge A puruSana baLi niMtidadxLu.\\
19. matutx avaLu ratiyaMtidadxLu. duMDAda satxnagaLiMdalU saNaNx naDuviniMdalU kUDidadxLu. sarAvxBaraNagaLiMdalU shoVBitaLAgidadxLu. bahu suMdariyAgidadxLu.\\
20. rUpalAvaNayxgaLiMda kUDida A ibabxrU saMtuSaTxrAgi vimAnadalilx baMdaru.\\
21. vimAnadiMda iLidu saroVvarada baLige hoVdaru. alilx ibabxrU sAnxnamADidaru.\\
22. A daMpatigaLu keYyalilx katitxhiDidu niMtaru. avaraMteyeV eraDu shavagaLu alilx bididxdadxvu.\\
23. A daMpatigaLu   heVgidadxroV A eraDu shavagaLU rUpadalilx avaraMteyeV idadxvu.\\
24. A shavagaLu deVvarUpavAgidadxvu. A jiVvavaMtara rUpadaMteyeV shavagaLa rUpagaLU irutatxve. heMgasu heVgidadxLoV hAgeyeV A heMgasina shavavU ididxtu.\\
25. A heMgasu heNuNxshavada mAMsavanunx katitxyiMda katatxrisi tinunxtitxdadxLu.\\
26. gaMDasU kUDaleV heMgasinaMteyeV puruSashavada mAMsavanunx katatxrisi tinunxtitxdadxnu. hasiviniMda piVDitarAgi avaru avugaLa mAMsavanunx I riVti tinunxtitxdadxru.\\
27. tamage taqpitxyAguvavarevigU avaru avugaLa mAMsavanunx tiMdaru. A meVle saroVvarada niVranunx kuDidu suKadiMdidadxru. anaMtara savxlapxkAlavidudx vimAnadiMda horaTuhoVdaru.\\
28. alilx rUpavatiyarU lakaSxNavatiyarU Ada inUnx ibabxru heMgasaranunx noVDidenu.\\
29. avaru hAsayxmADutAtx, nagutAtx, tamamxtamamx mAMsavanenxV A kADinalilx nitayxvU tinunxtitxdadxru.\\
30-31. matitxbabxru BayaMkaravAda heMgasaru alelxV sAnxnamADi nananx kaNeNxdurigeV tinunxtatx tinunxtatx koDukoDeMdu keVLutitxdadxru.\\
32. I riVtiyAda Ashacxrayxvanunx A saroVvarada daDadalilx noVDutitxdedxnu. avarU mikakxvarU nitayxvU hiVge alilxge baMdu hiMde mADidaMteyeV mADutitxdadxru.\\
33. eleY, taMdeyeV! niVnu keVLidadxriMda I AshacxyaRvanunx heVLidenu. ivelalxvU saMdeVhakekx kAraNavAda viSaya.\\
34-37. eleY pakiSxsherxVSaThxneV! vimAnadalilx baMda A gaMDaheMDiru yaru? suMdaranAda A kamaleVkaSxNanu yAru? mahAmAMsavananxtinunxtitxdadx heVgasu yAru? hosadAgiyeV alilxge baMda gaMDasU heMgasU yAru? anoyxVnayxvAgi hAsayxmADutitxdudxdeVke? koDu koDu eMdu heVLutAtx tinunxtitxdadx A sitxrxVyarAru? A daMpatigaLAru? idanenxlAlx heVLi namamx saMshayavanunx nivArisu. eMditu.\\
38. mUraneyavanAda vijavxlanu hiVge keVLalu, kuMjalaniMteMditu. idanenxlAlx A maradaDiyalilx cayxvananu keVLutatxlidadxnu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
toMBatatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
toMBatatxnAlakxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-avaru tamamx mAMsavanunx tinanxtakakxvareVkAdareMbudanUnx, adara kAraNagaLanUnx tiLisutetxVne. keVLu.\\
2. elalxdakUkx oLeLxya matutx keTaTxkamaRgaLeV kAraNavu. puruSanu puNayxkamaRdiMda suKavanUnx, pApakamaRdiMda dhuHKavanUnx anuBavisutAtxne.\\
3-4. shAsatxrXjAcnxnaveMba kaNiNxniMda dhamaRsUkaSxmXvanunx vicArisi tiLiyabeVku. sUthxlavAda dhamaRgaLanunx padeVpadeV vicArisi tiLiyabeVku. doDaDx mUtiRyanunx mADuva shilipxyu heVge padeV padeV A shilAmUtiRyanunxmodalu dapapxdapapxvAgiyU AmeVle nayagelasadiMdalU sarimADutAtxnoV hAge kelasavanunx mADabeVku.\\
5. aginxya teVjasisxniMdalU jAvxlegaLiMdalU dhAtuvu niVrAguvaMte mADutAtxne.\\
6. beMki modalAdavugaLiMda kAyisi, beVyisi BakaSxyXgaLanunx ruciyAguvaMte mADutAtxnoV hAge rUpa, AkAra modalAdavu, kamaR paripAkadiMda Agutatxve. saMshayavilalx. kamaRveV parxdhAnavAgi jiVvarUpadiMdirutatxde.\\
7. reYtanu holadalilx yAvariVtiyAda biVjavanunx bitutxtAtxnoV aMtaha PalavanenxV UTamADutAtxne, saMshayavilalx.\\
8. adaraMte yAva riVtiyAda kamaRvanunx mADutAtxneyoV aMtaha PalavanenxV UTamADutAtxne. avana vinAshakUkx avana kamaRveV kAraNavu. nAvelalxrU kamARdhiVnaru.\\
9. kamaRveV namage loVkadalilx dAyAdiyu, kamaRveV baMdhuvu. kamaRveV manuSayxnanunx suKaduHKagaLalilx perxVrisutatxde.\\
10. oDAvegaLalilx cinanxvAgali, beLiLxyAgali, tamamxtamamx rUpavanunx heVge hoMdutatxvoV hAge jaMtuvu pUravxkamaRkekx adhiVnavAgi adariMda kUDikoLuLxtatxde.\\
11. Ayususx, kamaR, dhana, vidAyx, sAvu, I aidU kUDa pArxNige gaBaRdalilxruvAgaleV saqSiTxsalapxDutatxde. eMdare AgaleV nishicxtavAgirutatxde.\\
12. kaqSiya Palavanunx reYtanu hoMduvaMte pUravxdalilx mADida kamaRPalavanunx, mADidavanu hoMdutAtxne.\\
13. deVvatavxvAgali, manuSayxtavxvAgali, pakiSxtavxveV Agali, tirayxkatxvXveV Agali, sAthxvaratavx jaMgamatatxvXgaLeV Agali, jaMtuvige pUravxjanamxda kamaRgaLige anusAravAgi barutatxve.\\
14. pArxNiyu tAnu mADidudanenxV nitayxvU tinanxbeVku. tAnu hiMdina janamxdalilx mADida duHKavanAnxgali, suKavanAnxgali jaMtuvu gaBaRdiMda modalu mADikoMDu anuBavisabeVku.\\
15. pUravxjanamxdalilx mADida kamaRvanunx baladiMdAgali, tamamx makakxLa adhiVnadiMdAgali beVre riVti tirugisuvudakekx AguvudeV ilalx.\\
16. tAnu mADida kamaRgaLige anusAravAgi anuBavisatakakxdudx. kelavu kAraNagaLiMda nAneV mADideneMba ahaMkAradiMda kUDirutAtxne.\\
17. aneVka hasugaLa madhayxdalilx karuvu tAyiyanunx kaMDuhiDiyuvaMte shuBAshuBakamaRgaLu kamaRmADidavananunx huDukikoMDu baMdu seVrutatxve. A kamaRgaLige upaBoVga horatAgi nAshaveV ilalx.\\
18. hiMdina janamxda kamaRvanunx yAvanu tAneV miVralu sAdhayx? bahaLa shiVGarxvAgi hoVgutitxdadxrU avananunx anusarisikoMDu ODibarutatxde.\\
19. pUravxdalilx mADida kamaRvu joteyalilx idudx kUtavananunx kUtu, hoVgutitxruvavananunx hoVgutatxlU anusarisutatxde.\\
20. kelasa mADuvavananunx kelasa mADutatxleV neraLinaMte anusarisutatxde. bisilu neraLugaLu oMdanonxMdu anusarisiyeV iruvaMte kamaRgaLU irutatxve.\\
21. viSayagaLU mupUpx nepamAtarxvaSeTx! pUravxkamaRdiMda piVDitanAdavananunx A meVle piVDisutatxve.\\
22. suKaduHKagaLanunx yAvanu elilx anuBavisabeVkoV alilxge A jaMtuvanunx kamaRvu karedoyuyxtatxde.\\
23. jiVvagaLige suKaduHKagaLanunx koDatakukxdu deYvaveMdu heVLutAtxre. hAgilalxdidadxre jAcnxnavidAdxgalAgali, ilalxdAgAgali A kamaRvu hoMdutatxdaSeTx? adakekx kAraNavanunx heVLalu sAdhayxvAguvudilalx.\\
24. duHKagoMDu sAyalu ahaRnAdavananunx kolulxtatxde. kelavu saMdaBaRgaLalilx shasatxrX, aginx, viSa, dugaRgaLalilx sikikx sAyalu beVkAdaSuTx kAraNagaLidadxrU avanu sAyade uLiyuvudakekx kAraNaveVnide? AdadxriMda elalxkUkx deYvaveV kAraNavu.\\
25. BUmiyalilx biVjagaLu, auSadhi, mara, hululxgaLu heVge idudxkoMDu vaqdidhx hoMdutatxvoV hAge kamaRgaLu namamx AtamxdalilxdudxkoMDu beLeyutitxrutatxve.\\
26. eNeNxya nAshadiMda diVpavu heVge ArihoVgutatxdoV hAge kamaRkaSxyadiMda pArxNiya shariVravu nAshavAgutatxde.\\
27. AdadxriMda jAcnxnigaLu kamaRkaSxyadiMda pArxNigaLu sAyutatxveMdu heVLutAtxre. adakekx kAraNavAgi nAnAbageya roVgagaLu barutatxveMdu heVLutAtxre.\\
28. AdadxriMda pArxNigaLige kamaRveV parxdhAnavu. pUravxdalilx mADida kamaRvanunx I janamxdalilx anuBavisutAtxne.\\
29. niVnu hiMde noVDideneMdu nananxnunx keVLideyalalx. adara viSayavanunx heVLide avaru hiMdina kamaRPalavanunx Iga anuBavisutAtxre.\\
30. A naMdavanadalilx niVnu noVDidavara kamaRvu bahu kUrxravAdudu. A kamaRda vipAkavanunx heVLutetxVne keVLu,\\
31. apapx, idu kamaRBUmiyu. mikakxvu BoVgaBUmigaLu, I BUmiyalilx kamaRmADidavanu savxgARdigaLige hoVgi suKavanunx anuBavisutAtxne.\\
32. coVLadeVshadalilx subAhuveMba rAjanidadxnu. avanaMte guNavaMtanU, suMdaranU, viVranU Ada matotxbabxnu BUmiyalelxV iralilalx.\\
33. avanu viSuNxBakatxnu, jAcnxniyu, veYSaNxvarige pirxVtipAtarxnu. aneVka vidhagaLiMda viSuNxvina pUjeyanunx mADutitxdadxnu.\\
34. A rAjanu ashavxmeVdhAdi yAgagaLanunx mADidanu. avanige jeYmini eMba puroVhitanobabxnidadxnu.\\
35. A puroVhitanu subAhuvanunx karedu, ayAyx, oLeLxyadAnagaLanunx mADu. A dAnamADidare swKayxgaLanunx anuBavusabahudu.\\
36. kaSaTxgaLanunx hoMdidadxre dAnagaLiMdaleV adariMda tapipxsikoMDu utatxma loVkavanunx hoMdabahudu. dAnadiMda suKavu laBisutatxde. shAshavxtavAda yashasusx barutatxde. dAnadiMda oLeLxya kiVtiRbarutatxde. BUmiyalilx pUjayxnAgutAtxne.\\
37. elilxyavarege BUloVkadalilx dAnamADidavana kiVtiRyu sithxravAgirutatxdeyoV alilxyavaregU avanu savxgaRdalilxrutAtxne.\\
38. A riVti dAnamADuvudu kaSaTx. dAnamADalAguvudeV ilalx. AdadxriMda savaRparxyatanxdiMdalU manujaru nitayxvU dAnamADutitxrabeVku eMdanu.\\
39. rAjanu keVLidanu:-dAna tapasusxgaLalilx yAvudu kaSaTxvAdudu? yAvudanunx mADidare savxgaRdalilx suKisutAtxne heVLu enanxlu,\\
40. jeYminiyu heVLidanu:-dAnakikxMta kaSaTxvAdudu parxpaMcadalilx matotxMdilalx. adu loVkasAkiSxyAgi parxtayxkaSxvAgiyeV kANutitxdedxyaSeTx?\\
41. janaru loVkadalilx haNakokxVsakxra AshepaTuTx, pirxyavAda pArxNagaLanunx hulilxgiMta kaDeyAgi kaMDu, samudarxvanAnxgali kADanAnxgali parxveVshisutAtxre.\\
42. A haNakokxVsakxra kelavaru matotxbabxrige ALAgirutAtxre. vidAvxMsarU kUDa matotxbabxra adhiVnarAgi OdutitxrutAtxre. haNadAsegAgiyeV kelavaru hiMsemADi pArxNivadhe mADutAtxre. kelavaru vayxvasAya mADutAtxre.\\
43. duHKadiMda saMpAdisida, pArxNakikxMta pirxyavAda haNavanunx koDuvudeMdare bahukaSaTx. adaralilxyU nAyxyadiMda saMpAdisidudanunx tAyxgamADuvudeMdare bahukaSaTxveV Agutatxde.\\
44. sharxdedhxyiMda yoVgayxnAdavanige dAnamADidudakekx belekaTaTaxlu sAdhayxvilalx. sharxdedhxyeV dhamaRda magaLu. pAvanavu. parxpaMcaveV adanunx gwravisuvudu.\\
45. A sharxdedhxyeV beVkAdudanunx koDatakukxdu. huTiTxsatakukxdu. saMsAraveMba samudarxdiMda dATisatakukxdu. sharxdedhxyiMdaleV jAcnxnigaLu dharamxvanunx dhAyxnisuvaru.\\
46. EnU ilalxda QuSigaLu sharxdedhxyiMdaleV savxgaRvanunx hoMdidaru. dAnagaLu vividhavAgi beVkAdaSiTxve.\\
47-48. ananxdAnakikxMta pArxNigaLige moVkaSxdAyakavAda matotxMdu dAnavilalx. AdadxriMda oLeLxya mAtanADutAtx hAlu muMtAda utatxmapadAthaRgaLoMdige kUDida ananxvanunx koDAbeVku. ananxdAnakikxMta utatxmavAdadudx ihaparagaLalilx matotxMdilalx.\\
49. AdadxriMda suKakokxVsakxravU paraloVkakokxVsakxravU nimaRlavAda manasisxniMda ananxdAnavanunx sharxdedhxyiMda mADabeVku.\\
50. ananxdAnada PalavanenxV manuSayxnu yAvAgalU anuBavisuvanu. AdadxriMda oMdu muSiTxyanAnxdarU dAnamADutitxrabeVku.\\
51-52. A muSiTx ananxdAnakekx akaSxyavAda mahAPalavu laBisutatxde. baLaLxvAgali, muSiTxyAgali, ananxvu sikakxdidadxlilx paravxsamayadalilx AsitxkayxdiMdalU BakitxsharxdedhxgaLiMdalU obabxnanunx cenAnxgi UTamADisabeVku.\\
53. A obabxnige hAkida ananxda parxBAvadiMda janAmxMtaradalilx nitayxvU A ananxvanunx UTamADutAtxne. pUvaRjanamxdalilx BakitxyiMda oMdAvatiRdAnamADidadxnunx aneVkakAla I janamxdalilx UTamADutAtxne. hAge dAna mADidare janAmxMtaradalUlx nitayxvU adeV ananxvanunx UTamADutAtxne.\\
54. nitayxvU bArxhamxNanige yAru ananxdAnamADutAtxreyoV avaru miSATxnanxvanunx UTamADutAtx savxgaRkekx hoVgutAtxre.\\
55. veVdapAragarAda QuSigaLu ananxvanunx pArxNarUpavanAnxgi heVLutAtxre. saMdeVhavilalx. ananxvu amaqtadiMda huTiTxdudaSeTx.\\
56. yAvanu ananxdAnamADutAtxneyoV avanu pArxNadAna mADidaMte gaNisalapxDutAtxne. AdudariMda eleY rAjaneV, niVnu ananxdAnavanunx parxyatanxpaTuTx mADu eMdanu.\\
57. rAjanu jeYminiyu heVLida I mAtanunx keVLi paMDitanAda A jeYminiyanunx kuritu punaH keVLidanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
toMBatatxnAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
toMBatetxYdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. subAhu keVLidanu:-ananxdAnada mahimeyanunx heVLideyaSeTx. adariMda savxgaRdalilx doreyuva suKAdigaLanunx heVLu. savxgaRda guNagaLanUnx heVLu. adelalxvanUnx BakirxsharxdedhxgaLiMda mADutetxVne enanxlu,\\
2. jeYminiyu heVLidanu:-alilx naMdanavanaveV modalAda divayxvAda aneVkabageya udAyxnagaLive. A udAyxnagaLalilx ilalxdiruva padAthaRgaLeV ilalx.\\
3. A udAyxnadalilx elAlxkaDeyalUlx haNuNxbiTaTx maragaLu beVkAdaSiTxve. apasxrasitxrXVyaru shushUrxSemADutitxruva aneVka vimAnagaLU ive.\\
4. A vimAnagaLu aneVka shilipxgaLiMda kUDide. avarige vashavAgi avariSaTxdaMte saMcarisutatxve. beLaLxgiruva hAsigegaLU matutx cinanxdabaNaNxda AsanagaLU avugaLalilxve.\\
5. samasatxvAda kAmagaLiMda kUDive. yAva duHKavU ilalx. puNayxvaMtarAda nararu adaralilx suKavAgi saMcarisutAtxre.\\
6. alilxge nAsitxkarU, kaLaLxrU, iMdirxyagaLanunx jayisidavarU GAtukarU, cADikoVrarU, upakArasamxraNeyilalxdavarU, koVpigaLU hoVgalAraru.\\
7. satayxvaMtaru, shUraru, dayALugaLu, kaSxmAshiVlaru, yAgamADidavaru, dAnigaLu Ada manuSayxru mAtarx alilxge hoVgutAtxre.\\
8. alilx roVga, maqtuyx, mupupx, shoVka, shiVta, uSaNx, hasivu, bAyArike, teVjoVhAni ivu yAvuvU obabxnigU iruvudilalx.\\
9. savxgaRdalilx ivU inUnx aneVka guNagaLU ive. alilxratakakx doVSagaLanunx heVLutetxVne keVLu.\\
10. puruSanu tAnu mADida shuBakamaRda Palavanunx alilx anuBavisutAtxne. Adare alilx shuBakelasavanunx mADalAguvudilalx. adu oMdeV doVSa.\\
11. mikakxvara saMpatatxnunx noVDi saMkaTavAgutatxde. suKadalelxV idadxvaru kamaRPalavu tiVridabaLika oDane biVLuvudanunx noVDi saMkaTavAgutatxde.\\
12. ililx mADida kamaRkekx alilx Palavanunx anuBavisutAtxne idu kamaRBUmiyu. savxgaRvu BoVgaBUmiyu eMdanu.\\
13. subAhuvu matetx keVLidanu:-savxgaRdalilx niVnu heVLida ivu mahAdoVSagaLeV sari. nidoRVSavAgiruva beVre loVkagaLanunx heVLu eMdanu.\\
14. jeYminiyu heVLidanu:-barxhamxloVka modalugoMDu elalxdaralUlx doVSagaLidedxV ive. AdadxriMdaleV jAcnxnigaLu savxgaRpArxpitxyanunx iciCxsuvudilalx.\\
15. barxhamxloVkadiMda meVlakekx viSuNxvina paramapadavu iruvudu. adu shuBavAdudu. sanAtanavAdudu. joyxVtiVrUpavAdudu. jAcnxnigaLu adanunx parabarxhamxveMdu tiLiyutAtxre.\\
16. viSayaloVluparAda mUDharu alilxge hoVgalAraru. DaMBa, loVBa, Baya, korxVdha, dorxVha, doVSagaLuLaLxvaru hoVgalAraru.\\
17-18. nimaRlaru, nirahaMkAraru, nidavxRMdavxru, iMdirxyanigarxhigaLu, dhAyxnAsakatxru, yoVgAsakatxru, iMtaha sAdhugaLu alilxge hoVgutAtxre hiVge niVnu keVLidudelalxvanUnx heVLidedxVne eMdanu.\\
19. kuMjalanu heVLidanu:-rAjanAda subAhuvu I riVtiyAgi savxgaRguNagaLanunx keVLi A jeYminiyanunx kuritu iMteMdanu.\\
20-22. subAhuvu heVLidanu:-nAnu savxgaRkekx hoVguvudilalx. A iceCxyU nanagilalx. alilxMda biVLuvikeyu KaMDitavAdameVle A kelasavanunx nAnu mADuvudilalx. nAnu oMdu dAnavanUnx koDuvudilalx. KaMDita dAnakekx PalavuMTAgabeVkAdudariMda dAnaPalavu mugidameVle alilxMda biVLuvudu KaMDita. AdudariMda nAnu dhAyxnayoVgadiMda shiVrxV viSuNxvanunx pUjisutetxVne. adariMda dAhanAshavajiRtavAda viSuNxloVkakekx hoVgalu iciCxsutetxVne eMdanu.\\
23-25. jeYminiyu heVLidanu:-eleY rAjaneV, niVnu heVLidudu sari. adu savaRsherxVyasusxgaLiMda kUDide, aneVka jana rAjaru yAgamADi dAnavanunx koDutAtxre. yajacnxdalilx elAlx dAnagaLanUnx mADutAtxre. modalu ananxdAna, anaMtara vasatxrX, tAMbUla, suvaNaR, BUmi, goVvu, ivugaLanunx dAnamADutAtxre. oLeLxya yajacnxgaLanunx mADi A puNayxdiMda viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxre.\\
26. dAnadiMda taqpitxyanunx hoMdutAtxre. taqpatxrAgiyU irutAtxre. tapasivxgaLU, mahAtamxrU nitayxvU I kelasa mADutAtxre.\\
27. A tapasivxgaLu BikeSxbeVDi tamamx sathxLakekx baMdu BikeSxyiMda baMda ananxdalilx BAgagaLanunx mADutAtxre.\\
28. adaralilx bArxhamxNanige oMdu pAlu, goVvige oMdu pAlu, pakakxdalilxruvavanige oMdu pAlu, tanagoMdu pAlu, hiVge nAlukxBAgagaLanunx mADutAtxre.\\
29. A ananxdAnada Palavanunx avaru anuBavisutAtxre. hasivu, bAyArikegaLiMda vajiRtarAgi ivaru viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxre.\\
30. AdudariMda rAjaneV, niVnUkUDa nAyxyadiMda saMpAdisida haNavanunx dAnamADu. dAnadiMda jAcnxnabarutatxde, jAcnxnadiMda sididhxyuMTAgutatxde eMdu heVLidanu.\\
31. I katheyanunx keVLidavanu savaRpApadiMda mukatxnAgi viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxne.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
toMBatetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
toMBatAtxraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. subAhuvu keVLidanu:-yAva keTaTxkelasagaLanunx mADidare narakavanunx hoMdutAtxneMbudanunx heVLu.\\
2. jeYminiyu heVLidanu:-sherxVSaThxvAda bArxhamxNikeyanunx biTuTx yAva bArxhamxNnu Ashege OLagAgi keTaTxkelasadiMda jiVvisutAtxnoV avanu narakagAmiyu.\\
3. nAsitxkaru, gwravisadavaru, jiteVMdirxyaralalxdavaru, dAMBikaru, kaqtaGanxru ivarelalxrU narakavanunx hoMdutAtxre.\\
4. bArxhamxNanige dhanavanunx koDuveneMdu mAtukoTuTx avanige adanunx koDadavarU, bArxhamxNna savxtatxnunx kadiyuvavarU narakavanunx hoMdutAtxre.\\
5. cADikoVra, suLuLxheVLuvavanu, viSayakekx saMbaMdhapaDadaMte mAtanADuvavanu ivarU narakaBAgigaLu.\\
6. parara savxtatxnenxV kadiyuvavarU, parara dUSakarU, parara saMpatatxnunx noVDi hoTeTxkicucxpaDuvavarU narakaBAgigaLu.\\
7. pArxNihiMse mADuvavarU, paraniMde mADuvavarU narakaBAgigaLAgutAtxre.\\
8. BAvi, kere, vana, aravaTiTxgegaLanunx nAshamADuvavarU, saroVvaravanunx oDeyuvavarU, narakaBAgigaLAgutAtxre.\\
9. makakxLu, ALugaLu, atithigaLige toMdare mADuvavaru, deVvakArayx pitaqkAyaRgaLanunx biTaTxvaru  narakaBAgigaLAgutAtxre.\\
10. yatiyanunx dUSisuvavaru, asharxmadUSakaru, senxVhitaranunx dUSisuvavaru ivarelalx narakagAmigaLu.\\
11. AdipuruSanU saravxloVkakataRnU Ada viSuNxvanunx yAru ciMtisuvudilalxvoV avaru narakaBAgigaLu.\\
12. parxyAjAdi yAgagaLu, shudadhxrAda kaneyxyaru, sAdhugaLu, gurugaLu, ivaranunx dUSisuvavaru narakagAmigaLu.\\
13. muLuLx, moLe, salAki, kalulxgaLu modalAdavanunx janaru tirugADuva mAgaRgaLalilx hAki janarige toMdareyanunxMTumADuvavaru narakavanenxV seVruvaru.\\
14. pArxNigaLalilx vishAvxsaviDadavaru, kAmigaLu, elAlx vaNaRdalUlx tinunxvavaru narakagAmigaLu.\\
15. jiVvakekx gatiyilalxdeV UTakekx baMda bArxhamxNaranunx yAru avamAnisutAtxreyoV avaru narakagAmigaLu.\\
16. holagadedxgaLu, vaqtitx, manegaLanunx nAshamADuvavaru, pirxVtiyanunx nAshamADuvavaru, Asheyanunx huTiTxsi moVsamADuvavaru ivarelalxrU narakagAmigaLu.\\
17. shasatxrXgaLu, shalayxgaLu, dhanasusxgaLu, ivanunx mAruvavaru narakaBAgigaLu.\\
18. anAtha, veYSaNxva, diVna, roVgi, muduka, ivaranunx upacarisadavaru narakaBAgiyAgutAtxre.\\
19. modalu niyamavanunx hiDidu baLika iMdirxyaloVluparAgi adanunx mADadavaru narakaBAgigaLu.\\
20. inunx savxgaRkekx hoVgi alilx BoVgapaDuvavaranunx heVLutetxVne keVLu.\\
21. satayx, tapasusx, jAcnxna, adhayxyanagaLiMda dhamaRvanunx anusarisuvavaru, savxgaRgAmigaLu.\\
22. hoVma, dhAyxna, deVvatAcaRnagaLanunx mADuvavaru savxgaRgAmigaLu.\\
23. shucigaLu, shucideVshadalilx vAsudeVvananunx dhAyxnisuvavaru, BakitxyiMda vAsudeVvananunx dhAyxnisuvavaru, savxgaRgAmigaLu.\\
24. pirxVtiyiMda tAyitaMdegaLa shushUrxSemADuvavaru, hagalu nidedxmADadavaru, savxgaRgAmigaLu.\\
25. yAvapArxNiyanUnx hiMsemADadavarU, sAdhusaMgigaLU, elalxra hiteYSigaLU, savxgaRgAmigaLu.\\
26. gurugaLa shushUrxSemADutAtx gurugaLanunx gwravadiMda kANatakakxvaru, dAnategedukoLaLxdavaru, savxgaRgAmigaLu.\\
27. pUvaRpApadiMda daridarxrAdavaranunx BayapaDisi koVpatoVrisi hiVyALisidavaru, savxgaRgAmigaLu.\\
28. sahasarxjanakekx ananx hAkuvavaru, sahasarxdAnamADuvavaru, sahasarx padAthaRgaLanunx dAnamADuvavaru, ivarelalx savxgaRgAmigaLu.\\
29. AtamxsAkASxtAkxramADikoMDavaru, ywvanadalilxdadxrU itararanunx kaSxmisatakakxvaru, jiteVMdirxyarU, viVrarU, savxgaRgAmigaLu.\\
30. savxNaRdAnamADuvavaru, goVvu, BUmi, ananx baTeTxgaLanunx dAnamADuvavaru savxgaRgAmigaLu.\\
31. maneya niveVshanagaLanunx, gadedxgaLanunx, koDatakakxvaru, ivanunx tAnAgi saMpAdisi dAnamADidare savxgaRkekx hoVgutAtxre.\\
32. shaturxgaLAgidadxrU avara doVSavanunx heVLade guNagaLanenxV heVLuvavaru savxgaRgAmigaLu.\\
33. yoVgayxranunx noVDi saMtoVSagoMDu oLeLxya mAtanADi dAnamADi adariMda parxtiPalavanunx apeVkiSxsadavaru savxgaRgAmigaLu.\\
34. itarara aishavxayaRgaLanunx noVdi hoTeTxkicucxpaDadeV saMtoVSapaDuvavaru savxgaRgAmigaLu.\\
35. kelasamADuvudu, biDuvudu ivugaLanunx shAsatxrXvatAtxgi yAru AcarisutAtxroV avaru savxgaRgAmigaLu.\\
36. manuSayxrige keTaTxmAtanunx ADade idudx pirxyavAda mAtADuvavanu savxgaRgAmiyu.\\
37. suLuLxheVLi Ashe muMtAduvanunx toVri AsharxmadhamaRdalilx moVsagoLisuvavaranunx beVremADidavarU, obabxra kaSaTxvanunx noVDi, ayoyxV pApa eMdu maruguvavaru ivarelalxrU savxgaRgAmigaLu.\\
38. BAvi, koLa, kere, aravaTige, mane, udAyxnagaLanunx mADikoDuvavarige savxgaRvu sikukxtatxde.\\
39. suLuLxheVLuvudaralUlx samayavaritu satayxnuDivavaru, kapaTigaLalilxyU QujumAgaRdiMdiruvavaru, cenAnxgi mAtanADuvavaru, dAnigaLu ivaru savxgaRvanunx hoMdutAtxre.\\
40. yAva kuladalelxV huTaTxli avaru bahuputarxrAgi diVGARyugaLAgidudx dayAvaMtarAgi, sadAcAradiMda kUDidadxre avaru savxgaRgAmigaLu.\\
41. divasavanunx vayxthaRmADade dAnamADutitxruvavanU nitayxvU varxtavanunx mADuvavanU savxgaRvanunx hoMdutAtxne.\\
42. mitarxru, shaturxgaLu, hogaLuvavaru, ivaranunx yAvanu oMdeV riVtiyAgi noVDutAtxnoV avanu shAMtAtamxnu, jiteVMdirxyanu, avanu savxgaRgAmiyu.\\
43. yAru BayagoMDavaranUnx, bArxhamxNaranUnx, heMgasaranUnx, vataRkaranUnx, kApADutAtxroV avaru savxgaRvanunx hoMdutAtxre.\\
44. gaye, puSakxra, gaMge, ivugaLalilx pitaqgaLige piMDahAkidavanu savxgaRgAmiyAgutAtxne.\\
45. iMdirxyakekx adhiVnarAgadavaru, iMdirxyanigarxhamADidavaru, BoVga, Baya, korxVdhagaLanunx biTiTxruvavaru savxgaRgAmigaLu.\\
46. heVnu, tigaNe, soLeLx modalAda deVhavanunx kacucxva pArxNigaLanUnx yAru kolalxde makakxLaMte noVDutAtxroV avaru savxgaRgAmigaLu.\\
47. manasusx iMdirxyagaLanunx yAru sadA nigarxhisikokxMDu paroVpakAraniratarAgirutAtxroV avaru savxgaRgAmigaLu.\\
48. yajacnxgaLanunx vidhivatAtxgi mADuvavarU, suKaduHKagaLeV modalAda davxMdavxgaLanunx sahisuvavarU, dAMtarU savxgaRkekx hoVgutAtxre.\\
49. manoVvAkAkxyagaLiMda parara heMDira sahavAsavanunx yAru mADuvudilalxvoV avarU, dheYyaRvaMtarU savxgaRvanunx hoMdutAtxre.\\
50. keTaTxkelasavanunx mADade oLeLxya kelasagaLanunx mADutAtx tamamx shakitxyanunx tiLidukoLuLxvavaru savxgaRgAmigaLu.\\
51. Enu mADidare oLeLxya gatiyu baruvudu, EtariMda dugaRtiyuMTAguvudu, modalAda kamaRgaLa savxrUpavanunx vivaravAgi tiLisiruvenu.\\
52. AdudariMda itararige parxtikUlamADidare eMdare toMdare mADidare GoVravAda narakavanunx hoMdutAtxre, itararige yAvAgalU anukUlavanunx mADuvavaru mikitxyanunx savxlapxkAladalelxV hoMdutAtxre.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
toMBatAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
toMBatetxVLaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-A jeYminiyu heVLida dhamARdhamaRgaLanunx tiLida rAjanu iMteMdanu.\\
2-3. subAhuvu heVLidanu:-nAnu dhamaRvanunx mADutetxVne. pApavanunx mADuvudilalx. jagatakxtaRnAda vAsudeVvananunx BajisutetxVne hiVgeMdu nishacxyisi, dhamaRmADiyU, viSuNxvanunx pUjisiyU, yajacnxgaLanunx mADiyU A rAjanu elalxriMdalU hogaLisikoMDu viSuNxloVkavanunx hoMdidanu.\\
4. A rAjanu veYkuMThakekx hoVdarU sAvxmiyu kaNiNxge kANisalilalx. hasivu bAyArikegaLu pArxNa hoVguvaMte bAdhisatoDagiduvu.\\
5. rAjanu heMDatiyoDane A viSuNxloVkakekx hoVdarU sAvxmiyanunx kANadeV duHKa hasivu bAyArikegaLa duHKadiMda bahu piVDitanAdanu.\\
6. sUtanu heVLidanu:-rAjanU rANiyU I riVti duHKagoMDu vAyxkularAdaru.\\
7-8. ABaraNagaLanunx dharisi, gaMdhavanunx pUsikoMDu, kuMDalagaLanunx hAkikoMDu, oLeLxya teVjasivxyAgidadxrU, hasivu bAyArikegaLiMda alilxMdililxge ililxMdalilxge ODADalu modalumADidanu.\\
9. I riVti duHKiyAgidadxrU hogaLuBaTaru hogaLutatxleV idadxru. Aga rAjanu A duHKadiMda kUDiyeV heMDatiyanunx kuritiMteMdanu.\\
10-11. eleY shoVBanAMgiyeV, ninonxDane viSuNxloVkavanunx hoMdidenu. QuSigaLu sotxVtarxmADutitxdAdxre. Adare yAva kamaRdiMda I hasivu nananxnunx bAdhisutatxde? viSuNxveVke nananx kaNiNxge kANisuvudilalx?\\
12. nAnu mahAPalavanunx anuBavisalAgadiralu kAraNaveVnu? yAva pApadiMda I duHKavu nananxnunx AvarisikoMDide? enanxlu Akeyu I mAtanunx keVLi rAjanige I riVti heVLidaLu.\\
13. heMDatiyu heVLidaLu:-rAjaneV, niVnu heVLidudu sari. dhamaRda PalaveV ilalxdeV hoVyitu.\\
14-15. duHKa modalAda savaRdoVSagaLanunx biTuTx viSuNxvina nAmoVcAcxraNeyiMda pUtaragi yAvAgalU Atamxnanunx dhAnamADutAtx mahAtamxrAgi bArxhamxNaru veVdashAsatxrXgaLalilx avana viSayavanunx cenAnxgi tiLididAdxre. adelalxvanUnx niVnu tiLidiruviyaSeTx.\\
16. niVnu viSuNxvanenxVnoV cenAnxgi pUjisiruve, Adare bArxhamxNaru heVLidaMte ananxdAnavanunx mADalilalx.\\
17. A ananxdAnamADadadxriMdaleV viSuNxvu ninage  goVcaranAgalilalx. pArxNApahArakavAda hasivu bAyArikegaLu ililxyU bAdhisutitxve.\\
18-19. kuMjalanu heVLidanu:-heMDatiyu heVge heVLidudanunx keVLi rAjanu ciMtAparanAdanu. anaMtara divayxvaqkaSxgaLiMdalU kere koLagaLiMdalU nAnAbageya hUgaLuLaLx vaqkaSxgaLiMdalU vAyxpatxvAda shirxVKaMDadiMdAvarisalapxTaTx oMdu puNAyxsharxmavanunx noVDidanu.\\
20-21. hUviniMda kUDida kerekoLagaLU, haMsabakagaLU, A Asharxmadalilx kaMgoLisutitxdadxvu.\\
22-24. tatavxvanunx balalx QuSigaliMdalU, divayxvaqkaSxgaLiMdalU, maqgagaLa guMpugaLiMdalU, aneVkabageya puSapxgaLiMdalU, oLeLxya gaMdhadiMdalU, sidadhxru, bArxhamxNaru, QuSigaLa shiSayxru, yoVgiVMdarxru, deVvategaLu bALeyeV modalAda PalavaqkaSxgaLU ivugaLiMda A Asharxmavu shoVBitavAgitutx.\\
25. savaRswKayxvanunx koDuva, puNayxparxdavAda A naMdanavanakekx samAnavAda Asharxmavanunx heMDatiyoDane A subAhuvu parxveVshisidanu.\\
26. teVjasivxyU, viSuNxBakatxnU, munisherxVSaThxnU Ada vAmadeVvanu A Asharxvadalilxdadxnu.\\
27-28. sUyaRnaMte parxkAshisutitxruva, yoVgapaTaTxvanunx hiDidu yoVgAsanadalilx kuLitiruva, ihaparaswKayxgaLanunx koDuva mahAtamxnAda A vAmadeVvananunx noVDidanu.\\
29-31. alilxge hoVgi rAjanu heMDatiyoDane A QuSige namasakxrisidanu. vAmadeVvanu namasakxrisida rAjananunx noVDi AshiVvaRdisi oLeLxya Asanadalilx avaribabxranUnx kUrisi A rAjadaMpatigaLige Asana aGayxRpAdayxgaLanunx koTuTx satakxrisi, A BAgavatoVtatxmanu rAjananunx kuritu hiVgeMdanu.\\
32. vAmadeVvanu heVLidanu:-eleY rAjaneV, niVnu viSuNxvina dhamaRvanunx balalxvaneMdU, veYSaNxvaneMdU, coVLadeVshada rAjaneMdU, jAcnxnadaqSiTxyiMda tiLididedxVne, AroVgayxvAgididxVyA? ninanx heMDatiyu AroVgayxveV? eMdanu.\\
33. rAjanu heVLidanu:-sAvxmi! nAnu AroVgayxvAgidedxVne. viSuNxpadavanunx hoMdidedxVne. nAnu atayxMta BakitxyiMda sAvxmiyAda janAdaRnanunx seVvisi ArAdhisidenu. A sAvxmiyu pirxVtanAdanu.\\
34-35. AdarU A viSuNxloVkadalilx vAsudeVvaneVke nanage kANutitxlalx? hasivu bAyArikegaLeVke atayxMta bAdhisutitxve? avugaLiMda bAdhisalapxTuTx suKada leVshavanUnx kANenalalx?\\
36. eleY QuSiyeV! A duHKavu nanage sahisalasAdhayxvAgide. dayaviTuTx adara kAraNavanunx tiLisu eMdanu.\\
37-38. vAmadeVvanu heVLidanu:-eleY rAjaneV keVLu. niVnu viSuNxBakatxnAgididxVye, vAsudeVvananunx BakitxyiMda ArAdhisididxVye. niVnu BakitxyiMda sAnxna, gaMdha, puSApxdigaLiMda pUjiside, Adare avananunx PalaveV muMtAda neVveVdayxgaLiMda pUjisalilalx.\\
39-40. dashamiya dinadalilx pUjeyanunx yAvAgalU mADutitxdedx. Adina opapxtAtxdarU bArxhamxNanige niVnu BoVjanamADisalilalx. EkAdashiya dina niVnu UTamADutitxralilalx. viSuNxpirxVtayxthaRvAgi bArxhamxNanigU BoVjanavanunx mADisutitxralilalx.\\
41. ananxdAnavanunx niVnu AgamADaleV ilalx, ananxveMbudu amaqtada rUpadiMda BUmiyalilxratakukxdalalxveV?\\
42. OSadhigaLu nAnAbageyAgive. avu kahi, KAra, ogaru, upupx, huLi, sihi eMbudAgi ruciBeVdagaLAgive.\\
43. maqduvAgiyU anukUlavAgiyU iruva parikaragaLu beVkAdaSiTxve. A puSiTxheVtuvAda OSadhigaLu amaqtadiMda huTiTxruvuvu.\\
44. OSadhirUpagaLAda ananxgaLanunx vayxMjanadiMda seVrisi viSuNxrUparAda deVvategaLigeMdU, pitaqrUpanAda viSuNxvigeMdU, bArxhamxNana keYyalilx koDabeVku.\\
45. AmeVle atithigaLigU, parijanarigU, BoVjanamADisabeVku. anaMtara tAnu UTamADabeVku. ananxvu amaqtakekx samAnavu.\\
46. hiVge dAnamADi satatxmeVle avanige duHKaviruvudilalx. suKa oMdeV irutatxde. bArxhamxNaru, pitaqgaLu, deVvategaLU, keSxVtarxrUparAgirutAtxre.\\
47. reYtanu BUmiyalilx vayxvasAyamADuvaMte manuSayxnu viparxneMba holadalilx vayxvasAyavanunx mADabeVku.\\
48-49. savxBAvaveMbudeV neVgilu, barxhamxveMbudeV cAvaTi, adariMda budidhx tamasusxgaLeMba etutxgaLanunx ODisabeVku. satayxjAcnxnagaLige oDeyanAgi, shudadhxnAgi ODisutitxruva Itanu A bArxhamxNareMba keSxVtarxdalilx namasAkxramADi A mahAtamxranunx kaLuhisabeVku.\\
50. reYtanu holada kaLegaLanunx tegeyuvaMte tananx kalamxSavanunx tegeduhAkutitxrabeVku. A bArxhamxNareMba holavanunx viSuNxveMba apeVkeSxyiMda sarimADabeVku.\\
51. oLeLxya mAtugaLiMda A bArxhamxNaranunx anukUlaranAnxgi mADikoLaLxbeVku. pavaRkAla, tiVthaRkAla, iSaTxkAlagaLeMbiveV adakekx biVja hAkalu maLegAlagaLu.\\
52. kAlagaLanunx noVDikoMDu reYtanu keSxVtarxdalilx bitatxbeVku. adaraMteyeV manujanu yoVgayxnAda bArxhamxNanalilx dAnamADabeVku.\\
53. holadalilx hAkidudanenxV reYtanu heVge anuBavisutAtxnoV hAgeyeV bArxhamxNaralilx koTuTxdara Palavanunx dAtaqvu anuBavisutAtxne.\\
54. satatxmeVle ilUlx kUDa nitayxdalUlx taqpatxnAgirutAtxne. adu horatu beVre riVtiyeV ilalx. bArxhamxNa, pitaqgaLu, deVvategaLu, ivaru keSxVtarxda rUparu. saMshayaveV ilalx.\\
55. manuSayxnu, eMtaha biVjavanunx bitutxtAtxnoV aMtaha PalavanenxV adu koDutatxde. saMdeVhaveV ilalx.\\
56. kahiyiMda sihiyU, sihiyiMda kahiyU huTuTxvudilalx. idu elalxrigU tiLida viSayaveV tAneV.\\
57. eMtaha biVjavanunx hAkuvanoV aMtaha Palavu sikukxtatxde. vayxvasAyamADadavanu Palavanunx hoMduvudilalx.\\
58. adaraMteyeV deVvategaLu, bArxhamxNaru, pitaqgaLu holadaMtidAdxre. koTuTxdara Palavanunx avaru nishacxyavAgi koDutAtxre. saMshayavilAlx.\\
59. niVnu yAvariVtiyAda shuBAshuBa PalagaLanunx mADideyoV aMtahadanunx anuBavisu. IriVtiyAdudu horatu beVre riVtiyadilalx.\\
60. pUvaRdalilx deVva, pitaq, bArxhamxNarige maqSATxnanxpAnagaLanunx oMdusAriyU niVnu koDaleV ilalx.\\
61. oLeLxyadAgiruva maqSATxnanxgaLanunx niVnu obabxnigU koDaleV ilalx.\\
62. niVnumAtarx utatxmavAda ananxdiMda ninanx shariVravanunx poVSisikoMDudariMdalU itararige dAnamADade idudxdariMdalU Iga hasivu uMTAgide.\\
63. manuSayxra suKaduHKagaLige kamaRveV kAraNavu. huTuTxvudakUkx sAyuvudakUkx adeV kAraNavu. adara Palavanunx anuBavisabeVku.\\
64. pUvaRdalUlx kUDa mahAmahimarelalxrU tamamx kamaRdiMdaleV savxgaRvanunx hoMdidaru. tamamx kamaRnAshavAgalu tirugi BUmige baMdaru.\\
64. naLa, BagiVratha, vishAvxmitarx, yudhiSiThxraru, tamamx kamaRdiMdaleV savxgaRvanunx hoMdidaru.\\
66. pUvaRda kamaRveV adaqSaTxvu. adeV suKaduHKagaLanunx koDutatxde. adanunx miVralu yArigU sAdhayxvilalx.\\
67. AdadxriMdaleV savxgaRkekx baMda ninagU hasivu bAyArikegaLa veVgavu hecicxde. ninanx kamaRvu keTuTxdaSeTx.\\
68. niVnu hasivanunx aDagisikoLaLxbeVkAdare AnaMdakAnanakekx hoVgi alilxbididxruva ninanx shariVravanenxV tinunx ninanx heMDatiyU hAgeyeV alilxruva avaLa shariVravanunx tinanxli, Ikeyu bahaLa hasidiruvaMte kANutatxde. Aga hasivu hoVgutatxde.\\
69. subAhuvu keVLidanu:-eleY munisherxVSaThxneV, yAva darxvayxvanunx dAnamADidare yAva puNayx barutetxMbudanunx dayaviTuTx heVLu enanxlu,\\
70. vAmadeVvanu heVLidanu:-ananxdAna udakadAnagaLiMda mahA swKayax uMTAguvudu.\\
71. A ananxvanunx savxgaRdalilx anuBavisutAtxre. pApagaLanunx kaLedukoLuLxtAtxre. dAnavanunx koDadiruva manuSayxru maqtuyxkAla baMdAgalAdarU samasatxdAnagaLanunx mADabeVku.\\
72-74. modalu ananxvanUnx, udakavanUnx dAnamADabeVku, baLika Catirx, kera, jalapAtarx, BUmi, suvaNaR, hasu, I eMTu dAnagaLanunx mADabeVku, ivugaLanunx mADidavanu savxgaRdalilx hasivu bAyArikegaLanunx anuBavisuvudilalx. A ananx dAnadiMda taqpitxyuMTAgi hasiveV uMTAguvudilalx.\\
75-76. niVrina dAhadiMda bAyArikeyuMTAguvudilalx. Catirxya dAnadiMda neraLanunx hoMdutAtxne. keravanunx dAnamADidare vAhanavu sikukxtatxde. inUnx heVLitetxVne keVLu.\\
77. BUmiya dAnadiMda bahuBoVgagaLanUnx, goVdAnadiMda rasavanUnx saha hoMdutAtxne. IriVti mahABoVgagaLanunx anuBavisutatx suKiyAgutAtxne.\\
78. goVdAnadiMda taqpatxnAgirutAtxne. roVgavilalaxdeV suKadiMdalU, irutAtxne. savxNaRdAnadiMda oLeLxyashariVrakAMtiyanunx hoMdutAtxne.\\
79-80. ratanxdAnadiMda shirxVmaMtanU, rUpavaMtanU, tAyxgiyU AgutAtxne. sAvu samiVpisidAga eLuLx dAnamADidare savaR BoVgagaLigU, patiyAgi viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxne.\\
81-82. I riVti dAnagaLiMda bahu suKavuMTAgutatxde. goVdAna, BUmidAna, ananxdAna, udakadAna, ivugaLanunx jiVvisiruvAga niVnu mADaleV ilalx. sAyuvAgalU kUDa mADAleV ilalx. AdadxriMdaleV hasivu bAyArikegaLu ninanxnunx bAdhisutatxve.\\
83. kamARnusAravAda I ninanx hasivu bAyArikege kAraNagaLanunx heVLidenu. yAva riVtiyAda kamaRvanunx mADideyoV aMtaha kamaRvanunx anuBavisutitxVye eMdanu.\\
84. subAhuvu heVLidanu:-eleY QuSiyeV, nananx I hasivu heVge shAMtavAgutatxde? idariMda deVhavu shoVSitavAgi toMdarepaDutitxde.\\
85. AdadxriMda nanage taqpitxyAguvaMte pArxyashicxtatxvanunx heVLu. I duSakxmaRda shAMtiyu uMTAguvaMte mADu eMdu keVLidanu.\\
86. vAmadeVvanu heVLidanu:-mADida karamxda Palavanunx BoVgisuvudariMdalalxdeV beVre pArxyashicxtatxveV ilalx. AdudariMda ninanx kamaRda Palavanunx niVnu anuBavisiyeV tiVrabeVku.\\
87. ninanx matutx ninanx heMDatiya deVhavu bididxruva jAgavanunx samxrisikoMDu niVvibabxrU alilxge hoVgabeVku.\\
88. niVvibabxrU nimamx nimamx deVhavanunx tinanxbeVku. AdeVhavu akaSxyavAgutatxde, niVnu heMDatiyoDane alilxge hoVgu.\\
89. subAhuvu heVLidanu:-nAnU nananx heMDatiyU eSuTxkAladavarege A deVhavanunx tinunxtitxrabeVku? adanunx apapxNemADu. ninanx mAteV nanage parxmANavu.\\
90. vAmadeVvanu heVLidanu:-niVnu pApanAshakavAda vAsudeVvaveMba sotxVtarxvanunx keVLidAga I kaSaTxdiMda biDugaDehoMdi moVkaSxvanunx hoMdutitxVye. elalxvanUnx heVLidedxVne adaraMteyeV mADu. niVnu hoVgabahudu eMdanu.\\
91. idanunx keVLi rAjanu heMDatiyoDane alilxge hoVgi A tamamx tamamx pUvaRjanamxda shariVravanunx tinunxtitxrutAtxre.\\
92. rAjanU, rANiyU nitayxvU tamamxtamamx shariVravanunx hasiviniMda eSeTxSuTx tiMdarU A shariVravu hAge hAge tuMbutatxleV irutetx.\\
93. rAjanu tinunxtitxdadxMtelAlx, A rAja rANiyaranunx noVDi heMgasaru nagutitxdadxralalx, avara viSayavanunx heVLutetxVne keVLu.\\
94. I subAhuvina  cariterxyanunx keVLi iMdarxnu deVvategaLoDane A rAjananenxV hAsayxmADutAtxne.\\
95. oMdunUru vaSaRgaLa taruvAya vAmadeVvaQuSiyanunx jAcnxpisikoMDanu. tananx I kelasavanunx noVDikoMDu tananxnunx tirasakxrisikoMDanu. eMdare nAcikoMDanu.\\
96. nAnu bArxhamxNarigU pitaqgaLigU deVvategaLigU yAvAgalU dAnamADaleV ilalx. A kamaRvanunx Iga anuBavisutitxrutetxVne.\\
97. baDavarigAgaliV roVgigaLigAgali nAnu yArigU dAna mADaleV ilalx. hiVgeMdu duHKapaDutAtx tananx kelasavanunx tirasakxrisikoLuLxtAtx irutAtxne.\\
98. heMDatiyoDane mAMsa tinunxtitxruva A rAjananunx noVDi parxjecnx, sharxdAdhx eMba sitxrXVyaru hAsayxmADutAtx nagutAtxre.\\
99. shuBAtamxnu Avana karamxvipAkavanunx noVDi ivaru nananx sahamAsamADidarU pApabudidhxyiMda dAna koDalilalxveMdu nagutAtxne.\\
100. AyA mAtiniMda niVnu moVhagoLuLxvaMte mADidadx A mahAmoVhanu elilxhoVdaneMdu parxjecnxyu nagutAtxLe.\\
101. moVhadoDagUDida loVBadiMda AjAcnxnaveMba haLaLxdalilx keDavalapxTiTxdidxVye. Aga alilx avana balege cenAnxgibidudx Iga saMkaTadalilx bididxdidxVye.\\
102. Aga dAnamAgaRvanunx biTuTx loVBamAgaRvanunx hoMdide. Iga  heMDatiyoDane hasiviniMda vAyxpitanAgi ninanx mAMsavanunx niVne tinunx.\\
103. hiVgeMdu parxjecnxyu heMDatiyoDane kUDida A  rAjananunx hAsayxmADutAtxLe. IriVti avara hAsayxkekx kAraNavanunx heVLidenu.\\
104. tinunxtitxruva rAjananunx joVDi kuSxdhe, taqSeNx eMba heMgasaru koDukoDu eMbudAgi keVLutitxruvaru.\\
105. BayaMkararAda kuSxdhe, taqSeNxyaru oLeLxya maqSATxnanxvanenxV A rAjananunx keVLutAtxre.\\
106. niVnu keVLida ivelalxvanUnx heVLide. inenxVnu beVku keVLu heVLutetxVne.\\
107. vijajxvXlanu heVLidanu:-eleY taMdeyeV, vAsudeVvABidasotxVtarxvanunx nanage heVLu. adariMda viSuNxvina sAthxnavanunx jAgarxte hoMdutetxVnaSeTx eMdanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
toMBatetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
toMBatetxMTaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. viSuNxvu heVLidanu:-mahAtamxnAda vijajxvXlanu hiVge keVLutatxlU kuMjalanu puNayxtamavAda A sotxVtarxvanunx upadeVshamADidanu.\\
2-3.  A kuMjalanu viSuNxvanunx dhAyxnisi, namasakxrisi, saravxsherxVyasasxnunx koDuva, samasatx duHKagaLanUnx nAshamADuva, moVkaSxkekx bAgilAda, suKadiMda kUDida, shAMti puSiTxgaLanunx koDuva, savaR iSaTxgaLanUnx koDuva jAcnxnavanunx koTuTx vaqdidhxpaDisuva, vAsudeVvana sotxVtarxvanunx vijavxlanige heVLidanu.\\
4. vijajxvXlanu taMdeyu heVLida sotxVtarxvanunx keVLi tiLidukoMDanu.\\
5. vijajxvXlanu A rAjanige heVLabeVkeMdu horaTudanunx noVDi taMdeyu A upakAriyAda magananunx kuritu heVLitu.\\
6. kuMjalanu heVLidanu:-eleY maganeV, avanige pApavu inUnx gecAcxgiyeV iruvaMtide. ililxMda niVnu hoVgi subAhuvu keVLuvaMte I sotxtarxvanunx heVLu.\\
7. niVnu heVLuva sotxVtarxvanunx keVLutatx baMdahAgelAlx avanige jAcnxnavu uMTAgutatxde. shirxV vAsudeVvana sotxVtarxdiMda hAgAgi avana parxsAdadiMda oLeLxyadU Agutatxde. eMdanu.\\
8. taMdege hoVgibarutetxVneMdu heVLi, alilxMda jAgarxteyAgi horaTu vijavxlanu A puNaayxvAda AnaMdakAnanakekx baMdanu.\\
9. oMdu marada  neraLinalilx kuLitu saMtoVSadiMda vimAnadiMda barutitxruva A rAjananunx noVDutitxdidxtu.\\
10. I rAjanAda subAhuvu heMDatiyoDane yAvAga baMdAnu? yAvAga I sotxVtarxvanunx heVLi avananunx pApadiMda mukatxnanAnxgi mADiyeVnu eMdu noVDutitxdidxtu.\\
11. aSaTxroLage gejejxgaLa saradiMda  sadudxmADutitxruva gaMdharavxriMdalU, apasxrariMdalU, kUDida vimAnavu baMditu.\\
12. adu elAlx BoVgagaLiMdalU tuMbide. Adare ananxniVrugaLu mAtarxvilalx. adaralilx I   rAjanu heMDatiyoDane kuLitidadxnu.\\
13. A saroVvarada samiVpadalilx vimAnadiMdiLidu haritavAda katitxyanunx tegedu heNavanunx kuyuyxvaSaTxralilx I vijavxlanu avananunx samAdhAnapaDisi\\
14-15. eleY rAjasherxVSaThxneV, deVvategaLige samAnanAdavaneV, GAtakarU mADada I kelasavanunx mADutitxdidxVyalAlx. mADuvudakekx modalu ninanxnunx keVLutetxVne. ideVnu hiVnavAda adaqSaTx?\\
16. keTaTxdudx, vimasheRmADadudu, loVkadalilx niMdayxvAdudu. veVdakUkx AcArakUkx dUravAdudu. iMtahadanunx pArxraMBisiruviyalalx.\\
17. adara kAraNavanunx nijavAgi nanage heVLu. hiVgeMdu vijavxlanu heVLidudanunx rAjanu keVLi heMDatiyanunx kuritu iMteMdanu.\\
18. pApigaLAda nAvu idanunx tinanxlu modaliTuTx oMdunUru vaSaRgaLAduvu. Adare yAvAgalU yArU, I riVtiyAda mAtanAnxDiralilalx.\\
19. hasiviniMda kUDiruva nanage Iga A hasivu hoVdaMte kANutatxde. manasisxnalilx shAnitxyu huTuTxtitxde. idu AshacxyaRvu.\\
20. samasatx duHKanAshakavAda shAnitxyanunx koDuva Itana mAtanunx keVLidAginiMda saMtoVSavuMTAgutitxde.\\
21. ivanu yamaneV, varuNaneV, dhamaRneV, iMdarxneV, yArirabahudu? muniyu hiMde heVLida mAtu     nijavAdiVtu. Enirabahudu?\\
22. gaMDana I mAtanunx keVLi, patiparAyaNeyAda Akeyu rAjananunx kuritu\\
23-24. nAthaneV, niVnu heVLidudu nija. ideVnoV AshacxrayxveV! ninanx manasisxnalilx heVgideyoV nananx manasisxnalUlx hAgeyeV ide. pakiSxrUpavanunx dharisiruva ItanAru? hitakAriyaMte keVLutAtxnalAlx eMdaLu.\\
25. heMDatiyu hiVge heVLidudanunx keVLi rAjanu keYmugidukoMDu A hakikxyanunx kuritu iMteMdanu.\\
26-27. subAhuvu heVLidanu-eleY pArxjacnxneV, ninage sAvxgatavAgali. pakiSxrUpadharanAda parxBuveV, ninanx pAdakamalagaLanunx nAnu heMDatiyoDane namasakxrisutetxVne. ninanx anugarxhadiMda namage oLeLxyadAgali. niVnAru? pakiSXrUpadiMda I  riVti oLeLxya mAtADuviyalalx\\
28. pUravxjanamxdalilx oLeLxyadoV keTaTxdodxV yAvabageya kamaRvanunx mADutetxVveyoV adanunx I janamxdalilx ililx anuBavisutitxdedxVve eMdu\\
29. rAjanu tananx viSayavanenxlAlx adakekx heVLidanu. A pakiSxyU kUDA taMdeya baLi tAnu keVLidadxMte elalxvanUnx heVLitu.\\
30. niVnAru? nananxnunx kuritu hiVge keVLutitxruva ninanx viSayaveVnu enanxlu, A hakikxyu subAhuvanunx kuritu I riVti heVLitu.\\
31. vijavxlanu heVLidanu:-nAnu giLi. nananx taMde kuMjala, nananx hesaru vijavxla, nananx taMdege nAnu mUraneya maga. nAnu gaMdharavxnU alalx. deVvanU alalx. sidadhxnu modaleV alalx.\\
32-33. I nimamx keTaTx kelasavanunx divanU noVDutitxdedxVne. eleY doreyeV, eSuTx divasagaLavaregU I keTaTxkelasavanunx jugupesxyiMda mADutitxdidxVye? adara kAraNavAdarU heVLu.\\
34-35. subAhuvu heVLidanu:- pUravxdalilx bArxhamxNaru heVLiruvaMte vAsudeVvaneMba hesaruLaLx sotxVtarxvanunx keVLidAga oLeLxya gatiyanunx hoMdutetxVne. AriVtiyAgi obabx yoVgiyu heVLidAdxne. Aga nananx pApavelalxavU hoVgutatxde.saMshayavilalx. enanxlu,\\
36. vijavxlanu heVLutAtxne:-ninagoVsakxra namamx taMdeyanunx keVLalu, Atanu heVLida A utatxmavAda sotxVtarxvanunx heVLutetxVne keVLu.\\
37-38. I vAsudeVvABidhAnaveVba sotxVtarxkekx anuSuvxpf CaMdasusx, nAradanu QuSiyu, OMkAraveV deVvate, samasatx pApa hoVguvudakUkx dhamaR, athaR, kAma moVkaSxgaLu sikukxvudakUkx mADatakakxdudx. OMnamoV BagavateV vAsudeVvAya eMbudu maMtarxvu.\\
39. A vAsudeVvanu utatxmanu, pavitarxnu, puNayxrUpanu, veVdavanunx balalxvanu. veVdakekx sAthxnanu. videyxgaLige AdhAranu. yAgakekxlAlx AdhAranu. OMkArasavxrUpanu. avananunx namasakxrisutetxVne.\\
40. sAthxnavilalxdavanu. AkArarahitanu. parxkAshisuvavanu. vaqdidhxyuLaLxvanu. guNashUnayxnu. guNagaLanunx mADatakakxvanu. parasavxrUpanu. iMtahavananunx namasakxrisutetxVne.\\
41. gAyatirxya sAmavanunx gAnamADutitxruva giVtavanunx balalx, giVtadalilx pirxVtiyuLaLx, gaMdharavxragiVtavanunx keVLuva, parxNavasavxrUpiyAda sAvxmiyanunx namasakxrisutetxVne.\\
42. cenAnxgiruvavanu,bahu utAsxhavuLaLxvanu,ajAcnxnanAshaka, parxpaMcavelalxvanUnx saqSiTxsuvavanu, guNagaLige horagAgiruvavanu, iMtahavananunx namasakxrisutetxVne.\\
43. elAlx kaDeyalUlx idudxkoMDu parxkAshisuvavanu, pArxNigaLige aishavxrayxvanunx koDuvavanu, samAnavAgi noVDuvavanu, dhamaRrUpiyu iMtahavananunx namasakxrisutetxVne.\\
44. vicAranu, veVdarUpiyu, yajacnxneMbuvanu, yajacnxpirxyanu, elalxkUkx utapxtitxsAthxnanu, OMkArarUpanu, ivananunx namasakxrisutetxVne.\\
45. saravxpArxNigaLanunx saMsAraveMba samudarxdiMda dATisuvudakekx haDaginaMtiruva sAvxmiyanunx namasakxrisutetxVne.\\
46. oMdeVrUpavAgiyU, aneVkariVti BAgagaLiMda pArxNiyalilx vAsisuva keYvalayxrUpanAda, varavanunx koDuva suKarUpiyAda sAvxmiyanunx namasakxrisutetxVne.\\
47. sUkaSxmXnu, inUnx sUkaSxmXnu, shudadhxnu, guNavilalxdidadxrU, guNanAyakanu, parxkaqtiya hitakekx sikakxdavanu, veVdaveMba hesaruLaLxvanu avananunx namasakxrisutetxVne.\\
48. deVvategaLu, deYtayxru, taqpitxgaLiMda biDalapxTaTxvanu, veVdagaLiMdalU, yoVgigaLiMdalU, dhAyxnisalapxDatakakxvanu, OMkArarUpiyu, Itananunx namasakxrisutetxVne.\\
49. elAlx kaDeyalUlx iruvavanu, parxpaMcavanunx balalxvanu, shAnatxnu, iMtahavananunx namasakxrisutetxVne.\\
50. barxhamxneV modalAda surAsuraru yAvana mAyeyalilx sikikxbidudx, shudadhxvAdudanunx tiLiyalAraroV aMtaha moVkaSxkekx kAraNananunx namasakxrisutetxVne.\\
51. AnaMdada mUla, obabxnAgiruva, shudadhx, haMsa, atisUkaSxmX, atidoDaDxvanu, guNagaLige oDeya, hecucx kAMtiyuLaLxvanu, iMtaha vAsudeVvanige namasAkxravu.\\
52. pAMcajanayxveMba shaMKa, kAMtiyuLaLx sudashaRnaveMba cakarx, gade ivugaLiMda kUDi parxkAshisutitxruva viSuNxvanunx sharaNu hoMdutetxVne.\\
53. veVdagaLige nidhi, oLeLxya guNi, guNigaLige AdhAra, sUrayx aginxgaLige samavAda kAMtiyuLaLxvanu, iMtaha vAsudeVvananunxsharaNu hoMdutetxVne.\\
54. kapupx deVhadiMda parxkAshisuva, yatidhamaRkekx kAraNanAda, sUrayxna rUpadiMda AkAshadalilx parxkAshisuva vAsudeVvananunx sharaNuhoMdutetxVne.\\
55. amaqtakekx mane, koLeyilalxda kAMtiyuLaLxvanu, AnaMdavuLaLxvanu, deVvAdigaLige jiVvaparxda iMtaha vAsudeVvananunx sharaNuhoMdutetxVne.\\
56. sUrayxnaMte elAlx kaDeyalUlx parxkAshisuva, OSadhigaLanunx oNagisuva, avakekx rasavanunx koDuva, pArxNigaLa haqdayadalilxruva, vAyusavxrUpanAda vAsudeVvananunx sharaNuhoMdutetxVne.\\
57. elalxrigU doDaDxvanAda, deVvategaLige deVvanAda, sakalaloVkagaLanunx dharisiruva, doDaDx samudarxdalilx haDaginaMtiruva vAsudeVvananunx sharaNu hoMdutetxVne.\\
58. pArxNigaLa shariVradoLagiratakakx, loVkasavxrUpanAda, carAcaragaLa oLagiruva sAvxhAmuKanU, deVvategaLige muKanU Ada vAsudeVvananunx namasakxrisutetxVne.\\
59. utakxqSaTxvAda rasagaLiMda puSiTxhoVdiruva, swmayxrUpanAda, guNavanunx tiLiyatakakx nimaRla teVjasisxniMdaleV ratanxkekx oDeyanAda vAsudeVvananunx sharaNuhoMdutetxVne.\\
60. elAlx kaDeyU iruva, nAshakekx kAraNanAda, sarAvxsharxyanU, saravxmayanU saravxrUpanU Ada, iMdirxyagaLilalxdeV viSayagaLanunx anuBavisuva A sAvxmiyanunx sharaNuhoMdutetxVne.\\
61. teVjoVrUpadiMda loVkagaLanunx dharisiruva, keVvalanAda, jAcnxnasavxrUpanAda, shudadhxnAda, vAsudeVvananunx sharaNuhoMdutetxVne.\\
62. rAkaSxsAMtakanAda, duHKavinAshakanAda, shAMtanAda, shakitxsavxrUpanAda, deVvategaLu kUDa avananunx hoMdi nAshavAgutAtxre. aMthavanAda vAsudeVvananunx sharaNuhoMdutetxVne.\\
63. suKasavxrUpa, suKavanunx hoMdidavanu, oLeLxya manasusxLaLxvanu, jAcnxninidhi, hitakAri, satayxkekx Asharxya, satayxguNadiMda kUDidavanu, aMtaha vAsudeVvananunx sharaNuhoMdutetxVne.\\
64. yajacnxsavxrUpa, puruSAthaRrUpa, satayxdiMda kUDidavanu, lakiSxmXVpati, vijAcnxnarUpa, jagatitxge AvAsasAthxna, aMtaha vAsudeVvananunx sharaNuhoMdutetxVne.\\
65. samudarxda madhayxdalilx sheVSashAyiyAda, lakiSxmXyu kAlugaLanunx otutxtitxruva vAsudeVvananunx sharaNuhoMdutetxVne.\\
66. puNayxvaMta, suKavanunxMTumADuvavanu, aneVka tiVthaRgaLiMda seVvisalapxDuvavanu iMtaha vAsudeVvana pAdapadamxgaLanunx namasakxrisutetxVne.\\
67. pApanAshakanAda, kamalanABanAda, dhavxjadalilx vAyuvu iruva, uMgura muMtAduvugaLiMda alaMkarisalapxTaTx vAsudeVvana pAdagaLanunx namasakxrisutetxVne.\\
68. deVvategaLu, sidadhxru, munigaLu, sapaRgaLu ivugaLiMda hogaLalapxTaTx A sAvxmiya pAdapadamxgaLanunx sharaNuhoMdutetxVne.\\
69. yAvana pAdoVdakavAda gaMgeyalilx sAnxnamADida mAtarxdiMdaleV pavitarxrAgi sabxgaRvanunx hoMdutAtxreyoV aMtha sAvxmiyanunx sharaNuhoMdutetxVne.\\
70. elilx viSuNxvina pAdoVdakavirutatxdoV alilx gaMgAdi tiVthaRgaLirutatxve. A pAdoVdakadalilx sAnxnamADidavaru pAparahitarAgi veYkuMThavanunx hoMdutAtxre.\\
71. mahA ugarxvAda pApagaLiMda kUDidavarU kUDa A sAvxmiya pAdoVdakavanunx taleya meVle porxVkiSxsikoMDare avaru mukitxyanunx hoMdutAtxre, aMtaha sAvxmiya pAdagaLanunx namasakxrisutetxVne.\\
72. mahAtamxnAda A cakirxge neYveVdayxmADidudanunx tiMdare, avaru vAjapeVyayAgada Palavanunx hoMdutAtxre, iSATxthaRvanunx hoMdutAtxre.\\
73. duHKanAshakanAda, mAyeyu muTaTxda, guNavanunx eNisuva nArAyaNananunx dhAyxnisi oLeLxya gatiyanunx hoMdutAtxroV aMtha nArAyaNana pAdagaLanunx namasakxrisutetxVne.\\
74. QuSigaLu, sidadhxru, cAraNaru, deVvategaLu yAvananunx sadA pUjisutAtxreyoV yAvanu loVkasaqSiTxviSayadalilx barxhAmxdigaLigU oDeyanoV, yAvanu saMsArasamudarxdalilx bidadxvaranunx udadhxrisutAtxnoV aMthavana pAdagaLanunx BakitxyiMda namisutetxVne.\\
75. sAmagAnamADutitxdadx vAmanarUpiyAda yAdavananunx deVvategaLu avana Asharxmadalilx noVDidaroV, yAvanige sAmagAnadalilx kutUhalavoV,yAvanu loVkakekxlAlx obabxneV parxBuvoV, yudadhxdalilx tananx dhavxniyiMdaleV yamana Bayavanunx nAshamADutAtxnoV avana pAdagaLanunx namisutetxVne.\\
76. yajacnxda veVdikeyalilx barxhamxteVjasisxniMda rAjisuva, iMdarx niVladaMtiruva keYyalilx yAcanegoVsakxra niVDida A sAvxmiyu tanage dAsanAgiruvikeyanunx nanaguMTumADAli.\\
77. AkAshadalilx sUrayxmaMDaladalilx yAvanu goVcaranAguvanoV savxgaRvanunx hoMdalu munigaLu sUrayxcaMdarxraMte parxkAshisuva yAvananenxV yAvAgalU hoMdirutAtxroV, eMtaha cakirxya deVhadalilx deVvategaLelAlx ADagutAtxroV, parxpaMcada koVshavAda aMtaha sAvxmiyanunx namasakxrisutetxVne.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
toMBatetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
toMBatoMBatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. I sotxVtarxvu pavitarxvAdudu. utatxmavAdudu. pApanAshakavu. puNayxparxdavu. maMgaLakaravu. dhanayxvAdudu. yukatxvAdudu. japisalu yoVgayxvAdudu. iMtahadanunx keVLi rAjanu suKiyAdanu.\\
2. A rAjanige bAyArikeyU,hasivU hoVdavu. deVvategaLaMtAdanu. rAjana heMDAtiyU kUDa parxkAshamAnaLAdaLu. avara pApavu hoVyitu.\\
3. hariyu shaMKa, cakarx, gadegaLanunx dharisibaMdu veYSaNxvarAda bArxhamxNaroDane A niSApxpanAda rAjanige parxtayxkaSxnAdanu.\\
4. nArada, BAgaRva, vAyxsa, mAkaRMDeVya, vAlimxVki, vasiSaThx ivarelalxrU alilxge baMdaru.\\
5. gagaR, jAbAli, reYBayx, kAshayxpa, I BAgavatasherxVSaThxru hariyoDane baMdaru.\\
6. avarelalxrU puNayxvaMtaru, dhanayxru, pAparahitaru, hariBakatxru, vAsudeVvananunx sutitxkoMDu hogaLutAtx rAjananunx sotxVtarxmADidaru.\\
7. deVvategaLAda, barxhamx, rudarx, gaMdharavxsherxVSaThxrU kUDa oLeLxya gAnadiMda avananunx hogaLutitxdadxru.\\
8. QuSigaLU kUDa paramAthaRvuLaLx veVdagaLa QukukxgaLiMda A rAjananunx sotxVtarx mADutitxdadxru. Aga hariyu rAjananunx kuritiMteMdanu.\\
9. eleY rAjaneV, ninage beVkAda varavanunx beVDikoV. saMtoVSadiMda koDutetxVne. I riVti edurugaDeyalilx mAtanADutitxruva hariya mAtanunx rAjanu keVLi,\\
10. niVloVlapxladaMte kAMtiyuLaLx, murananunx koMda, shaMKacakarxgaLanunx dharisiruva, lakiSxmXyiMda kUDiruva, hArAdigaLiMda BUSitanAda sAvxmiyanunx noVDidanu.\\
11. sUrayxnaMte parxkAshavuLaLx deVvategaLiMda seVvisalapxDutitxruva, hArAdigaLiMda BUSitanAda, gaMdhAdigaLiMda leVpitanAda, sAvxmiyanunx noVDi BakitxyiMda namasakxrisidanu.\\
12. daMDanamasAkxragaLanunx aneVkavAgi mADi jayajaya eMbudAgi heVLutAtx, saMtoVSapaTaTxnu. dAsanAgidedxVne. ALAgidedxVne. Bakitxyanunx tiLiye. utatxmavAda BAvavanUnx tiLiye. eMdu hogaLidanu.\\
13. heMDatiyoDane ililxge baMdiruva nananxnunx eleY hariyeV, niVnu kApADu. sharaNAgatanAgidedxVne. eleY mAdhavaneV, yAru ninanx dhAyxnadalilxyeV maganxrAgidAdxroV, avareV dhanayxru.\\
14. Bava, keVshava eMdu ucAcxraNemADidare avanu veYkuMThavanunx hoMdutAtxre, ninanx pAdoVdakavanunx taleya meVle cumikisikoMDare avarU kUDA veYkuMThakekx hoVgutAtxre. A pAdAMbuveV sakala tiVthaRgaLa puNayxvanUnx koDutatxde. AdadhxriMda avaru veYkuMThavanunx hoMdutAtxre.\\
15. nAnu yoVgavanunx tiLiye. Bakitxyu nanagilalx. jAcnxnavanunx tiLiye, kirxyeyaMtU ilalxveV ilalx. I riVtiyAda pApige yAva puNayxvideyeMdu varavanunx koDutitxVye? eMdanu.\\
16. hariyu heVLidanu:-mahApAtakagaLanunx nAshamADuva vAsudeVvABidhAnaveMba sotxVtarxvanunx niVnu niSakxlamxSanAda vijavxlaniMda keVLideyaSeTxV!\\
17. adariMda niVnu mukitxge BAgiyAde, saMshayavilalx. nananx loVkadalilx utatxmavAda BoVgagaLanunx niVnu anuBavisu.\\
18. subAhuvu heVLidanu:-eleY sAvxmiyeV, nanage niVnu vara koDabeVkeMdidadxre modalu vijavxlanige varavanunx koDu.\\
19. hariyu heVLidanu:-vijavxlana taMdeyAda kuMjalanu jAcnxniyu, puNayxvaMtanu. I sotxVtarxvanunx divavU japisutAtxne.\\
20. Atanu heMDatimakakxLoMdige kUDi nananxnenxV hoMdutAtxne. yAvanu I sotxVtarxvanunx japisutAtxnoV avanige mahAPalavanunx koDutetxVne.\\
21. I mAtanunx heVLutatxlU rAjanu eleY keVshavaneV, I sotxVtarxvanunx saPalavAgi mADu eMdanu.\\
22. vAsudeVvanu heVLidanu:-kaqtayugadalilx I sotxVtarxvanunx manuSayxnu heVLida kUDaleV moVkaSxvanunx koDutetxVne, saMshayavilalx.\\
23. terxVtAyugadalilx oMdu tiMgaLavaregU, dAvxparayugadalilx Aru tiMgaLavaregU, kaliyugadalilx oMdu vaSaRdavaregU japamADutitxdadxre Palavanunx koDutetxVne.\\
24. A riVti japamADidavaru savxgaRvanunx hoMdutAtxre. bArxhamxNanu tirxkAladalilxyU athavA EkakAladalilxyAdarU BajisabeVku. savxgaRvu laBisutatxde.\\
25-26. hAge bArxhamxNanu japisidare avanige beVkAduvelAlx sididhxsutatxve. kaSxtirxyanu tirxkAladalilx athavA opapxtutx japisidare jayashAliyAgutAtxne. veYshayxnu aMteyeV japisidare dhanadhAnayxgaLiMda kUDi shirxmaMtanAgutAtxne. shUdarxnu japisalu suKiyAgutAtxne. matotxbabxrige I sotxVtarxvanunx sharxvaNamADisidarU pApadiMda biDalapxDutAtxne.\\
27. keVLidavanu narakavanunx noVDuvudU ilalx. nananx sotxVtarxda parxBAvadiMda saravxsididhxyanunx hoMdutAtxne.\\
28. shArxdadhxkAladalilx bArxhamxNaru UTamADutitxdAdxga heVLidare pitaqgaLu taqpatxrAgi veYSaNxvaloVkavanunx hoMdutAtxre.\\
29. tapaRNa mADidameVle bArxhamxNanAgali, kaSxtirxyanAgali, idanunx japisidare avanu koTaTx niVranunx amaqtaveMdu kuDidu pitaqgaLu saMtuSaTxrAgutAtxre.\\
30. hoVmadalUlx yAgada madhayxdalilxyU, BakitxyiMda Bajisidare viGanxvuMTAgadeV, saravxsididhxyuMTAgutatxde.\\
31. kaSaTxkAladallilx, dugaRgaLalilx, siMha, huli, modalAduvugaLa Baya baMdAga, kaLaLxra kATadalilx, I sotxVtarxvanunx paThisabeVku.\\
32-34. aMtaha kaSaTxgaLalilx Bayavu hoVgutatxde. kaSaTxgaLalilx, rAjana saBeyalilx, I sotxVtarxvanunx hatutxsAvira bAri japisabeVku. barxhamxcarayxdiMda sAnxnamADi korxVdhaloVBagaLanunx biTuTx eraDulakaSx bilavxpaterxgaLiMda hoVmamADabeVku. joteyalilx tupapx, gugugxla kUDirabeVku. vAsudeVvananunx pUjisutAtx iSuTx mADabeVku.\\
35. anaMtara sotxVtarxkekx beVkAda hoVmavanunx mADabeVku. anaMtara dhAyxnisabeVku. avaru nananxlilx BaqtayxsherxVSaThxrAgutAtxre. nananx pAshavxRvanunx biTuTX kadaluvudilalx.\\
36-37. kaliyugavu baralu sotxVtarxvu kiVLAgutatxde. Aga veVdadaMtiruva idanunx janagaLige heVLuvareV horatu veVdavanunx koDuvudilalx. idanunx japisidavanu saravxdA iSATXthaRvanunx hoMdutAtxne. I riVti I sotxVtarxvanunx saPalavanAnxgi mADidedxVne.\\
38-39. I sotxVtarxvanunx barxhamxnu nimiRsidanu. rudarxnu japisidanu. iMdarxnu japisi pApadiMda mukatxnAdanu. deVvategaLU, sidadhxrU, vidAyxdhararU idanunx japisi iSATxthaRvanunx hoMdidaru.\\
40. nananx sotxVtarxvanunx paThisuvavaru puNayxvaMtarU, dhanayxrU, putarxvaMtarU, dAtarU, AgutAtxre, saMshayavilalx.\\
41. eleY rAjaneV heMDAtiyoDane bA eMdu heVLi hasatxlAGavanunx koTuTx tananx sAthxnakekx karedanu.\\
42. Aga alilx duMduBigaLu moLagidanu. gaMdharavxru cenAnxgi hADidaru. apasxrasitxrxVyaru nataRna mADidaru. deVvategaLu puSapxvaqSiTxyanunx karedaru.\\
43. deVvategaLu, QuSigaLu, veVdasotxVtarxgaLiMda sotxVtarxmADidaru. anaMtara heMDatiyoDane rAjanu hariya joteyalilx heVLidanu.\\
44. deVvategaLu, sidadxru, ivara guMpiniMda sotxVtarxmADisikoLutitxruva Atananunx saMtoVSadiMda vijavxlanu noVDutitxdadxnu. parxBAvavaMtarAda avana tayitaMdegaLu idanunx noVDalu veVgadiMda ODibaMdu noVDutitxdadxru.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
toMBatoMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. viSuNxvu heVLidanu:-namaRdAnadiya daDada Aladamaradalilx kuLitidadx taMdeya baLige vijavxlanu baMdu, namasakxrisi niMtanu.\\
2. A vijavxlanu vAsudeVvAbidhAna sotxVtarxda mahimeyanunx taMdeya edurinalilx heVLidanu.\\
3. viSuNxvu baMdudanUnx, Atanu parxsananxnAgi varavanunx koTuTxdanUnx, elalxvanUnx heVLidanu.\\
4. kuMjalanu A rAjana vaqtAtxMtavanunx keVLi saMtoVSadiMda magananunx apipxkoMDanu.\\
5. putarxneV,niVnu rAjanige bahu puNayxvAda kelasavanunx mADide. vAsudeVvana kiVtaRneyiMda puNayxparxdavAdaupakAravAyitu.\\
6. I riVti magananunx hogaLi, AshiVvARda mADi, cayxvananu noVDutitxdadxMteyeV kuLitidadxnu.\\
7. A mahAtamxra samAcAragaLanenxlAlx heVLidenu. avarelalxrU mahAviSuNxBakatxru, inenxVnu beVku keVLu. heVLutetxVne.\\
8. shaMKapAterxyiMda nanage amaqtavanunx kuDiyalu koTaTxMtAyitu. AdadxriMda adanunx kuDiyalu yAvanige tAne sharxdedhxyuMTAguvudilalx? veYSaNxvajAcnxnavu pAnagaLalelxlAlx utatxmavAdudu.\\
9. niVnu heVLutitxdadxre keVLuvudaralilx taqpitxyeV uMTAguvudilalx. eleY sAvxmiyeV keVLabeVkeMba sharxdedhxyu hecucxtatxlide.\\
10. dayaviTuTx kuMjalanu muMde mADidudanunx heVLu. nAlakxneya magananunx kuritu avaneVneMdanu? adanunx visAtxravAgi heVLu.\\
11. viSuNxvu heVLidanu:-kuMjalana cariterxyanUnx, cayxvanana cariterxyanUnx heVLutetxVne. keVLu adu bahu sherxVyasakxravAdudu.\\
12. I katheyu pApanASakavAdudu. idanunx keVLidare sAvira goVdAna mADida puNayxbarutatxde.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra oMdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sUtanu heVLidanu:-sAvxmiyAda haqSikeVshanu aMgarAjananunx kuritu sherxVyasakxravU, pApanAshakavU, Ada I katheyanunx heVLidanu.\\
2. kuMjalaneMba pakiSxya viSayavanunx heVLutetxVne. adu sherxVyoVdAyakavAdudu matutx puNayxdAyakavAdudu.\\
3. viSuNxvu heVLidanu:-kuMjalanu nAlakxneya maganAda kapiMjalananunx kuritu hiVgeMdanu.\\
4. eleY putarxneV, niVnu apUravxvAda Enanunx noVDide? athavA keVLide, heVLu. AhArakokxVsakxra elelxlilxge hoVgutitxVye? niVnu noVDidudanunx heVLu.\\
5. kapiMjalanu heVLidanu:-eleY taMdeyeV nAnu noVDida apUravxvAda viSayavanunx heVLutetxVne. nAnu noVDida apUravxvAda viSayavu obabxnU noVDadudu. keVLadudu. nAnu obabxnigU heVLilalx. adanunx heVLutetxVne, keVLu. sahoVdararelalxrU keVLiri. amAmx niVnU keVLu.\\
6-7. caMdarxnaMte beLaLxgiruva, bagebageyAda dhAtugaLiMda kUDida, nAnA vaqkaSxgaLiMda kUDida keYlAsaparavxtavu parxkAshisutitxde. adu gaMgA nadiya niVriniMdelalx kaDeyalUlx toLeyalapxDutitxde.\\
8. puNayxparxdavAda niVruLaLx oLeLxya nadigaLelalxvU sAviragaTaTxleyAgi A beTaTxdiMda huTiTx hariyutitxve.\\
9. A doDaDx paravxtadalilx niVriniMda kUDida aneVka keregaLU, koLagaLU ive. avugaLalilx haMsagaLU, sArasagaLU, beVkAdaSuTx idudx parxkAshisutatxve.\\
10. A paravxtadalilx puNayxtamavAda, pApanAshakavAda puSapxgaLiMda kUDida nAnAbageyAda vanagaLive.\\
11. hasurAgiruva aneVka vaqkaSxgaLu I paravxtadalilx elelxlilxyU ive. kinanxraru, apasxrarU, aneVkaru ililx idAdxre.\\
12. gaMdharavxru, cAraNaru, sidadhxru, deVvategaLu, ivariMda shoVBitavAgide. manoVharavAda vanagaLiMdalU, gaMgeya jalapAtadiMdalU kUDide.\\
13. utatxma gaMdhadiMdalU, sugaMdhagaLiMdalU, nAnAbageyAda ratanxgaLiMdalU, saPxTikashilegaLiMdalU, elalx kaDeyalUlx alaMkaqtavAgide.\\
14-15. sUrayxna teVjasisxniMda vAyxpatxvAgide. caMdana, agaru, gaMdha, bakula, muMtAda puSapxvaqkaSxgaLiMda alaMkaqtavAgide. divayxvAda pakiSxgaLa gAnadiMda manoVharavAgide.\\
16. duMbigaLa kUginiMda kUDiruva maragaLiMda kUDide, koVgilegaLu kUguvudariMda A paravxtavu parxtidhavxniyanunx koDutitxde. I riVtiyAda paravxtadalilx aneVka shivagaNagaLiMda kUDida oMdu shivamaMdiravide.\\
17. adu savxgaRkikxMtalU manoVharavAdudu. puNayxvanunx koDatakukxdu. digagxjagaLa shabadxdiMda elAlx kaDeyalUlx kUgu keVLisutatxde.\\
18. nAnA maqgagaLiMdalU, kapigaLa guMpugaLiMdalU, kUDide. navilugaLa keVkegaLiMda alaMkaqtavAgide.\\
19. geDeDxgeNasugaLiMdalU, dhAtugaLiMdalU, koVDugalulxgaLiMdalU, tapapxlugaLiMdalU parxkAshisutitxde. aneVka JarigaLiMda kUDida auSadhigaLiMda parxkAshisutatxde.\\
20. divayxvAdudu, divayxguNavuLuLxdu. puNayxsathxLagaLU, puNAyxtamxrAda janarU alilxdAdxre. puNayxda rAshiyaMteyeV A giriyide.\\
21. beVDaru, Bilalxru, haMdigaLiMda A paravxtavu kUDide. doDaDxdAgi, agAdhavAda shiKaragaLiMda A paravxtavu parxkAshisutitxde.\\
22. AshacxrayxkaravAda bagebageya hUgaLiMda kUDide. gaMgAnadiya niVrubiVLuva etatxravAda parxdeVshagaLalilx hecucx shabadxdiMda kUDide.\\
23. shaMkarana maneyAda keYlAsaparavxtakekx hoVgidedxnu. alilx eMdU keVLada yArU noVDada oMdu Ashacxrayxvanunx kaMDenu.\\
24. eleY tAtaneV keVLu, heVLutetxVne. alilx meVruvina shiKaradiMda hAlinaMte beLaLxgiruva, oMdu parxvAhavu biVLutitxrutatxde.\\
25-26. gaMgeyaniVru alilx bahu veVgavAgiruvudariMda alilx adara upayoVga yArigU iruvudilalx. keYlAsada shiKarakekx barutatxlU, alilx visAtxravAgutatxde. A agalasathxLavu hatutx yoVjagaLa sutatxLateyuLaLxdAdxgide. alilx niVru shudadhxvAgide. mahA puNayxparxdavU hwdu.\\
27. elAlx kaDeyU, maMgaLasavxrUpavAgi haMsagaLiMdalU, kUDide. adara divayxvAda nAmoVcAcxraNavu puNayxparxdavAduvu. haMsagaLu alilx kUgutitxrutatxve. aMtaha parxvAhavu parxkAshisutatxde.\\
28. 29. adara oMdu kalilxna meVle OvaR kaneyxyu kuLitidadxLu. kUdalanunx bicicxkoMDu, suMdariyAgi elAlx lakaSxNagaLiMdalU kUDi, alaMkAragaLanenxlAlx mADikoMDu alilx parxkAshisutitxdadxLu.\\
30-31. Akeyu pAravxtiyoV, lakiSxmXyoV, sarasavxtiyoV, sAvxhAdeVviyoV, shacideVviyoV, roVhiNiyoV, yAvaLeMbudanunx nAnu kANe.\\
32. yamana heMDatiyU kUDA iSuTx rUpavatiyAgi kANuvudilalx. avareV aMdameVle mikakxvara viSayavanunx heVLabeVkAdudeV ilalx.\\
33. Akeyalilxruva shiVla, savxBAva, guNa, rUpagaLu, apasxrasitxrXVyaralUlx, saha yAvAgalU ilalxveV ilalx.\\
34-35. Akeya aMgadalilx vishavxmoVhanavAda rUpaveV idadxrU kalilxnameVle kuLitu kaNiNxVru biDutAtx aLutitxdadxLu. A kaNiNxVrugaLu mutitxnaMte keLage biVLutitxdudxvu.\\
36. nimaRlavAda A kaNiNxVrina biMdugaLu A nadiya niVrinalilx biVLutatxve.\\
37. A kaNiNxVriniMda cenAnxgiruva padamxgaLu A niVrinalilx huTuTxtatxve.\\
38. gaMgeya niVrinalilx A kaNiNxVriniMda huTiTxda padamxgaLu sahasarx saMKeyxyiMda atitxtatxlAgi ODiyADutatxve.\\
39. gaMgAparxvAhada madhayxdalilx haMsagaLoDane I kamalagaLU ODADutatxve. BAgiVrathiya parxvAhavu A saroVvaradiMdaleV horaTide.\\
40. adu keYlAsashiKaradalilx ratanxveMba hesaruLaLx oMdu guheyanunx hokukx eraDu yoVjana visAtxrada oMdu kereyAgide.\\
41. haMsa inUnx aneVkabageya pakiSxgaLu ivugaLiMda bagebageyAgi kANutatx bagebageya padamxgaLiMda kUDide.\\
42-43. munigaLiMda seVvitavAda A parxvAhadalilx kaNiNxVriniMda huTiTxda A kamalagaLu beLagina hotitxnalilx araLi vAsaneyiMda A gaMgoVdakadalilx teVlutatxve. aveV A parxvAhadalilxyU huTuTxtatxve. niVrina madhayxdalilx haMsagaLU, niVruhakikxgaLU, iruva sathxLadalelxlAlx huTiTx parxkAshisutatxve.\\
44. sUtanu heVLidanu:-ratanxdiMda kUDida A beTaTxdalilx ratenxVshavxraneMba oMdu IshavxraliMgavide. deVva deYtayxrelalxrU alilxge baMdu adanunx pUjemADutAtxre. adu alilxyeV iratakakxdudx.\\
45. A jAgadalilx jaTegaLiMda kUDi daMDavanunx hiDidu digaMbaranAgiruva obabax muniyanunx kaMDenu.\\
46. avanu nirAdhAranu, nirAhAranu, tapasisxniMda balahiVnanu, kaqshavAgi mULegaLa meVle camaRda hodikeyanunx hAkidaMtitutx.\\
47. Atanu meYge bUdiyanunx baLidukoMDidadxnu. tAnAgiyeV bidadx oNagida elegaLanunx tinunxtitxdadxnu.\\
48-49. shivaBakatxnAda A muniyu duHKiyAgi, mahAtapasivxyAgi, kaNiVru bidudx huTiTxda A kamasagaLanunx gaMgeya niVriniMda taMdu A ratenxVshavxrananunx naqtayxgiVtagaLiMda pUjisutitxdadxnu.\\
50. A sAvxmiya deVvasAthxnada bAgilinalilx gAnamADutAtxne. kuNiyutAtxne. Adare Atanu A saroVvarakekx baMdu aLutitxrutAtXne.\\
51. eleY taMdeyeV, I riVtiyAda apUravx viSayagaLanunx noVDidenu. niVnu idara kAraNavanunx tiLididadxre kaqpemADi heVLu.\\
52. A heMgasu yAru? Eke alilx aLutAtxLe? A manuSayxnu Eke alilx nitayxvU pUjemADutAtxne? dayaviTuTx tiLisi I saMdeVha nivaqtitxmADu.\\
53. I riVti maganAda kapiMjalanu heVLalu, taMdeyAda kuMjalanu visAtxravAgi heVLidanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra oMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra eraDaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-eleY putarxneV, niVnu nanage heVLida viSayagaLelalxvanUnx tiLisutetxVne. pAravxtiVparameVshavxrara A dhuHKavU, adu yAtariMda huTiTxteMbudU visatxrisalapxDutatxde.\\
2. A paravxtadalilx kirxVDisutitxdadx pAravxtiyu oMdusAri pirxVtiyiMda shivananunx kuritu iMteMdaLu.\\
3. eleY mahAdeVvaneV, nanage inonxMdu Ase huTiTxde. nanenxdurige oMdu utatxmoVtatxmavAda udAyxnavanavanunx toVrisu.\\
4. mahAdeVvanu heVLidanu:-deVviyeV, hAgeV Agali bArxhamxNaru, sidadhxrugaLiMda seVvisalapxTaTx, utatxmavAda naMdanavanadaMtiruva oMdu vanavanunx toVrisutetxVne.\\
5. hiVgeMdu A pAravxtige heVLi, AkeyoDaneyU, gaNagaLoDaneyU, kUDikoMDu hosa naMdanavanakekx hoVdanu.\\
6-7. elAlx viSayadalilxyU suMdaravAda hUmAleyiMda alaMkarisalapxTaTx, GaMTegaLiMdalU, gejejxgaLiMdalU, kUDiruva, padamxgaLanunx biDisiruva baTeTxgaLanunx hodidxsiruva, sulakaSxNavAda basavananunx shivanu hatitxdanu.\\
8-11. naMdi, BaqMgi, mahAkAla, sakxMda, caMDa, manoVhara, viVraBadarx, gaNeVsha, puSapxdaMta, janeVshavxra, subala, atibala, meVGanAda, GaTAvaha, GaMTakaNaR, kALiMda, puLiMda, viVrabAhuka, keVshAri, kiMkara, caMdarxhAsa, parxjapati, sanaka, sanaMdAdigaLu, sanatukxmArAdigaLiMdalU, koVTi saMKeyxyuLaLx gaNagaLiMdalU kUDikoMDu horaTanu.\\
12. deVva kinanxrariMda seVvitavAda A naMdanavanavanunx gaNagaLoDaneyU, deVviyoDaneyU, kUDi parxveVshisidanu.\\
13. bagebage maragaLiMda kUDida, PalapuSapxgaLuLaLx A vanavanunx Akege toVrisidanu.\\
14. utatxmavAda bALiyiMdalU, hUgaLuLaLx saMpigeya maragaLiMdalU, hU biTiTxruva malilxgeV baLiLxyiMdalU, mAlati, jAji muMtAda puSapx baLiLxgaLiMdalU, A vanavu kUDididxtu.\\
15. yAvAgalU hU biTiTxruva maragaLiMdalU, oLeLxya vAsaneyuLaLx gaMdhaveV muMtAda maragaLiMdalU parxkAshisutitxtutx.\\
16-17. deVvadAru, lavaMga, saraLa, teMgu, aDake, KajURra, halasu, ivugaLu Palavanunx biTuTx adara BArakekx bagigxdudxvu. vAsaneyanunx biVrutitxruva agaru pacacxkapURrada maragaLiMdalU, kUDididxtu.\\
18-20. kakekxmaragaLu, kaDavadamaragaLu, puSapxvanunx biTiTxdudxvu. neVraLe, beVvu, heVraLe, kitatxLe, lakikx, araLi, sAla, tiMduka, atitx, beVla, oLeLxya hUgaLanunx biTiTxruva mAvu, ivugaLu meVGamaMDalavanunx muTuTxtAtx, soMpAgi biLadidudxvu. iMtaha oLeLxya maragaLiMda A vanavu kUDitutx. iMtaha vanavanunx shivanu toVrisidanu.\\
21-22. niVlavanaveMbaMtiruva, aneVka cenAnxgiruva maragaLiMda shoVBitavAda, elAlx iSaTxgaLanUnx koDuva kalapxvaqkaSxgaLiMdalU kUDa, A naMdanavanavu parxkAshisutitxtutx.\\
23-25. madhurasavxravuLaLx hakikxgaLa dhavxniyiMda kUDide. koVkiligaLa dhavxnigaLiMda kUDide. makaraMdadalilx AsakatxvAda duMbigaLiMda kUDide. nAnAvaqkaSxgaLiMdalU, nAnA maqgagaLiMdalU, kUDide. alilxruva BUmiyameVle suvAsaneyAda hUgaLu bididxruvudariMda adanunx pUjisidaMte kANutatxde.\\
26. padamxda vAsaneyuLaLx nimaRlavAda koLagaLu alilxve. adara niVru haMsabakagaLiMda alolxVlakalolxVlavAgutitxve.\\
27. suvAsaneyuLaLx niVriruva keregaLiMdalU, apasxrasitxrXVyariMdalU, A vanavu shoVBitavAgide.\\
28. oLeLxya mahaDiyuLaLx, cenAnxgiruva kalashagaLuLaLx, adakekx cinanxda daMDavuLaLx manegaLiMda shoVBitavAgide.\\
29. kinanxrara guMpu, gaMdharavxru, apasxrasitxrXVyaru, alilx elAlx kaDeyalilxyU idAdxre.\\
30. deVvategaLa tamASegaLiMdalU, yoVgigaLa yoVgadiMdalU, A naMdanavanada jAgagaLu parxkAshisutatxve.\\
31. A mahAtamxnAda shivanu. heMDatiyoDane I riVtiyAgi puNayxnivAsavAda, suKakaravAda, shAMtiyiMda kUDida Asharxmavanunx noVDidanu.\\
32. sUrayxna kAMtiyaMte kAMtiyuLaLx, suvaNaRda teVjasisxniMdalU, puSapxPalagaLiMdalU kUDi iSATxthaRvanunx koDuva kalapxvaqkaSxgaLiMdalU adu kUDide.\\
33. pAravxtiyu iMtaha utatxmavAda maravanunx noVDi I paravxtakekxV puNayxrUpavAda I marada hesareVnu? eMdu keVLidaLu.\\
34-36. shivanu heVLidanu:-idara yoVgayxteyu bahu doDaDxdu. idara hesaru shuBaveMdu. deVvategaLalilx madhusUdhananU, nadigaLalilx gaMgeyU, saqSiTxkataqRgaLalilx barxhamxnU, suKakararalilx caMdarxnU, paMcaBUtagaLalilx BUmiyU, paravxtagaLalilx himavaMtanU, niVrugaLalilx samudarxvU, OSadhigaLalilx ananxvU, nagagaLalilx nageVMdarxrAjanU, videyxgaLalilx veVdAMtavU, parxpaMcadalelxlAlx rAjanU, heVge muKayxvoV, hAgeyeV I vaqkaSxrAjanu muKayxnAdavanu. viSuNxpatinxyAda lakiSxmiyu heVge elalxrigU atithiyoV hAge elalxrigU adu atithiyu.\\
37. pAravxtiyu keVLidaLu:- I vaqkaSxrAjana guNagaLanunx nanage heVLu eMdaLu.\\
38. deVviya A mAtanunx keVLi shivanu heVLidanu. eleY deVvi! deVvategaLU, deVvategaLaMtiruvavarU, puNayxvaMtarU, EneVnanunx manasisxnalilx beVkeMdu apeVkiSxsutAtxreyoV avaravarige AyAya rasagaLanUnx haNuNxgaLanUnx I vaqkaSx oMdeV koDutatxde.\\
39. tapoVdhikarAda avarige yAvudu sikukxvudu kaSaTxvoV, adelalxvanUnx idu koDutatxde. idu deVvategaLige pArxNakikxMtalU, adhikavAda ratanxvu. divayxvAdudu. idanenxV muKayxrAda deVvategaLelalxrU anuBavisutAtxre.\\
40-41. Ishavxrana I mAtanunx pAravxtiyu keVLidaLu. oMdu AshacxyaRvAda viSayavanunx manasisxnalilx yoVcisi shivana anumatiyiMda manasisxnalilxdadxMte guNavatiyAda, sarAvxMgasuMdariyAda obabxLanunx A maradiMda paDedaLu.\\
42. ivaLu kuLitiruvudanunx noVDidare Ikeyu manamxthanige sahAyakaLAgi parxpaMcavanenxV moVhagoLisuvudakekx kuLitidAdxLoV enunxvaMtidadxLu. sitxrXVge nidhirUpavAdavaLu, suKakekx sidadhxrUpaLu. elalxdariMdalU kUDidavaLu.\\
43. padamxdaMte muKavuLaLxvaLu. padamxvanunx keYli hiDididAdxLe. suvaNaRda mUtiRyoV eMbaMte parishudadhxvAda kAMtiyuLaLxvaLu. oLeLxya liVleyuLaLxvaLu. savxlapx bagigxdAdxLe.\\
44. talekUdalu udadxvAgide. matutx saNaNxge sUkaSxmXvAgide. hUvanunx muDididAdxLe. gaMdhavanunx hacicxkoMDidAdxLe. taleyalilx jaDeyanunx hAkikoMDidadxre barubarutatx saNaNxnAgi kuMtaveMba AyudhadaMtide. iMtaha riVtiyiMdalU, rUpadiMdalU, Akeyu parxkAshisutitxdAdxLe.\\
45. beYtaleyalilx mutitxna mAleyu parxkAshisutatxde. beYtaleya modalinalilx haNeyatilakavu, AkAshadalilx shukarxgarxhavu huTiTxdaMte parxkAshisutatxde.\\
46. haNeyalilx kasUtxriyu padamxkAMtiyutavAgi parxkAshisutatxde. beYtaleya biDadalilxruva tilakada teVjasusx Akeya rUpavanunx hecicxsutatxde.\\
47. caMdarxnu AkAshadalilx parxkAshisuvaMte A keVshagaLa samIpadalilxyU, mututxgaLa hatitxradalilxyU, A tilakavu parxkAshisutatx kAMtiyanunx Akeya rUpakekx hecicxsutatxde.\\
48. pUNaRcaMdarxnu tananx beLadiMgaLiniMda heVge parxkAshisutAtxnoV hAge Akeya muKavu kAMtiyiMda kUDi parxkAshisutitxtutx.\\
49. caMdarxnu kaLaMkavanunx hoMdiruvanu. dinadinakUkx kaSxyisutAtxne. Ikeya muKavu hAgalalx, saMpUNaRvAgiyU, kaLaMkashUnayxvAgiyU, saMtoVSagoMDU, kaSxyahiVnavAgiyU ide.\\
50. Ikeyu kamaladalilx tananx vAsaneyiruvudanunx noVDi KeVdagoMDaLu. Ikeyu padAmxnanaLu. saravxguNoVpapananxLAda Ikeyu A kamaladiMda nimiRsalapxTaTxvaLalalxveV?\\
51. padamxvu tananx gaMdhaveV utatxmaveMdu tiLiditutx. Akeya muKadiMda biVsuva gALiyalilx vAsaneyanunx noVDi adeV hececxMdu tiLidu lajejxpaTuTx jAgarxteyAgi niVranunx hokukx avitukoMDitu.\\
52. utatxmavAda halulxgaLiMdalU, keMduTigaLiMdalU parxkAshisutitxruva Ikeya muKavanunx noVDi budidhxvaMtarAda vidAvxMsaru manamxthanu kaLegaLanunx Ikeya muKaveMba koVshadalilxTuTx muderxyotitxruvaneMdu heVLuvaru.\\
53. avaLa mUgu shudadhxvAgiyU, kivigaLu ratAnxBaraNadiMda kUDiyU, galalxgaLu suvaNaRda kAMtiyuLaLxvugaLAgiyU, ive.\\
54. Akeya kutitxgeyalilxruva mUru reVKegaLanunx noVDidare swBAgayx, saMpatutx, shaqMgAragaLa mUru reVKegaLaMte kANutatxve. A mUrU, ilelxV iruvuvu.\\
55. Ikeya satxnagaLu, duMDagU, manoVharavAgiyU, gaTiTxyAgiyU, bilavxpaterxya kAyiyaMtive. idanunx noVDidare Akeyalilxruva manamxthanige aBiSeVkamADalu A kalashagaLanunx iTuTxkoMDiruvaLoV eMbaMtive. BujashirasusxgaLu samavAgi aLatege takakxMtive.\\
56-57. BujagaLu duMDagU manoVharavAgiyU, oLeLxya baNaNxvuLaLxvugaLAgiyU, lakaSxNadiMda kUDiyU ive. keYgaLu samavAgiyU, padamxvaNaRvuLaLxvAgiyU, shiVtaLavAgiyU ive. divayxvAda lakaSxNagaLiMda kUDiruvudalalxdeV padamxsavxsitxreVKegaLiMda kUDive. uguriniMda kUDiruva Ikeya beraLugaLu padamxcihenxyiMda kUDive.\\
58. ugurugaLu maNiya kAMtiyuLaLxvu. matutx niVrina haniyaMte iruvuvu. adaralilxruva baNaNxvu padamxda oLaBAgada baNaNxdaMtide.\\
59. elalx avayavagaLalilxyU, padamxda vAsaneyuLaLxvaLAgi padamxdaMte kANisutAtxLe. saravxlakaSxNasaMpananxLAgi nAgakaneyxyaMtidAdxLe.\\
60. hejejxgaLu keMpAda neYdileyaMtive. gaTiTxyAgive. manoVharavAgive. kAlina ugurugaLu ratanxda kAMtiyaMtive.\\
61. Ikeya avayavagaLanunx noVDidare shAsatxrXdalilxruvaMteyeV ive. hAra, baLe. kAlimxMcu modalAda samasatx ABaraNagaLanUnx hAkikoMDidAdxLe. Akeya DAbu kaTisUtarxdiMda kUDikoMDu oDAyxNada shabadxdiMda kUDide.\\
62. niVliya reVSemxyavasatxrXdiMda utatxmavAda kAMtiyanunx hoMdidAdxLe.\\
63. keMpagiruva kupapxsadiMdalU utatxmaLAgi kANisutitxdadxLu. pAravxtiyu manasisxnalilx kalipxsikoMDidudxdakikxMtalU hecucx BAvavananx hoVdidadxLu. kalapxvaqkaSxdiMda hoMduva saMtoVSakikxMtalU, hecAcxda saMtoVSavanunx hoMdidaLu. shaMkarananunx kuritu iMteMdaLu.\\
64. sAvxmi. niVnu heVge heVLideyoV adaraMteyeV kANisutitxde. BAvagaLanunx heVge heVLutetxVveyoV hAgeyeV kANisutatxde.\\
65. sUtanu heVLidanu:-AmeVle AsuMdariyu avara hatitxrakekx baMdu BakitxyiMda avarige namasakxrisidaLu.\\
66. eleY tAyiyeV, niVneVtakekx nananxnunx baramADide? kAraNavanunx heVLeMbudAgi melalxge manoVharavAda dhavxniyiMda keVLidaLu.\\
67. deVviyu heVLidaLu:-I maradalilxruva AshacxyaRvanunx noVDalu, adaralilx naMbikeyanunx paDeyalu  hiVge mADidenu. ninanxlilxruva rUpasaMpatitxniMda oDaneyeV adara Palavu sikikxtu.\\
68. saravxswBAgayxdiMda kUDida niVnu nananx magaLu. saMshayavilAlx. niVnu ashoVkasuMdariyeMba hesariniMda loVkadalilx parxsidadxLAgu.\\
69. caMdarxvaMshadalilx iMdarxnaMte parxsidadhxnAda rAjanAda nahuSaneMbuvanu ninage gaMDanAguvanu.\\
70. hiVge Akege varavanunx koTuTx pAravxtiyu shaMkaranoDane saMtoVSadiMda keYlAsaparavxtakekx hoVdaLu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra eraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra mUraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-hiVge Aga ashoVkasuMdariyu huTiTxdaLu. samasatx iSaTxgaLanunx koDuva A naMdanavanadalilx Akeyu kirxVDisutitxdadxLu.\\
2. rUpavatiyarU, yoVgayxrU, Ada deVvakaneyxyaroDane Akeyu naqtayxgiVtagaLanAnxDutatx samasatx BoVgagaLanunx anuBavisidaLu.\\
3. viparxcititxyeMbavana maganu huMDaneMbuvanu. Atanu kUrxri, koVpi, sevxVcACxcAri, bahukAmi, iMthahavanu A naMdanavanakekx oMdu sAri baMdanu.\\
4. sarAvxlaMkArashoVBitaLAda A ashoVkasuMdariyanunx noVDi, oDaneyeV kAmapiVDeyiMda bAdhitanAdanu.\\
5. Aga Akeyanunx kuritu niVnAru? niVnAra magaLu? ililxgeVke baMdididxVye? eMdu keVLidanu.\\
6. ashoVkasuMdariyu heVLidaLu:-nAnu mahAnuBAvanAda shivana magaLu. SaNumxKanige taMgiyu. pAravxtiVdeVviyeV nananx tAyiyu.\\
7. cikakxMdina cApalayxdiMda ATakokxVsakxra I naMdanavanakekx baMdidedxVne. niVnAru? niVneVtakokxVsakxra nananxnunx hiVge keVLutitxdidxVye?\\
8. huMDanu heVLidanu:-nAnu viparxcititxya maganu. saravxlakaSxNagaLiMda kUDidedxVne. balavU, dapaRvU nananxlilxve. nananx hesaru huMDaneMdu. rAkaSxsaralilx nAneV sherxVSaThxnu. nananx sama matotxbabxnU ilalx.\\
9. tapasusx, yashasusx, kula, dhana, BAgayxgaLalilx deVvamanuSayxnAgaralilx nananxMte matAtxrU sherxVSaThxrilalx.\\
10. eleY vishAlakiSxyeV, ninanxnunx noVDidAginiMda kaMdapaRna bANagaLiMda hoDeyalapxTaTxvanAgidedxVne. ninanxnunx sharaNuhoMdidedxVne. anugarxhisu. niVnu nanage heMDatiyAgu. pArxNasamaLAda pirxyaLAgu.\\
11. ashoVkasuMdariyu heVLidaLu;-ayAyx, saMbaMdhakekx kAraNagaLanunx heVLutetxVne keVLu. loVkadalilx huTiTxda gaMDasu matutx heMgasaru maduveyAguvudu sahajavAdarU avaravarige sariyADa guNavuLaLxvaranunx avaravaru maduveyAgabeVku.\\
12. idu saMsArada mAragxvu. matutx vidhiyukatxvU Adudu. Adare ninage nAnu heMDatiyAgadiralu kAraNagaLive. heVLutetxVne. keVLu.\\
13-14. deYtayxrAjaneV keVLu. nAnu vaqkaSxrAjaniMda huTiTxde. shaMBuvina aBipArxyagaLanunx saMgarxhamADi pAravxtiyu nananxnunx saqSiTxmADidaLu. nanage shaMkarana anumatiyiMda pAravxtiyu obabx gaMDananunx gotutxmADidAdxLe.\\
15-17. soVmavaMshadalilx budidhxvaMtanU, dhamARtamxnU, iMdarxnige samanU, aginxyaMte teVjasusxLaLxvanU, saravxjacnxnU, satayxvaMtanU, dAniyU, yAgamADatakakxvanU, suMdaranU, guNashiVlasaMpananxnU, Ada nahuSaneMbuvanu idAdxne. pAravxtiVparameVshavxraru avananunx nanage gaMDananAnxgi koTuTx avanu parxsidadhxnAgutAtxneMdu heVLidAdxre.\\
18. avaniMda nAnu suMdaranAda, iMdarx viSuNxgaLige samAnanAda, janapirxyanAda yayAti eMba magananunx hoMdabeVku.\\
19. nAnu shaMBuvina anugarxhadiMda hitanAda, viVranAda magananunx paDeyabeVku. nAnu pativarxte, alalxde parana heMDatiyU AgidedxVne.\\
20. eleY huMDaneV, AdadxriMda niVnu nananx meVlina BArxMtiyanunx biTuTxbiDu. enanxlu, huMDanu ashoVkasuMdariyanunx kuritu iMteMdanu.\\
21-22. huMDanu heVLidanu:-suMdari! niVnu heVLidudu sariyalalx. pAravxtiVparameVshavxraru heVLidudx sariyalalx. nahuSanu inunxmeVle caMdarxvaMshadalilx huTuTxtAtxne. vayasisxniMda niVnu doDaDxvaLu. avanu cikakxvanu. vaduveyalilx gaMDanige tanagiMtalU vayasisxnalilx cikakxvaLeV parxshasatxLu. vayasisxniMda cikakxvanAda gaMDanu parxshasatxnalalx.\\
23. avanu huTiTx ninage gaMDanAguva veVLege ninanx tAruNayxvU, ywvanavU nAshavAgiyeV hoVgutatxve.\\
24. ywvanada baladiMdaleV heMgasaru rUpavatiyAgiruvaru. A sitxrXVyarige ywvanavu hoVdameVle puruSarige aMtaha sitxrXVyaru pirxyarAguvudilalx. A ywvanavidadxreVneV avaru A gaMDasarige pirxVtipAtarxrAguvudu.\\
25. AdadhxriMda tAruNayxvu heMgasarige bahu beleyuLaLxdudx. adara AdhAradiMdaleV avaru elAlx BoVgagaLanUnx anuBavisuvudu.\\
26. A AyuputarxnAda nahuSanu yAvAga baruvanoV? ninanx ywvanavu IgaleV pArxraMBavAgide. aSuTxveVLege adu nAshavAgutatxde.\\
27. A nahuSanu huTiTx bAlayx, kwmAragaLanunx kaLedu ywvanavaMtanAgi ninage yoVgayxnAguvudu yAvAga?\\
28. ywvanada sAthARkateyiMda nanonxDane madayxpAnAdigaLanunx mADutatx suKadiMda ramisu. enanxlu\\
29. shivana putirxyu huMDana I mAtanunx keVLi, eleY sAdhuveV adu AgalAradu eMdaLu.\\
30-31. ipapxtetxMTaneya dAvxparayugadalilx sheVSanu avatAramADi vasudeVvanige balaneMba maganAguvanu. avanu reYvatana magaLanunx maduveyAguvanu. avaLu I kaqtayugadalelxV huTiTxruvaLalalxveV.\\
32. Akeyu mUru yugagaLaSuTx vayasisxniMda balanigiMta doDaDxvaLalalxveV? AdarU Akeyu Atanige pArxNapirxyaLAda heMDatiyAgi muMdina dAvxparayugadalilx AgutAtxLalalxveV?\\
33-34. hiMde obabxLu mAyAvati eMbavaLidadxLu. Akeyu gaMdharavxna magaLu. shaMbarAsuranu Akeyanunx kadudxkoMDu hoVgiralu, kaqSaNxna maganAda parxduyxmanxnu Atananunx koMdu Akeyanunx maduveyAdanu.\\
35-36. A parxduyxmanxneMbuvanu yAdavana vaMshadalilx huTiTxdavanu. A yugadalilx muMdina yugagaLa viSayavanunx vAyxsAdigaLu IriVti heVLidAdxre. AdadxriMdaleV deVviyu IriVti heVLiruvudu. adu tapupxvudilalx.\\
37. nananxnunx kApADida pAravxtiyu nanage hiVge heVLidAdxLe. niVnu kAmadiMdalU, loVBadiMdalU, saMkucita manasusxLaLxvanAgi keTaTxmAtanAnxDutitxdidxVyeV.\\
38-39. pApadiMda kUDiruva, veVdashAsatxrXvirudadhxvAda mAtanunx ADutitxVye. yAvayAvanu mADida oLeLxyadu keTaTxdudx yAvayAvavu iveyoV avavu avavarige pUvaRkamaRkekx anusAravAgi naDeyutatxve. deVvategaLu bArxhamxNaru heVLidudu pUravxkamaRkakxnusAravAgi naDeyutatxde.\\
40. A deVvabArxhamxNarugaLa bAyiMda horaTudu nishacxyavAgiyeV Agutatxde. beVre AguvudeV ilalx. pAravxtiparameVshavxraru namamx samAyoVgavanunx tiLideV nananx BAgayxdiMda nahuSanigU nanagU hiVge AgaleMdu heVLidAdxre.\\
41. idanunx tiLidu shAMtiyanunx hoMdu. manasisxna BArxMtiyanunx biTuTxbiDu.eleY deYtayxneV,nananx manasasxnunx calisuvaMte mADuvudakekx ninage sAdhayxvilalx.\\
42. pativarxteya daqDhavAda manasanxnunx yAru tAneV badalAyisabalalaxru? balavAda shApavanunx koTeTxVnu. ililxMda modalu horaDu.\\
43. I mAtanunx keVLi baliSaThxnAda huMDanu, ivaLu heVge nanage heMDatiyAguvaLoV hAge mADabeVkeMdu yoVcisidanu.\\
44. huMDanu hiVge yoVcisutAtx adaqshayxnAdanu. anaMtara mAyeyiMda kaneyxya rUpavanunx hoMdidanu.\\
45. A mAyAkaneyxyu hAsayx, ATa modalAduvanAnxDutAtx I shivana magaLiruvalilxge baMdaLu,\\
46. A mAyAkaneyxyu ashoVkasuMdariyanunx kuritu senxVhiteyaMte, amamx niVnAru? yAra magaLu? Etakekx kADinalilxdidxVyeV? eMdu keVLidaLu.\\
47. deVhavanunx shoVSisuvaMtaha tapasasxnenxVke mADutitxdidxVye? I kaSaTxkelasaveVtakekx eMbudanunx nanage heVLamamx eMdaLu.\\
48. A mAyAviyAda rAkaSxsanu vishAvxsadiMda ADida mAtanunx keVLi\\
49. Aga Akeyu tananx saqSiTxyakarxma, adara hiMdina kathe, tapasisxna kAraNa, elalxvanUnx duHKapaDutAtx heVLidaLu.\\
50. A rAkaSxsana mAyArUpavanunx tiLiyade, avanu mADida toMdareyanunx kUDA savxlapxvanUnx biDade senxVhadiMda heVLidaLu.\\
51. huMDanu heVLidanu:-niVnu mADutitxruva varxtavu oLeLxyadu. oLeLxya niyamavanunx hoMdididxVye. oLeLxya varxta AcAra shiVlagaLanunx hoMdididxVye. nAnU kUDa pativarxteyu. pativarxtaveV nananx dheyxVyavu.\\
52. nAnU kUDa gaMDanigoVsakxra tapasusx mADutetxVne. nananx gaMDanu A ayoVgayxnAda huMDaniMda kolalxlapxTaTxnu. AdadxriMda avana nAshakokxVsakxra GoVravAda tapasasxnunx mADutetxVne.\\
53. nananx Asharxmakekx bA. nAnu gaMgAtiVradalilx vAsamADutitxdedxVne. iveV muMtAda manoVharavAda mAtugaLanUnx, naMbikeya mAtugaLanUnx ADi\\
54. saKiyaBAvadiMda A huMDanu Akeyanunx maraLumADidanu. mahAmoVhadiMda tananx adhiVnaLAguvaMte mADikoMDanu.\\
55. hiVge vashamADikoMDa Atanu meVruparavxtadalilxruva veYDUrayxveMba paTaTxNadalilxruva tananx manege karedukoMDu hoVdanu.\\
56-58. alilx kAMcanaveMba hesaruLaLx avana maneyiruvudu. alilx avana aMtaHpuradavarelalxrU iruvaru. doDaDxdAda upapxrigeyu iruvudu. meVle daMDavU cAmaravU iruvudu. aneVkavAgi soMpAgiruva maragaLu beLedive. bAvi, koLagaLu, nadigaLu, keregaLu, ivugaLu, adara sutatxlU beVkAdaSiTxve. sutatxlU ratanxKacitavAda pwLigoVDeyiruvudu. beVkAdudelalaxvU tuMbiruva itara rAkaSxsara manegaLU adara sutatxlU ive. iMtaha paTaTxNavanunx A ashoVkasuMdariyu noVDidaLu.\\
59-60. eleY saKiyeV, idu yAva deVvara jAgavu? dayaviTuTx heVLu enanxlu, Akeyu niVnu modalu noVDideyalAlx A dAnaveMdarxnAda huMDana UreV idu. nAneV A rAkaSxsoVtatxmanu eMdaLu.\\
61. eleY suMdariyeV, nAnu ninanxnunx mAyeyiMda karetaMdidedxVne eMdu heVLi, avanu kAMcanagaqhakekx karedukoMDu hoVdanu.\\
62-63. aneVka koThaDigaLiMda kUDi keYlAsada shiKaradaMtiruva mahaDimaneyalilx oMdu uyAyxleyalilx Akeyanunx kUrisi, kAmapiVDitanAda A deYtayxnu modalina rAkaSxsaveVSavanunx tALi keYmugidukoMDu iMteMdanu.\\
64. BaderxyeV, niVnu EneVnanunx keVLutitxVyoV avelalxvanUnx taMdukoDutetxVne, saMshayavilalx. ninanxnunx seVvisuva kAmapiVDitanAda nananxnunx niVnu hoMdi suKisu enanxlu, ashoVkasuMdariyu avananunx kuritu.\\
65. rAkaSxseVMdarxneV, nananxnunx matUtx nananx manasasxnUnx saha badalAyisuvudakekx nininxMda sAdhayxveV ilalx. nananxnunx itararArU, manasisxniMdalU saha yoVcisuvudakekx anahaRru. aMtahadaralilx nananx viSayakavAda moVhavu ninage Eke baMdide?\\
66. ninanxMtaha pApigaLiMdAgaliV, deVvategaLiMdAleV Agali nananxnunx varisalu sAdhayxvilalx. saMdeVhavilalx eMdu padeVpadeV heVLidaLu.\\
67. A sakxMdana taMgiyAda ashoVkasuMdariyu mahAkoVpadiMda uriyutAtx avananunx nAshamADuva aBipArxyavuLaLxvaLAgi, pArxNiyanunx tinunxva AseyiMda yamana nAlageyu parxkAshisutAtx muMde muMde baruvaMte parxjavxlisidaLu.\\
68. eleY dAnavAdhamaneV, AtamxnAshakavAda bahu keTaTxkelasavanunx mADide eMdu punaHpunaH heVLidaLu.\\
69. rAkaSxsaneV! niVnu nananx matutx ninanx janagaLa nAshakokxVsakxra beMkiya jAvxleyanunx taMdaMte nananxnunx ninanx manege taMdiruve.\\
70. amaMgaLakaravAda elAlax duHKakUkx twrumaneyAda gUbeyu yAvana manege nugugxtatxdeyoV avana nAshavu KaMDitavAgi Agutatxde.\\
71. gUbeyu nugigxda maneyanunx parxveVshisuva manuSayxnu tananx savxjanaranUnx neMTariSaTxranUnx dhanavanUnx kaLedukoMDu nAshavanenxYduvanu.\\
72. A pakiSxyaMte ninanx matutx ninanx jiVvada, kulada, dhanada, dhAnayxda, inUnx makakxLu momamxkakxLa nAshavanunx apeVkiSxsi ninanx manege hokikxdedxVne.\\
73. ninanx makakxLu, momamxkakxLu, vaMsha, elalxnanUnx nAshamADi nAnu hoVgutetxVne, saMshayavilalx.\\
74-75. Ayuvina maganAda nahuSananunx patiyanAnxgi apeVkiSxsutAtx duSakxravAda tapasusx mADutitxdadx nananxnunx niVnu heVge taMdeyoV hAgeyeV nananx gaMDanu ninanxnunx kolulxtAtxne, nananx nimitatxvAgiyeV deVvaru I upAyavanunx nimiRsiruvanu.\\
76. janagaLu heVLuva gAdeyu satayxvAdudu. edurige kANutatxde. ayoVgayxru adanunx tiLiyuvudilalx.\\
77. yAvanu kaSaTxsuKagaLanunx elilx yAvaniMda yAvAga anuBavisabeVkoV alilx avaniMda AgaleV anuBavisutAtxne. saMshayavilAlx.\\
78. BUmiyalilx niVnu mADida I keTaTxkelasakekx takakx Palavanunx anuBavisu. parara heMDiranunx muTiTxdudariMda narakavanunx hoMdutitxVye.\\
79. oLeLxya moneyuLaLx haritavAda katitxyanunx beTiTxna tudiyiMda amukutidedxVne. hiVgeMdu nananxnunx tiLi.\\
80. koVpagoMDu GajiRsutitxruva siMhada edurige hoVgi dheYrayxmADi adara muKakalilxruva mIsheyanunx yAru kiVLabalalxru?\\
81. sariyAda AcAra, iMdirxyanigarxha, niyama, tapasusxgaLuLaLx nananxnunx anuBavisalu apeVkiSxsuvavanu maqtuyxvanunx apeVkiSxsuvaMteyeV.\\
82. hAge nananxnunx anuBavisalapeVkiSxsuvavanu, badukiruva kaqSaNxsapaRdalilxruva maNiyanunx yamana perxVritanAgi tegeyalu apeVkiSxsutAtxne.\\
83. yamaniMda perxVritanAgi I kAmiya rUpadalilx baMdididxVye. adakekx ninage IriVti bididhx huTiTxruvudu. ninage gotAtxguvudilalxveV?\\
84. AyuputarxnAda nahuSanobabxnanunx biTuTx matAtxvanu nananx meYyanunx noVDidarU maqtuyxvanunx paDeyutAtxne.\\
85-86. gaMgAtiVrakekx hoVgi duHKagoMDu varxtavanunx hoMdi, modalu patiya apeVkeSxyiMda heVge kaSaTxdiMda tapasusxmADidanoV hAge Iga ninanx nAshakokxVsakxra kUrxravAda tapasasxnunx mADutetxVne.\\
87. 88. nahuSanu vajarxdaMtiruva bANagaLiMda ninanxnunx hoDedAga raNaBUmiyalilx bidudx talegedarikoMDu rakatxdiMda baLiyalapxTuTx duHKapaDutitxruva ninanxnunx nAnu noVDida meVleyeV A nahuSananunx hoMduvudu eMdaLu.\\
89. IriVti parxtijecnxyanunx mADikoMDu gaMgAtiVradalilx A shivana magaLu huMDanAshakokxVsakxra nishacxyisikoMDidAdxLe.\\
90. beMkiya shiKeyu jAvxleyiMda kUDikoMDu loVkagaLanenxlAlx suDuvaMte I shivaputirxyu koVpadiMda kUDikoMDu gaMgeya daDadalilx tapasusx mADidaLu.\\
91-92. kuMjalanu heVLidanu:-shivaputirxyu hiVgeMdu heVLi A kAMcanapuradalilx gaMgeya niVrinalilx sAnxnamADi huMDana vadhegoVsakxra satayxdiMdalU, niyamadiMdalU, kUDi tapasasxnunx mADidaLu.\\
93. huMDanU kUDa tananx pApabudidhxyiMda duHKagoMDu avaLa mAteMba beMkiyiMda suDalapxTuTx ciMtisidanu.\\
94. huMDanu kaMpananeMba tananx maMtirxyanunx karedu avaLa shApadiMda kUDida tananx vaqtAtxMtavanunx heVLidanu.\\
95. shivana magaLAda ashoVkasuMdariyu, nananx gaMDanAda nahuSana keYyiMda sAyabeVku eMdu nananxnunx shapisidaLu.\\
96. Ayuvina heMDatiyu gaBiRNiyAgaleVbAradu. A ashoVka suMdariya mAtu suLALxgabeVku hAge mADu eMdanu.\\
97. kaMpananu heVLidanu:-A Ayuvina heMDatiyanunx kadudx tegedukoMDu bA. hAgAdare ninage shaturx huTuTxvudilalx.\\
98. alalxdidadxre aneVka bageyAda hedarikegaLiMda avaLa gaBaRvu patanavAguvaMte mADu. hiVge mADidarU ninanx shaturxvu huTuTxvudilalx.\\
99. avana jananavanunx kAdukoMDidudx kadudx taMdu A nahuSananunx koMduhAku.\\
100. A rAkaSxsanu kaMpananoDane hiVge yoVcisi nahuSana nAshadalilx kArayxvanAnxraMBisidanu.\\
101-102. viSuNx heVLidanu:-AyuveMba rAjanu ailacakarxvatiRya maganu. cakarxvatiRyu dhamiRSaThxnu. dhamaRdalelxV Asakatxnu. baladalilx iMdarxnigU, viSuNxvigU, samAnanu. tapoVniSaThxnu, yasasivxV, dAna, yajacnx, puNayx, satayx, niyama ivugaLalilxyU, iMdarxviSuNxgaLige samAnanu. parxpaMcavanenxlAlx oMdeV koDeya neraLinalilx ALutitxdadxnu.\\
103. BUmiyalelxlAlx avanobabxneV dharamxvanunx balalxvanu. caMdarxvaMshakekx alaMkArapArxyanU Agidadxnu.\\
104-105. avanige makakxLAgiralilalx adeV avanige doDaDx duHKavAyitu. nanage makakxLu Aguva bage heVgeMdu Atanu yoVcisidanu. ideV ciMteyu Atananunx bAdhisatoDagitu. AdudariMda avanu putorxVtapxtitxgoVsakxra bahaLa parxyatanxgaLanunx mADidanu. hiVgiralu,\\
106-107. atirxya maganAda datArxterxVyanu surApAnamADi kaNaNxnunx keMpage mADikoMDu geMgasaroDane ATavADutAtx heMDadiMda madisi heMgasara guMpiniMda AvarisalapxTuTx toDeya meVle heMgasanunx kUrisikoMDu gAnamADutAtxne. avaLoDane kuNiyutAtxne. avaLa saMgaDa surApAna mADutAtxne.\\
108-109. A yoVgiVshavxranu yajocnxVpaviVtavanunx tegeduhAki oLeLxya hUmAlegaLiMdalU, mutitxnahAragaLiMdalU, caMdana, agarugaLiMdalU alaMkarisikoMDidAdxne.\\
110. A datAtxterxVyana Asharxmakekx doreyAda Ayuvu hoVgi A QuSiyanunx kaMDu daMDaparxNAmavanunx mADidanu.\\
111. A atirxputarxnu baMda rAjananunx noVDi BakitxyiMda niMtiruvudanunx tiLidu, paMceVMdirxyagaLanunx hiDidu dhAyxnakekx modaliTaTxnu.\\
112-114. hiVge yoVgadalilxyeV oMdunUru vaSaRgaLu kaLeduvu. rAjanu BakitxyiMda manasasxnunx calisadaMte mADikoMDu muMdidAdxne. A rAjananunx kuritu eleY rAjaneV, EtakokxVsakxra kaSaTxpaDutitxVye? nAnu bArxhamxNa AcAravanunx biTiTxdedxVne. nanage bArxhamxNayxveV ilalx. sure, mAMsa ivugaLalilx AsakatxnAgi yAvAgalU heMgasaralilx moVhitanAgiyeV idedxVne. vara koDalu nanage shakitxyilalx. matotxbabx bArxhamxNananunx anusaraNemADu. enanxlu\\
115. pUjayxreV! tamamxMtaha bArxhamxNoVtatxmareV ilalx. niVnu saravxkAmagaLanUnx koDutitxVye. mUru loVkakUkx parameVshavxranAgididxVye.\\
116. atirxvaMshadalilx deVvadeVvanAda garuDadhavxjanu Ada goVviMdanu A bArxhamxNa rUpadiMda huTiTxdAdxne.\\
117. deVvadeVveVshaneV, ninage namasAkxravu. parameVshavxraneV, ninage namasAkxra. eleY sharaNAgatavatasxlaneV, ninanxnunx marehokikxdedxVne. niVnu mAyeyanunx hoMdikoMDu ididxVye. eleY haqSiVkeVshaneV, nananxnunx udadhxrisu.\\
118-119. niVnu parxpaMcadalilxruva parxjegaLalelxlAlx budidhxvaMtaneMdU, parxpaMcakekx oDayaneMdU, jaganAnxthanAda madhusUdananeMdU, tiLididedxVne. marehokikxruva nananxnunx rakiSxsu. eleY vishavxrUpaneV, ninage namasAkxravu, eMdu sotxVtarx mADidanu.\\
120. kuMjalanu heVLidanu:-bahaLa dinagaLAdameVle A datAtxterxVyanu nAnu heVLidaMte, mADu eMdu matatxrUpadiMdaleV heVLidanu.\\
121-123. kapAladalilx madayxvanunx tuMbikoMDu hecAcxgi mAMsavanunx koDu eMdanu. rAjanAda Ayuvu A mAtanunx keVLi jAgarxteyAgi kapAladalilx heMDavanunx koTuTx, tananx keYyiMdaleV beVkAdaSuTx mAMsavanunx katatxrisi A datAtxterxVyanige koTaTxnu. AmeVle A QuSiyu avanige parxsananxnAdanu.\\
124. Aga QuSiyu avana shakitxyanUnx, guru shushUrxSeyanUnx noVDi namarxnAgiruva A Ayuvanunx kuritu iMteMdanu.\\
125. eleY doreyeV, parxpaMcadalilx dulaRBavAda varagaLanAnxdarU keVLu. niVnu Iga yAva yAva varavanunx keVLutitxVyoV avanenxlAlx koDutetxVne.\\
126. rAjanu heVLidanu:- niVnu ninanx iceCxyiMda nishacxyavAgiyU varavanunx koDabeVkeMdu manasusx mADidadxre guNiyU, saravxjacnxnU Ada magananunx koDu.\\
127. deVvategaLanunx pUjisabeVku. tiVthaRgaLanunx seVvisabeVku. deVvadAnavariMda ajeVyanAgirabeVku. rAkaSxsaru, dAnavaru, kaSxtirxyaru, kinanxraru, elalxrigU ajeVyanAgirabeVku.\\
128-130. deVvabArxhamxNaralilx BakatxnAgirabeVku. parxjegaLanunx sariyAgi pAlisabeVku. yAgamADuvavanAgirabeVku. baDavaranunx rakiSxsabeVku. shUranU, sharaNAgatavatasxlanU AgirabeVku. dAnamADabeVku. BoVgisabeVku. mahAtamxnU veVdapAraganU AgirabeVku. dhanuveRVdadalilx dakaSxnAgirabeVku. shAsatxrXgaLalilx AsakatxnAgirabeVku. budidhx cenAnxgirabeVku. yudadhxdalilx soVlabAradu. rUpavaMtanAgirabeVku. avaniMda vaMshoVdAdhxravAgabeVku. I riVtiyAda magananunx koDu.\\
131. niVnu ninanx iceCxyiMda varavanunx koDabeVkeMdidadxre nananx vaMshakekx sUrayxnaMtiruva I riVti magananunx koDu eMdanu.\\
132-133. datAtxterxVyanu heVLidanu:-eleY doreyeV! I riVtiyAgiyeV ninanx vaMshoVdAdhxrakanAda, dayAvaMtanAda, niVnu heVLida guNagaLuLaLx viSuNxvina aMshadiMda kUDida, rAjanU cakarxvatiRyU Aguva, iMdarxnige samanAda maganu huTuTxtAtxne.\\
134. I riVti varavanunx koTuTx oMdu haNaNxnunx ninanx heMDatige koDeMdu koTaTxnu.\\
135. hiVgeMdu heVLi avananunx aneVka AshiVvARdagaLiMda gwravisi QuSiyu aMtadhARnanAdanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra mUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra nAlakxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-datAtxterxVya QuSiyu horaTuhoVgalu, Ayuvu iMdarxparxsathxpurakekx baMdanu.\\
2. saMtoVSagoMDu iMdumatiyeMba tananx heMDatiyoDane kubeVrana maneyaMtiruva, elAlx BoVgayxpadhAthaRgaLiMdalU kUDiruva maneyanunx hokakxnu.\\
3. budidhxvaMtanAda Atanu savxgaRvanunx ALuva iMdarxnaMte rAhuvina magaLAda iMdumatiyoDane rAjayxvALutitxdadxnu.\\
4. datAtxterxVyana mAtinaMte divayxteVjasisxniMda kUDida gaBaRvanunx A haNuNx tiMdudariMda hoMdidaLu.\\
5-6. iMdumatiyu rAtirxyalilx oMdu savxpanxvanunx noVDidaLu. adaralilx deVvategaLiMda kUDida, maMgaLaparxdanAda, sUrayxnaMtiruva, mutitxnahAradiMda kUDida, biLiya baTeTxyanunx hodidxruva, obabx manuSayxnu maneyoLakekx barutitxruvudanunx kaMDaLu.\\
7-9. biLiya hUvina mAleyu avana katitxnalilx parxkAshisutitxde. elAlx ABAraNagaLiMda BUSitanAda, gaMdhavanunx pUsikoMDiruva, catuBuRjanAda, shaMKavanunx hiDidiruva, gade cakarxgaLanunx dharisiruva, caMdarxbiMbadaMtiruva, Catirxyanunx hiDidiruva, divAyxBaraNagaLanunx toTiTxruva, hAra keVyUragaLiMdalU, nUpuragaLiMdalU, parxkAshamAnanAda sAvxmiyanunx noVDidaLu.\\
10. caMdarxbiMbadaMtiruva kuMDalagaLanunx toTiTxruva obabx manuSayxnu baMdudanunx noVDidaLu.\\
11. avanu iMduvatiyanunx karedu, ratanx savxNaRgaLiMda kUDiruva, hAliniMda tuMbiruva shaMKadiMda biVLuva hAliniMda avaLige sAnxnamADisidanu.\\
12-13. sAvira heDehaLiMda kUDida AdisheVSananunx Atanu bAyoLakekx hAkidanu.\\
14. Akeya katitxge mutitxnahAravanunx hAkidanu. keYge kamalavanunx koTuTx tananx jAgakekx horaTuhoVdanu.\\
15. I riVtiyAda utatxmavAda savxpanxvanunx Akeyu kaMDu tananx patiyAda Ayuvige adelalxvanUnx tiLisidaLu.\\
16. rAjanu adanunx keVLi yoVcisidanu. matutx saravxjacnxnU, jAcnxniyU Ada shwnakaneMba tananx guruvanunx karedu Atanige elalxvanUnx heVLidanu.\\
17. rAjanu heVLidanu:-eleY mahAtamxneV! I dina rAtirx obabx bArxhamxNanu nananx manege baMdudanunx nananx heMDatiyu kanasinalilx kaMDaLu.\\
18. shwnakanu heVLidanu:-datAtxterxVyanu ninage pUravxdalilx varavanunx koTiTxdadxnu. maguvAguvudakokxVsakxra A datAtxterxVyanu ninanx heMDatige koDeMdu oMdu haNaNxnunx koTiTxdadxnu.\\
19. A haNaNxnunx yArige koTeTx? eMdu keVLalu rAjanu tananx heMDatige koTeTxneMdanu.\\
20. adanunx keVLi savxpanxda viSayavanunx tiLidu A shwnakanu rAjaneV, ninanx maneyalilx veYSaNxvAMshadiMda kUDida maganu huTuTxtAtxne eMdanu.\\
21-22. savxpanxda kAraNaveVneMdare iMdarx, viSuNxgaLige samanAda maganu ninage huTuTxvanu. Atanu dharAmxtamxnu. caMdarxvaMshakekx BUSaNanU Aguvanu. dhanuveRVdadoDane kUDida veVdagaLalilx niSANxtanAguvanu.\\
23-24. hiVgeMdu heVLi shwnakanu manege hoVdanu. rAjanU, rANiyU bahu saMtoVSagoMDaru.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra nAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra aidaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-hiVgirutitxralu Ayuvina patinxyAda iMdumatiyu saKitaroDane naMdanavanakekx kirxVDegoVsakxra hoVdaLu. alilx obabx mahAtamxnu I iMdumatiyanunx noVDi Ikeya hoTeTxyalilx obabx baliSaThxnu huTuTxtAtxne. A huDuganeV huMDananunx kolulxtAtxneMdanu.\\
2-3. A kAladalilx avaridadxlilxge huMDana magaLU baMdidadxLu. Akeyu I duHKakaravAda mAtanunx taMdege heVLalu baMdu saMkeSxVpavAgi alilx naDeda viSayavanenxlalxvanUnx tiLisidaLu. A huMDanU adanunx keVLi AshacxyaRgoMDanu.\\
4. pUravxdalilx tAnu mADida keTaTx kelasavanUnx, adakekx ashoVka suMdariyu koTaTx shApavanUnx samxrisikoMDanu.\\
5-6. A iMdumuKiya gaBaRnAshakokxVsakxra A huMDanu yamaniMda eLeyalapxTaTxvanAgi guTATxgi udoyxVgamADutitxdadxnu. yAvAgalU iMdumatiyalilx huLukanunx huDukutAtx CidarxvanenxV noVDutitxdadxnu. rUpa, udArate, modalAda guNagaLiMda kUDida Akeyanunx ivanu noVDidAgalelAlx oMdu divayxvAda viSuNxteVjasusx Akeyanunx kApADutitxtutx.\\
7. divayxteVjasisxniMda kUDi sUrayxbiMbadaMte Akeyu parxkAshisutitxruvaLu.\\
8. huMDanu iMduvatiya pAshavxRdalilx aMgarakaSxkana veVSadalilx niMtanu. hAge niMta huMDanu A gaBaRpAtakokxVsakxra mAyeyiMda aneVkavAda hedarikeya rUpavanunx tALi bahaLavAgi hedarisutitxdadxnu.\\
9. Akeya gaBaRda teVjasisxniMdalU, viSuNxvina teVjasisxniMdalU, Akeyu rakiSxsalapxDutitxdadxLu.\\
10. I rakaSxNeyiMda avaLa manasisxnalilx oMdusAriyU kUDa BayavAgaleV ilalx. A huMDanu PalahiVnanAdanu. avana udoyxVgavelalxvU parxyoVjanavilalxdeV hoVduvu.\\
11. I huMDana manasusx KeVdagoMDitu. hiVgeyeV duSakxqtayxgaLanunx mADutAtx A gaBaRpatanavAguvudeMdu noVDutitxdadxMteyeV nUru vaSaRgaLu kaLedavu.\\
12. hiVgiralu A iMdumatiyu dharAmxtamxnU, jAcnxniyU, Ada gaMDumaguvanunx rAtirxveVLeyalilx hetatxLu. A maguvu aMtarikaSxdalilx sUrayxnu parxkAshisuvaMte parxkAshisutitxtutx.\\
13. sUtanu heVLidanu:-anaMtara duSaTxLU, AcArahiVnaLU, Ada obabx dAsiyu maMgaLakaravAda viSayavanunx heVLutatx A herige manege hoVdaLu.\\
14. A dAsiya bageyanunx tiLidu huMDanu avaLa avayavavananx hokukx Ayuvina manege hokakxnu.\\
15. janagaLelalxrU malagalu matutx niderxyiMda AvarisalapxDalu, I huMDanu maguvanunx tegedukoMDu horakekx horaTuhoVdanu.\\
16. kAMcanaveMba tananx paTaTxNakekx tegedukoMDuhoVgi heMDatiyAda vipuleyanunx karedu avaLige heVLidanu.\\
17. nanage shaturxvAda I maguvanunx koMdu A meVle aDigeyavana keYli koTuTx UTakekx sidadhxpaDisu.\\
18. adakekx nAnA vidhavAda saMBAragaLanunx hAkisi beVyisali nAnu KaMDitavAgiyU UTamADutetxVne. saMshayavilalx.\\
19-21. gaMDanAda huMDana mAtanunx keVLi vipuleyu AshacxrayxgoMDaLu. matutx nananx gaMDanigeVke dayeyilalx? avanu atayxMta kUrxriyAgiruvanalAlx. saravxlakaSxNagaLiMda kUDida, deVvategaLa maguvaMtiruva yAvana magananonxV EtakokxVsakxra kaqpeyilalxdeV Itanu kolulxtAtxne? kaqpeyiMda kUDidavaLAgi I riVti yoVcisi punaH gaMDananunx kuritu I maguvanunx Etakekx tinanxbeVku?\\
22. lajejxyanunx biTuTx EtakokxVsakxra koVpagoMDiruve? elalxdakUkx nijavAda kAraNavanunx heVLu eMdu keVLidaLu.\\
23. Aga huMDanu tananx dunaRDateyanUnx adakekx ashoVkasuMdariyu koTaTx shApavanUnx saMgarxhavAgi tiLisidanu.\\
24. gaMDanu heVLidudakekx kAraNavelalxvanUnx tiLidukoMDaLu. I maguvanunx KaMDitavAgiyU, kolalxbeVku. ilalxdidadxre gaMDanu sAyuvaneMdukoMDaLu.\\
25-26. I riVti yoVcisi vipuleyu koVpagoMDu, meVkaleyeMba alaMkAramADuva dAsiyanunx karedu eleY seYraMdhirxyeV! I duSaTx bAlakananunx koMdu aDigemADalu aDigemaneya paricArakanige koTuTx huMDana BoVjanakekx sidadhxpaDisabeVkeMdu heVLidaLu.\\
27. meVkaleyu maguvanunx taMdu sUdanige koTuTx, I maguvanunx koMdu aDige mADi rAjanige baDisabeVkaMte eMdu rAjanu apapxNe mADiruvanu eMdaLu.\\
28. sUdanu idelalxvanUnx keVLi maguvanunx keYge tegedukoMDu katatxrisalu keYge katitxyanunx tegedukoMDu sidadhxnAdanu.\\
29. I Ayuputarxnu deVvadeVvanAda datAtxterxVyana teVjasisxniMda rakiSxsalapxTaTxvanAgi padeVpadeV nagutitxdadxnu.\\
30. Aga nagutitxruva maguvanunx noVDi paricArakanU, A seYraMdhirxyU, marukagoMDaru. Aga seYraMdhirxyu aDigeyavananunx kuritu iMteMdaLu.\\
31. eleY paricArakaneV, I maguvanunx kolalxkUDadu. utatxmavAda lakaSxNagaLiMda kUDidAdxne. yAvana oLeLxya vaMshadalilx huTiTxdAdxneyoV yArige gotutx.\\
32-33. aDigeyavanu heVLidanu:-amAmx! niVnu heVLidudu nija. niVnu dayAvaMte. yAvana maganoV rUpavaMtanAgi rAjalakaSxNadiMda kUDidAdxne. EtakokxVsakxra I huMDanu I maguvanunx koMdu tinanxbeVku? yAvanu pUravxda tananx kamaRdiMda vaMshavanunx rakiSxsikoMDidAdxneyoV A maguvu ApatitxnalUlx kUDa uLidukoLuLxtatxde. eMtaha kaSaTxgaLalilxyU, beVreyAguvudeV ilalx.\\
34-35. nadiya parxvAhadalilx kocicxkoMDu hoVgutitxdadxrU, beMkiya madhayxdalilx bididxdadxrU, kamaRvu sahAyakavAgiruvavarige pArxNApAyavAguvudeV ilalx. adaralilx saMdeVhaveV ilalx. AdadxriMdaleV puNayxdiMda kUDiruva dhamaR kamaRgaLanunx mADabeVku.\\
36. avaru elAlx vidhadalUlx AyuSamxMtarAgi anaMtara suKavanunx hoMdutAtxre. A kamaRveV kaSaTxdiMda kApADutatxde. pAlisutatxde. kAyutatxde.\\
37. A pUvaRjanamxda kamaRvu ananxvanunx koDutatxde. senxVhavanunxMTumADutatxde. pirxyavAda mAtiniMdalU kUDirutatxde.\\
38. upakAradiMda kUDida kamaRvu oLeLxyadanunx mADutatxde. yAvAgalU avananunx kApADutatxde. saMshayavilalx.\\
37. keTaTxkelasadiMda keTaTxjanamxdalilx huTuTxtAtxne. tAyiyAgali, taMdeyAgali mikakx baMdhugaLeV Agali avanigeVnu mADabalalxru?\\
40-41. kamaRvu koMdapakaSxdalilx avana rakaSxNa yAva riVtiyalUlx AguvudeV ilalx. yAva tananx pUravxda kamaRdiMda Ayuvina maganu rakiSxsalapxTaTxnoV A kamaRdiMdaleV A aDigeyavanU kaqpeyanunx hoMdidanu. A huDugana kamaRdiMda perxVritaLAgi seYraMdhirxyU kaqpeyanunx hoMdidaLu.\\
42. I riVti ibabxrU A bAlakananunx kApADi A huMDana hedarikeyiMda A maguvanunx seYraMdhirxyu A dina rAtirxyeV vasiSaThx mahaSiRgaLa Asharxmakekx tegedukoMDu hoVdaLu.\\
43-44. A Asharxmada paNaRshAleya bAgilinalilx A maguvaninxTuTx seYraMdhirxyu manege horaTu hoVdaLu. aDigeyavanu oMdu jiMkeyanunx koMdu adara mAMsavanunx beVyisi aDigemADidanu.\\
45. aDigeyavanu baDisalu huMDanu UTamADi saMtuSaTxnAdanu. ashoVkasuMdariya shApavu vayxthaRvAyiteMdu tiLidu bahaLa saMtoVSa paTuTxkoMDanu.\\
46. kuMjalanu heVLidanu:-beLagAda kUDaleV vasiSaThxmahaSiRyu tananx paNaRshAleyiMda horage hoVdanu.\\
47. divayxvAda lakaSxNagaLiMda kUDi suMdaranAgi manoVharavAda kaNuNxgaLiMdalU, pUNaRcaMdarxnaMtiruva muKadiMdalU kUDiruva I maguvanunx noVDidanu. eleY munigaLirA, baninxri niVvelalxrU ililxruva maguvanunx noVDiri.\\
48. idu yAra magu? rAtirxyalilx yAru idanunx taMdu nananx aMgaLadalilxTaTxru?\\
49. deVvategaLa, gaMdharavxra makakxLaMtidAdxne. rAjalakaSxNagaLiMda kUDi koVTi manamxthara lakaSxNavuLaLxvanAgidAdxne. I pavitarxvAda maguvanunx niVvugaLelalxrU saha noVDiri.\\
50. A QuSigaLelalxrU Ayuvina magananunx AshacxrayxpaTuTx noVDidaru.\\
51. vasiSaThxnu Aga jAcnxnadaqSiTxyiMda A bAlakana savxrUpavanUnx, avanu Ayuvina maganeMbudanUnx, avana cariterxyanUnx, duSaTxnAda huMDana cariterxyanUnx tiLidukoMDanu.\\
52-53. Aga vasiSaThx mahaSiRyu kaqpeyiMda A maguvanunx hiDidu keYyalilx etitxkoLaLxlu, deVvategaLu A QuSiya meVle puSapxvaqSiTxyanunx karedaru.\\
54. gaMdharavxrU, kinanxrarU, susavxravAgi gAnamADidaru. QuSigaLu veVdamaMtarxgaLiMda A kumArananunx sotxVtarxmADidaru.\\
55. vasiSaThxnu A maguvanunx noVDi varavanunx koTaTxnu. ninage nahuSaneMbudAgi loVkadalilx parxsidadhxvAda hesarAgali.\\
56. magu eMba BAvaneyiMda niVnu vadhisalapxDada kAraNa ninanx hesaru nahuSaneMdAgali. A hesaru deVvategaLigU pUjayxvAgali.\\
57. A maguvige jAtakamARdigaLanunx A vasiSaThxneV mADidanu. alalxdeV gurushiSayxlakaSxNavAda upanayanavanUnx kUDa mADidanu.\\
58-59. A nahuSanu vasiSaThx QuSiyiMda SaDaMgasahitavAda veVdAdhayxyanavanunx mADidanu. matutx elAlx shAsatxrXgaLanUnx Odi A QuSiyiMdaleV AvAhane visajaRnegaLiMda kUDida dhanuveRVdada rahasayxgaLanunx tiLidanu. shasatxrXgaLanUnx asatxrXgaLanUnx avaniMdaleV kalitanu.\\
60-61. veVdAMta rAjaniVtigaLanunx A vasiSaThxniMda shiSayxnAgi kalitanu. atisuMdaranAda A nahuSanu saravx videyxgaLanUnx kalitu A vasiSaThxna anugarxhadiMda dhanubARNagaLanunx dharisidanu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra aidaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra Araneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-savxBARnuvina magaLAda, Ayuvina heMDatiyAda iMdumatiyu deVvategaLaMtidadx magananunx kANade hAhAkAra mADutatx bahuvAgi atatxLu.\\
2-3. lakaSxNagaLiMda kUDida suMdaranAda nananx magananunx yAru apaharisidaru? tapasusx,dAna,yajacnx,niyamagaLiMda bahu kaSaTxpaTuTx magananunx hoMdidenu.\\
4. datAtxterxVyanu mahAtamxnu. avanu saMtoVSagoMDu maganAgaleMdu varavanunx koTaTxnu. avananunx yAru apaharisidaru eMdu duHKisidaLu.\\
5. hA maganeV, vatasxneV, tAta, bAla, gaNasAthxnaneV, elilxdidxVyapApx? yAru koMDuhoVdarapapx? nanage shabadxvanAnxdarU koDapapx.\\
6. caMdarxvaMshakekxlAlx niVnu BUSaNanalalxveV. nananx pArxNagaLoMdige yAru ninanxnunx koMDuhoVdaru.\\
7. oLeLxya rAjalakaSxNagaLiMda saMpUNaRnAgidedxyalalx. ninanx kaNuNxgaLu kamaladaMtidudxvalalx. yAru Iga ninanxnunx kadudxkoMDu hoVdaru. Enu mADali. elilx hoVgali.\\
8. pUravxjanamxdalilx pApakamaRvanunx mADidedx. KaMDita Iga tiLiyitu. yAradoV kApADalu koTiTxdadx padAthaRvanunx kadedxnu. AdadxriMdaleV nananx magananunx kadidxdAdxre.\\
9. pUravxdalilx pApiyAda nAnu yArige Enu vaMcaneyanunx mADidedxnu? A kamaRkekx Iga Palavanunx anuBavisutetxVne. saMshayavilalx.\\
10. pUravxjanamxdalilx ratanxgaLanunx kadidxdedxVne. AdadxriMdaleVnananx divayxvAda asadaqshavAda guNagaLiMda kUDida putarxratanxvanunx kadidxdAdxre.\\
11. bArxhamxNanoDane kuhakavAda riVtiyalilx vAdisidedxVne. A kamaRda Palavanunx Iga hoVdidedxVne. saMdeVhavilalx. AdadxriMdaleV putarxshoVkavu nanage baMdiruvudu.\\
12. janAmxMtaradalilx makakxLige keTaTxdadxnunx mADidedxnoV EnoV? adara pApada Palavanunx Iga anuBavisutitxdedxVne.\\
13. veYshavxdeVvakokxVsakxra baMdu yAcanemADutitxruva bArxhamxNanige dAnamADalilalxvoV EnoV? avanu vAyxhaqtigaLiMda ananxvanunx hoVmamADalilalx. aMtaha puNayxvanunx mADalilalx.\\
14. A savxBARnuvina magaLAda iMdumatiyu hiVge duHKapaDutAtx moVha hoMdidaLu.\\
15. moVhagoMDu duHKadiMda bidudx, karuvanunx kaLedukoMDa hasuvinaMte niTuTxsiru biDutAtx mUCeRyanunx hoMdidaLu.\\
16. AyurAjanU kUDa maganu apahaqtanAdudanunx keVLi duHKadiMda dheYyaRhiVnanAdanu.\\
17. nananx maganu hiVge kaLalapxTiTxruvudariMda tapasisxna PalavU ilalx. dAnagaLa PalavU ilalx. idaralilx saMdeVhavU ilalx.\\
18. datAtxterxVyanu nanage parxsananxnAgi ajeVyanU, jayadiMda kUDidavanU saravxguNagaLiMda kUDidavanU Ada magananunx hoMdeMdu varavanunx koTaTxnu.\\
19. A datAtxterxVyanu hAge vara koTiTxdadxrU kUDa adakekx viGanxvu heVge saMBavisitu? eMdu yoVcanAparanAgi bahuvAgi duHKisidanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra Araneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra ELaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-nAradanu savxgaRdiMda AyurAjana hatitxrakekx baMdu eleY doreyeV, Etakekx aLutitxVye? aLabAradu. eMdu samAdhAnapaDisi aLalu kAraNavanunx keVLidanu.\\
2. ninanx magananunx kadudxkoMDu hoVgiruvudariMda deVvategaLeV modalAgi elalxrigU keSxmavAgutatxde. idanunx tiLidukoV. duHKa paDabeVDa.\\
3. saravx videyxgaLu, aneVka guNagaLu, aneVka varagaLu ivugaLanunx hoMdi ninanx maganu punaha barutAtxne.\\
4. yAvanu ninanx magananunx kadadxnoV avanu ninanx maneyalilx bahaLa kAlavidadxnu, KaMDita.\\
5. mahAparAkarxmiyAda ninanx maganu A rAkaSxsana nAshavanunx mADi shivana magaLoMdige ninanxnunx hoMdutAtxne.\\
6. avanu tananx shakitxyiMda iMdarxviSuNxgaLige samanAgutAtxne. alalxde tananx puNayxdiMda iMdarxnAgi suKavanunx anuBavisutAtxne.\\
7. I riVti nAradanu rAjanAda Ayuvige idelalxvanUnx heVLi,avanU avana kaDeyavarU noVDutitxdadxMteyeV h oraTuhoVdanu.\\
8. nAradanu deVvaloVkakekx hoVgalu, Ayuvu tananx heMDatige elAlx viSayavanUnx tiLisidanu.\\
9. datAtxterxVyanu maganigoVsakxra utatxmavAda varavanunx koTiTxruvanu. A maganu viSuNxvina anugarxhadiMda kushaliyAgiruvanu.\\
10. utatxma guNagaLuLaLx nananx magananunx yAvanu kadadxnoV avana taleyanunx katatxrisi A maganeV tegedukoMDu baruvanu.\\
11. hiVgeMdu nAradanu heVLidanu. duHKapaDabeVDa. ajAcnxnavanunx biTuTx saMtoVSadiMdiru.\\
12. iMdumatiyu gaMDana I mAtanunx keVLi, maganu barutAtxneMdu tiLidu bahu saMtoVSagoMDaLu.\\
13. deVvaQuSiyAda nAradanu heVLidaMteyeV naDeyutatxde. datAtxterxVyanU nanage mupupx sAvugaLilalxda maganAguva varavanunx dayapAlisidAdxne.\\
14. hAgeyeV Agutatxde. saMdeVhaveV ilalx. hAgeyeV nanage toVrutatxde. hiVgeMdu yoVcisi A datAtxterxVyananunx vaMdisidanu.\\
15. yAvana anugarxhadiMda nAnu suputarxnAda, yashoVdAyakanAda magananunx hoVdidenoV aMtaha atirxya suputarxnAda, sididhxgaLanUnx koDatakakx, mahAtamxnAda, aMtaha datAtxterxVyanige namasAkxravu.\\
16. maganAda nahuSanu punaH baruvaneMbudanunx tiLidu I riVti heVLi saMtoVSadiMda sumamxnAdaLu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra ELaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra eMTaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-barxhamxna maganAda vasiSaThxnu nahuSananunx karedu hiVgeMdu heVLidanu.\\
2. eleY nahuSane, niVnu kADige beVga hoVgi hecAcxgi daBeR, samitutx muMtAduvanunx tegedukoMDu bA enanxlu A QuSiya mAtanunx keVLi AgaleMdu kADige hoVdanu.\\
3. ivaneV Ayuvina maganAda nahuSanu. baliSaThxnu. dhamARtamxnu. cikakxtanadalilxyeV tAyiyiMda beVremADalapxTaTxnu.\\
4. ivana agalikeyiMdaleV Ayuvina heMDatiyu aLutitxdAdxLe. ashoVkasuMdariyU kUDa GoVravAda tapasasxnunx mADidaLu.\\
5. iMdumatiyu shuBanAda, dhamaRjacnxnAda hiMde rAkaSxsaniMda apahaqtanAda I nahuSananunx yAvAga noVDuvaLoV?\\
6. shivana magaLAda ashoVkasuMdariyu  AsharxyarahitaLAgi A dAnavana nAshakUkx, I AyuputarxnAda nahuSananunx hoMduvudakUkx tapasusx mADutitxdAdxLe.\\
7. A ashoVka suMdariyu yAvAga ivanoDane seVrutAtxLeyoV? I riVti saMsArada saMbaMdhavAda mAtanunx aMtarikaSxdalilx cAraNaru ADutitxdudxdanunx keVLidanu.\\
8-9. A nahuSanu kADina A daBeR muMtAduvanunx tegedukoMDu Asharxmakekx hoVgi, vasiSaThxnige avelalxvanUnx koTuTx, keYmugidukoMDu, BakitxyiMda tale bagigxsikoMDu, tapoVniSaThxnAda A vasiSaThxnanunx kuritu iMteMdanu.\\
10-11. sAvxmi, cAraNaru heVLutitxdadx I apUvaRvAda vAkayxgaLanunx keVLidenu. adeVneMdare, ivanu nahuSanu. Ayuputarxnu. taMdeyiMda biDalapxTiTxdAdxne. tAyiyAda iMdumatiyiMdalU, rAkaSxsaniMda beVremADalapxTaTxnu.\\
12. shivana magaLu I nahuSanigoVsakxra ugarxvAda tapasasxnunx mADidaLu. I riVti alilx mAtanADikoLuLxtitxdadxru. adelalxvanUnx nAnu keVLide.\\
13-14. AyuveMbavanAru? iMdumati yAru? ashoVkasuMdari eMbuvaLu yAru? nahuSaneMbuvanu tAnu yAru? eMba saMshayavu nanage huTiTxde. idanunx tAvu pariharisi.\\
15. mahApArxjacnxnAda nahuSaneMbuvanu matotxbabxnAru? avanelilxdAdxne? avelalxvanUnx kAraNadoDane nanage tiLisu.\\
16-17. vasiSaThxnu heVLidanu:-AyuveMbuvanu dhamARtamxnu. ELu divxVpagaLige adhipati. baliSaThxnu. iMdumatiyeMbuvaLu avana heMDati. tapoVniSaThxLu. guNanidhiyAda niVnu avaribabxrigU maganu. caMdarxvaMshakekx BUSaNanu.\\
18-19. harana magaLu ashoVka suMdariyu. avaLu  guNarUpagaLuLaLxvaLu. ninanxnunx maduveyAgau ywvanadalilxyeV tapasusxmADuvaLu. barxhamxnu avaLigoVsakxra ninanxnunx saqSiTxmADidAdxne.\\
20-21. huMDaneMba dAnavanu gaMgAtiVrakekx hoVgi alilx obabxMTigaLAgi dhAyxnamADutitxdadx A suMdariyanunx noVDi kAmabANakekx guriyAdanu.\\
22. hatitxrakekx hoVgi huMDanu A ashoVkasuMdariyanunx nanage heMDatiyAgeMdu keVLidanu. I matanunx keVLi Akeyu heVLidaLu.\\
23-24. eleY huMDaneV, vicArisade muMdariyabeVDa. bAribArigU haraTutitxrabeVDa. nAnu ninage laBayxLalalx. nAnu matotxbabxnanunx varisidedxVne. deVvaru AyuputarxnU, baliSaThxnU, jAcnxniyU Ada nahuSananunx nanage saqSiTxmADidAdxne.\\
25. A nahuSanu deVvariMdaleV koDalapxTaTxnu. mahAteVjasivxyu. niVnu nananxnunx kAmisidare maraNavanunx hoVdutitxVye. niVnu bUdiyAguvaMte shApavanunx koDutetxVne, eMdaLu.\\
26. kAmiyAda avanu Akeya mAtanunx keVLi mAyeyiMda avana manege Akeyanunx karedukoMDuhoVdanu.\\
27. idanunx Akeyu tiLidu nahuSana keYyiMdaleV ninage maraNa saMBavisaleMdu shApakoTaTxLu.\\
28. niVnu huTuTxvudakekx modalu Akeyu huTiTxdaLu. niVnu heVLidudu elalxvU nijave. A AyuputarxnAda ninanxnunx pApiyAda huMDanu BiVtiyiMda kadodxyadxnu.\\
29. aDigeyavanige ninanxnunx katatxrisi aDige mADeMdu heVLalu, A aDigeyavanu ninanxnunx taMdaLu. I riVtiyAda ninanxnunx kADina madhayxdalilx cAraNaru noVDidaru.\\
30. niVnu adanunx jAcnxpisideyAdudariMda elalxvanUnx heVLidedxVne. A huMDaneMba dAnavananunx koMduhAku.\\
31-32. kaNiNxniMda hariyutitxruva niVranunx orasikoV. ililxMda gaMgAtiVrakekx hoVgi alilx A dAnavananunx koMdu, kArAgaqhadalilxruva ashoVkasuMdariyanunx karetaMdu avaLanunx maduveyAgu.\\
33. idoV niVnu keVLida parxshenxge kAraNavanUnx, utatxravanUnx heVLidedxVne. hiVgeMdu A nahuSanige QuSiyu heVLi sumamxnAdanu.\\
34. QuSiyu heVLidudanunx A nahuSanu padeVpadeV yoVcisi A huMDananunx tAnobabxneV vadhisalu koVpavanunx hoMdidanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra eMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra oMBatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-A QuSisherxVSaThxnAda vasiSaThxnige nahuSanu namasakxrisi keYyalilx dhanubARNagaLanunx hiDidu araNayxkekx horaTanu.\\
2. itatx A dAsiyu jiMkeya mAMsavanunx beVyisi A huMDanige BoVjanamADisi budidhxpUvaRkavAgi A maguvanunx kApADidaLu.\\
3. cenAnxgi pAkamADida A manuSayxmAMsada ruciyanenxV koDuva A jiMkeya mAMsavanunx tinunxtAtx, A dAnavanu A maguvina mAMsaveMdeVtiLidu tiMdanu. aDigeyavanu kUDa saMtoVSadiMda savxlapxvU viSaya gotAtxgadaMte baDisidanu.\\
4. rasavatAtxgi pAkamADida A mAMsavanunx saMtoVSadiMda A deYtayxnu UTmADi ashoVkasuMdari iruvalilxge hoVdanu.\\
5. kAmadiMda kUDida manasusxLaLxvanAgi avaLanunx kuritu igoV noVDu, Ayuvina maganAda ninanx gaMDananunx tiMdidedxVne.\\
6. eleY suMdariyeV, nananxnunx kUDi iceCxbaMda BoVgagaLanunx anuBavisu. avanu manuSayxnu. Ayusisxlalxdavanu. avananunx kaTiTxkoMDeVnu mADutitxV?\\
7. A mAtanunx keVLi shivakaneyxyu, nanage gaMDananunx deVvategaLu koTiTXruvaru. avanige sAvilalx. doVSagaLU avanalilxlalx. deVvategaLU mahAtamxrU kUDa avana maqtuyxvanunx kaMDilalx.\\
8. I mAtanunx A duSaTx dAnavanu keVLi padeVpadeV nagutAtx Akeyanunx kuritu heVLidanu.\\
9. eleY suMdariyeV, AyuputarxnAda, bAlanAda A nahuSana mAMsavanunx IgatAne tiMdenu eMdanu.\\
10. I mAtanunx keVLi bahuvAda koVpavanunx hoMdi, satayxvatiyU tapoVniSeThxyU Ada Akeyu heVLidaLu.\\
11. shudadhxvAda manasisxniMdalU, niyamadiMdalU, tapasusxmADidedxVne. Ayuvina maganu nishacxyavAgiyU cirAyuvAgiruvanu.\\
12. niVnu badukabeVkeMba iceCx idadxre ililxMda horaDu. hAgilalxdidadxre tirugiyU shApakoDutetxVne saMshayavilalx.\\
13. Aga aDigeyavanu eleY dAnaveVMdarxneV, Ikeyanunx biTuTx matotxbabxLanunx Asharxyisu eMdanu.\\
14. sUdanu hiVge heVLutatxlU A deYtayxnu horaTu tananx heMDatiya baLige hoVdanu.\\
15. dAsiyU sUdanU mADidudanunx avanu tiLideV iralilalx. AdadxriMda heMDatiyoDane tAnu iduvarege mADidudelalxvanUnx heVLidanu.\\
16-17. sUtanu heVLidanu:-A ashoVkasuMdariyu mahatAtxda tapasisxniMdalU, duHKadiMdalU bAribArigU A gaMDananunx nenesikoLuLxtatxlU kaqshaLAgidAdxLe. matutx padeV padeV A gaMDananenxV nenesikoLuLxtitxdAdxLe.\\
18-19. deYtayxru nAnA bageyAda upAyagaLiMda EneVnu mADalAraru? upAyavanunx balalxvaru yAvAgalU upAyada budidhxyiMdaleV irutAtxre. adaralUlx dAnavaru nAnA aBipArxyagaLiMdalU, nAnA saMpatutxgaLiMdalU, adaralelxV AsakatxrAgirutAtxre. bahu jAgarUkateyiMdalU, veVgadiMdalU, nAnu heVge A pApiyAda rAkaSxsaniMda kadiyalapxTeTxnoV hAge sUkaSxmXdiMdirutAtxre. hiVgeyeV Ayuvina magananunx koMdirabahudu.\\
20. deYvayoVgadiMda muMde huTuTxva roVgarahitanAda A nahuSananunx satatxneMdu I rAkaSxsaniMda tiLidarU parxyatanxdiMdalU, sAyutAtxneyeV ilalxveV eMbudanunx noVDabeVku. nidhaRrisikoLaLxbeVku.\\
21. parxpaMcadalilx udoyxVgavu hecicxnadeV? kamaRda Palavu hecicxnadeV?\\
22. muMde Agatakakxdudx heVge nAshavAdiVtu? veVdavu A muMdina kamaRvanunx naMbiyeV alalxveV niMtiruvudu. deVvategaLu EnoV visheVSavAgutatxdeMdu heVLiruvAga adu heVge beVreyAguvudu? I riVtiyAgi Akeyu padeVpadeV yoVcisutitxdadxLu.\\
23-24. Aga kuliVnavAda doDaDx deVhavuLaLx, rekekxgaLilalxda, eraDu BujagaLuLaLx, keYyalilx doNeNxyanunx hiDidukoMDu hAra keYbaLegaLanunx hAkikoMDiruva obabx kinanxranu baMdanu.\\
25. divayxvAda gaMdhavanunx baLidukoMDu heMDatiyanunx joteyalilx karedukoMDu baMdanu. A shaMkarana magaLu saMtoVSashUnayxLAgiruvudanunx noVDi iMteMdanu.\\
26. deVvi niVneVke ciMtisutitxdidxVye? nAnu viduyxdadhxraneMdu tiLi. kinanxranu. viSuNxBakatxnu. deVvategaLu ninanx baLige nananxnunx kaLuhisidAdxre.\\
27-28. I riVtiyAgi nahuSananunx kuritu niVnu duHKisabeVDa. huMDanu A nahuSananunx kolulxvudakekx elAlx parxyatanxgaLanunx paTuTx, kadudxkoMDu hoVdanu. deVvatagaLu nAnA upAyagaLiMda avananunx rakiSxsidaru.\\
29. nahuSananunx kadudxtaMdu tiMdubiTeTx eMdu huMDanu tiLididAdxne.\\
30-31. ninage nahuSanu satatxneMdu heVLi A dAnavanu horaTu hoVdanu. A nahuSanu tAnu pUravxjanamxdalilx mADida puNayxdiMdalU, niVnu mADida tapasisxniMdalU Atanu jiVvisidAdxne. avaravara puNayxbaladiMdalalxveV avaravara Ayusisxna nimARNavu?\\
32. kUrxranAdavanu tananx pUvaRjavamxda puNayxda nAshavanunx apeVkiSxsi A keTaTxkelasavanunx mADutAtxne. adariMdaleV avaru kaLaLxtana, pApakelasa, pararanunx niMdisuvudu, ivelalxvanUnx mADutAtxre. dinavU mADuva A keTaTxkelasavu avaravara vinAshakAkxgiyeV eMdu tiLi.\\
33. bagebageya upAyagaLiMdalU viSa, shasAtxrXdigaLiMdalU, A hiMdina janamxdalilx gaLisida puNayxvanunx nAshamADikoLaLxlu apeVkiSxsutAtxre.\\
34. pApigaLAda huMDaneV muMtAda durAcArigaLu moVhanasatxMBanagaLiMdalU, nAnA bageyAda itara upAyagaLiMdalU, janaranunx piVDisutAtxre.\\
35-36. pUravxjanamxdalilx tAvu mADiruva sukaqtadiMdAgali, I janamxdalilx mADutitxruva puNayxkelasadiMdAgali puNayxvaMtaru badukikoLuLxtAtxre. pApigaLu mADuva durAcAragaLu viPalavAgutatxve.\\
37. yaMtarx, taMtarx, maMtarx, shasatxrX, aginx, viSa, baMdhana, muMtAduvu puNayxvaMtanu tAnu mADuruva puNayxdiMda bAdhakoDadaMte rakiSxsutatxve.\\
38. keTaTxdadxnunx mADatakakxvaru bUdiyAgi hoVgutAtxre. Ayuputarxnige rakaSxkaru deVvategaLu.\\
39. avanu puNayxgaLa gaMTu. tapasisxna nidhi. AdadxriMda baliSaThxnAda avanu kApADalapxTaTxnu.\\
40. satayx, tapasusx, puNayx, iMdirxyanigarxha, manasisxna sithxrategaLiMda kUDikoMDiru. hecucx duHKavanunx mADabeVDa. kAraNavilalxde duHKisabeVDa.\\
41. tAyitaMdegaLilalxde kADinalilx badukidAdxne. tapasivxgaLiMda upacarisalapxTaTxvanAgi tapoVvanadalilx obabxneV idAdxne.\\
42-43. veVdaveVdAMgagaLanunx tiLididAdxne. dhanuveRVdadalilx paMDitanAgidAdxne. caMdarxnu tananx kalegaLiMda parxkAshisuvaMte videyxgaLiMdalU, puNayxdiMdalU, tapasisxniMdalU, A nahuSanu parxkAshisutitxdAdxne.\\
44. shaturxviVranAshakanU, deVvategaLige pirxyanU, Ada A nahuSanu hiVge suKavAgidAdxne. avanu dAnavanAda huMDananunx koMdu ninanxnunx hoMdutAtxne.\\
45. heMDatiyAda ninonxDane A nahuSanu kUDikoMDu BUmiyalilx obabxneV cakarxvatiRyAgi, savxgaRdalilx iMdarxnu parxkAshisuvaMte parxkAshisuvanu.\\
46. eleY BaderxyeV! niVnu A nahuSaniMda iMdarxnige samAnanAda, parxjApAlanadalilx AsakatxnAda, dhamaRjacnxnAda yayAti eMba magananunx hoMdutitxVye.\\
47. rUpa audAyaRgaLiMda kUDida nUrujana kaneyxyaru huTuTxtAtxre. avara puNayxdiMdaleV A nahuSanu iMdarxloVkavanunx hoMdutAtxne.\\
48. A nahuSanu puNayxvaMtanAgi iMdarxtavxvanunx anuBavisutAtxne. yayAtiyeMba maganU ninage huTuTxtAtxne.\\
49. avanige nAlukxjana makakxLAgutAtxre. avanu dayeyiMda BUmiyanunx pAlisutAtxne.\\
50. bala, viVrayxgaLuLaLxvarAgiyU, dhanuveRVdadalilx pAragarAgiyU, AgutAtxre. A makakxLalilx oMdaneyavanu turavxsu. eraDaneyavanu puru. mUraneyavanu uru. nAlakxneyavanu yadu eMbavaru.\\
51. I makakxLu mahA baliSaThxrAgiyU, teVjasivxgaLAgiyU, mahAtamxrAgiyU AgutAtxre.\\
52. yaduvige siMhada baladaMte baliSaThxrAda makakxLAgutAtxre. avara hesaranunx heVLutetxVne keVLu.\\
53-54. yaduvige karxmavAgi BoVja, BiVma, aMdhaka, kukukxra, vaqSiNx, shurxtaseVna, shurxtAdhAra, kAladaMSaTxrX eMbudAgi eMTujana makakxLu.\\
55-56. yaduvina makakxLu baliSaThxrAgiyU, KAyxtarAgiyU, AgutAtxre. avarige makakxLu mumamxkakxLugaLu AgutAtxre. I riVtiyAgi nahuSana vaMshavu vaqdidhxhoMdutatxde.\\
57. duHKavanunx biTuTx Iga suKadiMdiru. mahApArxjacnxnAda ninanx gaMDanu baMdu, dAnavanAda huMDananunx koMdu, ninanxnunx maduveyAgutAtxne.\\
58-59. duHKadiMda kaNiNxnalilx barutitxruva iMdumatiya kaNiNxVranunx A nahuSanu orasi Ayuvina duHKavanunx nAshamADi savxkulavanunxdAdhxra mADutAtxne.\\
60. taMdeyanunx suKavuLaLxvananAnxgi mADi parxjApAlakanAgutAtxne. deVvategaLu heVLiruvudanenxlAlx heVLidedxVne. duHKavanunx biTuTx inunx suKavAgiru.\\
61. ashoVkasuMdariyu heVLidaLu:-deVvategaLu heVLiruva pakaSxdalilx nananx gaMDanu yAvAga barutAtxneMbudanunx tiLisu. dhamaRjacnxneV, satayxvAda mAtanunx heVLi nanage suKavanunx hecicxsu.\\
62. suMdariyeV! keVLu jAgarxteyAgiyeV ninanx gaMDananunx kANutitxVye eMdu heVLi A gaMdharavxnu savxgaRkekx horaTuhoVdanu.\\
63. idanunx keVLi ashoVkasuMdariyu kAma, korxVdha, loVBa, moVhagaLanunx biTuTx tapasusx mADutitxdadxLu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra oMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra hatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-A Asharxmadalilxruva elAlx QuSigaLigU hoVgibarutetxVneMdu heVLi, tapasivxyAda vasiSaThxnigU heVLi A rAkaSxsananunx vadhisalu manasusxmADi horaTanu.\\
2. vasiSaThxneV modalAda QuSigaLu I Ayuvina maganAda nahuSananunx AshiVvaRdisidaru.\\
3. AkAshadalilx deVvategaLu duMduBigaLanunx bArisidaru. matutx A deVvategaLu nahuSana taleyameVle puSapxvaqSiTxyanunx surisidaru.\\
4. A meVle deVveVMdarxnu deVvategaLoDane baMdu aneVkavAda sUrayxteVjasisxnaMte teVjasusxLaLx shasatxrXgaLanUnx asatxrXgaLanUnx koTaTxnu.\\
5. anaMtara deVvategaLiMda kUDa utatxmavAda asatxrXgaLanunx tegedukoMDanu. avU kUDa utatxmavAda teVjasisxniMda kUDidudxvu.\\
6. Aga QuSigaLu eleY deVveVMdarxneV, I nahuSanige oMdu rathavanunx koDu eMdaru.\\
7. munigaLa aBipArxyavanunx tiLidu A iMdarxnu sArathiyAda mAtaliyanunx karedu iMteMdanu.\\
8. eleY mAtaliyeV, I nahuSana baLige hoVgu. nahuSana dhavxjavanunx rathada meVle kaTiTx avananunx rathadalilx kUrisikoV.\\
9. tamamx apapxNeyaMte naDeyutetxVne eMdu heVLi mAtaliyu yudadhxsananxdadhxnAgiruva nahuSana baLige hoVdanu.\\
10. deVveMdarxnu heVLidudanunx keVLi rAjanAda nahuSanige heVLidanu. I rathadalilx kuLitukoMDu shaturxgaLanunx jayisi vijayiyAgu.\\
11. dAnavanAda huMDananunx yudadhxdalilx jayisu, eMdu sahasArxkaSxnu ninage hiVLiruvaneMdu mAtaliyu heVLidanu.\\
12-13. nahuSanu idanunx keVLi deVvarAjana matutx munisherxVSaThxnAda vasiSaThxna anugarxhadiMda pApiyAda, deVvategaLige apakAriyAda, nanage mAyeyiMda toMdare mADida A dAnavananunx kolulxtetxVne.\\
14. nahuSanu hiVge heVLuvudaroLage viSuNxvu shaMkacakarxgadAdharanAgiyeV alilxge baMdanu.\\
15. A viSuNxvu tananx cakarxdiMda matotxMdu cakarxvanunx saqSiTxmADidanu. adu sUrayxbiMbadaMte javxlisutAtx haritavAda alagugaLuLaLxdAdxgiyU ididxtu. adanunx nahuSanige koTaTxnu.\\
16-17. shaMBuvu A nahuSanige shUlavanunx koTaTxnu. A shUlavanunx keYyalilx hiDidu tirxpurasaMhAriyAda rudarxnaMte parxkAshisidanu.\\
18. barxhamxnu barxhAmxsatxrXvanUnx varuNanu pAshavanUnx koTaTxru. A pAshavu caMdarxnaMte beLaLxgU, nAladiMda kUDikoMDididxtu.\\
19. iMdarxnu vajArxyudhavanUnx, shakitxyanUnx, vAyuvu bilulxbANagaLanUnx, aginxyu AgenxVyAsatxrXvanUnx Itanige koTaTxru.\\
20. mahAtamxrAda deVvategaLu aneVka bageyAda asatxrXgaLanunx koTaTxru.\\
21. kuMjalanu heVLidanu:-I riVtiyAgi AyusutanAda nahuSanu deVvategaLiMda gwravisalapxTaTxnu jAcnxnigaLAda QuSigaLu AshiVravxdisidaru.\\
22. ratanxdiMda alaMkaqtavAda dapapx matutx saNaNx GaMTegaLanunx kaTiTxruva rathavanunx hatitxdanu.\\
23. A utatxmavAda rathadalilx kuLitu A nahuSanu parxkAshisidanu.\\
24. aMtarikaSxdalilx sUrayxnu tananx teVjasisxniMda parxkAshisuvaMte nahuSanu tananx parxtApadiMda deYtayxra taleyalilx parxkAshisidanu.\\
25. I mAtaliyoDane nahuSanu, dAnavanu idadx jAgakekx vAyuveVgadiMda hoVdanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra hatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra hanonxMdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-deVveMdarxnige samanAda nahuSanu yudadhxkekx horaDutitxralAgi maMgaLakaravAda hADugaLanunx hADutAtx mutetxYdeyaru edurige baMdaru.\\
2. raMBAdi apasxrasitxrXVyarU, kinanxrasitxrXVyarU saha oLeLxya savxradiMda hADidaru.\\
3. alaMkaqtarAda gaMdharavxsitxrXVyaru maMgaLavasutxvinoDane rAjanidadx sathxLakekx hoVdaru.\\
4. duSaTxnAda huMDana paTaTxNavAda mahoVdaya paTaTxNavanunx hoMdidaru. A paTaTxNavu doDaDx vanagaLiMdalU, upavanagaLiMdalU, elAlx kaDeyalUlx alaMkaqtavAgide.\\
5. A Uru ELu mahaDigaLiMda kUDi kalashagaLiMdalU, doDaDxdAda bAvuTa neDumaragaLiMdalU, mahaDiya meTaTxlugaLiMdalU parxkAshisutitxruva manegaLanunx hoMdide.\\
6. alilxruva A manegaLanunx noVDidare keYlAsada shiKaragaLaMte etatxravAgidudx samasatxvAda kAMtigaLiMda yukatxvAgide.\\
7. vanagaLiMdalU, upavanagaLiMdalU, samudarxdaMte tuMbiruva keregaLiMdalU, padamxgaLiMdalU, A Uru shoVBisutatxde.\\
8. utatxmavAda ratanxgaLiMda parxkAshisuva, aTaTxNegaLiMda kUDiruva, niVriniMda tuMbi shabadxmADutitxruva agaLugaLiMda shoVBisutatxde.\\
9. utatxmoVtatxmavAda AnegaLiMdalU, utatxmavAda sitxrXVyaru puruSarugaLiMdalU A Uru tuMbide.\\
10. aneVka vidhavAda mahAtemxgaLiMda parxkAshisuva mahoVdayapuravanunx nahuSanu noVDidanu.\\
11. paTaTxNada horaBAgadalilx utatxmavAda maragaLiMda alaMkaqtavAgiruva vanavanunx, iMdarxnu naMdanavanavanunx hokakxMte hokakxnu.\\
12. mAtali naDesutitxruva A rathadiMda A mahoVdayapuravanunx, kADina madheyx iruva nadiya madhayxdalilx dATi parxveVshisidanu.\\
13. suMdariyarAda, giVtavanunx cenAnxgi balalx gaMdharavxrU hADutAtx joteyalilx hoVdaru.\\
14. sUtaru, mAgadharu, A rAjananunx sutxtisidaru. nahuSanu A kinanxraru hADida giVtavanunx keVLidanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra hanonxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra hanenxraDaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-deVvatAsitxrXVyariMda hADalapxTaTx sushArxvayxvAda A giVtagaLanunx keVLi A shaMBuputirxyu yoVcisatoDagidaLu.\\
2. saMtoVSagoMDu tananx AsanadiMda shiVGarxvAgi edudx A ashoVka suMdariyu alilxge hoVdaLu.\\
3-4. divayxlakaSxNagaLiMda kUDida, gaMdhavanunx pUsikoMDiruva mAlegaLanunx hAkikoMDiruva, ABaraNagaLanunx toTiTxruva, A rAjanu lakaSxNagaLiMda kUDikoMDu kAMtiyuLaLx sUrayxnaMtidadxnu.\\
5. ivanu jAcnxniyAda viSuNxveV? athavA gaMdharavxneV, ilalxdidadxre nAgakaninxkeya maganeV? inenxVnAdarU vidAyxdharanAgirabahudeV? yAru?\\
6. iMtahavanu deVvategaLalilxlalx. yakaSxralilx huTuTxva saMBavaveV ilalx. I riVtiyAda lakaSxNagaLu iMdarxnigU ilalx avanU alalx.\\
7. ivaneVnAdarU IshavxraneV? athavA manamxthanoV, ilalxdidadxre namamx taMdeya senxVhitanAda kubeVranoV, yArirabahudu?\\
8. bala, rUpagaLiMda kUDida Itananunx I riVtiyAgi noVDutatx, raMBAdi saKiyariMda kUDikoMDidadxLu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra hanenxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra hadimUraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. raMBeyu heVLidaLu:-eleY! maMgaLAMgiyeV! tapasusx mADuvudanunx biTuTxbiTuTx  Enanunx mADutitxdidxVye? niVnu ninanx puruSananunx yoVcisuvudoMdariMda horatAgi matotxMdanunx yoVcisadaMte bigihiDidukoV.\\
2. ashoVka suMdariyu heVLidaLu:-nahuSana meVlina apeVkeSxya rUpavAda tapasisxnalilxyeV nananx manasusx kUtide. IshavxranoDane deVvategaLu baMdarU adanunx badalAyisalAraru.\\
3. eleY! mahAtamxLeV! Itananunx noVDi nananx manasusx bahu caMcalavAgide. nAnu hoVgi ramisaleV enunxvaSuTx Aseyu huTiTxde.\\
4. nananx manasusx aSuTx vayxtAyxsagoMDide; ninage atuyxtatxmavAda jAcnxnaviruvudariMda adakekx nanage kAraNavanunx heVLu.\\
5. nAnu Ayuvina maganAda nahuSana heMDatiyAgi deVvariMda saqSiTxsalapxTiTxdedxVne. AdarU nananx manasesxVke ODutitxdeyalalx! ramisuvudakUkx AsepaDutitxdeyalalx?\\
6. raMBeyu heVLidaLu:-jAcnxnarUpiniMda sanAtananAda barxhamxnu deVharUpadalilxruvavaralelxlAlx vAsamADutAtxne.\\
7. AdarU parxkaqtiya savxBAvadiMda apakAramADatakakx iMdirxyagaLu moVhapAshagaLiMda Atamxnanunx kaTiTxhAkive. kaTiTxhAkalu sidadhxvAgiyU ive.\\
8. parxkaqtiyu A vijAcnxna videyxyanunx tiLiyalAradu. shudadhxnAda I Atamxnu adanunx tiLiyutAtxne.\\
9. I mahAmatiyanunx noVDidare manasisxna tApavu hoVgutatxde. pApada viSayavanunx biTuTx yathAthaRda kaDege ODutatxde.\\
10. hAge ninanx manasusx hoVguvudariMda, Itanu Ayuvina maganeV! saMshayavilalx. pApiyAda puruSananunx noVDidare saMdeVha paTiTXVtu.\\
11. adaqSaTxda niyamavu I riVtiyide. alalxde deVvategaLu I riVti satayxdiMda kUDida niyamavanunx mADidAdxre. ivaLigAdaroV Ayuputarxnu gaMDAnAguvanu.\\
12-13. I riVtiyAgi janaru heVLuvudanunx keVLidedxVve. idu ninagU gotitxrabahudu. AdadxriMdaleV satayxvaMtanAda jAcnxniyAda, Atamxnu elalxralUlx idudx hiVge heVLutAtxne. AdadxriMdaleV vijAcnxnAtamxnu beVreyadanunx tiLiyade AyuputarxnanenxV tiLiyutAtxne. parxkaqtiyu BinanxvAdudariMda baratakakx A Ayuputarxnanunx tiLiyalAradu.\\
14. idanunx tiLideV parxdhAnanAda Atamxnu alilxge ODutitxdAdxne. Atamxnu elalxvanUnx balalxvanu. AtamxneV purAtananAda devaraSeTx?\\
15. avaneV viVrayxvaMtanAda nahuSaneMba doreyu. AdadxriMda ninanx manasusx satayxvanunx tiLidu alilxge hoVgutitxde.\\
16. Ayuvina maganu ivaneMdu tiLidu beVreyavana meVle biVLutitxlalx. ivana meVle biVLutitxde. shAshavxtavAda ninanx manasisxna aBipArxyagaLanenxlAlx heVLidedxVne.\\
17. yudadhxdalilx ayoVgayxnAda A huMDananunx koMdu tananx taMdeyAda Ayuvina manege karedukoMDu hoVgutAtxne.\\
18. A deYtayxnu I nahuSananunx kadidxdadxnu. Adare avana puNayx kamaRdiMda uLidukoMDanu. aMteyeV bAlayxdiMdalU avanige avana naMTariSaTxra viyoVga uMTAyitu.\\
19. tAyi taMdegaLilalxdeVne kADinalilx beLedanu, Iga ninonxDane taMdeyamanege hoVgiyeV hoVgutAtxne.\\
20. raMBeyu hiVge heVLidudanunx keVLi shivanaMdiniyu bahu saMtoVSavuLaLxvaLAgi A raMBeyanunx kuritu iMteMdaLu.\\
21. ivaneVne viVrayxvaMtanAda nananx gaMDanu. AdadxriMdaleV nananx manasusx kAmadiMda talalxNagoMDu alilxge ODutitxde.\\
22. citatxkekx samavAda deVvareV ilalx. adeV nishacxyavanunx tiLiyabalulxdu. idu AshacxyaR. nAnu KaMDitavAgiyU idanunx noVDidedxVne.\\
23. divayx lakaSxNagaLuLaLx manamxthanige samAnanAda puruSananunx noVDidarU, Itanananx noVDidare heVge ODutatxdoV hAge avananunx noVDidare AsakatxvAguvudilalx.\\
24. ivananunx noVDi heVge ODitoV hAge beVreyavananunx noVDidare ODuvudilalx. beVre puruSananunx manasusx yoVcisuvudeV ilalx. AdadxriMda saKiyaroDane manege hoVgoVNa.\\
25. hiVge raMBege heVLi, nahuSana baLige hoVgalu AseyuLaLxvaLAdaLu. AseyuLaLx ashoVkasuMdariyanunx kuritu raMBeyu, AsepaTiTxdidxVye, Eke hoVgabAradu? hoVgoVNa naDe eMdaLu.\\
26. sUtanu heVLidanu:-raMBeyoDane nahuSana baLige hoVdaLu. savxlapx dUradalilx niMtu saKiyanunx kaLuhisidaLu.\\
27. saKiyeV! nahuSana baLige hoVgi avanige katheyelalxvanUnx heVLi ninagoVsakxra baMdidAdxLeMdu heVLu.\\
28. amAmx, niVnu heVLidaMteyeV mADutetxVne eMdu heVLi raMBeyu bilulxbANagaLanunx toTiTxruva, iMdarxnaMtiruva nahuSana baLige hoVdaLu.\\
29. raMBeyu hoVgi saKiyu heVLida mAtanunx heVLidaLu.\\
30. AyuputarxnAda nahuSaneV, idoV nAnu baMdidedxVne. nananx hesaru raMBeyu. tapasusx mADutitxruva shivana magaLu nananxnunx kaLuhisiruvaLu.\\
31. ayAyx! pUravxdalilx deVvadeVvanAda shivanU, umeyU ninagoVsakxra inonxbabxriMda hoMdalasAdhayxvAda, sherxVSaThxvAda kanAyxratanxvanunx saqSiTxsiruvaru. avaLeV ninage heMDatiyAgabeVkeMdu saqSiTxsiruvavara iSaTx.\\
32. narasherxVSaThxru, deVvategaLu, tapasivxgaLu, gaMdharavxru, kinanxraru, pananxgaru, cAraNaru yAriMdalU iMthavaLanunx hoMdalasAdhayxvu.\\
33. utatxmavAda, puNayxrUpavAda A sitxrXVratanxvu ninagoVsakxra tAnAgiyeV baMdide.\\
34. avaLa hesaru ashoVka suMdariyu. ninanxnunx hoMdalu tapasusx mADutitxdadxLu. ninanxnunx hoMdalapeVkiSxsutAtx bahaLavAgi tapasusx mADidaLu.\\
35. idanunx tiLidu ninanxnunx iciCxsutitxruva Akeyanunx varisu. ninanxnunx horatu matotxbabxranunx Akeyu iciCxsuvudilalx.\\
36. avaLu heVLidadxnunx nahuSanu keVLi, manasisxge taMdukoMDanu. raMBeyeV! keVLu eMdu utatxravanunx heVLidanu.\\
37. niVnu heVLidudelalxvanUnx nAnu tiLididedxVne. hiMdeyeV, mahAtamxnAda vasiSaThxnu nanagelalxvanUnx heVLidadxnu.\\
38. ivaLa utatxmavAda tapasusx muMtAda elAlx viSayagaLanunx balelx. oMdu viSayavanunx heVLutetxVne adariMda suKavuMTu.\\
39. dAnavanAda huMDananunx koMdalalxde nAnu hoVguvudilalx. elAlx viSayavanunx nAnu tiLididedxVne.\\
40-42. nanagoVsakxra Akeya utapxtitxyu. Akeyu nanagoVsakxraveV tapasusx mADidaLu.tapasisxnalilxdadx Akeyanunx upAyadiMda A huMDanu karetaMdudU, herigeya maneyiMda nananxnUnx kadudx taMdudU, maguvAda nananxnUnx nananx tAyitaMdegaLiMda agalisidudU, elalxvanUnx balelx. AdadxriMdaleV dAnavAdhamanAda huMDananunx kolulxvenu.\\
43-44. A meVle avaLanunx vasiSaThxna Asharxmakekx karedukoMDu hoVguvenu. nanage hitakAriNiyAda avaLige idelalxvanunx heVLu eMdu raMBeyanunx kaLuhisalu, A raMBeyu ivaLa baLige baMdaLu.\\
45. A  raMBeyu ashoVkasuMdarige elalxvanUnx saMgarxhavAgi tiLisidaLu.\\
46. ashoVkasuMdariyu nahuSanu heVLida viSayavanunx keVLi saMtoVSapaTaTxLu.\\
47. gaMDana parAkarxmavu eSaTxramaTiTxnadu eMbudanunx noVDabeVkeMdu A raMBeyoDane alilxyeV ashoVkasuMdariyu idadxLu.\\

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra hadimUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra hadinAlakxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-alilxdadx huMDana ALugaLAda dAnavaru A raMBe nahuSara saMvAdavanunx keVLidaru.\\
2. avaru adelalxvanUnx huMDanige heVLidaru. adanunx keVLi avanu koVpagoMDu dUtanige heVLidanu.\\
3. ileY dUtane, niVnu hoVgu. A manuSayxnu shivakaneyxyoDane mAtanADidanaMte, adanunx tiLidu sariyAda riVtiyalilx naDe eMdanu.\\
4. doreya apapxNeyanunx keVLi A ALu jAgarxteyAgi alilxge hoVgi, obabxrU ilalxdiruvAga nahuSananunx kuritu iMteMdanu.\\
5. kudure sArathiyiMda kUDiruva rathadoDane dhanususx bANagaLanunx dharisi saBeyalilx BayaMkaravAgi niMtididxVye.\\
6. niVnu yAru? yAva kelasakokxVsakxra ninanxnunx kaLuhisidAdxne? kaLuhisidavaru yAru?\\
7. A raMBeyU, shivakaneyxyU ninonxDane Enu heVLidaru? adelalxvanUnx nanonxDane vayxkatxvAgi heVLu. deVvategaLanUnx nAshapaDisuva huMDanigU niVneVke hedaralilalx?\\
8. niVnu badukabeVkeMdidadxre adelalxvanUnx niVnu nanage heVLu. oDaneyeV ililxMda horaDu, nilalxbeVDa, huMDanu bahu kUrxriyu.\\
9. nahuSanu heVLidanu:-sapatxdivxVpagaLigU adhipatiyAda AyuveMba rAjanu parxsidadhxnAgidAdxne. nAnu avana maganu. elAlx deYtayxranunx dhavxMsamADatakakxvanu. nananx hesaru nahuSanu. deVvabArxhamxNapUjakanAgidedxVne.\\
10. ninanx sAvxmiyAda huMDanu bAlayxdalilxyeV nananxnunx kadudx taMdanu. A shivakaneyxyanUnx adeV nimamx deYtayxnu kadudx taMdanu.\\
11-12. A shivakaneyxyu huMDana nAshakokxVsakxra GoVravAda tapasasxnunx mADutitxdAdxLe. A rAkaSxsanu bAlayxdalilxyeV AyurAjana herigeya maneyiMda nananxnunx kadudxtaMdu dAsiya keYyalilx koTuTx aDigeyavaniMda I maguvanunx koMdu aDigemADi baDiseMdu heVLidanu. eleY pApiyeV! igoV! adeV A nAnu. Iga A huMDana vadhegoVsakxra baMdidedxVne.\\
13-14. A pApiyAda huMDananUnx, GoVrarAda mikakx dAnavaranUnx yamana manege kaLuhisutetxVne. nAnu I riVtiyAdavaneMdu huMDanige heVLu.\\
15. nahuSana I mAtugaLanunx keVLi, huMDana baLige hoVgi A dUtanu elalxvanUnx heVLidanu. A dUtaniMda, A mAtugaLanunx keVLi huMDanu bahu koVpagoMDanu.\\
16. A sUdanU, dAsiyU Etakekx kolalxdeV hoVdaru? AdadxriMdaleV Itanu vaqdidhxyanunx hoMdidanu. nAnu roVgavanunx udAsiVnamADidenu.\\
17. I Ayuvina maganAda duSaTxnAda nahuSananunx shivakaneyxyoDane IgaleV I cUpAda bANagaLiMda kolulxtetxVne.\\
18. hiVgeMdu heVLi yoVcisi, sArathiyanunx kuritu oLeLxya kuduregaLiMda kaTiTxda rathavanunx sidadhxpaDiseMdanu.\\
19. seVnApatiyanunx keredu, seYnayxvanunx sidadhxpaDisu. baliSaThxvAda AnegaLanunx adaralilx seVrisu eMdu koVpadiMda heVLidanu.\\
20. savAraranUnx kuduregaLanUnx sidadhxpaDisu. caturaMga seYnayxvanunx jAgarxte sidadhxpaDisu eMdu heVLidanu.\\
21. huMDana mAtanunx keVLi avana aBipArxyadaMte seVnApatiyu elalxvanUnx sidadhxpaDisidanu.\\
22. bahaLavAda caturaMga seVneyoDane kUDikoMDu A huMDanu nahuSananunx edurisalu horaTanu.\\
23. iMdarxna rathadalilx kuLitu saravx shasatxrXgaLanunx dharisi deVvadAnavariMda edurisalasAdhayxnAda viVra nahuSananunx edurisalu horaTanu.\\
24. aMtarikaSxdalilx deVvategaLu, teVjasusx jAvxleyiMda kUDiruva nahuSananunx aMtarikaSxdalilx parxkAshisuva sUrayxnaMte kaMDaru.\\
25. sUtanu heVLidanu:-A meVle dAnavarelalxrU A nahuSananunx KaDagx, pAsha, shUla, shakitx parashavxdha, bANagaLiMda maLeyanunx surisutAtx edurisidaru.\\
26. yudadhxdalilx dAnavaru, nahuSana meVle, meVGagaLu paravxtada meVle gajiRsutAtx maLe surisuvaMte edurisi yudadhxmADidaru.\\
27-28. avara parxtApavanunx nahuSanu noVDi iMdArxyudhakekx samAnavAda Atana dhanusasxnunx hiDiyalu adu dAnavarige BayaMkaravAgi siDilina shabadxvanunx mADitu.\\
29. A GoVra yudadhxdhavxniyiMda dAnavaru naDugidaru. naDugutAtx yudadhxdalilx balaguMdidaru.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra hadinAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra hadineYdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:- hedeyanenxVrisida dhanasasxnunx hiDidu raNaraMgadalilx A nahuSanu koVpagoMDa yamanaMte loVkavanenxV saMharisalu parxyatanxpaTaTxMte kaMDubaMditu.\\
2. sUrayxteVjasisxge samavAda asatxrXgaLiMda, vAyuvu maragaLanu buDadiMda kitutxhAkuvaMte dAnavaranunx nahuSanu koMdanu.\\
3. gALiyu meVGagaLa guMpanunx tananx parAkarxmadiMda ODiyADisuvaMte rAjanu dAnavaranenxlAlx ODiyADisi koMdanu.\\
4. nahuSana bANada peTaTxnunx taDeyalArade dAnavaru kelavaru satatxru. kelavaru ODidaru. kelavaru kaNiNxge kANadAdaru.\\
5. mahA teVjasusxLaLx A nahuSananunx noVDi A duSaTx huMDanu koVpagoMDanu.\\
6. A huMDanu nahuSana baLige hoVgi, raNaraMgadalilx nilulx nilulx ninanxnunx IgaleV yamana baLige kaLuhisutetxVne eMdu heVLidanu.\\
7. nahuSanu heVLidanu:-nAnu yudadhxraMgadalilx sidadhxnAgidedxVne. ninanxnunx kolulxvudakekx baMdidedxVne. pApiyAda ninanxnunx kolalxde hoVguvudeV ilalx.\\
8. hiVgeMdu heVLi aginxya shiKegaLaMtiruva bANagaLanunx tegedukoMDu sidadhxnAgi Catirxyanunx hiDidukoMDu A raNaraMgadalilx parxkAshisidanu.\\
9. iMdarxna sArathiyAda mAtaliyanunx kuritu huMDana edurige rathavanunx tegedukoMDu hoVgu eMdu heVLidanu.\\
10. A viVranu hiVge heVLutatxlU, vAyuveVgakekx samAnavAda kuduregaLanunx avanu heVLidaMte naDesidanu.\\
11. kuduregaLu, haMsagaLu saroVvarada niVrige iLiyuvaMte meVle biVLalAraMBisidavu.\\
12. caMdarxnaMtiruva CatirxyiMdalU, dhavxjadiMdalU, rathadiMdalU, kUDiruva A nahuSanu aMtarikaSxdalilx sUrayxnu parxkAshisuvaMte parxkAshisidanu.\\
13. huMDanU kUDa viVrayxdiMda parxkAshisutAtx sarAvxyudhagaLiMdalU kUDi A nahuSanaMteyeV parxkAshisidanu.\\
14. A ibabxru viVrarigU, deVvategaLU AshacxrayxpaDuvaMte mahA BayaMkaravAda yudadhxvu naDeyitu.\\
15. A huMDanu haritavAda bANagaLiMda nahuSana edeyameVle hoDedanu.\\
16. adeV huMDana haNeyameVle aidu bANagaLanunx hoDedanu. I ETugaLiMda A nahuSanu koVpagoMDu parxkAshisidanu.\\
17. huTuTxtitxruva sUrayxnu tananx kiraNagaLiMda heVge keMpAgi parxkAshisuvanoV hAge rakatxdiMda baLiyalapxTuTx cinanxda bANagaLu cucicxkoMDiruva A nahuSanu parxkAshisidanu.\\
18. hiVgiruva rAjanu AkAshadalilxruva sUrayxnaMte parxkAshisidanu. A huMDana parAkarxmavanunx noVDi iMteMdanu.\\
19. eleY deYtayxneV! nilulx, nilulx, kaSxNakAla nilulx, nananx keYcaLakavanunx noVDutitxVyaMte; hiVgeMdu heVLi hatutx bANagaLiMda A deYtayxna kAlugaLanunx hoDedanu.\\
20. haNeya meVle bANagaLanunx biDalu, A deYtayxnu mUciCxtanAdanu. idanunx deVvategaLelAlx noVDutitxdadxru.\\
21. deVvategaLU, cAraNarU, sidadhxrU, haSaRshabadxvanunx mADutAtx jayajaya eMdu kUgutAtx shaMKadhavxniyanunx mADidaru.\\
22. deVvategaLu mADida koVlAhalashabadxvu mUCeRhoMdidadx A huMDana kiviyanunx muTiTxtu.\\
23. idanunx keVLi A huMDanu kAlasapaRMdaMtiruva bANagaLanunx tegedukoMDu nilulx nilulx, yudadhxdalilx nilulx niVnu hoDedarU nAnu satitxlalx.\\
24. hiVgeMdu heVLi meVlakekxdudx lAGavadiMda ipapxtotxMdu bANagaLiMda nahuSananunx hoDedanu.\\
25-26. oMdu bANavanunx muSiTxya madhayxkUkx, moNakAlugaLa madhayxkekx aneVka bANagaLanunx biTuTx nAlukx bANagaLanunx kuduregaLigU, oMdu bANavanunx CatirxgU, aidu bANagaLanunx mAtaligU rathada madhayxkekx ELu bANagaLanUnx, dhavxjada koVlige mUru bANagaLanUnx, matutx mUru bANagaLanunx dhavxjadaMDakUkx biTuTx hoDedanu.\\
27. bANa tegevudu, adanunx biDuvudu I riVtiyalilxruva dAnaveVMdarxna lAGavavanunx noVDi deVvategaLu AshacxrayxpaTaTxru.\\
28. A rAjanu dAnavana pwruSavanunx noVDi dhiVranAgididxVye. videyxyanunx cenAnxgi balalxvanAgididxVye. raNapaMDitanu AgididxVye.\\
29. I riVti A dAnavanige heVLi dhanusasxnunx hiDidu hatutx bANagaLiMda A dAnavananunx hoDedanu.\\
30. mUru bANagaLanunx hoDedu dhavxjavanunx keLage keDuhidanu. nAlukx bANagaLiMda kuduregaLanunx keLage keDuhidanu.\\
31. avana Catirxyanunx oMdu bANadiMda keDavi, avana sArathige hatutx bANagaLanunx biTuTx koMdanu.\\
32. avana aMgiyanunx hatutx bANagaLiMda cUrucUru mADidanu. mUvatutx bANagaLanunx aMgagaLigelAlx biTuTx noVyisidanu.\\
33. kuduregaLu satutx, rathashUnayxnAda A dAnavanu dhanusisxniMda ugarxvAda bANagaLanunx biDutAtx nahuSananunx edurisidanu.\\
34. KaDagxvanUnx camaRvanUnx tegedukoMDu A deYtayxnu meVle biVLalu barutitxralu, nahuSanu A KaDagxvanunx katatxrisidanu.\\
35. haritavAda bANagaLiMda A camaRvanunx nahuSanu katatxrisidanu.\\
36. Aga huMDanu sutatxlU noVDi alilxdadx mudagxravanunx tegedukoMDu veVgadiMda meVle biTaTxnu.\\
37. vajArxyudhadaMte veVgavAgi barutitxruva A mudagxravanunx rAjanu noVDidanu. shabadxmADutAtx barutitxdadx A mudagxravanunx AkAshadiMda madhayxdalilxyeV hatutx bANagaLanunx biTuTx keDavidanu.\\
38. dAnavanu, mudagxravu hatutx cUrAgi bidudxdanunx noVDi gadeyanunx tegedukoMDu rAjananunx edurisidanu.\\
39. haritavAda katitxyiMda avana toVLanunx katatxrisalu gadeyoDaneyU, BujakiVtiR keYbaLegaLoDaneyU A toVLu bididxtu.\\
40. siDilinaMte shabadxmADutAtx, rakatxdiMda lipatxnAgi yudadhxdalilx koVpadiMda ODibaMdu rAjananunx tinanxlu yatinxsidanu.\\
41-42. Aga A dAnavanu taDeyalu asAdhayxnAgi, pakakxdalelxV baMdu niMtanu. Aga nahuSanu doDaDx shakAtxyXyudhadiMda edege hoDeyalu vajArxyudhadiMda katatxrisi bidadx beTaTxdaMte keLage bidadxnu.\\
43. A dAnavanu keLage biVLalu, mikakx dAnavaru kelavaru ODidaru. kelavaru giriya dugaRdalilx aDagidaru. kelavaru pAtALavanunx hokakxru.\\
44. nahuSanu avananunx kolalxlu deVvategaLU sidadhxrU, cAraNarU saMtoVSagoMDaru.\\
45. A deYtayxnu sAyalu deVvategaLu saMtoVSapaTaTxru. tapoVniSaThxLAda, deVvarUpiNiyAda A ashoVka suMdariyanunx hoMdi A nahuSanu saMtuSaTxnAdanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra hadineYdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra hadinAraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-ashoVkasuMdariyu raMBeyoDane kUDi saMtoVSagoMDaLu. nahuSananunx avaru hoMdi parAkarxmiyAda avananunx kuritu iMteMdaru.\\
2. nAnu ninage dhamaRpatinxyu. deVvaneV hAge toVrisidAdxne. nAnu tapasivxniyu. nanage patidhamaRbeVkAgiruvudariMda nananxnunx maduveyAgu.\\
3. ninanxnenxV ciMtisutatx nAnu tapasusx mADutitxdedxnu. A dhamaRda anugarxhadiMda niVnu nanage laBayxnAde.\\
4. nahuSanu heVLidanu:- nanagoVsakxra niVnu nishacxyavAgiyU tapasusx mADidadxre, guruvina mAtanunx paDedu oMdu kaSxNadalelxV maduveyAgutetxVne.\\
5. I raMBeyoDaneyeV nAvibabxrU hoVgoVNa eMdu heVLi tananx rathadalilx A ashoVkasuMdariyanUnx, raMBeyanUnx kUrisikoMDanu.\\
6. rathadalilx kuLitu ivaru veVgavAgi vasiSAThxsharxmakekx hoVdaru.\\
7. Asharxmadalilx idadx A vasiSaThxnanunx noVDi saMtoVSadiMda AkeyoDane A vasiSaThxnanunx namasakxrisidanu.\\
8. yudadxvu naDeda bageyanUnx rAkaSxsananunx koMda riVtiyanUnx elalxvanUnx A QuSige heVLidanu.\\
9. nahuSana kataRvayxvanunx vasiSaThxnu keVLi saMtoVSagoMDu, AshiVvARdagaLiMda vaqdidhxpaDisidanu.\\
10. A QuSiyu oLeLxlya shuBalaganxdalilx aginxbArxhamxNara saninxdhiyalilx avaribabxrigU maduve mADisidanu.\\
11. tAyitaMdegaLanunx jAgarxteyAgi hoVgi noVDeMdu heVLi AshiVvARdagaLanunx mADi kaLuhisidanu.\\
12. ninanx tAyitaMdegaLu ninanxnunx noVDi paravxkAladalilx sAgaravu vaqdidhxhoMduvaMte haSaRdiMda vaqdidhxhoMdali.\\
13. hiVge vasiSaThxniMda kaLuhisalapxTaTx daMpatigaLu adeV rathadalilx veVgadiMda horaTaru.\\
14. tAyitaMdegaLanunx noVDalu A vasiSaThxdaMpatigaLige namasikxrisi tananx Urige horaTanu.\\
15. sUtanu heVLidanu:- Ayuvina heMDatiyAda iMdumatiyu duHKagoMDiralu, deVvategaLu avaLa baLige meVnakeyeMba apasxrasitxrXVyanunx kaLuhisidaru.\\
16. Ake iMdumatiyanunx kuritu, shoVkamADabeVDa; ninanx maganu idurige barutitxdAdxne, noVDu eMdu heVLidaLu.\\
17. ninanx magananunx kadadx A pApi dAnavananunx koMdu viVralakiSxmxyiMda kUDida magananunx saBeyalilx noVDu.\\
18. yudadhxdalilx naDedudelalxvanUnx alilx nahuSana pwruSavanunx iMdumatige meVnakeyu tiLisidaLu.\\
19. iMdumatiyu meVnakeya mAtanunx keVLi haSaRdiMda kaNiNxVru surisutAtx, saKiyeV! niVnu heVLuvudelalxvU nijaveV? eMdu gadagxda dhavxniyiMda keVLidaLu.\\
20. I mAtanunx keVLi iMdumatiyu, eleY meVnakeyeV, ninanx mAtu amaqtadaMtide. pirxyavAdudu. manasisxge porxVtAsxhavanunx mADutitxde. iMtaha mAtanunx heVLidavaLige saravxsavxvanUnx koDuvudu hAgirali. pArxNavanenxV koTaTxrU sAladu.\\
21-22. hiVgeMdu A meVnakege heVLi, rAjananunx kuritu eleY! mahAnuBAvaneV, ninanx maganu baMdanaMte. hiVgeMdu I apasxrasitxrXVyu heVLutAtxLe eMdu gaMDanige heVLi saMtoVSadiMda sumamxnAdaLu.\\
23-24. rAjanu I mAtanunx keVLi pUravxdalelxV nAradanu "rAjaneV, magananunx kuritu yoVcisabeVDa. A rAkaSxsananunx koMdu barutAtxne" eMdu heVLidadxnu. eMdu heMDatige heVLidanu.\\
25. eleY! deVviyeV, pUravxdalilx A nAradanu heVLidudu satayxvAyitu. avana mAtu heVgetAneV suLALxdiVtu?\\
26-28. munisherxVSaThxnU, parxtayxkaSxnAda viSuNxvU Ada datAtxterxVyananunx nAnU niVnU tapasisxniMda seVvisidevu. Atanu viSuNxteVjasisxniMda kUDida putarxratanxvanunx koTaTxnu. avanu shaturxgaLanunx yAvAgalU sadebaDiyutAtxne. I pApiyAda huMDananUnx kolulxtAtxne. elAlx rAkaSxsaranUnx nAshamADutAtxne. mahAbaliSaThxnAgi parxjArakaSxkanAgutAtxne. aMtaha veYSaNxvAMshadiMda kUDida magananenxV datAtxterxVyanu koTiTxdAdxne.\\
29-30. rAjanu iMdumatige hiVgeMdu heVLi saMtoVSadiMda viSuNxvanunx samxrisutAtx maganu baruvaneMdu tiLidu adakekx beVkAda saMtoVSada kelasagaLanenxlAlx mADisidanu.\\
31. pUjege yoVgayxnAda, surara guMpiniMda kUDida, AnaMdarUpanAda, paramAthaRnU, adivxtiVyanU, Agiruva, kelxVshagaLanunx nivArisuva, suKavanunx Iyuva, viSuNxBakatxrige moVkaSxvanunx koDuva A viSuNxvanunx samxrisidanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra hadinAraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra hadineVLaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-nahuSanu heMDatiyoDane A raMBeyanUnx karedukoMDu mAtaliyoDane iMdarxna rathadalilx samasatx kalAyxNagaLiMda kUDida hasitxnAvatiyanunx hokakxnu.\\
2-5. utatxmavAda capapxragaLiMdalU, oLeLxya manegaLiMda kUDiruva cinanxda toVraNagaLiMdalU, patAkegaLiMdalU alaMkarisalapxTaTx, bagebageya vAdayxdhavxnigaLuLaLx, hogaLaBaTariMda shoVBitavAda, deVvategaLaMtiruva puruSariMda kUDiruva, utatxmavAda sitxrXVyaruLaLx, AnekuduregaLiMda shoVBAyamAnavAda rathagaLuLaLx, maMgaLadhavxnigaLiMdalU, veVdaGoVSadiMdalU kUDida hADu, vAdayx, viVNe, koLalugaLa dhavxniyiMda kUDida, I riVti elAlx riVtiyalUlx utatxmavAda A paTaTxNavanunx parxveVSisidanu.\\
6-7. veVdoVkatxvAda maMgaLadhavxniyiMda kUDida bArxhamxNariMda gwravisalapxTuTx tAyitaMdegaLanunx noVDidanu. atayxMta saMtoVSavuLaLxvanAgi avara pAdagaLige vaMdisidanu.\\
8. A ashoVkasuMdariyu avara pAdagaLanunx BakitxyiMda namisidaLu. raMBeyU kUDa namasakxrisi tananx vishAvxsavanunx toVpaRDisidaLu.\\
9. tAyitaMdegaLanunx namasakxrisi avara yoVgakeSxVmavanunx vicArisidanu.\\
10. maganu hiVge vicArisidudanunx keVLi saMtoVSadiMda roVmAMcavanunx hoMdi magananunx kuritu iMteMdanu.\\
11-12. AyurAjanu heVLidanu:-eleY! maganeV, Iga nananx roVgagaLu hoVdavu. duHKashoVkagaLU hoVduvu. saMtuSaTxnAde. niVnu huTiTxdudariMda kaqtakaqtayxnAde. niVnu nananx vaMshavanunxdadhxrisi nananxnUnx meVlakekxtitxde.\\
13-14. iMdumatiyu heVLidaLu:-caMdarxnu huTuTxva samayavanUnx avana kAMtiyanUnx kaMDu samudarxvu saMtoVSagoMDu vaqdidhxhoMduvaMte nAnu saMtoVSadiMda higigxdedxVne. ninanx dashaRnadiMda dhanayxLAgidedxVne.\\
15. I riVti magananunx mAtanADisi mudidxTuTx, taleyanunx mUsinoVDi, hasuvu karuvanunx noVDi saMtoVSapaDuvaMte saMtoVSapaTaTxLu.\\
16. I riVti deVvarUpanAda nahuSananunx hoMdi, iMdumatiyu saMtoVSapaTuTx aneVka AshiVrAvxdagaLiMda AshiVravxdisidaLu.\\
17. sUtanu heVLidanu:- anaMtara maganAda nahuSanu tAyige tananx viSayagaLanUnx, tAnu mADida yudadhxvanUnx vivarisidanu.\\
18-19. nahuSanu tAyitaMdegaLige, tananx heMDatiya utapxtitx, Akeyu tanage laBayxLAdudu, huMDanoDane yudadhx, avana vadhe, ivelalxvanUnx tiLisidanu.\\
20. tAyitaMdegaLu adanunx keVLi saMtoVSadiMda tuMbidaru.\\
21. nahuSanu dhanusasxnunx hiDidu, iMdarxna rathadoDane hoVgi sapatxdivxVpagaLiMda kUDida paqthiviyanunx jayisidanu. dhanadiMda kUDida A BUmiyanunx tAyitaMdegaLige samapiRsidanu.\\
22. dAnadhamaRgaLiMda tAyitaMdegaLanunx saMtoVSapaDisidanu.\\
23-24. taMdeya keYyalilx rAjasUyAdi yAgagaLanunx mADisidanu. avarugaLu mADabeVkAda varxta, niyama, dAna, puNayxkelasagaLelalxvanUnx mADisi, avara janamxvanunx sAthaRkapaDisi saMtoVSapaDisidanu.\\
25-26. A meVle deVvategaLu A hasitxnAvatige baMdu, munigaLoDaneyU, sidadhxroDaneyU kUDi A nahuSananunx rAjayxdalilx aBiSeVka mADidaru. AyurAjanU kUDA elalxroDaneyU A shivakaneyxyoDane nahuSananunx aBiSeVka mADidanu.\\
27. A AyurAjanu heMDatiyoDane savxgaRvanunx hoMdidanu. alilx deVvategaLu Atananunx gwravisidaru.\\
28. anaMtara iMdarxloVkavanunx biTuTx barxhamxloVkakekx hoVdanu. adanunx biTuTx veYkuMThakekx hoVdanu.\\
29. baLika BakotxVtatxmanAda A rAjanu tananx puNayxkamaRPaladiMdalU, magana parxBAvadiMdalU alilxMda viSuNxloVkakUkx hoVdanu.\\
30. puNayxvaMtarAda manuSayxru I riVtiyAda utatxmapuNayxkekx parxyatinxsabeVku. duHKavanunx koDuva mikakx puNayxgaLiMda upayoVgavilalx.\\
31. nahuSanu heVge huTiTx, dharAmxtamxnAgi tAyitaMdegaLanunxdadhxrisi, kulavanunx udadhxrisi, jAcnxnavijAcnxnadiMda kUDidanoV adelalxvanUnx vivarisidenu.\\
32. A shUranAda nahuSana katheyanunx heVLidanu. ninage inenxVnanunx heVLali? kapiMjalaneV keVLu.\\
33. I riVtiyAda puNayxtamavAda, utatxmavAda, yashasakxravAda nahuSana cariterxyanunx keVLidavanu I loVkadalilx utatxma BoVgagaLanunx anuBavisi, koneyalilx veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra hadineVLaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra hadineMTaneya adhAyxyavu
\end{center}

1-3. kapiMjalanu heVLidanu:-eleY! taMdeyeV, gaMgAmuKadalilx obabx heMgasu aLutitxdadxLu. avaLa kaNiNxniMda bidadx kaMbaniyu niVrinalilx biVLutitxtutx. bidudx muLugidoDaneyeV avu vAsanegaLiMda kUDida kamalagaLAgi huTuTxtitxdadxvu. kaqshanAgi jaTe, nArumaDigaLanunx dharisidavanobabxnu A kamalagaLanunx koyudx shivananunx pUjisutitxdadxnu.\\
4-5. A heMgasAru? A gaMDasu tAne yAvanu? avanu shivananunx pUjisi AmeVle Eke aLutitxdadxnu? nananx meVle ninage pirxVtiyidadxre ivelalxvanUnx heVLu.\\
6. kuMjalanu heVLidanu:-saravxpApavinAshakavAda deVvanimiRtavAda viSuNxvina cariterxyanunx heVLutetxVne keVLu.\\
7-8. nahuSaniMda kolalxlapxTaTx huMDanige vihuMDaneMbobabx maganidadxnu. tananx taMdeyu nahuSaniMda kolalxlapxTudanunx tiLidu ugarxvAda tapasasxnunx mADidanu. matutx deVvategaLanunx kolalxlu modalumADidanu.\\
9-10. A vihuMDana shwrayxvanUnx, tapasisxna shakitxyanUnx, avanu raNadalilx jayisalasAdhayxveMbudanUnx elalxrU balalxru. I vihuMDanAdaroV mUru loVkavanUnx nAshamADalu iciCxsutitxruvanu.\\
11. tananx taMdeyanunx koMdavara veYravanunx tiVrisikoLaLxlu parxtiVkAra mADutetxVneMdu deVvategaLanUnx, manuSayxranUnx kolalxluduyxkatxnAgi deVva bArxhamxNaranunx piVDisutatx parxjegaLanUnx toMdarepaDisutitxdadxnu.\\
12. A vihuMDana viVrayxdiMda noMda iMdarxneV muMtAda deVvategaLu deVvadeVvanAda viSuNxvanunx sharaNu hoMdidaru.\\
13-14. deVvadeVvanAda jaganAnxthananunx kuritu, vihuMDana BayadiMda namamxnunx kApADeMdu keVLikoMDaru.\\
15. viSuNxvu heVLidanu:- eleY deVvatagaLirA, niVvelalxrU suKavAgiri A deVvakaMTakanAda vihuMDananunx nAshamADutetxVne.\\
16. hiVgeMdu deVvategaLige heVLi, A viSuNxvu mAyeyanunx hoMdi naMdanavanadalilxdadxnu.\\
17. A viSuNxvu tananx mAyArUpavanunx bahu suMdaravAdudanAnxgiyU guNavuLaLxdadxnAnxgiyU mADidanu. viSuNxmAyeyu yAvAgalU parxpaMcavanenxV moVhisutitxruvaMtiruvudalalxveV!\\
18. viSuNxvina mAyeyu bahu suMdaravAgi rUpalAvaNayxgaLiMda kUDikoMDu vihuMDana vadhegoVsakxra kAdididxtu.\\
19. kuMjalanu heVLidanu:-deVvategaLanunx kolalxlu A vihuMDanu deVvamAgaRvanunx hoMdi, naMdanavanadalilx tapasusxmADutitxdadx A mAyeyanunx noVDidanu.\\
20. A vihuMDanu avaLalilx moVhitanAgi kAmabANadiMda hoDeyalapxTaTxnu. tananx nAshavanUnx, A yamarUpaLAda heMgasanUnx tiLiyadavanAdanu.\\
21. rUpavatiyAda Akeyanunx noVDi Akeyalilx vihuMDanu AsepaTuTx Akeyanunx kuritu iMteMdanu.\\
22. eleY utatxmAMgiyeV niVnAru? nananx manasasxnunx seLeyutitXruviyalalx? nanage ninanx saMgamavanunx koTuTx nananxnunx kApADu.\\
23. niVnu nanage saMgamavanunx koTuTxdAdxdare niVnu EneVnanunx apeVkiSxsutitxVyoV avelalxvanUnx koDutetxVne. deVvadAnavarigU sikakxdidudxdAdarU saMpAdisi tarutetxVne.\\
24-26. viSuNxmAyeyu heVLidaLu:-eleY dAnavaneV, nananxnunx niVnu anuBavisabeVkeMdu iciCxsuva pakaSxdalilx nanagoMdu mAtukoDu. adeVneMdare kAmoVdakadiMda huTiTXda, sugaMdhavuLaLx, deVvadAnavariMda hoMdalasAdhayxvAda ELukoVTi tAvare hUvugaLiMda shaMkarananunx pUjisu. AmeVle avugaLanunx mAleyAgi kaTiTx nananx katitxnalilx hAku. iveV niVnu nanage mADikoDabeVkAda kelasada mAtu. A riVti mADidare nAnu ninage pirxyaLAgutetxVne saMshayavilalx.\\
27. vihuMDanu heVLidanu:-deVviyeV, hAgeyeV mADutetxVne. niVnu keVLidudanunx koDutetxVne. eMdu heVLi A vihuMDanu utatxmavAda vanagaLelalxvanUnx sutitxdanu. aMtaha maravu elilxyU sikakxlilalx.\\
28. tAnu hoVdeDeyalelxlAlx kAmoVdaka maravelilxde? eMdu elalxranUnx keVLutitxdadxnu.\\
29-30. keVLidavarelalxrU kAmoVdakaveMba maravilalxveMdu heVLutitxdadxru. kAmabANadiMda hoDeyalapxTaTx Itanu shukarxna baLige hoVgi BakitxyiMda talebAgi, hUbiTuTx manoVharavAda kAmoVdakaveMba maravelilxruvudu? heVLu eMdu keVLidanu.\\
31-32. shukarxnu heVLidanu:- eleY vihuMDane, kAmoVdakaveMba maravilalx A hesarina heMgasobabxLu idAdxLe. avaLu parxsaMgadiMda nakakxrU kUDa avaLiMda kAmoVdakaveMba puSapxgaLu huTuTxtatxve. saMshayavilalx.\\
33. hAge naguvAga huTuTxva puSapxgaLu vAsaneyAgi beLaLxgirutatxve. adoMdeV oMdu hUvanunx pUjisidarU shaMkaranu saMtuSaTxnAgi avanige beVkAdudanunx koDutAtxne. saMshayavilalx.\\
34-35. Akeyu atatxrU A riVtiyAgi keMpu hUgaLu huTuTxtatxve. avu vAsaneyAgiruvudilalx. avugaLanunx sapxshiRsabAradu.\\
36. shukarxnu heVLida I mAtanunx keVLi eleY! BAgaRvaneV, Akeyu elilxdAdxLe? eMdu keVLidanu.\\
37. shukarxnu heVLidanu:-saravxpApavinAshakavAda gaMgAdAvxradalilx kAmoVdakaveMba paTaTxNavanunx vishavxkamaRnu nimiRsidAdxne.\\
38. A kAmoVdapaTaTxNadalilx divayxBoVgagaLiMda kUDida, ABaraNagaLiMda alaMkaqtaLAda, deVvatApUjayxLAda A nAriyu iruvaLu.\\
39. niVnu A Urige hoVgu. alilxruva apasxrasitxrXVyaranunx gwravisu. oLoLxLeLxya upAyagaLiMda Akeyanunx nagisu.\\
40. I riVtiyAgi shukarxnu A vihuMDanige heVLi, sumamxnAgi tananx kelasadalilx toDagidanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra hadineMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra hatotxMBatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1-3. kapiMjalanu heVLidanu:-eleY taMdeyeV, Ike naguvudariMda cenAnxgiyU vAsaneyAgiyU iruva hUgaLu huTaTxlu kAraNaveVnu? elAlx deVvategaLU adanenxV Eke apeVkiSxsutAtxre? A naguvina hUvugaLanunx pUjemADidare shaMkaraneVke saMtuSaTxnagutAtxne? A hUvina guNagaLeVnu? eMbudanunx visAtxravAgi heVLu.\\
4-5. vArANasiya madhayxdalilx gaMgAsamAgamadalilx iruva kAmoVdaveMbuvaLu yAru? yAra magaLu? avaLu naguvudariMda Eke hU huTuTxvudu? adara guNagaLeVnu? elalxvanUnx heVLu.\\
6. kuMjalanu heVLidanu:-pUravxdalilx deVvadAnavaru senxVha beLasikoMDu amaqtakokxVsakxra kiSxVrasAgaravanunx kaDedaru. A kaDetadiMda nAlavxru heNuNxmakakxLu huTiTXdaru.\\
7-8. varuNanu, soVmanu, modalu I nAlukxjana heNuNxmakakxLanunx toVrisidaru. anaMtara biMdigeyalilxruva amaqtavanunx toVrisidaru. I nAlavxru heVgasarU deVvategaLige hitavanunx bayasatakakxvaru.\\
9-10. avaralilx modalaneyavaLu lakiSxmXyu. eraDaneyavaLu vAruNiyu. mUraneyavaLu kAmoVdeyu. nAlakxneyavaLu sherxVSeThxyu. I riVti nAlavxru kaneyxyaru huTiTxdaru. ivarugaLoLage I sherxVSeThx eMbuvaLu utatxmaLAdavaLu. ivaLeV tuLasiyu. loVkadalilx yAvAgalU pUjayxLAgidAdxLe.\\
11. niVrina noregaLiMda huTiTxda A vAruNiyu elalxrigU kuDiyuvudakekx yoVgayxLAdavaLu. A niVrina teregaLiMda kAmoVdeyu huTiTxdaLu. niVriniMdaleV caMdarxnU lakiSxmXyU huTiTxdaru.\\
12. mUru loVkagaLigU alaMkArapArxyanAda caMdarxnu shaMkaranige BUSaNanu.\\
13. vAruNiyu deVvategaLige roVga sAvugaLanunx nAshamADuvavaLAdaLu. modalaneya lakiSxmXyu loVkakekx hiteYSiNiyAgi saMpatatxnunx koDuvavaLAdaLu.\\
14. niVriniMda huTiTxda A kAmoVdeyu viSuNxvina pirxVtigoVsakxra maravAgi AgutAtxLe.\\
15. avaLu viSuNxvina pirxVtige yAvAgalu pAtarxLAgutAtxLe. Akeyu tuLasi eMba hesaranunx hoMdutAtxLe. saMshayavilalx. A tuLasiyoDane viSuNxvu ramisutAtxne. saMshayavilalx.\\
16-17. tuLasiya oMdu daLavanAnxdarU kaqSaNxnige pUjisidare, A kaqSaNxnu ivanige Enu upakAramADaleMdu yoVcisutAtx avanalilx pirxVtiyaninxDutAtxne.\\
18-20. A nAlukxjana heNuNxmakakxLalilx kAmoVdeyu I riVtiyAdavaLu. ivaLu saMtoVSadiMda nagutatx gadagxda mAtanADutitxdAdxga avaLa bAyiniMda suvAsaneyAda bADada hUgaLu uduratatxve. adanunx ArisikoMDu tirxmUtiRgaLalilx yAvananunx pUjisidarU deVvategaLelAlx avanige parxsananxrAgi keVLidudanunx koDutAtxre.\\
21. ivaLu yAvudAdarU kAraNadiMda atAtxga kaNiNxVriniMda hUgaLu huTiTx biVLutatxve. avu manoVharavAgiyU asAdhayxvAgiyU iratatxve.\\
22. avu aSuTx canAnxgidadxrU vAsaneyiruvudilalx. aMtaha nigaRMdha kusumagaLiMda avaranunx pUjisidare duHKavU saMtApavU uMTAgutatxde. saMshayavilalx.\\
23-24. A hUgaLiMda deVvategaLanunx oMdusAri pUjisidarU sari. avanige deVvategaLu duHKavanunx koDutAtxre. saMshayavilalx. kAmoVdeya I vaqtAtxMtavelalxvanUnx heVLidedxVne.\\
25. A meVle idanunx shirxV kaqSaNxnu yoVcisi vihuMDana sAhasavanUnx, udoyxVgavanUnx tiLidu nAradananunx, vihuMDanige budidx badalAyisuvaMte mADalu kaLuhisidanu.\\
26-27. viSuNxvina mAtanunx nAradanu keVLi, kAmoVdeyanunx kuritu hoVgutitxruva, duSaTxnAda vihuMDana baLige hoVgi nagutatx iMteMdanu.\\
28. eleY deYteyxVMdarxneV, elilx hoVgutitxVye? avasaradiMda hoVgutitxruveyalalx; Enu kelasa? yAvudakokxVsakxra? yAru heVLidaru?\\
29. A vihuMDanu nAradananunx namasakxrisi keYmugidukoMDu, eleY nAradaneV, kAmoVda puSapxkokxVsakxra hoVgutitxdedxVne eMdanu.\\
30. Aga nAradanu I puSapxgaLiMda ninageVnu parxyoVjanaveMdanu. Aga A vihuMDanu tananx kelasada kAraNagaLanunx heVLidanu.\\
31. naMdanavanadalilx OvaR suMdariyanunx noVDidenu. noVDidoDaneyeV kAmabAdhegoLagAdenu.\\
32-33. kAmoVdeyiMda huTiTxda hUgaLanunx ELu koVTigaLanunx Arisi adariMda mahAdeVvananunx pUjisi nanage hArahAkikoTaTxre Aga ninage pirxVtipAtarxLAguvenu eMdaLu. adakokxVsakxra kAmoVdapurakekx horaTidedxVne. eMdu vihuMDanu heVLidanu.\\
34. A samudarxrAjana magaLanunx nAnu moVhisidedxVne. AdadxriMda Akeyanunx manoVharavAda hAsayxda mAtugaLiMda nagisutetxVne.\\
35. Akeyu saMtoVSapaTuTx bAribArigU nagutAtxLe. A naguvU gadagxdavAda mAtU nananx kelasavanunx AgamADutatxve.\\
36. avaLa naguviniMda oLeLxya hUgaLu biVLutatxve. avugaLiMda sAvxmiyAda shivananunx pUjisutetxVne.\\
37. A pUjeyiMda tuSaTxnAgi Ishavxranu nanage Palavanunx koDutAtxne.\\
38. nAradanu heVLidanu:-eleY deYtayxneV, alilxge hoVgabeVDa. alilx jayashiVlanAda viSuNxviruvanu.\\
39. yAva upAyavanunx mADidare A kAmoVdeya hUgaLu ninanx keYge barutatxvoV A upAyavanunx heVLutetxVne keVLu.\\
40-41. Akeya hUgaLu gaMgeya niVrinalilx bidudx parxvAhadiMda kocicxkoMDu barutatxve. avu utatxmavAgi canAnxgirutatxve. avanunx tegedukoMDu shaMkarananunx pUjisi ninanx iSATxthaRvanunx sAdhisikoV.\\
42. nAradanu A dAnavanige iMteMdu heVLi Iga muMdina kArayxkokxVsakxra yoVcisidanu.\\
43. Akeyu duHKagoMDu saMkaTadiMda heVgetAne atutx kaNiNxVranunx biTATxLu. eMdu yoVcisutitxralu nAradanige oMdu vidhavAda upAyavu hoLedu kAmoVdapurakekx hoVdanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra hatotxMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra ipapxtatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kuMjalanu heVLidanu:-samasatx deVvategaLiMda kUDida, elAlx viSayadalilxyU samaqdidhxyanunx hoMdiruva kAmoVdaveMba paTaTxNavanunx nAradanu noVDidanu.\\
2. alilx kAmoVdeya maneyanunx noVDi A nAradanu oLahokakxnu. alilx elAlx iceCxgaLiMdalU paripUNaRLAda A kAmoVdeyanunx noVDidanu.\\
3. Akeyu Atananunx pirxyavAda mAtiniMda sAvxgatavanunx keVLidaLu. anaMtara utatxmavAda piVThadalilx kuLitukoMDanu. A meVle Akeyanunx kuritu iMteMdanu.\\
4. avaLanunx AshiVvaRdisi, amAmx! ililx elalx swKayxvU iveyeV? niVnu AroVgayxdiMdiruveyA? eMdu keVLidanu.\\
5. kAmoVdeyu heVLidaLu:- eleY nAradaneV, tamamx matutx viSuNxvina parxsAdadiMda suKavAgidedxVne. dayaviTuTx tamamx parxshonxVtatxragaLa kAraNavanunx tiLisi.\\
6. akasAmxtAtxgi saravx janagaLanunx vAyxpisiruva, nananx budidhxyanunx nAshapaDisuva mahAmoVhavu uMTAgide.\\
7. manuSayxrige uMTAguvaMteyeV A moVhadiMda niderxyu baMditu. anaMtara malagida meVle ugarxvAda savxpanxvanunx kaMDenu.\\
8. sAvxmiyADa haqSikeVshanu saMsAriyAguvaneMdu yAvanoV obabxnu kanasinalilx nanenxdurige heVLidanu.\\
9. adu modalogxMDu duHKitaLAgidedxVne. niVnu jAcnxnigaLalilx sherxVSaThxnAdudariMda adakekx dAraNavanunx dayaviTuTx heVLu.\\
10. nAradanu heVLidanu:-vAtadiMdalU, pitatxdiMdalU, kaPadiMdalU, saninxpAtadiMdalU manuSayxralilx savxpanxvu uMTAgutatxde. deVvategaLige savxpanxvAgali niderxyAgali uMTAguvudilalx.\\
11-12. sUroyxVdayadalilx kANuva savxpanxvu utatxmavAdudu. A savxpanxvu manuSayxrige avara kamaRda Palavanunx koDutatxde. savxpanx biVLuvudakekx matotxMdu kAraNavanunx heVLutetxVne keVLu.\\
13. gALiyu atiyAgi biVsidare niVru alAlxDutatxde. Aga A niVriniMda saNaNxsaNaNx niVrina kaNagaLu meVlakekx hArutatxve.\\
14. A nimaRlavAda kaNagaLu niVriniMda horage biVLutatxve. nAshavAgi kaMDU kANadaMtirutatxve. adeV riVti savxpanxda riVtiyU kUDa eMbudAgi tiLi.\\
15. Atamxnu shudadhxnu. avanu yAroDaneyU seVruvudilalx. paMcaBUtashariVradiMdalU kadudx beVreyAgi nimaRlavAgidAdxne.\\
16. ipapxtAtxru tatavxgaLa madhayxdalilxdudxkoMDu parxkAshisutAtxne.\\
17. shudadhxnAda Atamxnu parxkaqtiya saMgaDa seVridare vAyurUpadiMda Atanu tananx sAthxnadiMda calisutAtxne. Iga AtamxteVjasisxniMda parxtiteVjasusx huTuTxtatxde.\\
18. A teVjasisxge aMtarAtamxveMdu hesaru barutatxde.\\
19. niVrina kaNagaLanunx niVriniMda beVreyAduveMdu heVLuvaMte A Atamxna parxtiteVjasasxnunx aMtarAtamxneMdenunxtetxVve.\\
20. A AtamxneV BUmi, niVru, gALi, beLaku, AkAshagaLanunx saqSiTxsidAdxne.\\
21. avu Atamxna teVjoVrUpavAduvu. paramAtamxna koLakurUpavAduvu. avu Atamxna sahavAsavanunx hoMdi oMdAgutatxve.\\
22. Atamxnu alilxlalxdAga A paMcaBUtagaLU beVrebeVreyAgutatxve. hiVgeyeV bAribArigU beVreyAda deVhavanunx athavA seVruvikeyanunx hoMdutatxve. A AtamxparxkaqtigaLa ATaveV I saqSiTxya kAraNavAgide.\\
23-24. niVrina alegaLu huTuTxtatxve, nAshavAgutatxve, matetx huTuTxvuvu, matetx nAshavAguvuvu, tirugiyU kANuvudu. niVrina rUpaveV idakekx sariyAda udAharaNeyu. adaraMteyeV I paMcaBUtagaLu seVrutatxve, beVreyAgutatxve; seVrutatxve, beVreyAgutatxve. idaralilx saMdeVhavilalx.\\
25. Atamx, teVjasusx, gALi, BUmi, AkAsha, niVru, ivu oMdU nAshavAguvudilalx.\\
26. I paMcaBUtagaLU AtamxdoDane oMdAgutatxve, beVreyAgutatxve. Atamx paMcaBUtagaLu ivakekx nAshavilalx. ivu nitayxgaLeMbudaralilx saMshayavilalx.\\
27. viSayagaLalilxruva doVSagaLiMdalU, rAgadevxVSagaLiMdalU keTuTxhoVda A paMcaBUtagaLa piMDa mAtarx nAshavAgutatxde. adu samUhadalilxruvudu beVreyAguvudu mAtarx.\\
28. A piMDadiMda pArxNigaLu horaTuhoVgutatxve. A aidu beVrebeVreyAgutatxve. piMDa hoVdameVlU A AtamxnU parxti rUpavU idedxV irutatxde.\\
29. beMkiyiMda horahomumxva kiDiyaMte aMtarAtamxnu parxkAshitAtxne. avanu kaMDU kANadaMtiruvanu.\\
30. Atamxnu shudadhxnu, parabarxhamxnu. yAvAgalU ecacxradiMdirutAtxne. aMtarAtamxnu parxkaqtiya guNagaLiMda kaTaTxlapxTiTxdAdxne.\\
31. anAnxdAyxhAragaLanunx seVvisuvudariMda aMtarAtamxnu suKiyAgutAtxne. hecucx  suKadiMda moVhavuMTAgutatxde. adariMda manasusx ajAcnxnadalilx biVLutatxde.\\
32-33. anaMtara tamoVrUpavAda niderxyU uMTAgutatxde.layavanunx hecicxsutatxde.sUrayxnu avana mAgaRdiMda meVruvanunx kATidAga avanu udayavAguvavaregU rAtirxyAgirutatxde. viSayaveMba aMdhakAradiMda biDalapxTaTxre Atamxnu parxkAshisutAtxne.\\
34. tatAvxtamxgaLu paMcaBUtagaLa BAvadiMda perxVritavAgi hiMdina janamxda vAsaneya A piMDagaLiMda aMtarAtamxnu hiDiyalapxTuTx sikikxkoLuLxtAtxne.\\
35-36. A hiDiyalapxTaTx aMtarAtamxnu nAnA vidhavAda AsAthxnagaLanunx noVDutAtxne. hiVgiralu saMsAradalilx aMtarAtamxnu doVSagaLiMda kaTaTxlapxTuTx A deVhadalilx sikikxsalapxTuTx deVhavanunx kApADutAtxne. AmeVle adanunx kApADutatx yAvAgalU alelxV nilulxtAtxne.\\
37. oNagida tidiyu gALi tuMbidare usirADisuvaMte udAnavAyuvu veVgavAgi ADutatxde. adariMda shabadxvAgutatxde.\\
38. udAnavu bahaLavAgi shabadxmADalu adeV shAvxsavAgutatxde. A Atamxna parxBAvadiMda udAnaveV baliSaThxvAgi kUgutatxde.\\
39. moVha hoMdida deVhavu satatxMte Agutatxde. Aga A aMgagaLalilx mAyArUpavAda niderxyu vAyxpisutatxde.\\
40. haqdaya, bAyi mUgina tudi, ivugaLalilx A shAvxsavu kANutatxde. nABimaMDaladalilxdudx haqdayavanunx hoMdi toVLugaLanunx eLedu saMkoVca mADi kaMThada baLige barutatxde.\\
41. Atamxna parxBAvadiMda udAnaveMba gALiyu mahA veVgavuLaLxdAdxgi balavanunx nililxsutatxde.\\
42. hagagxda gaMTu marada gUTavanunx avalaMbisi bigiyAgiruvaMte pArxNavAyuvu Atamxnalilx aMTikoMDirutatxde. saMshayavilalx.\\
43. aMtarAtamxnalilx aMTikoMDiruva pArxNavAyuvu budidhxBarxmitavAdAga A aMtarAtamxnu ODADutAtxne.\\
44. pUvaRjanamxda vAsaneyanunx samxrisikoMDu A aMtarAtamxnu alalxlilxge ODADutAtx sevxVceCxyAgi ODADikoMDu ramisutAtxne.\\
45. Aga aMtarAtamxnu nAnA bageyAda savxpanxgaLanunx noVDutAtxne. A savxpanxgaLu kamaRkakxnuguNavAgi oLeLxyavAgiyU keTaTxvAgiyU irutatxde.\\
46. beTaTxgaLU, dugaRgaLU, guDaDxgaLU, haLaLxtiTuTxgaLanunx kANutAtxne. adeV vAtadiMduMTAguva savxpanxveMdu tiLi. kaPasavxpanxvanunx heVLutetxVne.\\
47. niVru, hoLe, kere muMtAda niVrina sAthxnagaLanunx noVDidare adu kaPavaqdidhxyiMdAguva savxpanxvu. beMki, cinanx muMtAduvanunx noVDidare adu pitathxda saMbaMdhavAdudu, ivugaLalilx Agatakakxdadxnunx heVLutetxVne.\\
48-49. beLagina hotitxnalilx oLeLxya athavA keTaTx savxpanxvanunx manuSayxnu kANutAtxne. adu tananx kamaRkakxnuguNavAgi lABanaSaTxgaLanunx toVrisutatxde. A savxpanxvu sithxravAdudu. adaraMte naDeyutatxdeMdu heVLalapxTiTxde.\\
50. A beLagina savxpanxvu viSuNxvigU biTaTxdadxlalx. Palavanunx koTeTxV koDutatxde. adeV kAraNadiMda niVnu duHsavxpanxvanunx noVDirabeVku.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra ipapxtatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra ipapxtotxMdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. kAmoVdeyu heVLidaLu:-yAvana kone modalanUnx rUpavanUnx deVvategaLu tiLidilalxvoV, yAvanalilx I parxpaMcavelalxvU aDagideyoV avaneV vishAvxtamxnAda viSuNxvu, eMdenisutAtxne.\\
2. yAvana mAyeyiMda moVhagoMDu, pArxNiyu saMsAravanunx hoMdutAtxnoV avaneV viSuNxvu. aMtaha mahAtamxnu. aMtaha jagatapxtiyAda nananx sAvxmiyu Eke saMsAravanunx hoMdutAtxne? (saMsAraveMdare janana maraNagaLu).\\
3. pApavAgali puNayxvAgali A kamaRgaLu narananunx baMdhisutatxve. harige aMtaha loVpavoMdU ilalxdudariMda avaneVke saMsAravanunx hoMdutAtxne?\\
4. nAradanu heVLidanu:-A viSuNxvu mADidudanunx heVLutetxVne. keVLu. Baqguvina edurinalilx yajacnxvanunx nAnu rakiSxsutetxVneMdu parxtijecnxmADidanu.\\
5. iMdarxna mAtinaMte rAkaSxsaroDane yudadhxmADalu A yajacnxrakeSx mADuvudanunx biTuTx hoVdanu.\\
6. A viSuNxvu yAgavanunx biTuTx hoVdoDaneyeV dAnavaru baMdu A yAgavanunx nAshapaDisidaru.\\
7. Aga Baqguvu koVpagoMDu, eleY viSuNxveV nananx shApadiMda pApavanunx hoMdi hatutx janamxgaLanunx anuBAvisu; eMdu shapisidanu.\\
8. A pApavanunx viSuNxvu anuBavisabeVku. AdadxriMdaleV ninage dusasxvXpanxvu kaMDitu.\\
9. hiVgeMdu heVLi A nAradanu barxhamxloVkakekx hoVdanu. AkeyU kUDa viSuNxvina A duHKadiMda duHKagoMDaLu.\\
10. Aga Akeyu gaMgeya daDadalilx kuLitu hAhA eMbadAgi aLuvudakekx modaliTaTxLu.\\
11. duHKapaDutAtx kaNiNxVranunx surisutitxdAdxLe. A kaNiNxVru gaMgeya niVrinalilx biVLutatxve.\\
12. A kaNiNxVrina hanigaLu niVrinalilx muLugi padamxgaLAgutatxve.\\
13. gaMgeyaniVrina parxvAhada seLetadiMda kocicxkoMDu A kamalagaLu hoVgutatxve. adanunx A viSuNxmAyege adhiVnanAda I dAnavanu noVDutAtxne.\\
14. nAradanu heVLidadxrU kUDa ivu duHKadiMda huTiTxduveMdu tiLidukoLaLxdeV hoVdanu. AdadxriMda saMtoVSadiMda kUDi avanunx tegedukoMDanu.\\
15. A padamxgaLu hU biTuTxdanunx noVDi viSuNxmAyegoLagAgi ELu koVTi A padamxgaLiMda Ishavxrananunx pUjisidanu.\\
16-17. Aga koVpagoMDa pAravxtiyu shaMkarananunx kuritiMteMdaLu. I duSaTx dAnavana ayoVgayxteyanunx noVDideyA? duHKadiMda huTiTxda kamalada hUgaLiMda pUjisutitxruvanalalx? AdadxriMda Itanu duHKavanunx hoMdutAtxneyeV horatu saMtoVSavanunx hoMdalu yoVgayxnalalx.\\
18. Ishavxranu heVLidanu:-pirxyaLeV, niVnu heVLidudu sari. I pApiyu kAmoVdegoVsakxra satayxda dAriyanunx biTaTxvanu.\\
19. dhuHKadiMdutapxnanxvAda hUgaLanunx gaMgA parxvAhadalilxdadxrU kAmiyAda Itanu tagedukoLuLxtAtxne.\\
20. shoVkasaMtApagaLanunxMTumADuva hUgaLiMda pUje mADutitxdAdxne. duHKadiMdalU, shoVkadiMdalU huTiTxda hUgaLiMda heVge oLeLxyadAdiVtu?\\
21. Adare yAva BAvadiMda nananxnunx pUjisutitxruvanoV A BAvadiMdaleV avanige sididhxyuMTAgutatxde.\\
22. Adare Itanu kAmoVdeyalilx manasisxTuTx nananx dhAyxnadalilx vimuKanAgidAdxne. AdadxriMda pApiyAdanu. niVnu ninanx teVjasisxniMda koMduhAku.\\
23. shaMBuvina I mAtanunx keVLi eleY shaMBuveV ninanx apapxNeyaMte Itananunx kolulxtetxVne.\\
24. hiVgeMdu A deVviyu heVLi avananunx vadhisabeVkeMdu apeVkeSxyiMda A vihuMDana vadhoVpAyavanunx yoVcisidaLu.\\
25. Aga mAyAbArxhamxNana rUpavanunx Akeyu tALi pArijAtada oLeLxya hUgaLiMda shaMkarananunx tAnu pUjisutitxdadxLu.\\
26. kAmiyAda Atanu duHKadiMda A viSuNxmAyeyalilx AsakatxnAgi adeV manasisxniMdidudx A bArxhamxNanu mADida divayxvAda pUjeyanunx nAshamADutitxdadxnu.\\
27. A dAvananu pUravxdalilx noMDidadx A viSuNxvina mAyeyanenxV kAmiyAgi nitayxvU samxrisutitxdadxnu.\\
28. tananx duradaqSaTxdiMda Akeyanunx samxrisikoMDarU kUDaleV kAmAginxyu hecicx duHKisutitxdadxnu.\\
29. yamaniMda eLeyalapxTaTx A dAnavanu maheVshavxrana pUjegoVsakxra duHKadiMda huTiTxda hUgaLanunx tegedukoMDu baMdanu.\\
30. deVviyu mADida supuSapxda pUjeyanunx tegeduhAki, AshepaTuTx shoVkada hUvugaLiMda pUjisidanu.\\
31. avana kaNuNxgaLiMda duHKadiMda utapxnanxvAda kaNiNxVrina biMdugaLu dhAreyAgi A liMgada meVle biVLutitxdadxvu.\\
32. deVviyu bArxhamxNana rUpadiMda Atananunx kuritu iMteMdaLu. shoVkadiMda kUDida manasisxniMda pUjisutitxruveyalalx? niVnAru?\\
33. ninanx duHKadiMda kaNiNxVru apavitarxvAdadu. adu deVvara taleyameVle biVLutatxde. AdudariMda keVLutetxVne. heVLu.\\
34. vihuMDanu heVLidanu:-saravxswBAgayxgaLiMdalU kUDida lakaSxNavatiyAda, manamxthanige twrUrAda obabx heMgasanunx modalu noVDidenu.\\
35. avaLanunx moVhisi kAmana bANakekx IDadenu. Akeyu tanage oMdu utatxmavAda padAthaRvanunx koDabeVkeMdaLu.\\
36-37. adeVneMdare, kAmoVdeyiMduMTAda hUgaLiMda Ishavxrananunx pUjisabeVku. A hUgaLa saMKeyxyu ELukoVTiyirabeVku. pUjisida naMtara avugaLanunx mAlekaTiTx tananx katitxge hAkabeVku eMdu.\\
38. adakokxVsakxra deVvadAnavariMda hoMdalasAdhayxvAda A kAmoVda puSapxgaLiMda PaladAyakanAda shaMkarananunx pUjisutitxdedxVne.\\
39. deVviyu heVLidaLu:-duSaTxnAda ninanx aBipArxyavelilxde? ninanx dhAyxnavelilxde? ninanx jAcnxna tAne yAra meVlide? IshavxranigU ninagU savxlapxvU saMbaMdhaveV ilalxvalalx.\\
40. kAmoVdeya rUpavu heVgide eMbudanunx Iga heVLu Akeya naguviniMda huTiTxda hUgaLu ninagelilx sikikxdavu?\\
41. vihuMDanu heVLidanu:-BAvavU dhAyxnavU nanage tiLiyadu. A kAmoVdeyanunx nAnu oMdu salavAdarU noVDiyeV ilalx. gaMgeya parxvAhadalilx I hUgaLanunx nitayxvU tarutetxVne.\\
42. avugaLiMda shaMkarananunx pUjisutetxVne. adanunx mAtarx heVLabalelx. shukArxcArayxru nanage I viSayavanunx heVLidaru.\\
43. A shukarxna mAtinaMte nitayxvU pUje mADutetxVne. niVnu keVLidudariMda Iga heVLide.\\
44. deVviyu heVLidaLu:-kAmoVdeya aLuviniMda huTiTxda hUgaLiMda pApaBAvadiMda kUDikoMDu liMgavanunx pUjisutitxruveyalalx!\\
45. yAva riVtiyAda BAvadiMdalU yAva riVtiyAda puSapxgaLiMdalU deVvadeVvanAda shaMkarananunx pUjisutitxVyoV aMtaha Palavanunx hoMduvi.\\
46. nAnu mADida utatxma pUjeyanunx nAshamADi shoVkapuSapxdiMda pUje mADutitxdidxVye. dAruNavAda I doDaDx doVSavu ninanxlilx huTiTxde.\\
47. AdadxriMda ninage shikeSxyanunx vidhisutetxVne. niVnu mADida kamaRda Palavanunx anuBavisu. Atana mAtanunx keVLi kAlana vashavAgi iMteMdanu.\\
48. loV, loV, duSaTx, anAcAra, nananx kelasavanunx haLiyuvavane? I nananx keYyina KaDagxdiMda ninanxnunx Iga kolulxtetxVne. saMshavilalx.\\
49. hiVgeMdu A bArxhamxNanige heVLi avananunx kolalxlu haritavAda katitxyanunx tegedukoMDu A rAkaSxsanu edurige ODibaMdanu.\\
50. A deVviyu A bArxhamxNa rUpadiMdaleV koVpagoMDu tananx baLige Atanu baMdudanunx noVDi huMkAramADidaLu.\\
51. A huMkArada dhavxniyiMda A dAnavanu nishecxVSaTxnAgi vajArxyudhadiMda hoDetavanunx tiMdu bidadx paravxtadaMte bidadxnu.\\
52. A duSaTx dAnavanu biVLalu loVkagaLelalxvU duHKavanunx biTuTx suKigaLAdavu.\\
53. A kAmoVdeyu I kAraNadiMda A gaMgAtiVradalilx aLutitxruvaLu. niVnu keVLideyalAlx,adelalxvanUnx heVLidedxVne.\\
54. viSuNxvu heVLidanu:- A pakiSxyAda kuMjalanu tananx maganige iMtu heVLi sumamxnAgi muMde oMdu mAtanUnx ADalilalx.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra ipapxtotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra ipapxtetxraDaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. viSuNxvu heVLidanu:-dhamaRpakiSxyAda kuMjalanu hiVge heVLi sumamxnAyitu. matetx mAtanADaleV ilalx.\\
2. Aga marada keLagidadx A cayxvananu A giLiyanunx kuritu iMteMdanu. apApx niVnAru? dharamxvanunx boVdhisutAtx pakiSxrUpadiMdiruveyalalx; niVnu deVvateyeV? gaMdharavxneV? athavA vidAyxdharaneV? niVnAru?\\
3. yAra shApadiMda ninage I pAparUpavAda giNiya janamx baMditu? atiVMdirxyavAda jAcnxnavu ninagiralu kAraNaveVnu?\\
4-5. yAva mahApuNayxda athavA tapasisxna Palavu? athavA maremAcida I rUpadiMdididxVyoV? niVnu sidadhxnoV? gaMdharavxnoV? deVvateyoV? adara kAraNavanunx heVLu.\\
6. kuMjalanu heVLidanu:-eleY sidadhxneV, ninanxnUnx ninanx kulagoVtarxgaLanUnx nAnu balelx. ninanx videyx tapasisxna parxBAvagaLanUnx balelx. niVnu BUmiyanunx Etakekx sututxtAtx iruvi eMbudanUnx balelx.\\
7. eleY bArxhamxNaneV, ninage sAvxgataveV? elalxvanUnx heVLutetxVne. oLeLxya Asanadalilx taNaNxgiruva neraLinalilx kuLitukoV.\\
8. barxhamxna utapxtitxyu avayxkatxvAdudu. aMdare tiLiyadudu. avaniMda parxjApatiyu huTiTxdanu. A parxjApatiya hesaru BaqguveMdu. Atanu guNagaLalilx baRhamxnige samavAgidadxnu.\\
9. avana maganu BAgaRvaneMdu parxsidadhxnAdanu. avanu sakala dhamaRgaLanUnx balalxvanu. avana vaMshadalilx parxsidadhxnAda cayxvananeMdu niVnu huTiTxruve.\\
10. nAnu gaMdhavaRnU alalx. deVvanU alalx. vidAyxdharanu modaleV alalx. nAnu yAreMbudanunx heVLutetxVne keVLu.\\
11-12. kashayxpana kuladalilx obabx yoVgayxnAda bArxhamxNanu huTiTxdanu. avanu veVdaveVdAMgagaLanunx balalxvanAgi, elAlx dharamxgaLanunx tiLidavanAgi, kulashiVlagaLiMda kUDidavanAgidadxnu. vidAyxdharaneMdu avana hesarAgididxtu. A bArxhamxNanu tananx vidAyxparxBAvadiMdalU tapasisxniMdalU yAvAgalU parxkAshisutitxdadxnu.\\
13. avanige vasushamaR, nAmashamaR, dhamaRshamaRneMdu mUru makakxLAdaru. avaralilx nAneV guNagaLilalxda kiriyavanAda dhamaRshamaRnu.\\
14. vasushamaRneMba nananx soVdaranu veVdashAsatxrXgaLalilx paMDitanAgi AcArayukatxnAgi videyxvinayagaLiMda kUDidadxnu.\\
15. nAmashamaRneMbuvanU A vasushamaRnaMteyeV guNiyAgidadxnu. nAnobabxneV I mUvaralilx mUKaRnAdenu.\\
16. videyxgaLa utatxmavAda athaRvanAnxgali BAvavanAnxgali keVLidavaneV alalx. pavitarxvAda guruvina manege hoVdavaneV alalx.\\
17. AdadxriMda nananx taMdeyu nananx viSayavAgiyeV yoVcisutitxdadxnu.\\
18. dhamaRshamaRneMba Itana hesaru upayoVgavilalxdudAyitu. BUmiyalilx upayoVgavilalxdeyeV hoVdanu. vidAvxMsanAgalilalx. athavA guNiyU Agalilalx.\\
19. A nananx taMdeyu hiVge yoVcisi duHKadiMda "maganeV, gurugaLa manege hoVgu. videyxyanunx gaLisu" eMdu heVLidanu.\\
20. taMdeya I utatxmavAda mAtanunx keVLi taMdeyeV, nAnu guruvina manege hoVguvudilalx. adu bahu duHKakaravAdudu.\\
21. alilx yAvAgalU ETu biVLutatxde. hububx gaMTuhAkikoLuLxvudu.bayuyxvudu muMtada koVpagaLU kANutatxve. alilx ananxveV sikukxvaMtilalx.\\
22. A kelasadiMda hagaliruLU nidedxyeV iruvudilalx. suKapaDuva viSayagaLu savxlapxvU ilalx. AdadxriMda apapx! guruvina manege nAnu hoVguvudilalx.\\
23. videyx kaliyuvudanunx mADalAre. ATadalelxV Ase ide. UTamADutetxVne. malagutetxVne. ninanx anugarxhadiMda ADutetxVNe.\\
24. huDugaroDane hagalU rAtirxyU soVmAritanavilalxde ADutetxVne. enanxlu nAnu mUDhaneMdu duHKagoMDu iMteMdanu.\\
25. apapx maguveV, mIrida kelasakekx hoVgabeVDa. vedeyxgoVsakxra parxyatanxpaDu. videyxyiMda suKavU yashasUsx bahu kiVtiRyU barutatxde.\\
26. A videyxyiMda jAcnxna, savxgaR, moVkaSxgaLu barutatxve. AdadxriMda videyxyanunx saMpAdisu. videyxyu modalu kaSaTxpaTuTx anaMtara suKakekx kAraNavAgutatxde. AdadxriMda videyxyanunx saMpAdisu. guruvina manege hoVgu.\\
27-28. nAnu taMdeyu heVLidaMte mADade parxtidinavU alilx ililx niMtu parxyoVjanavanunx paDeyade hoVdenu. janaru nananxnunx joVDi nagutAtx hAsayxmADutAtx tirasakxrisutitxdadxru.\\
29. Aga nanage pArxNagaLanunx biDuvaSuTx nAcikeyAyitu. A meVle videyx kaliyalu parxyatanxpaTuTx yAva guruvanunx keVLikoLaLxli. elilxge hoVgali eMba yoVcaneyiMda duHKitanAdenu.\\
30-31. nAnu videyxyanunx heVge kaliyali? guruvanunx heVge hoMdali? nanage moVkaSxvAgali savxgaRvAgali heVge sikukxtatxde? eMba yoVcaneyalilxyeV vAdhiRkayxnanunx hoMdidenu.\\
32. duHKagoMDu oMdusAri deVvasAthxnadalilx kuLitiruvAga, nananx BAgayxdiMda alilxge obabx sidadhxnu baMdanu.\\
33. avanu Asharxyavilalxdavanu. AhAra tinanxdavanu. nitayx saMtoVSiyu. Ashe biTaTxvanu. jote seVradavanu. dayALuvu. jiteVMdirxyanu. yAvAgalU parabarxhamxnalilx Asakatxnu. samAdhiyanunx tiLidavanu.\\
34-35. A jAcnxniyU budidhxvaMtanU Ada Atananunx nAnu Asharxyisidenu. A sidadhxna parxBAvadiMda nAnu BakitxyiMda tale tagigxsikoMDu namasAkxramADi A mahAtamxna muMde kuLitukoMDenu. nAnu maMdaBAgayxnAdudariMda avana muMde diVnanAgi kuLitidedxnu.\\
36. niVneVtakekx duHKitanAgiruve? ninanx aBipArxyaveVnu? I duHKakekx kAraNaveVNu? eMdu avanu nananxnunx keVLidanu.\\
37-38. dayAvaMtanAda Atanu hiVge keVLalu nananx mUKaRtanaveV muMtAda hiMdina vaqtAtxMtavanenxlAlx avanige heVLi nanage saravxjacnxtavxvu baruvudu heVge?\\
39. adakokxVsakxra nAnu duHKapaDutitxdedxVne. niVneV nanage dikAkxgi ididxVye. idu nishacxya. enanxlu Aga A mahAnuBAvanu jAcnxnakekx kAraNavAdudelalxvanUnx heVLidanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra ipapxtetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra ipapxtatxmUraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sidadhxnu heVLidanu:-jAcnxnada savxrUpavanunx ninenxdurige heVLutetxVne keVLu. jAcnxnakekx keY, kAlu, kaNuNx, kivi, mUgu, pArxNagaLAvuvU ilalx.\\
2-3. yArutAneV A jAcnxnavanunx noVDabalalxru? adara gurutanunx tiLiyabalalxru? adakekx AkAraveV ilalx. adanunx balalxvaneV saravxjacnxnu.\\
4. sUrayxnu hagalinalilx parxkAshakanu. caMdarxnu rAtirxyalilx parxkAshisutAtxne. diVpavu maneyalilx parxkAshisutatxde. iviSUTx loVkada madhayxdalilxve. A jAcnxnada jAgavanunx yAva beLakiniMda noVDabahudu?\\
5. viSuNxmAyeyiMda moVhitarAda mUDharu adanunx tiLiyalAraru. A jAcnxnavu deVhada madhayxdalilx ide. dhAyxnadiMda A utatxma jAcnxnavanunx tiLiyabahudu.\\
6. A jAcnxnada sAthxnavu dhAyxnadiMda tiLiyutatxdeyeV horatu caMdarxsUrayxriMduMTAda beLakiniMda tiLiyuvudilalx. A jAcnxnakekx keY kAlugaLilalx. kaNiNxlalx. kiviyilalx.\\
7. adu elAlx kaDegU hoVgabalalxdu. elalxvanUnx hiDiyabalalxdu. elalxvanUnx mUsinoVDabalalxdu. keVLiyU keVLutatxde. saMshayavilalx.\\
8. aMdhakAranAshanadalilx jAcnxnakekx samAnavAda diVpaveV ilalx. savxgaR, BUmi, pAtALa, elAlx jAgadalUlx kANisutatxde. deVhada madhayxdalilxruva jAcnxnavanunx ajacnxru tiLiyalAraru.\\
9. yAvudariMda jAcnxnavu huTuTxtatxdoV A jAgavanunx heVLutetxVne keVLu.\\
10-11. A jAcnxnavu pArxNigaLa haqdayadalilxyeV yAvAgalU ide. kAmAdigaLanUnx, BoVgagaLanUnx mahAmoVhagaLanUnx viveVkaveMba beMkiyiMda suTuTx shAMtanAgi jiteVMdirxyanAgi BoVgada padAthaRgaLanunx eMdare viSayagaLanunx sigarxhisabeVku.\\
12. A meVle samasatx tatavxgaLanUnx toVrisuva jAcnxnavu huTuTxtatxde. I jAcnxnaveV shAMtige mUlavu. nimaRlavAdudu. pApanAshakavAdudu.\\
13-14. AdadhxriMda niVnu saravxswKayxvanunx hecicxsuva shAMtiyanAnxsharxyisu. shaturxmitarxralilxyU tananxlilxyU oMdeV riVtiyAgiru. jitAhAranAgi jiteVMdirxyanAgi iru. senxVhavanunx mADabeVDa. veYravanunx dUradalilxyeV biTuTxbiDu.\\
15. saMgavanunx tayxjisi AsebiTuTx, EkAMtadalilx sAdhisidare saravxparxkAshakanAgi jAcnxniyAgi saravxdashiRyAgutitxVye.\\
16. niVnu kUtalilxyeV mUru loVkagaLalilxyU Aguva viSayagaLanunx nananx anugarxhadiMda tiLidukoLuLxtitxVye. saMshayavilalx.\\
17-18. kuMjalanu heVLidanu:-A sidadhxnu nanage jAcnxnada savxrUpavanunx heVLikoTaTxnu. avana mAtinaMte adeV riVtiyiMdiralu nAnu oMdeV jAgadalilxdadxrU mUru loVkadalilxyU naDeyuva adadanunx A sadugxruvina anugarxhadiMda tiLidukoLuLxtetxVne.\\
19. nananx samAcAravanenxlAlx tiLisidenu. inenxVnanunx heVLali? keVLu.\\
20. cayxvananu heVLidanu:-niVnu giLiya jAtiyalelxVke huTiTxde? niVnu jAcnxniyalalxveV? adara kAraNavanunx tiLisu.\\
21. kuMjalanu heVLidanu:-sahavAsadiMda pApavU puNayxvU uMTAgutatxve. AdadxriMda manuSayxnu shudadhxnAgi, saMgavu oLeLxyadAgali keTaTxdAgali biDabeVku.\\
22-23. obabx beVDanu oMdu giLiya mariyanunx kaMDanu. adanunx mAralu parxyatinxsidAga A mariya AshacxrayxvAda mAtugaLanUnx rUpavanUnx noVDi obabx bArxhamxNanu koMDukoMDu nanage pirxVtiyiMda koTaTxnu.\\
24. nAnu jAcnxnadhAyxnagaLalilxdadxrU kUDa adu mariyeMba AseyiMda nananx keYyalelxV irutitxdidxtu.\\
25. putarxnige samAnavAda A giLiya mAtige mugadhxnAgi adaralilxyeV liVnanAgi biTeTxnu.\\
26. apApx ililx bA, kuLituko, ninanx jAgakekx hoVgu, deVvaranunx Iga pUjisu. ideV riVti nanage heVLutAtx baMditu.\\
27. I riVtiyAda saMtoVSada mAtugaLiMda nananxnunx mAtanADisutatxde. adara vinoVdada mAtiniMda nananx jAcnxnavu maretitu.\\
28. nAnu haNuNx hUgaLige kADige hoVdenu. Aga oMdu bekukx adanunx hotutxkoMDu hoVdudariMda nanage saMkaTavAyitu.\\
29. GAtukaralalxda nananx sarisamarAda alilxdadx sAdhugaLu bekukx ninanx pakiSxyanunx koMdu tiMditeMdu nanage heVLidaru.\\
30. A pirxyavAda mAtugaLanAnxDutitxdadx pakiSxyu satutxdanunx keVLi asahayxvAda bahu duHKadiMda piVDitanAdenu.\\
31. adara saMbaMdhavAda duHKadiMda mUDhanAde. bahuvAda moVhada balege sikikxbidedxnu.\\
32. rAmacaMdarx. shukarAja, paMDita, sholxVkarAja, eMdu saMboVdhisutatx ajAcnxnadiMda adanunx kuritu duHKisidenu.\\
33. A meVle nananx kelasadiMdaleV nAnu duHKagoMDenu. adara viyoVgavaMtU nanage bahu duHKavanunxMTumADitu.\\
34. vinoVdavAgi mAtanADutitxdadx A giNiyanenxV samxrisikoLuLxtitxdudxdariMda A sidadhxnu heVLikoTaTx jAcnxnavu nAshavAyitu.\\
35. vatasx, vatasx, eMdu nitayxvU duHKisutitxdedxnu. gadayxpadayxgaLuLaLx, saMsakxqta mAtugaLiMda dinadinavU kaTiTxkaTiTx duHKisutitxdedxnu. vatasxneV, ninanxnunx biTuTx yAru Iga nananxnunx ebibxsiyAru?\\
36-37. eleY pakiSxrAjaneV, nAnA bageyAda kathegaLiMda nananxnunx saMtoVSapaDisu. I nijaRnavAda kADinalilx nananxnunx biTuTx niVnelilx hoVde? nAnu mADida tapepxVnu? heVLu.\\
38. I riVtiyAda mAtugaLiMda duHKapaDutitxdedxnu. I riVti shoVkadiMda piVDitanAdenu.\\
39-40. adaralilxTaTx manasisxniMdaleV, adara duHKadalilxyeV satetxnu. sAyuvAga yAva manasusx yAva BAvagaLidudxvoV adeV BAvadiMda huTiTxdenu. jAcnxnasamxraNegaLanunx koDuva gaBaRvAsavanunx hoMdidenu.\\
41. nAnAgiyeV mADikoMDa pUravxjanamxda kamaRvu jAcnxpakakekxbaMditu. ayoVgayxnU pApiyU Ada nAnu Enu mADikoMDenu? eMdu gaBaRvanunx hoMdi yoVcisidenu.\\
42. adariMda nanage nimaRlavAda, elalxvanUnx toVrisuva jAcnxnavuMTAyitu.\\
43. A guruvina anugarxhadiMda utatxmavAda jAcnxnavu baMditu. avana nimaRlavAda mAtugaLiMda oLagina horagina malagaLu hoVgi nimaRlanAdenu.\\
44. giLiya jAtiyalilx huTuTxva kiVLutanavu nanage baMditu.\\
45. giLiyanenxV samxrisutitxdAdxga pArxNa hoVdudariMdalU, adara BAvavanenxV hoMdidudxdariMdalU adeV riVtiyAgi BUmiyalilx shukajAtiyalilx huTiTxdenu.\\
46-47. maraNakAladalilx pArxNigaLige yAva riVtiyAda BAva barutatxdeyoV A pArxNigaLu adeV riVtiyAda pArxNigaLAgi, parAkarxmavuLaLxvugaLAgi A guNa A rUpu uLaLxvAgi Agutatxve.\\
48. maraNakAladalilx A BAvavidudxdariMda nAnu Iga hecucx jAcnxniyU Adenu.\\
49. AdadxriMda BUta, BaviSayxtutx, vataRmAna jAcnxnagaLiMda elalxvanUnx noVDi tiLiyutetxVne. nAnu ililxdudxkoMDeV elalxvanUnx tiLidukoLuLxtetxVne. saMshayavilalx.\\
50. saMsAradalilx odAdxDuva manuSayxranunx kApADuvudakekx baMdhanAshakavAda tiVthaRvu guru oMdeV. aMtahudu matotxMdilalx.\\
51. niVnu keVLidudelalxvanUnx heVLidudAyitu.\\
52. BUmiya niVriniMda horagina koLeyu hoVgutatxde. janAmxMtaradalilx mADida pApagaLanunx gurutiVthaRvu nAshamADutatxde. saMsArigaLanunx udadhxrisuvudakekx jaMgamarUpada gurutiVthaRvu iruvudu.\\
53. viSuNxvu heVLidanu:-giLiyu A cayxvananige tatavxsavxrUpavanunx heVLikoTuTx sumamxnAyitu.\\
54. I riVti utatxmavAda gaMgamatiVthaRvanunx vivarisidenu. inunx ninanx manasisxnalilxruva varagaLanunx keVLikoV.\\
55. veVnanu heVLidanu:- nanage rAjayxvAgali matotxMdAgali beVDa. I deVhadoDane ninanxlilx aikayxvAgabeVkeMdidedxVne. vara koDuvudAdare adanunx koDu.\\
56. viSuNxvu heVLidanu:-ashavxmeVdha, rAjasUyayAgagaLanunx mADu. goV, BU, savxNaR, udaka, dhAnayxgaLa dAnavanunx mADu.\\
57. dAnadiMda barxhamxhateyxyeV muMtAda pApagaLu nAshavAgutatxve. dharAmxthaRkAmamoVkaSxgaLU I dAnadiMda sididhxsutatxve. saMshayavilalx. AdadxriMda nananxnunx udedxVshisikoMDu dAnamADu.\\
58. yAvanu yAva aBipArxyadiMda nananxnunxdedxVshisi dAna mADutAtxnoV, adeV BAvavanunx avanige koDutetxVne. satayxvu.\\
59. QuSigaLa dashaRnasapxshaRnagaLiMda ninanx pApavelalxvU hoVgide.\\
60. yajacnx mADida meVle nananx deVhavanunx hoMdutitxVye. hiVgeMdu veVnanige heVLi viSuNxvu aMtadhARnanAdanu.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra ipapxtatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra ipapxtatxnAlakxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sUtanu heVLidanu:-viSuNxvu aMtadhARnavanunx hoMdalu veVnanu, viSuNxvu elilx hoVdaneMdu yoVcanAgarxsatxnAdanu.\\
2. yoVcane mADutatx, saMtoVSapaDutatx, tananx maganAda paqthuvanunx oLeLxya mAtugaLiMda karedanu.\\
3. A veVnanu saMtoVSadiMda eleY magane, maganAda nininxMda I loVkadalilx mahApApadiMda pArAdenu.\\
4. Iga nananx vaMshavu nininxMda parxkAshavAyitu. nananx doVSagaLiMda nAshavAgidudx ninanx guNagaLiMda parxkAshavAyitu.\\
5. ashavxmeVdhayAgavanunx mADi aneVka dAnagaLanunx koTuTx viSuNxloVkavanunx ideV shariVradiMda ninanx dayeyiMda hoMdutetxVne.\\
6. oLoLxLeLxya sAmAnugaLanunx sidadhxmADi yAgakekx sidadhxpaDisu. puNAyxtamxrAda, veVdapAragarAda, vidAvxMsarAda bArxhamxNaranunx karesu.\\
7. veVnaniMda apapxNemADalapxTaTx paqthuvu taMdeyanunx kuritu pirxVtiyiMda iMteMdanu.\\
8. rAjayxBAra mADu. iSaTxvAda BoVgagaLanunx anuBavisu. utatxmavAda manuSayxBoVgagaLanunx anuBavisu. yAgamADi janAdaRnananUnx taqpitxgoLisu.\\
9-10. hiVgeMdu heVLi namasakxrisi dhanubARNagaLanunx tegedukoMDu dUtarige, janagaLobabxrU KaMDitavAgi pApa mADakUDadu eMdu GoVSaNe mADireMdanu.\\
11. veVnana Ajecnxyanunx mIri yAvanu pApa mADutAtxnoV avanu kolalxlapxDutAtxne. saMshayavilalx.\\
12. dAnamADabeVku. yajacnxgaLiMda janAdaRnananunx taqpitxpaDisa beVku. vAsudeVvanalilx manasisxTiTxrabeVku. matasxra paDakUDadu.\\
13. paqthuvu I riVti apapxNemADi, shikeSxyanunx vidhisi, rAjayxvanunx maMtirxgaLalilxTuTx tapasisxgoVsakxra kADige hoVdanu.\\
14. elAlx doVSagaLanunx biTuTx, iMdirxyagaLanunx niyamisi, nUru vaSaRgaLa varegU AhAravilalxde tapasusx mADidanu.\\
15. avana tapasisxniMda tuSaTxnAda barxhamxnu baMdu paqthuvanunx kuritu ayAyx, niVnu tapasasxnunx Eke mADutitxV? adanunx heVLu, eMdanu.\\
16-17. paqthuvu heVLidanu:-nananx taMdeyu kiVtiRparxkAshakanAdavanu. ivana rAjayxdalilx yAvanAdarU ayoVgayxnu pApamADidare avana taleyanunx viSuNxvu kaDidu hAkali. kaNiNxge kANadaMteyeV avana cakarxvu avananunx shikiSxsali.\\
18. yAru manoVvAkAkxyagaLiMda pApavanunx mADuvudakekx apeVkiSxsutAtxreyoV, avara taleyu kaNaRkuMDalada kAyi oDeyuvaMte tAnAgiyeV oDedu hoVgali.\\
19. ninanx deseyiMda nanage beVkAdudu ideV varaveMdu tiLididedxVne. hAgAdare nananx taMdeyu parxjegaLa doVSadiMda lipatxnAguvudilalx.\\
20. oLeLxyadanunx mADabeVkeMdidadxre I varavanunx koDu. I apeVkeSxyanunx IDeVrisu. catumuRKaneV, ninage namasAkxravu.\\
21. barxhamxnu heVLidanu:-apapx, hAgeyeV Agali. viSuNxvina apapxNeyiMdalU, niVnu maganAdudariMdalU ninanx taMdeyu pUtanAdanu.\\
22. I riVti paqthuvanunxdedxVshisi barxhamxnu varavanunx koTuTx hoVdanu. paqthuvU kUDa tananx rAjayxBAradalilx niratanAdanu.\\
23-24. eleY bArxhamxNarirA, veVnana rAjayxdalilx obabxnU pApamADuvudilalx. yAvanAdarU manoVvAkAkxyagaLiMda pApavanunx yoVcisidare avana taleyu cakarxdalilx katatxrisidaMte katatxrisutatxde. adu modalu avana rAjayxdalilx yAvanU pApamADuvudeV ilalx.\\
25. mahAtamxnAda paqthuvina Ajecnxyu I riVtiyAgide. AdadxriMda elalx janarU nitayxvU sadAcAradiMdirutAtxre.\\
26. dhamaRdalilx AsakatxrAgi dAnamADutAtx BoVgagaLanunx anuBavisutAtxre. A rAjana anugarxhadiMda saravxswKayxgaLanunx hoMdutAtxre.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra ipapxtatxnAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nUra ipapxtetxYdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sUtanu heVLidanu:-pavitarxnU, dhamiRSaThxnU Ada paqthuvu veVnana apapxNeyaMte aneVka bageyAda utatxmavAda yajacnxda sAmAnugaLanunx sidadhxpaDisidanu.\\
2. anaMtara nAnA deVshagaLiMdalU veVdapAragarAda bArxhamxNaranunx karesidanu. veVnanu ashavxmeVdhayAgavanunx mADidanu.\\
3. bArxhamxNarige nAnA bageyAda dAnagaLanunx koTaTxnu. anaMtara sashariVranAgi viSuNxloVkavanunx hoMdidanu.\\
4. A dhamiRSaThxnAda veVnanu viSuNxvinoDaneyeV irutitxruvanu. A rAjana cariterxyelalxvanUnx ninage heVLidudAyitu.\\
5. A katheyu saravxpApagaLanUnx, saravxduHKagaLanUnx nAshamADutatxde. anaMtara paqthuvu rAjayxBAravanunx matetx mADalu AraMBisidanu.\\
6. BUmiyanunx ALutAtx, BUmiyanunx savxgaRpAtALagaLoDane samanAgiruvaMte mADidanu. puNayxvanUnx dhamaRvanUnx mADutAtx parxjegaLanunx raMjisidanu.\\
7. utatxmavAda BUmiKaMDavelalxvanUnx heVLidenu. modalaneyadu saqSiTxKaMDavu. eraDaneyadu BUmiKaMDavu.\\
8. BUmiKaMDada mahimeyanunx heVLutetxVne. BakitxyiMda I KaMDada oMdu sholxVkavanunx keVLidarU oMdu dinada pApavu nAshavAgutatxde.\\
9-10. yAvanu BakitxyiMda oMdu adhAyxyavanunx keVLutAtxnoV avanige paravxkAladalilx sAvira goVvugaLanunx dAnamADida Palavu barutatxde. viSuNxvU parxsananxnAgutAtxne.\\
11-12. vitayxvU I padamxpurANavanunx Odutitxdadxre, kaliyugadalilx avanige viGanxgaLeV yAvAgalU uMTAguvudilalx.\\
13. vAyxsanu heVLidanu:-purANagaLanunx keVLuvavarige kaliyugadalilx viGanxgaLuMTAgalu kAraNaveVNu? eleY barxhamxneV, heVLu.\\
14. barxhamxnu heVLidanu:-padamxpurANavanunx OdidarU, keVLidarU ashavxmeVdhayAgada Palavu laBisutatxde.\\
15. puNayxparxdavAda ashavxmeVdhavanunx kaliyugadalilx mADalAraru. purANavu A shavxmeVdhayAgakekx samavAdudu. AdadxriMda A Palavanunx heVLide.\\
16. ashavxmeVdhada Palavu savxgaRmoVkaSxgaLanunx koDatakukxdu. pApada dAriyalelxV yAvAgalU naDeyuva nararu A ashavxmeVdhada Palavanunx anuBavisalAraru.\\
17. I padamxpurANada Palavu ashavxmeVdhada puNayxvu. savxgaRmoVkaSxgaLanunx koDatakukxdu.\\
18. pApamAgaRdalilx I nararu padamxpurANada Palavanunx anuBavisalAraru.\\
19. kaliyugadalilx pApigaLAda manujaru narakakekx hoVgabeVku. AdudariMda padamxpurANavanunx keVLidare savxgARdigaLu laBisutatxve.\\
20. puNayxvAda I padamxpurANavanunx keVLidare moVkASxdigaLige kAraNavAda elalxvU sikukxtatxve.\\
21. avanige ashavxmeVdhada Palavu barutatxde. keVLuvavanigU kUDa viGanxgaLuMTAguvudilalx.\\
22. OduvavanigU asharxdedhxyuMTAdare keVLuvavanigU kUDa loVBa uMTAgutatxde.\\
23. viSuNxvu kaLuhisiruva dAruNavAda mahAmoVhagaLu viGanxvanunxMTumADutatxve. keVLutitxdadxre avu viGanxgaLanunx mADutatxve.\\
24. A purANavanunx dUSisuvavarU, haLiyuvavarU Ada iMtaha pApigaLu dinadinakekx huTuTxtitxdAdxre. AdadxriMda A viGanxrUpavanunx tiLiyabeVku.\\
25-28. viSuNxvina mahAmaMtarxgaLiMdalU, viSuNxsUkatx, sahasarxshiVSaR (puruSasUkatx), idaM viSuNxH, Abarxhamxnf, tarxyXMbakaM yajAmaheV, baqhatAsxma, dAvxdashAkaSxra ivalalxde yAva yAva deVvatege yAva yAva maMtarxgaLu heVLalapxTiTxveyoV avavugaLiMda avaravarige hoVmamADabeVku.\\
29. modalu viGenxVshavxranige pUjeyanunx mADabeVku. anaMtara shAradeyanUnx, dugiRyanUnx pUjemADabeVku. navagarxhagaLanunx sAthxpisi pUjisabeVku.\\
30. aginx, dugeR, caMDike, keSxVtarxpAla ivaranunx sAthxpisi, ananxdiMdalU, eLuLx, akikxgaLiMdalU, tupapxdiMdalU hoVmamADabeVku.\\
31. hiVge hoVmamADi bArxhamxNarige shakitxyidadxSuTx dakiSxNeyanunx koTuTx goVdAnavanunx mADabeVku.\\
32. hAge mADidare viGanxgaLelAlx hoVgi purANavu sididhxyanunx hoMdutatxde. hiVge mADadavanige baruva viGanxgaLanunx heVLutetxVne.\\
33. aMtahavanige deVhadalilx bahu kaSaTxparxdavAda roVgavu barutatxde. heMDati, makakxLugaLa duHKavuMTAgutatxde. haNa nAshavAgutatxde. aneVka bageyAda mahAroVgavanunx anuBavisutAtxne.\\
34-35. dhavavilalxdavanu EkAdashiyalilx upavAsamADi viSuNxvanunx BakitxyiMda SoVDashoVpacAradiMda pUjisabeVku.\\
36. shakitxge anusAravAgi bArxhamxNaranunx BoVjanamADisabeVku.\\
37. modalu havisisxniMda keVshavananunx pUjisi AmeVle ananxhAkabeVku. anaMtara heMDati, makakxLu, bAMdhavaroDane tAnu UTamADabeVku. hAgAdare sididhxyuMTAgutatxde.\\
38. A purANada saMhiteyanunx dhamaRtatapxrarAgi pUNaRvAgi keVLabeVku. hAgAdare dhamARthaRkAmamoVkaSxgaLa sididhxyU Agutatxde.\\
39. barxhamxnu heVLida padamxpurANavu oMdUkAlu lakaSx garxMthagaLive. avelalxvanUnx kaqtayugadalilx pAparahitaru keVLutitxdadxru.\\
40-41. terxVtAyugadalilx adhaRlakaSxvU eraDu sAviravU iruva garxMthauLaLxvAgutatxde. adanunx avaru keVLi catuvaRgaRgaLanunx anuBavisi hariya padavanunx hoMdutAtxre.\\
42. dAvxparayugadalilx barxhamxniMda nimiRtavAda A padamxpurANavu ipapxtetxraDu sAviravAgi uLiyutatxde.\\
43. kaliyugadalilx veYSaNxvaru hanenxraDu sAvira garxMthagaLanenxV paThisutAtxre.\\
44. nAlukx yugagaLa garxMthagaLalUlx oMdeV athaRvU oMdeV BAvavU iruvuvu. hecicxnadu visAtxraboVdhakavu.\\
45. anaMtara A hanenxraDu sAviravU nAshavAgutatxde. kaliyugavu barutatxleV I sithxti A purANakekx barutatxde.\\
46. BUmiKaMDavanunx keVLidare pApavu hoVgi, duHKagaLu nAshavAgi shaturxgaLu dUravAgi, suKavanunx hoMdutAtxne.\\
47. japa, dAna, veVdagaLelalxvanUnx biTATxdarU pApanAshakavAda I padamxpurANavanunx keVLabeVku.\\
48. oMdaneyadu saqSiTxKaMDa, eraDaneyadu BUmiKaMDa, mUraneyadu savxgaRKaMDa, nAlakxneyadu pAtALaKaMDa, aidaneyadu utatxraKaMDa. ivelalxvU pApanAshakagaLu.\\
49. I aidu KaMDagaLanUnx karxmavAgi keVLidare sAvira goVdAna mADida PalavuMTu.\\
50. I aidu KaMDagaLU mahABAgayxdiMda mAtarx sikukxtatxve. keVLidare moVkaSx sikukxtatxde. satayxvu, satayxvu, saMshayaveV ilalx.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnoVpAKAyxnadalilx,
\end{center}

\begin{center}
nUra ipapxtetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
BUmiKaMDavu samApatxvAdudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\end{document}
