\documentclass{article}
\usepackage{kanlel}

\def\mn{\bgroup\noindent\ignorespaces\begin{flushleft}}
\def\endmn{\end{flushleft}\egroup\smallskip}
\begin{document}

\begin{mn}
niramxlavAgiyU, caMdarxnaMte beLaLxgU iruva, Aneya noMdaleMba mosaLeya
ODiyADuvikeyiMda noreyAgiruva, barxhamxnanunx kaMdu hiDiyuvudaralilx
AsakatxrAgi varxta, niyamagaLanunx hoMdiruva bArxhamxNariMda
seVvitavAda, OMkAravanunx japisutatx mUru loVkakUkx guruvAda
barxhamxna noVDuvikeyiMda parishudadhxvAda, paripUNaRvAgi BoVgavanunx
hoMdiruvudariMda manoVharavAda, ashuBagaLanunx nAshamADuva soMDalina
tudiya niVru namamxnunx pavitarxvanAnxgimADali.
\end{mn}

\begin{mn}
vAyxsana shiSayxnU, bahu budidhxvaMtanU Ada loVmamahaSaRNanu. sUtavAda
ugarxsharxvesanu vijanaparxdeVshadalilxruvudanunx noVDi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY ugarxsharxvasaneV! QuSigaLa AsharxmagaLige hoVgi naninxMda niVnu
tiLidukoMDiruva dhamaRgaLanunx saMgarxhavAgi keVLidavarige niVnu
visAtxravAgi tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdavAyxsamahaSiRyiMda nAnu elAlx GarANagaLanUnx tiLidukoMDu ninage
heVLidedxVne. niVnu avelalxvanUnx QuSigaLige visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxyAgadalilx SaTukxliVya A parxBuvAda baqhasapxtiyanunx
keVLidaru. Atanu dhamaRdalilx apeVkeSxyuLaLx avarige hiVge vivarisi tiLisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A QuSigaLu ati puNayxdiMda kUDida deVshavanUnx keVLalu Aga A
hiteYSiyAda baqhasapxtiyu, gaTiTxyAda acucxLaLx, cenAnxgiruva,
satayxdiMda naDeyuva, oLeLxya balaviruva, atuyxtatxmavAda ililxruva I
cakarxvanUnx jAgarUkateyiMda anusarisutatx hiMdeyeV hoVdare nimage
beVkAdudu sikukxtatxde eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hoVgutitxruvAga A dharamxcakarxda aMcu elilx hULikoLuLxtatxdeyoV A
deVshavu puNayxdeVshaveMdu tiLidukoLiLxri eMdu A baqhasapxtiyu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu QuSigaLige heVLi A baqhasapxtiyu hUraTuhoVdanu. gaMgeyanenxV
anusarisi barutatx A cakarxda aMcu alolxMdedeyalilx hUtukoMDitu. adeV
neYmiSAraNayxvu. A neYmiSAraNayxdalilx A QuSigaLu bahu vaSaRgaLu
naDeyatakakx yAgavanunx mADutitxruvaru. alilx hoVgi avaru keVLuva
dharamxsaMshayagaLanunx nivArisu eMdu roVmahaSaRNanu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxniyAda A ugarxsharxvanu A QuSisherxVSaThxviruvalilxge hoVgi
avarige namasakxrisi, keYmugidukokxMDu diVGaRdaMDa namasAkxramADi
avarana. saMtoVSapaDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY QuSiyeV! yAgavanunx AraMBisiruva A QuSigaLelalxrU sadasayxroDane
kUDikoMDu saMtoVSadiMda avananunx pUjisi gwravisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru:- eleY sUtaneV niVneVke baMde? yAva deVshadiMda
baMde? deVvategaLige samavAda kAMtiyuLaLx niVnu ililxge baralu
kAraNaveVnu? heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu:- QuSigaLa oLage hoVgi avaru keVLidudanunx heVLu
eMbudAgi vAyxsashiSayxnAda nananx taMdeyu nanage apapxNe mADiruvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
nimamxgaLige bagebageyAda purANavanAnxgali itihAsavanAnxgaliV yAva
riVtiyAda katheyanAnxgali heVLabeVku? tAvu nanage heVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY QuSigaLirA, A sUtana iMpAda mAtanunx keVLi avarige A
viSayagaLanunx keVLabeVkeMba iceCxyu huTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
bahu vishAvxsavanunx hoMdiruva A loVmahaSaRNana maganAda sUtananunx
noVDi A yajacnxkekx yajamAnanU elAlx shAsatxrXgaLalilxyU
paMDitanU. budidhxvaMtanU, jAcnxnavijAcnxnagaLalilx ati nipuNanU Ada
shwnakaneMbuvanu A QuSigaLa aBipArxyavanunx tiLidu dhamaRgaLanunx
keVLabeVkeMba iceCxyiMda avaranunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shwnakanu heVLidanu:- mahAbudidhxyuLaLx sUtaneV, barxhamxvanunx
tiLidavanU, pUjayxnU Ada vAyxsaQuSiyanunx, itihAsa purANagaLigoVsakxra
niVnu cenAnxgi shushUrxSemADididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu A vAyxsaniMda purANeVtihAsagaLalilxna viSayagaLanunx bahuvAgi
hoMdide. ililxruva bArxhamxNasherxVSaThxrige purANavanunx keVLalu bahu
ideCx ide. budidhxvaMtanAda sUtaneV, niVnu adanunx heVLalu
yoVgayxnAgididxVye. heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivarelalxrU mahimeyuLaLxvaru. nAnAgoVtarxdavarU ililx
seVridAdxre. purANadalilx heVLiruva tamamx tamamx viSayagaLanunx I
barxhamxvAdigaLu keVLari.
\end{mn}

\begin{mn}
I bahu kAla hiDiyuva yAgavu saMpUNaRvAguvavaregU avarige
tiLiyali. niVnu heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAbudidhxyuLaLx sUtaneV, padamxpurANavanunx elalxrigU
heVLu. padamxvu heVge huTiTxtu? adaralilx barxhamxnu heVge uMTAdanu?
adaralilx huTiTxda A barxhamxnu saqSiTxyanunx heVge mADidanu?
idelalxvanUnx niVnu keVLidadxMte heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shwnakanu hiVge heVLidudanunx keVLi, sUtanu sUkaSxmXvU nAyxyavU Ada
mAtanunx avarige heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
saMtoVSavAyitu. tAvu idanunx heVLabeVkeMdu perxVrisidudariMda nanage anugarxhamADidaMtAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx dhamaRgaLanUnx balalx matutx Acarisutitxruva, purANavanunx
balalxvariMda purANada athaRvu heVge tiLiyalapxTiTxdeyoV matutx
parxsidadhxvAgideyoV adelalxvanUnx nimage heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
deVvategaLu, QuSigaLu, shUrarAda rAjaru, itihAsa purANagaLalilx
parxsidadhxrAgiruva barxhamxvAdigaLu, ivara vaMshavanunx hogaLutatx
ivaranUnx hogaLatakakxdedxV sUtanige heVLiruva sanAtada dhamaRveMdu
satupxruSaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanige veVdadalilx yAva adhikAravU kANuvudilalx. veVnana maganAda
paqthuvina yajacnxdalilx mAgadhanU, sUtanU A paqthuvanunx
hogaLadaru. saMtoVSapaTaTx A paqthuvu avarige varavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 31
sUtanige sUtadeVshavanUnx mAgadhanige magadhadeVshavanUnx
koTaTxnu. adaralilx sUtiyalilx huTiTxdavananunx sUtaneMdenunxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnu yAgamADutitxdAdxga garxhagaLiMda kUDida baqhasapxtiyanUnx,
iMdarxnanUnx hogaLidaru. Aga sUtanu huTiTxdanu. (sUtanu parxsidadhxnAdanu)
\end{mn}

\begin{mn}
A yajacnxdalilx guruviniMda tirasakxqqtavAda havisasxnUnx shiSayxnu
porxVkiSxsi sarimADidanu. loVkadalilx shiSayxnu keDisidudanunx guruvu
sarimADuvuduMDu. I yAgadalilx guruvu keDisidudanunx shiSayxnu
sarimADidanu. I hecucx kaDimeyiMda vaNaRsAMkarayxvu baMditu. (meVlukiVLu)
\end{mn}

\begin{mn}
kaSxtirxyaniMda bArxhamxnu utapxnanxvAdanu. Adare keSxVtarxvu
bArxhamxNanadeV adudariMda bArxhamxNasAdhamayxRvidadxMteyeV
Ayitu. AdariMda bArxhamxNadhamaRvU ukatxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
I sUtanu keSxVtarxdiMda mAtarx bArxhamxNanAgi, biVjadiMda
kaSxtirxyanAdudariMda madhayxsathxvAda dhamaRdavanAdanu. Aga
bArxhamxNaru ivanige purANadalilx mAtarx adhikAraveMdu niNaRyisi A
adhikAravanunx koTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxvAdigaLiMda tAvu dhamaRvanunx tiLiyalu keVLidudariMda I
BUmiyalilx QuSigaLiMda gwravisalapxTaTx purANavanunx cenAnxgi heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
pitaqdeVvategaLa manasisxniMda huTiTxda kaneyxyu iMdarxnanunx
apeVkiSxsi hoVgutitxralu, pitaqgaLu tirasakxrisidudariMda shapisalu,
miVnina hoTeTxyalilx huTiTxdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
aginxge araNi eMdare kaDeyuva maravu heVge nimitatxvoV hAge A
mahAnuBAvanAda vAyxsanige nimitatxmAtarxvAdaLu. Akeyalilx
parAsharaniMda I vAyxsaru huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A satayxrUpanAda, barxhamxrUpavAda, purANapuruSanAda barxhamxna
mAtanunx anusarisuva, viSuNxrUpanAda, hogaLisikoLaLxlu yoVgayxnAda A
vAyxsanige namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu huTiTxda oDaneyeV avananunx veVdagaLelalxvU nAMganAgi hoMdidavu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva vAyxsanu tananx budidhxyanenxV kaDegoVlanAnxgimADikoMDu
veVdagaLeMba samudarxvanunx kaDedu mahABArataveMba caMdarxnanunx
parxkAsha paDisidanoV aMtahavanige namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
BArata, sUrayx, caMdarx I mUvarU ilalxdidadxre Aga I ajAcnxnaveMba
katatxleyalilx bididxruva parxpaMcada sithxti heVgirutitxtutx?
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSaNxdevxYpAyananAda vAyxsananunx sAvxmiyAda nArAyaNaneMdeV tiLi. A
nArAyaNanigiMtalU beVreyAdavanu BAratavanunx bareyalu samathaRnAgutAtxneyeV?
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAgalU barxhamxna viSayavanenxV heVLuva, elAlx viSayagaLU
aDakavAgiruva, elAlx loVkadalilxyU pUjitanAda, kAMtiyoDane kUDiruva
purANavanunx A vAyxsaniMda keVLiruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
purANavu elAlx shAsatxrXgaLigU modalaneyadu eMdu
tiLiyalapxTiTxde. dhamaRkAmAthaRgaLige
kAraNavAgide. puNayxparxdavAdudu. nUru koVTi garxMthagaLuLuLxdu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxLayakAladalilx loVkavelalxvU nAshavAdAga barxhamxna mAtinaMte
viSuNxvu kudureya rUpadiMda veVvagaLanunx taMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdagaLu, veVdAMgagaLu, purANagaLu ivugaLanunx miVnina avatAradiMda
kalakxqqda Adiyalilx samudarxdiMda A viSuNxveV taMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A viSuNxvu samudarxdalilxyeV idudxkoMDu catumuRKa barxhamxnige
veVdagaLelalxvanUnx heVLidanu. A barxhamxnu QuSigaLigelalxvanUnx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAlavu kaLedaMtelAlx veVdavu tiLiyalasAdhayxvAgalu, avanunx sAvxmiyu
purANarUpadiMda heVLidanu. Aga A purANadalilx elalxrigU AsakitxyuMTAgi
dhamaRgaLu sulaBavAgi tiLiyutatx baMduvu A barxhamxneV vAyxsana
rUpadiMda parxtiyugadalilxyU A purANagaLanunx saMgarxhisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
dAvxparayugavu baMdAgalelAlx nAlukx lakaSxgarxMtha
parxmANavuLaLxdAdxgi A purANavirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A nAlukx lakaSx garxMthagaLanunx hadineMTu BAgavAgi mADi BUloVkadalilx
parxkAshapaDisidAdxne. I purANavu deVvaloVkadalilx nUra. koVTi garxMthagaLuLaLxdAdxgide.
\end{mn}

\begin{mn}
I BUloVkadalilx nAlukx lakaSx parxmANada garxMthavanunx parxcAra
mADidAdxne. A nAlukx lakaSxvanunx barxhamxnu mariVciQuSige upadeVshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I pAdamxvanUnx barxhamxneV heVLidanu. I pAdamxpurANavu elAlx
pArxNigaLigU AsharxyavAdudu eMdu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
I pAdamxpurANavu aivatetxYdu sAvira garxMthagaLanonxLagoMDide. avanunx
saMkeSxVpisi biDisi biDisi aidu BAgagaLanAnxgi BAgisidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%% 55-56
avugaLalilx modalaneyadu pwSakxrapavaRvu. adaralilx virATasxvXrUpanAda
BagavaMtana utapxtitxyanunx heVLutAtxne. eraDaneyadu
tiVthaRpavaRvu. adaralilx garxhagaLa viSayavanunx heVLide. mUraneya
pavaRdalilx samathaRrAda rAjarugaLa viSayavanunx
heVLidAdxne. nAlakxneya pavaRdalilx vaMsha cariterx adakekx
saMbaMdhapaTuTxdanenxlAlx heVLidAdxne. aidaneya pavaRdalilx
moVkaSxkekx beVkAda tatavxjAcnxnada viSayagaLanunx heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}
pwSakxra pavaRdalilx barxhamxnu mADida oMBatutx bageya saqSiTxgaLanUnx
vaNiRsutAtxne. matutx deVvategaLu, munigaLu, pitaqgaLu ivarugaLa
saqSiTxyanUnx heVLide,
\end{mn}

\begin{mn}
eraDaneya pavaRdalilx pavaRtagaLu, divxVpagaLu, sapatx sAgaragaLu
ivugaLa viSayavanunx vaNiRside.
\end{mn}

\begin{mn}%% 59-60
mUraneyadaralilx rudarxra saqSiTx, dakaSxna shApavanunx
heVLidAdxne. nAlakxneyadaralilx rAjarugaLa utapxtitx, vaMshagaLa
viSayavanunx vaNiRsidAdxne. aidaneyadaralilx moVkaSxviruva sathxLa,
adanunx hoMduva riVti, ivanunx heVLide. hiVge I purANadalilx, eleY
bArxhamxNareV, nimage elalxvanUnx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
idu pavitarxvAdudu. yashasisxge kAraNavAdudu. pitaqgaLige bahu
pirxyavAdudu. idu sAvxmige hitavanunxMTumADutatxde. ideVne
mahApApagaLanunx nAshamADutitxde.
\end{mn}

%
%ililxge shirxV padamxmahApurANadalilx aidaneya KaMDavAda
%kirxyAKaMDaveMdu\\
%matotxMdu hesaruLaLx saqSiTxKaMDadalilx purANa parxsAtxvanaveMba \\
%modalaneya adhAyxyavu mugidudu.
%

%% eraDaneya adhAyxyavu.

\begin{mn}%% 1
sUtanu heVLidanu:- parxpaMcagaLanunx saqSiTxsi, adara riVtigaLanunx
noVDutitxruva, elAlx pArxNigaLigU parxpaMcakUkx oDeyanAda sAvxmiyanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
loVkavanunx saqSiTxmADida, loVkada tatavxgaLanunxbalalx, yoVgavanu
balalx A sAvxmiyu yoVgavanunx hoMdi carAcaragaLAda elAlx
pArxNigaLanUnx saqSiTxsidanu. aMtahavananunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
utapxtitxrahitanAda, parxpaMcakekx saqSiTxkataRnAda, jAcnxnakekx
oDeyanAda, loVkasAkiSxyAda A viBuvanunx, purANagaLa kathegaLanunx
tiLiyaliciChxsi sharaNuhoMdutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamx, viSuNx, shivarigU, iMdarxneV muMtAda loVkapAlakarigU,
sUrayxnigU oMdeVmanasisxniMda namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
munigaLalilx modalaneyavanAda vaniSaThxnigU, barxhamxrUpanAda
veVdavAyxsanigU namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
purANapuruSanU, Baqguvina mAtinaMte naDedavanU Ada veVda vAyxsananunx
namasakxrisutetxVne. nAnu yAva barxhamxvAdiyiMda I purANagaLanunx
keV-denoV avanige namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRjacnxnU, elAlx janagaLiMdalU pUjitanU Ada, teVjasivxyAda A
sAvxmiyAda vAyxsananunx namasakxrisutetxVne. muKayxkAraNavalalxda,
nitayxvAdu satayxmAyArUpanAda, mahatitxniMda modalugoMDu visheVSaveV
koneyAda padAthaRgaLanunx A sAvxmiyu saqSiTxsutAtxneMbudu nishacxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}
A parxpaMcagaLanunx suvaNaRvikAravAda barxhAmxMDadalilx (moTaTx)
suvayxvasithxtavAda saqSiTxyanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 9
A barxhAmxMDavanunx niVriniMda mucicxdanu. A niVrinameVle sutatxlU
teVjasasxnunx nimiRsi hodisidanu. A teVjasisxnameVle gALiyanunx
mucicxdanu. A gALiyameVle AkAshavanunx nimiRsidanu. adanunx
BUtagaLiMda mucicxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A bUtAdigaLanunx mahatitxniMdalU, A mahatatxnunx avayxkatxdiMdalU
mucicxdAdxne. loVkagaLu huTiTx parxkAshisuvudu aMDadalilxyeV eMdu heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
nadiVpavaRtAdigaLa utapxtitx, manavxMtara matutx kalapxgaLa
saMkeSxVpavaNaRneyU matutx barxhamxpadamxkekx yAvanu barxhamxnoV avana
vaNaRneyU, parxjegaLa saqSiTxkarxmavaNaRneyU, kalapxgaLa vayxtAyxsavU,
jagatitxna saqSiTxsithxtigaLu ililx heVLalapxTiTxve.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyu kiSxVrasamudarxdalilx malagiruvudU, Atanu BUmiyanunx etitxdudU,
Baqguvina shApadiMda A hariyU dashAvatAravanUnx mADidudU vaNiRtavAgive.
\end{mn}

\begin{mn}
yugaveV muMtAduvugaLanunx kalipxsiruvike, barxhamxcAri,
gaqhasathxvAnaparxsathx, sanAyxsigaLa Asharxmada viBAgagaLu,
manuSayxru, deVvategaLu ivareV muMtAdavarige savxgARdi
sAthxnaviBAgagaLu, pashugaLu, pakiSxgaLu, ivugaLa utapxtitx ivanunx
vaNiRside. matutx kalapxgaLa vivaraNe, adhayxyanada sivxVkAragaLanunx vaNiRside.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara barxhamxna parxtisaqSiTxyanUnx tiLidu heVLidAdxne. kalapx,
adhayxyana, parxtisagaR I mUranUnx budidhxpUravxkavAgiyeV
heVLidAdxne. hiVge loVkagaLanUnx saqSiTxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxna muKadiMda Baqgu muMtAda QuSigaLu huTiTxdudanUnx, kalapxgaLa
vayxtAyxsavanUnx, avAMtara saqSiTxya karxmavanUnx heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
BaqguveV muMtAda QuSigaLu parxjegaLanunx
saqSiTxsidudU. vaniSaThxQuSiyu bArxhamxNikeyanunx hoMdidudU heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
savxyaMBUmanuvina vaMshavanunx vaNiRsidAdxne. nABiya matutx
mahAtamxnAda rajasesxMbuvana saqSiTxya viSayavanUnx heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}
divxVpagaLu, samudarxgaLu, pavaRtagaLu, ivugaLa viSayavanUnx, A
divxVpagaLa BeVda matutx samudarxgaLa BeVdagaLanUnx heVLidAdxne matutx
A divxVpa samudarxgaLu aneVkavAgidadxrU avugaLanunx ELu eMdeV saMgarxhisidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
janagaLu yAvuvanunx hogaLutAtxreyoV AMtaha BArataveV muMtAda
vaSaRgaLanunx (deVsha) nadi pavaRtagaLoDane vaNiRsidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
jaMbUdivxVpaveV muMtAda divxVpagaLu ELu samudarxgaLiMda
sututxvariyalapxTiTxve. I loVkagaLu A barxhAmxMDadoLagiruvuvu. I
BUmiyalilx ELu divxVpagaLive.
\end{mn}

\begin{mn}
sUrayx caMdarx muMtAda garxhagaLU, joyxVtiVrUpavAda nakaSxtarxgaLu ivu
dhurxvanakaSxtarxda baladiMda sututxtitxruvudanUnx heVLide. idariMda
parxjegaLige uMTAguva shuBAshuBagaLanUnx heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu sUrayxnu rathavanunx vasutxgaLiganukUlavAgi tiruguva
riVtiyalilx nimiRsidanu. adaraMte sUrayxnu adaralilx kuLitukoMDu tirugutitxrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sUrayx, caMdarx, ivara rathagaLu, dhurxvanige adhiVnavAgi
seLeyalapxTuTx sututxtitxve. shishumAraneMba doDaDx miVnanunx
vaNiRsidAdxne. adara bAladalilxyeV parxsidadhxvAda dhurxvaniruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
huTiTxdameVle nAsha, nAshadameVle saqSiTx matutx
deVvategaLu. QuSigaLu, manu, pitaqgaNagaLu, ivarugaLa utapxtitxyanUnx heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
visAtxravAgi heVLalu sAdhayxvilalx. AdadxriMda saMgarxhavAgi
heVLadAdxne. hiMdinadu muMdinavugaLa viSayavanunx barxhamxnu tAneV heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
manavxMtarugaLalilx deVvategaLa matutx rAjara sithxtigaLanunx
kAraNadiMda kUDidudu savxBAvavAdudu. utapxtitxyiMda baMdudu eMdU
vivarisidAdxne. kAraNadiMda baMdudu, sAvxBAvikavAdudu,
utapxtitxyAdudeMdu mUruvidhavAgi pArxNigaLa
saqSiTxsithxtinAshagaLanunx heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%% 29-30
anAvaqSiTx, sUrayxniMda tApa. parxLayakAlada beMki, samudarxgaLelalxvU
oMdAguvaMte meVGagaLu maLehuyuyxvudu, samdhAyxkAlada lakaSxNa,
bArxhamxmuhUtaRda viSaya ivelalxvanUnx vaNiRside.
\end{mn}

\begin{mn}
BUtagaLa vaNaRne, ELu loVkagaLa vaNaRne, pApagaLa matutx rwravAdi
narakagaLa viSayavanunx nAnu heVLutetxVneMdu heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx pArxNigaLigU konege uMTAguva sithxti, barxhamxna utapxtitxya
viSaya. elalxdara nAsha iveV muMtAduvugaLanUnx heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%33-34
parxtiyoMdu kalapxdalilxyU mahABUtagaLU nAshavAgutatxve eMbudanunx
yoVcisi, barxhamxnU kUDa shAshavxtanalalxveMbudanunx tiLidu, BoVgagaLa
duSaTxtanavanunx noVDi saMsAravu kaSaTxveMbudanunx mananamADikoMDu
veYrAgayxvanunx hoMdi, elalxdaralilxyU doVSavanunx tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdirxyagaLige goVcaravAguvudu matutx goVcaravAgadiruvugaLanUnx
anashavxraveMdu biTuTx barxhamxsavxrUpadalilxruva shAshavxtavAda
viSayavanunx nAnA viSayagaLiMda sidAdhxMtapaDisikoMDu, suKavanunx
tiLidavanAgi ameVle adanunx anusarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
adhAyxtimxka, AdiBwtika, adhideYvikaveMba tApatarxyagaLanunx
kaLedukoMDu yAvudanUnx hatitxsikoLaLxde barxhAmxnaMdavanunx hoMdu
yAvadakU hedaruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti kelasakekx horaTu eMdare purANa heVLuvudara udedxVshavu
parxmANada sithxtiyU vaNiRtavAdudu matutx saqSiTx, nAsha, vikAra,
pArxNigaLa parxvaqtitx, avugaLa nivaqtitx, adara PalagaLanUnx
heVLide. vaniSaThxnAda utapxtitx, shakitxya utapxtitx, vishAvxmitarxnu
koTaTx toMdareyiMda swdAmini matutx hasatxna toMdaregaLu, parAsharana
utapxtitx, obabxrigU tiLiyadaMte vAyxsara utapxtitx, anaMtara
budidhxvaMtanAda shukarxna utapxtitxgaLanUnx vaNiRside.
\end{mn}

\begin{mn}%% 41-42
parAshararigU, vishAvxmitarxrigU, uMTAda veYra, anaMtara,
vishAvxmitarxnanunx kolalxbeVkeMdu vaniSaThxnu hoVmAdigaLanunx
mADidudu kaNavxQuSiyu avaribabxrigU samAdhAnamADi A aginxyanunx
shamanamADidudu, matutx deVvategaLu kUDa bArxhamxNara hitApeVkeSxyiMda
avaranunx seVrisidadu, ivelalxvU heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}%% 43-44
oMdeV veVdavanunx sAvxmiyu nAlukxBAgavAgi mADidudu, adanunx Ishavxrana
anugarxhadiMda vAyxsanu tiLidukoMDudU vaNiRtavAgide A vAyxsana
shiSayxru, avara shiSayxru ivarugaLiMda aneVkabageyAgi shAKegaLanunx
viMgaDisidudu parxyAgadalilx SaTukxladavaru vAyxsananunx
parxshenxmADidudu vaNiRtavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
dhamaRkAMkiSxgaLAda QuSigaLige kaqSaNxnu heVLida viSaya ivelalxvanUnx
kUDa naDedaMte heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRvanenxV anusarisutitxruva munigaLige loVkadalilx sherxVSaThxvAda
I padamxpurANavu parxkAshitavAyitu. modalu barxhamxnu mahAtamxnAda
pulasatxyXnige heVLidanu. A pulasatxyXnu BiVSamxnige gaMgA
dAvxradalilx heVLidanu. vaqdidhxpaDisi pApagaLelalxvanUnx
nAshamADuvudu. heVLuvudu, keVLuvudu, jAcnxpakadalilxTuTxkoLulxvudu ivU
kUDa pApanAshakagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
barubarutatx I sUtanu elalxkaDeyalilxyU parxkAshapaDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I purANavanunx pUvaRdalilx barxhamxnu bAtxrXhamxNarige
heVLidanu. idaralilx oMdu pAdavanAnxdarU cenAnxgi tiLidukoMDu
niyamadiMda Odidare avanu purANavelalxvenUnx OdidaMtAgutatxde, saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu veVdagaLanUnx, upaniSatutxgaLanUnx, aMgagaLanUnx, OdutAtxneyoV
avaneV budidhxvaMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}
itihAsa purANagaLiMda veVdavanunx
poVSisabeVku. visatxrisabeVku. eMdare veVdagaLa rahasAyxthaRvanunx tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
savxlapx vidAyxBAyxsamADidavananunx noVDi nananxnunx apAthaRdiMda
nAshamADuvaneMdu veVdagaLu hedarutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
I adhAyxyavanunx barxhamxnu tAnAgiyeV heVLidudAduriMda idanunx Odidare
ApatutxgaLu baMdidadxre avugaLu parihAravAgutatxve. iSaTxvAda
gatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRda paraMpare (vaMshAvaLi)yanunx heVLuvudariMda purANaveMdu hesaru
baMditu. I purANada padada athaRvanunx tiLidavanU kUDa elAlx
pApavanUnx kaLedukoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxmAnasa putarxnAda pulasatxyXQuSiya dashaRnavu pApigaLAda
manuSayxrige hoMdalasAdhayxvAdudaSeTx. eleY sUtaneV, BiVSayxnige A
QuSiyu dashaRnakoTuTxdu heVge? aMtaha utatxma manuSayxnanunx A
BiVSamxnu tAne pUjisidudu heVge? idu AshacxrayxvAgide adanunx
dayaviTuTx namage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 57
 A barxhamxmAnasa putarxnAda pulasatxyXnu saMtoVSapaTuTx A
 BiVSamxnoDane mAtanADuvaSuTx tapasasxnAnxgali varxtagaLanAnxgali
 yAvudanunx tAne mADidadxnu?
\end{mn}

\begin{mn}
A pulasatxyXnu oMdu pavaRvanunx heVLidaneV? adhaRpavaRvanunx
heVLidane? athavA pUNaRvAgi purANavanenxV heVLidane? A BiVSamxnu
keVLidudelilx? heVge keVLidanu? adanunx namage heVLu. adanunx
keVLuvudaralilx bahu AsakatxrAgidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu:- mahAmahimaLAda sAdhugaLige hitavanunxMTumADuva
gaMgeyu veVgadiMda beTaTxvanunx elilx koredu horaTadeyoV aMtaha
mahAtiVthaRvAda gaMgAdAvxradalilx BiVSamxnu pitaqga kArayxdalilx
AsakatxnAgi A tiVthaRvanunx seVvisalu bahukAladavarege utatxmavAda niyamadalilxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A BiVSamxnu nUru vaSaRgaLavaregU utatxmavAda samAdhiyalilxdudxkoMDu,
mUruhotUtx sAnxnamADutatx parabarxhamxnanunx dhAyxnisutatx,
pitaqgaLigU, deVvategaLigU tapaRNavanunx mADutAtx, adhayxyanamAdutAtx
deVhavanunx shoVSisutAtx varxtaparanAgidadxnu. idanunx noVDi
barxhamxnu parxsananxnAdanu. Aga barxhamxnu maganAda pulasatxyXnanunx
kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu heVLidanu:- niVnu viVranU, kurukurudalilx huTiTxdavanU,
deVvavarxtanU Ada BiVSamxna baLige hoVgi avana tapasasxnunx
nililxsu. kAraNavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A mahAnuBAvanu pitaqgaLalilxruva BakitxyiMda tapasasxnunx
mADutatxlidAdxne. avana manasisxnalilxruvudanunx beVga pUtiRmADu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu mAtanunx keVLi pulasatxyXnu gaMgAdAvxrakekx baMdu
BiVSamxnanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%66-67
pulasatxyXnu heVLidanu:- ninanx tapasisxniMda deVvadeVvanAda
barxhamxnu saMtoVSapaTiTxdAdxne. A barxhamxnu nananxnunx
kaLuhisidAdxne ninage beVkAda varagaLanunx koDutetxVne. ninanx
manasisxnalilxruvudanunx keVLikoV.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu kivigU, manasisxgU suKavanunxMTumADuva A mAtanunx keVLi
kaNuNxgaLanunx biTuTx edurigiruva pulasatxyXQuSiyanunx noVDi
sASATxMganamasAkxramADi ELuvudakekx muMceyeV iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu heVLidanu:- parxpaMcakekx namasakxrisalu yoVgayxvAda ninanx
pAdagaLanunx namasakxrisidenAda kAraNa nananx janamxvu
sAthaRkavAyitu. I dinaveV sudinavu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUjayxnAda ninanxnunx noVDidudu nananx elAlx tapasusxgaLa PalaveMdeV
tiLiyutetxVne. adU alalxde I nadiaya daDadalilx niVnu varavanunx
koDalu baMdudariMda nananx tapasusx bahu visheVSavAdudeMdu heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%% 72
yatigaLige koDuva I Asanavanunx hAkidedxVne. cenAnxgiyU ide. kuLituko
mututxgada donenxyalilx niVranunx hAki adaralilx garike, akaSxte, hU
daBeR muMtAduvugaLanunx hAkidedxVve. idaralilx keYkAlugaLanunx toLedukoLiLxri.
\end{mn}

\begin{mn}
moVTAgada garike, hUvu, daBeR, biLisAsuve. mosaru, jeVnu, yava, hAlu,
I eMTanUnx seVrisidare aGaR (keYge niVru) AguvudeMdu munigaLu heVLidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
shUranAda BiVSamxnu heVLida I mAtugaLanunx barxhamxna maganAda
pulasatxyXnu keVLi hAgeyeV AgaleMdu kuLitukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A QuSiyu pirxVtiyiMda Asanadalilx kuLitu, keYkAlugaLige niVranunx
tegedukoMDu A BiVSamxna sadAcAradiMda saMtoVSapaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76-77
pulasatxyXnu heVLidanu:- eleY BiVSamxneV, niVnu satayxvaMtaru,
dAnashiVlanu, satayxvanenxV yoVcisuvavanu, nAcikeyuLaLxvanu,
senxVhavuLaLxvanu, kaSxmisuva savxBAvavuLaLxvanu, shaturxgaLanunx
nigarxhamADidavanu, dhamaRvanunx
balalxvanu. upakArasamxraNeyuLaLxvanu, dayAvaMtanu, pirxyavAda
mAtanAnxDuvavanu, gwravakekx ahaRnu, gwravavanunx koDatakakxvanu,
hecucx viSayavanunx tiLidavanu, barxhamxjAcnxnavuLaLxvanu,
satupxruSadalilx pirxVtiyuLaLxvanU Agiruva rAjanAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
namasakxrisutitxruva ninage nAnu yAvAgalU
pirxVtiyuLaLxvanAgidedxVne. eleY vatasxneV, ninage Enu beVkeMbudanunx
keVLu, nAnu heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu heVLidanu:- eleY pUjayxneV, pUjayxnAda barxhamxnu yAva
jAgadalilxdAdxne? avanu deVvategaLeV modalAdavara saqSiTxyanunx
mADidanalAlx, adanunx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 80-82
eleY pUjayxneV! viSuNxvU, rudarxnU samareMbudu heVge? doDaDxdAda
pavaRtagaLu, hogaLalasadaLavAda kADugaLu. paTaTxNagaLu, munigaLu,
parxjApatigaLu, sherxVSaThxrAda sapatxSiRgaLu, barxhamx, kaSxtirxya,
veYshayx, shUdarx vaNaRgaLu, vAyu, hiMde idadx padAthaRgaLu,
gaMdhavaRru, yakaSxru, tiVthaRgaLu, nadigaLu, sUrayxneV muMtAda
garxhagaLu, nakaSxtarxgaLu ivugaLanunx A pUjayxnAda barxhamxnu heVge
saqSiTxmADidanu? adanunx niVnu nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 83-84
pulasatxyXnu heVLidanu:- A barxhamxnu utatxmanu, utatxmagaLoLagU
utatxmanu, paramAtamxnu, elalxrigU modalaneyavanu, AkAra
baNaNxgaLavanige ilalx. mikakxvarigiMta yAvadoMdu hecAcxguvikeyU
ilalxdavanu. hecucxvudAgali, saNaNxnAguvudAgali ilalx. iMdigU nALegU
Aguva vayxtAyxsavU avanigilalx, janamxgaLilalx, yAva guNavU
avanigilalx, avanadu bariV parxkAsha mAtarx.
\end{mn}

\begin{mn}
elalxralilxyU oMdeV riVtiyAgidAdxne. matutx elalxralilxyU A pArxNiyu
sAyuvavaregU vAsisutAtxne. vidAvxMsaru avananunx barxhamxneMdu BAvisi
barxhamxneMdeV heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
obabxrigU tiLiyadavanu, ucacxsAthxnadalilxruvavanu, yAvAgalU
iruvavanu, huTuTxvikeyilalxdavanu, nAshavilalxdavanu, kaSxyisadavanu,
AdarU puruSanaMteyU, kAlada rUpanAgiyU iruvavanu, aMtaha
barxhamxnanunx namasakxrisi, avanu heVge saqSiTxsidaneMbudanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
eleY rAjaneV, parxpaMcakekx oDeyanAda A sAvxmiyu modalu padamxdiMda
edudx saqSiTxmADuva kAladalilx guNagaLiMdalU AkAradiMdalU iruvavanAgi kANisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahatatxtavxvu sAtivxka, rAjasa, tAmasaveMdu mUru bageyAyitu. A rAjasa
tAmasa sAtivxkagaLu parxdhAnatatavxdoDaneyU biVjagaLiMdalU kUDikoMDavu.
\end{mn}

\begin{mn}
veYkArika, teYjasa, BUtAdirUpavAda tAmasaveMdu I mUru bageyAda
ahaMkAragaLu mahatatxtavxdiMda huTiTxduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%90-91
paMcaBUtagaLu, paMcakameVRMdirxyagaLU mahatatxtavxdiMdaleV
uMTAduvu. BUmi, niVru, teVjasusx, gALi, AkAsha ivu aidu
paMcaBUtagaLu. ivugaLa oMdoMdu savxrUpavanUnx karxmavAgi heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
shabadxgaLanunx guNavAgi uLuLxdu AkAsha. adu BUtagaLalilx
modalaneyadu. adu elalxvanUnx Avarisitu. baliSaThxvAda vAyuvu
utapxnanxvAyitu. adara guNavu sapxshaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 93
AmeVle A vAyuvu vayxtAyxsa hoMdi rUpavanunx saqSiTxsitu. eMdare
vAyutatavxdiMda rUpavu uMTAyitu. A rUpavanunx vAyuvige rUpaguNaveMdU heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
sapxshaRguNavuLaLx vAyuvu rUpadoDane seVritu. anaMtara A
joyxVtisasxnunx vayxtAyxsamADutatx adariMda rasavanunx utapxtitxmADitu.
\end{mn}

\begin{mn}
adariMda niVru huTiTx adu rUpavanunx hoMdikoMDitu. niVru
vayxtAyxsahoMdi gaMdha (vAsane)vanunx huTiTxsitu.
\end{mn}

\begin{mn}
A vayxtAyxsadiMda paqthiviya rUpavAda oMdu samUhavuMTAyitu. adara
guNavu gaMdhaveninxsikoMDitu. iMdirxyagaLu teVjasisxna vikAravAduvu
matutx hatutx iMdirxyagaLeMdU heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
hanonxMdaneya iMdirxyavu manasusx idU veYkArikavU. camaR, kaNuNx, mUgu
nAlige, kivi eMdu ivu aidu iMdirxyagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 98
I paMceVMdirxyagaLu budidhxyiMda kUDikoMDu shabadxsapxshARdigaLa
jAcnxnavanunxMTumADutatxve. pAyu, upasethx, hasatx, pAda, vAka, iveYdU kameVRMdirxyagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
saqSiTx, avugaLa savxBAva, gamana, mAtu, guNa, doVSa, AkAsha, vAyu,
teVjasusx, niVru, paqthiviV ivugaLa viSayavanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
shabadxveV muMtAda guNagaLiMda avu kUDirutatxve. eMdare paqthivige
gaMdhavU, apipxge (niVrige) rasavU, teVjasisxge rUpavU, akAshaka
shabadxvU, vAyuvige sapxshaRvU, guNagaLeMdu tiLiyabeVku. I
guNagaLanunx ivu hoMdiruvudariMda shAMtavAgiyU, GoVravAgiyU hecucx
kaDimeyAdaMteyU hecucx kaDimegaLu kANutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge ivugaLU bagebageya shakitxyuLaLxvAgi beVre
beVreyAgirutatxve. avu oTiTxge seVradidadxre parxjegaLanunx saqSiTxmADalAravu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 102
I paqthiviV muMtAduvu oMdakokxMdu seVrikokxMDu aikayxvAguvudariMda
oMdaraMteyeV kANuvaMte aikayxvanunx hoMdutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%103
puruSanu, ivugaLalilx seVriruvudariMdalU, avana anugarxhadiMdalU
mahatatxnenxV modalu mADikoMDu visheVSada parayxMtavAgiruva
aMDagaLanunx utapxtitxmADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%%104
niVrina guLeLxyaMtidadx A aMDavu karxmadiMda dapapxvAgutatxde. idu
avayxkatxvAda savxrUpavuLaLxdAdxgiyU, janAdaRnanu vayxkatxvAgiyU AgirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu savxsavxrUpadiMda irutAtxne. A barxhamxnige meVruvu
ciVladoLagiruva ulabxveMba padAthaRvAgiyU, mikakx beTaTxgaLu
jarAyuveMba ciVlavAgiyU irutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
samudarxgaLu gaBaRdoLagina niVrAgiyU, A barxhamxnige Aduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
adaroLage divxVpagaLu samudarxgaLu, joyxVtisusx, loVkagaLu
uMTAduvu. niVru, beMki, gALi, AkAsha, paqthivigaLu ivu horage Avarisi
koMDidudxvu. eMdare yatheVceCxvAgi kaMDubaMduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 108
hatutx guNagaLiMdalU, paqthivAyxdi BUtagaLiMdalU, mahatiniMdalU A
aMDavu kUDirutatxde. A mahatUtx kUDa ivelalxdariMdalUtx avayxkatxvAgi
kUDirutatxde. ivelalxvugaLiMdalU mahatutx kUDirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
teMginakAyina biVjavu horagina vasutxgaLiMda heVge
sututxvariyalapxTiTxdeyoV hAge I AvaraNagaLiMdalU elAlx BUtagaLiMdalU
A barxhamxvu kUDirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu tAnAgiyeV parxpaMcada saqSiTxyalilx toDagutAtxne. kalapxvU
nAshavAguvavaregU barxhamxnu yugayugadalilxyU hiVgeyeV saqSiTxyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
satavxguNadiMda kUDikoMDu BagavaMtanAda, bahunAda parAkarxmavuLaLx A
janAdaRnanu AyAya hesarugaLanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
kalapxda koneyalilx tamoVguNavanunx hoMdi rudarxna rUpavanunx
hoMdutAtxne. Aga ati BayaMkaranAgi elAlx pArxNigaLanUnx nAsha mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%113
pArxNigaLanenxlAlx tiMdu parxpaMcaveV oMdeV samudarxdaMte niVri
niMdAvarisalapxTATxga A sAvxmiyu sheVSana hAsigeyalilx savaRvanunx
tAneV dharisi malagutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ecacxtatxmeVle rUpavanunx matetx hoMdi, saqSiTxyanunx
mADutAtxne. saqSiTx, sithxti, nAshagaLanunx mADuvudariMda barxhamx,
viSuNx, shivaneMdu hesaranunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnAgi elalxvanUnx tananxnUnx kUDa
utapxtitxmADikoLuLxtAtxne. viSuNxvAgi kApADabeVkAdudanunx
kApADutAtxne. rudarxnAgi elalxvanUnx A parxBuveV saMharisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmi, niVru, teVjasusx, vAyu, AkAsha ivelalxvU A sAvxmiyAda
barxhamxneV. parxpaMcada rUpavU, avayxyanAda avaneV. avugaLiMdaleV
parxpaMcada utapxtitxyanunx mADutAtxne. ivaneVneV I riVti
BUtagaLalilxdudxkoMDu upakAravanunx mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
utapxtitxhoMduvavanU A barxhamxneV. utapxtitxmADuvavanU avaneVneV,
avananenxV kApADikoLaLxbeVku. avaneV kApADuvavanU A utatxmanU
varavanunx koDuvavanU sherxVSaThxnU Ada A sAvxmiyeV barxhamx, viSuNx,
rudArxvasethxgaLanunx hoMduvanu.
\end{mn}

%
%ililxge shirxVpadamxmahApurANada aidaneyadAda saqSiTxKaMDadalilx
%saqSiTxkaraNaveMba eraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
%
%

%mUraneya adhAyxyavu.

\begin{mn}%% 1
BiVSamxnu heVLidanu:- guNarahitanU, iMthavaneMdu tiLiyalu Agadeyu
iruva, shudadhxnAda A mahAtamxnAda barxhamxnige saqSiTx, sithxti,
layagaLalilx kataqRvAguvikeyu heVge uMTAgutatxde?
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- BAvashakitxgaLanunx yoVcisalu kUDA
Aguvudilalx. jAcnxnakUkx nilukuvudilalx. AdadxriMda barxhamxna
BAvashakitxgaLeV I saqSiTx muMtAdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
tiLivaLikeyuLaLxvaru nitayxvAda A barxhamxnanUnx
utapxnanxveMdenunxtAtxre. adu aupacArikavAda mAtu. avaravara
aLategaLiMda avakekx nUru vaSaRgaLu AyusesxMdu tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-6
A Ayususx parAsaMKAyxkavAdudu. adara athaRvu apAdhaRveMdU
heVLalapxTiTxde. eleY QuSigaLeV, hadineYdu nimiSagaLu oMdu
kASaTxveninxsikoLuLxtatxve. mUvatutx kASaThxgaLu oMdu kale, A mUvatutx
kalegaLu oMdu muhUtaRvAgutatxde. mUvatutx muhUtaRgaLu oMdu ahoV rAterx
(dina) yAgutatxde. idu mAnuSavAdudu. mUvatutx ahoVrAtirxgaLu (dina)
oMdu mAnaveninxsikoLuLxtatxve. A mAsakekx eraDu pakatxgaLu. aMtaha
nUru mAsagaLu oMdu pUvaRsaMdheyx eninxsikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
matotxMdu aSeTxV idadxre adu aparasaMdheyxyu. modalaneya saMdheyxya
kone, eraDaneya saMdheyxya Adi I madhayxkekx yugavenunxtAtxre. A
yugagaLu kaqta, terxVta, dAvxpara, kali eMbudAgi nAlukx ive.
\end{mn}

\begin{mn}
A sAvira yugagaLu barxhamxnigoMdu divasavAgutatxde. I barxhamxna
divasadalilx hadinAlukx manugaLu irutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 10
idu avara kAlada parimANavu (aLateyu). sapatxSiRgaLu, deVvategaLU,
iMdarxnU, manuvU, manuvina makakxLU irutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxranUnx kUDa oMdeV sAri saqSiTxsutAtxne. oMdeV sAri
nAshamADutAtxne. I yugagaLu ipapxtotxMdAdare adakekx manavxMtaraveMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
nUru sAvirada eMTu manavxMtarugaLige oMdu deVvasaMvatasxravu 
\end{mn}

\begin{mn}%%13-14
aivatetxraDu vaSaRvU, meVle sAvira vaSaRgaLu, mUvatutx koVTi vaSaRgaLU
ivugaLalilx adhika mAsadinagaLu seVrilalx. eMdare oTiTxnalilx
aravatetxVLu niyutavU, mUvatutx koVTiyU ipapxtotxMdu sAvirada
aivatetxraDu manuSayx vaSaRgaLu. iSaTxkekx parxLayavAguvudu. idaralilx
adhikavu seVrilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I meVle heVLida vaSaRgaLu manuSayx vaSaRgaLiMda manavxMtara saMKeyxyu
eMdare oMdu manuvina vaSaRvU, I saMKeyxya vaSaRgaLu manuvige tuMBidare
barxhamxnige oMdu hagalu eninxsikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%% 16
idu bArxhamxvAda neYmititxkavAda parxLayavu. A ahasisxna Adiyalilx
BUBuRvasasxvXloRVkagaLu nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga mahaloRVkanivAsigaLAdavaru tApavanunx sahisalArade janoVloVkakekx
ODutAtxre. mUru loVkagaLU niVrina mayavAdAga barxhamxnu
sapaRshayeyxyalilx mUru loVkagaLanUnx hoTeTxyalilxTuTxkoMDu malagutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%% 18-19
janoVloVkadalilxruva yoVgigaLiMda samxrisalapxTaTxvanAgi. barxhamxnu
avarige yoVgayxvAda riVtiyalilx rAtirxyanunx saqSiTxsutAtxne. hiVge
barxhamxnige dinavU vaSaRvU Agutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxnige avana vaSaRgaLu nUru Ayususx. hiVge parxjegaLanunx
saqSiTxmADidanu. modalu utapxtitxyAguvudu I riVtiyAgeMdu tiLiyuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I kalapxda koneyalilx rAtirx malagi edudx, A barxhamxnu
satavxguNadiMda kUDidavanAgi loVkavelalxvU bariyadAgiruvudanunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 22-23
Aga A barxhamxnu niVrinoLage BUmiyu muLugiruvudanunx tiLidu, adanunx
etatxbeVkeMdu yoVcisi hAge mADalu viSuNx rUpavanunx hoMdi tananx
shakitxyiMda BUmiyanunx meVLakekxtatxlu, miVnu, Ame, haMdi muMtAda
avatAragaLanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I sAvxmiyu veVdayajacnxgaLa rUpavanunx parxpaMcada sithxtigoVsakxra
hoMdidanu. niVrinoLage BUmiyanunx etatxlu parxveVshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 25
pAtALada buDakekx baMda A sAvxmiyanunx BUdeVviyu noVDi namasakxrisi,
BakitxyiMda namarxLAgi hogaLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
paqdhiviyu heVLidaLu:- savaRBUtasavxrUpanAda ninage namasAkxravu,
paramAtamxnAda ninage namasAkxravu, Iga I kaSaTxdiMda nananxnunx
kApADu, niVneV nananxnunx modalU udAdhxramADidedx.
\end{mn}

\begin{mn}%% 27
paramAtamxneV, ninage namasAkxravu, paramapuruSaneV, ninage
namasAkxravu, parxdhAnavU, vayxkatxnU Ada ninage namasAkxravu,
kAlasavxrUpanAda ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 28
elAlx pArxNigaLanunx saqSiTxsidavaneV niVnu, niVneV
kApADuvavanu. niVneV nAshamADuvavanu, elalxvU huTuTxvAga
barxhamxrUpanAgi, anaMtara viSuNx rudarxrUpavanunx hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx rUpagaLanUnx yAvanU tiLiyanu. niVnu mADuva avatAragaLa
rUpavanunx hoMduvudakokxVsakxraleV deVvategaLu irutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
moVkaSxvanunx apeVkiSxsidavaru ninanxnunx pUjisiyeV moVkaSxvanunx
paDedaru. vAsudeVvanAda ninanxnunx ArAdhisade yAvanu tAne
moVkaSxvanunx hoMduvanu?
\end{mn}

\begin{mn}
manasisxniMdalU, cakuSxrAdi iMdirxyagaLiMdalU, budidhxyiMdalU yAva
rUpavanunx tiLiyabahudoV A rUpavelalxvU ninagide.
\end{mn}

\begin{mn}
nananxlilx niVnu saMpUNaRvAgididxVye. nAnu ninanxnenxV
AdhAravAgiTuTxkoMDidedxVne. niVneV nananxnunx saqSiTxmADide. nAnU
ninanxnenxV AsharxyisidedxVne. mAdhavanAda ninanx saMbaMdhavaLu
nAnAdudariMda janavu nananxnunx mAdhaviV eMdu kareyutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
BUmiyanunx udAdhxramADuva A sAvxmiyanunx BUmiyusutxtisalu, A sAvxmiyu
sAmada dhavxniyuLaLxvanAgi gaTiTxyAgi gajiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvxmiyu doDaDx haMdiya rUpavanunx tALi, A BUmiyanunx tananx
koVredADeyiMda meVlakekxtitx, adara meVle kUrisikoMDu araLiruva
kanenxYdeleyaMte pAtALada deseyiMda doDaDx niVlapavaRtadaMte meVlakekx edadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A sAvxmiyu tAnu raBasadiMda meVlakekxVLutitxruvAga A gALiyu tananx
saMbaMdhadiMda suKavAgi biVsutitxralu, avanu ELutitxruvAga hArida
niVrina tuMturu janaloVkadavaranunx toVyisitu. alilxdadx sanaMdananeV
muMtAda QuSigaLanunx, avaru pAparahitarAdarU pavitarxranAnxgimADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rasAtalavanunx kAlina gorasiniMda kereyalu adara keLagaDe bahuvAgi
shabadxvAyitu. ugurina gALiyu elAlx kaDegU hoVgutitxtutx. niVru
sututxmutatxlU hArutitxtutx. sidadhxloVkadalilx sidadhxravaregu A
usurina gALiyu hoVgutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}%% 37
BUmiyanunx kitutxkoMDu meYyeyxlalxvU niVrAgi meVlakekxVLutitxruva A
varAhanu tananx veVdamayavAda shariVravanunx koDavutitxralu,
AkAshadalilxdadx QuSigaLu Aga A sAvxmiyanunx seVvisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
munigaLu heVLidaru:- niVneV rAjarigelAlx utatxmanu. keVshavanu. gade,
shaMKa, cakarx, katitxgaLanunx dharisiruva parxBuvu. utapxtitx,
sithxti nAshagaLige niVneV kAraNanu. niVneV beVkAdudanunx
koDatakakxvanu. nininxMda beVreyAda paramapadavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY parxBuveV, ninanx nAlukx kAlugaLalilx catuveVRdagaLu,
koVrevADeyalilx, yUpasatxMBavU, halulxgaLalilx yajacnxgaLU, muKadalilx
shurxtigaLu, nAligeyalilx aginxyU, roVmagaLalilx daBeRgaLU
aDagive. AdadxriMda niVneV yajacnxpuruSanAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
bahaLavAda parxBAvavuLaLxvaneV, BUmAyxkAshagaLa madheyx iruva
jAgavanenxlAlx ninanx deVhaveV vAyxpisikoMDide. I parxpaMcavelalxvU
ninanx deVhaveVneV. eleY parxBuveV, niVnu I parxpaMcada hitakokxVsakxravididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
niVneV paramAtamxnu, parxpaMcakekxlAlx niVnobabxnu oDeyaneV horatu
beVrobabxnilalx, ninanx mahimeyu carAcara rUpavAda I parxpaMcavanenxV vAyxpiside.
\end{mn}

\begin{mn}
I parxpaMcaveVneV samasatxvAda jAcnxnasavxrUpavu. budidhxyilalxdavaru
athaRvanunx huDukutAtx ajAcnxnada paraMpareyalilx bidudx sututxtitxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
vaqdadhxrU, jAcnxnigaLU Adavaru parxpaMcavelalxvanUnx tamamx
manasisxniMda jAcnxnasavxrUpavanAnxgiyeV tiLiyutAtxre. adu ninanx rUpavAdudalalxveV!
\end{mn}

\begin{mn}
savaR pArxNigaLa savxrUpanAdavaneV parxsananxvAgu, I jagatutx
sariyAgidudx pArxNigaLu badukuvudakokxVsakxra niVrinalilx muLugiruva
adanunx udAdhxramADu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY sAvxmiyeV, satavxguNadiMda I hecicxdavanAgididxVye Iga I
BUmiyanunx parxpaMcada sithxtigoVsakxra etutx. parxpaMcakekx
hitavanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge hogaLalapxTaTx A sAvxmiyu BUmiyanunx meVlakekxtitx samudarxda meVluBAgadalilxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A niVrina meVle I BUmiyu doDaDx haDaginaMte niMtitu. Aga A sAvxmiyu
adelalxvanUnx samavAgi mADi beTaTxgaLanunx meVlakekx kANuvaMte biTuTxbiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 48-49
AdirahitanAda A sAvxmiyu yAva yAva BAgavu elelxlilxrabeVkoV adadanunx
alalxlilx iTaTxnu. adakekx BAravu hecAcxgi sikukxvaMte
mADidanu. anaMtara ELu divxVpagaLanUnx modalinaMte
iTaTxnu. pUvaRdalilxyU idanenxV viSuNxvu barxhamxnige toVrisidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga saMtoVSagoMDa barxhamxnu eleY sAvxmiyeV, niVneV deVvanAda
puruSoVtatxmanu. niVnU nAnU I BUmiyanunx parxyatanxpaTuTx kApADabeVku
matutx dharisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY viSuNxveV, nAnu yAvarAkaSxsarige varavanunx koTiTxruvenoV
avaranunx deVvategaLa hitakokxVsakxra niVnu kolalxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga barxhamxnu, nAnu saqSiTxmADutetxVne. niVnu adanunx kApADu
eMdanu. hiVgenanxlu A viSuNxvu horaTuhoVdanu. itatx barxhamxnu
deVvAdigaLanunx saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxnu beVreya jAcnxnadalilxdAdxga heVgoV ajAcnxnavu
uMTAyitu. Aga adeV avideyx eninxsikoMDu elalxranUnx Avarisitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%54
barxhamxnu yoVcisutitxdAdxga hiMdidadx aidu bageyAda saqSiTxyU
gotAtxyitu. tAnu tiLiyadaMte oLageV kANadaMtidadx A saqSiTxyu
jAcnxnadiMda horakekx goVcaravAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAgagaLelalxvU muKayxvAdudariMda avugaLa utapxtitxyeV muKavAyitu. A
saqSiTxyanunx noVDi ideV ilalxkUkx mAdariyAyiteMdu tiLidukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV barxhamxnu yoVcisutitxralu; avana mUginiMda keLagaDege
parxvAhavu horaTitu, adariMda tirayxgajxMtugaLu huTiTxduvu, avugaLa
naDateyu kiVLAyitu, AdadxriMda avanunx tirayxkekxMdu kareyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
avelalxvU pashugaLeninxsikoMDuvu. ajAcnxnadiMda
kUDiduva. tiLivaLikeyilalxduvu, dAritapipx naDeyatakakxvu,
ajAcnxnadalilxdadxrU jAcnxnagaLeMdu tiLidukoMDiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
ahaMkAradiMda kUDikoMDu tAneV doDaDxvaneMdu tiLidu ivu ipapxtetxMTu
bageyAgive, ivelalxkUkx oLagina jAcnxnavuMTu. Adaru horage
ajAcnxnadiMda kUDive.
\end{mn}

\begin{mn}%% 59
adanUnx kAraNavAgalilalxveMdU tiLidu barxhamxnu dhAyxnamADutitxralu,
anaMtara meVlumuKavAgi parxvAhavu hariyitu. adeV mUraneya parxvAhavu,
A meVluBAgada parxvAhavu sAtivxkavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 60
Avu suKadiMdalU, pirxVtiyiMdalU, kUDi oLagU horagU
mareyilalxduvAduvu. matutx oLagU horagU parxkAshavAduvu. I meVlu
parxvAhavu I riVtiyide.
\end{mn}

\begin{mn}
A saqSiTxyiMda saMtoVSagoMDanu, I mUraneya saqSiTxyanunx
veVdasaqSiTxyenunxtAtxre. I riVti uMTAda parxvAhada saqSiTxyalilx
barxhamxnige pirxVtiyuMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
muKadiMduMTAda A parxvAhada saqSiTxyalilx huTiTxdavaranunx
kAraNakataRrAguvudilalxveMdu tiLidu utatxmavAda matotxMdu
sAdhakavanu. yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxnu hAge dhAyxnamADutatx satayxvanunx dhAyxnisalu, Aga
vayxkatxdiMda sAdhakavAda hosa parxvAhavu uMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 64
aDaDxDaDxlAgi I parxvAhavu huTiTxdudariMda adaralilx huTiTxdavarige
avARkosxrXVtasusxgaLeMdu hesaru, avaru atiyAgi
parxkAshamAnarAdaru. tamoVguNavu uderxVkagoMDitu, rajoVguNavU hecAcxgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMdaleV avarige duHKavu hecACxyitu, padeV padeV kelasa
mADuvavarAdaru, oLagU, horagU parxkAshavuLaLxvarAdaru, avaru
manuSayxrige kAraNarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
idu aidaneya anugarxhada saqSiTxyAyitu. adu viparayxyadiMdalU,
sididhxyiMdalU, shakitxyiMdalU, tuSiTxyiMdalU nAlukx bageyAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru hiMdinadanUnx IgAguvudanUnx tiLiyutAtxre, BUtagaLeV AdiyAgiruva
pArxNigaLige Araneya saqSiTx eMdu heVLisikoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}
A BUtagaLu tegedukoLuLxvavarAdaru matutx viBAgavanunx hoMdidaru,
matotxbabxrige heVLi perxVrisuvavarAdaru. japamADalu shakatx
shakatxrAdaru, iMthavarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%% 69
I riVtiyAgi Aru bageya saqSiTxyanunx heVLadudAyitu. barxhamxnu modalu
mADida saqSiTxyu mahAsaqSiTx eninxsikoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}
eraDaneya saqSiTxyu BUtasagaRvaninxsikoMDitu, idu tanAyxta
saqSiTxyu. mUraneyadu veYkArikasaqSiTxyu idu iMdirxya saqsiTx eninxsikoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi parxkaqtisaMbaMdhiyAda saqSiTxyu tanage tiLiyada
riVtiyalAlxyitu, muKayxvAdudeV I nAlakxneya saqSiTxyu avu sAthxvara mayavAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
tirayxkoyxrXVtasisxniMda huTiTxdavugaLanunx tiyaRgoyxVnigaLeMdu
heVLutAtxre. Araneyadu UdhavxRreVtasisxnavara saqSiTxyu. adanunx
deVvasaqSiTx enunxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara avARkosxrXVtasisxna saqSiTxyu ELaneyadu, adu manuSayxra
saMbaMdhavAdudu. eMTaneyadAda anugarxhasagaRvu sAtivxkavU, tAmasavU Agide.
\end{mn}

\begin{mn}%% 74
I aidU barxhamxna vikaqtiyiMduMTAda saqSiTxgaLu, parxkaqtiyiMduMTAduvu
mUru. I riVtiyAgi barxhamxna oMBatutx sagaRgaLanunx ninage vivarisidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
I pArxkaqta veYkaqta saqSiTxgaLu jagatatxnunx saqSiTxsuva barxhamxna
jagatitxge mUlakAraNagaLu, inenxVnu keVLabeVkoV keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu heVLidanu:- eleY guruveV, deVvAdigaLa saqSiTxyanunx
saMkeSxVpavAgi heVLididxVye, adanenxV nininxMda visAtxravAgi
keVLabeVkeMba apeVkeSx yuLaLxvanAgi idedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- ivarelalxrigU kamaRda saMbaMdhavuMTu
suKaduHKagaLuMTu, ivaru mukatxralalx, saMhAradiMda nAshavAgatakakxvaru
eninxsikoMDiruvavaranunx heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
sAthxvaragaLU, deVvategaLU Ada parxjegaLu nAlukx
bageyAgidAdxre. saqSiTxmADutitxruva barxhamxna deseyiMda kelavarU
mAnasarU huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
anaMtara deVva, asura, pitaq, manuSayxru I nAlukx bageyanunx
saqSiTxmADalu niVrinalilx tananxnunx seVrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara yoVgayxnAda I barxhamxna deseyiMda durAtamxru
huTiTxdaru. hAge utapxtitxmADalu apeVkiSxsida A barxhamxna toDeyiMda
modalu asuraru utapxnanxrAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A deVvanu tamoVguNadiMda duSaTxvAda A deVhavanunx
visajiRsidanu. eleY doreyeV, hAge biTaTx A barxhamxna deVhaveV rAtirxyAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
beVreya deVhadalilx utapxtitxmADuvudanunx noVDi deVvategaLu
saMtoVSapaTaTxru. Aga A barxhamxna muKadiMda  satavxdiMda kUDida
bArxhamxNAdigaLu huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle A barxhamxnu A satavxguNadiMda kUDi deVhavanunx biTuTx
biTaTxnu. adeV dinavAyitu (hagalu). AdadxriMdaleV rAtirxyalilx
asurarU, hagalinalilx deVvategaLU baliSaThxrAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}84
keVvala satavxveV iruva matotxMdu deVhavanunx A sAvxmiyanunx
sivxVkarisi adariMda saqSiTxsalu I barxhamxnu doDaDxvareMba BAvavanunx
iTuTxkoMDidudxdariMda hAgeyeV iruva pitaqgaLu huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A riVti pitaqgaLu huTiTxda meVle A barxhamxnu A deVhavanunx
biTuTxbiTaTxnu. Aga A deVhavu hagalu, rAterxgaLu madhayxda
sAyaMkAlavAgi pariNasitu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara A rajoVguNavuLaLx deVhavanunx sivxVkarisidanu. adariMda
rajoVguNaveV hecAcxgi uLaLx manuSayxru huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu A deVhavanunx biTuTxbiTaTxnu, adariMda
beLadiMgaLuMTAyitu. adeV pArxkasxMdheyxV (modalina) eninxsikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A beLadiMgaLina saMdhAyxsamayadalilx manuSayxrU pitaqgaLU
baliSaThxrAgirutAtxre. eleY doreyeV, EkeMdare A deVhadiMda avaru huTiTxdavaraSeTx.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
barxhamxna shariVravu satavxrajasatxmoVguNagaLeMba mUru guNagaLiMda
kUDide. avugaLalilx rajoVmAtarxda shariVravanenxV beVreyAgi dharisidanu,
\end{mn}

\begin{mn}
Aga barxhamxvu huTiTxtu, A riVtiyAdavareV huTiTxdaru. Aga hasiviniMda
kUDidavanAgi katatxleyalilxyeV A sAvxmiyu saqSiTxmADalu modalu mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga huTiTxdavaru virUparAgiyU, bahuvAda kUdaluLaLxvarAgiyU huTiTx A
barxhamxnanenxV ODisikoMDu meVle bidadxru, Aga kApADiri (rakiSxsiri)
eMdu yAru heVLidaroV avaru rAkaSxsarAdaru,
\end{mn}

\begin{mn}
tinunxtetxVveMdu yAru heVLidaroV avaru yakaSxrAdaru, ivaranunx noVDi
barxhamxna taleyakUdalu uduritu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kUdalugaLu bidadxmeVlU matetx aveV A barxhamxna taleyanu hatitxduvu,
hAge meVlekekx hatitxdudariMda avu sapaRgaLAduvu, bidudxdariMda ahigaLAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%94
Aga koVpakoMDa A barxhamxnu koVpigaLanunx nimiRsidanu. baNaNxdalilx
keMcagU kUrxrarAgiyU idudx avaru mAMsavanunx tinunxvavarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxnu hasuvanunx kareyuvAga kelavaru huTaTxlu avareV
gaMdhavaRrAdaru, avaru mAtanenxV kuDiyutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaranenxlAlx saqSiTxmADi A barxhamxnu avana shakitxyiMda
perxVritanAgi anaMtara aneVkavAgi mikakx pakiSxgaLanUnx saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
toVLugaLiMda kurigaLanUnx, muKagaLiMda ADugaLanUnx, saqSiTx
mADidanu. matutx hoTeTxyiMda goVvugaLanUnx, ememxgaLanUnx saqSiTx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAlugaLiMda kudure, Ane, katetx, gavayagaLU matutx maqgagaLU,
oMTegaLU, heVsaragatetxgaLU, uLida vashujAtigaLanUnx kUDa saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%99
avana roVmagaLiMda OSadhigaLU, PalagaLU, mUlagaLU. huTiTxduvu,
kalapxda modalina terxVtAyugadalilx hiVge saqSiTxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVranUnx, auSadhigaLanUnx saqSiTxsi yAgadalilx avanunx seVruvaMte mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%101
hasu, ADu, manuSayx, hoVta, kudure, heVsarakatetx, katetx ivanunx
pashugaLeMdenunxtAtxre, kUrxramaqgagaLU, gorasu siVLAdavu, Ane, kapi,
pakiSx ivanunx AraNayxkaveMdenunxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
kaSxdurxpashugaLU, ELaneyadAgi, sapaRBeVdagaLU, gAyatirxV sAmagaLU,
rathaMtara, aginxSoTxVma, ivanunx yajacnxkokxVsakxra modalaneya
mukadiMda nimiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yajurevxVda, terxYSuTxBa, CanadxsotxVma, paMcadata, baqhatAsxma
ivanunx dakiSxNamuKadiMda heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAmaveVda, jagatiV CaMdasotxVma, paMcadasha, veYrUpa atirAtarx ivanunx
pashicxmamuKadiMda saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%105
ipapxtotxMdu saMKAyxkavAda atharAvxNa, sAmoVrAyxmAna, anuSuTxpf,
veYrAja ivanunx utatxramuKadiMda saqjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVka bageyAda pArxNigaLanunx avana deVhadiMda utapxtitx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxnu deVvategaLu, asuraru, pitaqgaLanunx saqSiTxmADi
manuSayxranUnx saqSiTxsidaru. matetx kalapxda modalinalilx A
barxhamxnu muMde heVLuvavaranunx saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yakaSxru, pishAcaru, gaMdhavaRru, apasxraru, sidadhxru. rananxraru
rAkaSxsaru, kuduregaLu, pakiSxgaLu, maqgagaLu sapaRgaLanunx saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAshavAguvudu, nAshavAgadudux, cara, acara, ivugaLelalxvanUnx A
barxhamxnu saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%110
modalina saqSiTxyalilx avugaLige yAva yAva kelasagaLu
niyamitavAdadxvoV AyA kelasagaLanenxV Iga huTiTxdavugaLU hoMdiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 111
hiMsemADuvuvu, hiMsemADadavu, maqdu, kUrxra, dhamaR, adhamaR, nija,
suLuLx, ivugaLanunx avu pUvaRdalilx hoMdidadxMteyeV hoMdiduvu, A
pUvaRdaMteyeV avugaLigU rucisitu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdirxyagaLu, avugaLa parxyoVjanagaLu, ivanunx elAlx pArxNigaLalilxyU
A barxhamxnu nAnA riVtiyAgiruvikeyanUnx kalipxsi avugaLalilx yAva
yAvudu yAva yAvudanunx hoMdabeVkeMbudanunx kalilxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxNigaLa hesaru, rUpa, mADatakakx kelasagaLu, ivugaLa vivaraNeyanunx
deVvAdigaLige veVda shabadxdiMdaleV mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLige hesaranUnx kUDa Avaravarige yoVgayxvAgiyU, mikakxvarigU
avarige yoVgayxvAgiyU veVdadalilx hesaru baruvaMteye mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
QuTugaLu gurutugaLU, hesarugaLU, nAnAbageyAgi hiMdina
yugadalilxdadxMteyeV I yugada AdiyalilxyU avaveV kaMDubaMduvu, hAgeyeV hesariTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 116
saqSiTxyanUnx mADalu manasusx baMdu adaralilx shakitxyuLaLxvanAgi I
riVtiyAda saqSiTxyanunx kalapxda Adiyalilx AgAgeyx mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu heVLidanu:- aDaDxDaDxlAgi hariduveMdu heVLida parxvAhadiMda
manuSayxru huTiTxdareMdu heVLideyalalx sAvxmi! adanunx barxhamxnu
saqSiTxmADida riVtiyalilx visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxnu vaNaRgaLanunx hiVge saqSiTxsidanu? guNagaLanunx heVge
saqSiTxsidanu? A bArxhamxNAdigaLige yAva yAva kamaRvu ukatxvAgide?
avelalxvanUnx visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- satavxguNavanenxV
dhAyxnamADutatx. satavxguNadalilxyeV idudxkoMDu parxjegaLanunx
saqSiTxmADutitxruva A barxhamxna muKadiMda satavxguNadiMda
horahomumxva bArxhamxNareV huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxnu edeyiMda rajoVguNadiMda kUDida kaSxtirxyarU,
tamoVguNadiMda kUDida veYshayxru A barxhamxna toDeyiMdalU huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%% 121
AmeVle barxhamxnu pAdagaLiMda shUdarxranUnx saqSiTxsidanu. I riVti
ivaru parxdhAnarAdaru, hiVge barxhamxnu nAlukx jAtigaLanUnx saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY kurusherxVSaThxneV, bArxhamxNaru, kaSxtirxyaru, veYshayxru,
shUdarxru, muKa, ede, toDe, pAdagaLiMda karxmavAgi huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxvanunx mADuvudakokxVsakxra barxhamxnu idelalxvanUnx
mADidanu. eleY BiVSamxneV, I nAlukx vaNaRgaLU yajacnxkekx muKayxvAda sAdhanavu.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxdiMda samtoVSagoMDa deVvategaLu maLeyanunx huyiyxsiruvudariMda
manuSayxrige suKavanunxMTumADutAtxre, yajacnxvu oLeLxyadakekx kAraNavu.
\end{mn}

\begin{mn}
A yajacnxgaLanunx tamamx kelasadalilx niratarAda, keTaTxmAgaRkekx
hoVgade, oLeLxya mAgaRvanenxV anusarisuva satupxruSaru A
yajacnxgaLanunx mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY doreyeV! manuSayxrAdavaru tamamx savxBAvadiMda
savxgaRmoVkaSxgaLanunx hoMdutAtxre. eleY viBuveV, A
savxgaRmoVkaSxgaLalilx yAvudu iSaTxvoV adakekx yoVgayxvAda
kelasagaLanunx mADikoMDu alilxge hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 127
nAlukx vaNaRgaLanUnx viMgaDisi barxhamxnu parxjegaLanunx
saqSiTxsidanu. avarugaLalilx oLeLxya AcAragaLanUnx, sharxdedhxyanUnx
iTuTxkoMDu Acarisuvavaru savxgaRmoVkaSxgaLanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
avarige iSaTxbaMda AcAragaLanunx anusarisutatx obabxrigU toMdaremADade
nimaRlavAda manasusxLaLxvarAgi puNayxvU dhamaRvU Ada kelasagaLanunx
mADutatx nimiRlarAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
manasusx shudadhxvAgutatxlU hariya viSayadalilx aMtaHkaraNa
shudadhxvAgutatxlU aga avaru barxhamxneMba hesaruLaLx
shudadhxjAcnxnavanunx tiLiyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara kAlAtamxkavAda barxhamxna sAthxnaveMdu heVLalapxDuva
sathxLavanunx tiLiyutAtxne. I saMsAradalilx huTuTxvikeyu bahu
kUrxravAdudu, sAraveMbudu bahu savxlapxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I saMsAravu adhamaRkekx kAraNavu, moVhaloVBagaLiMda kUDide, janagaLige
mupupx muMtAduvugaLige kAraNavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAda saMsAradalilx duHKapaDuvavarige A sadadhxmaRgaLu, yAgagaLu
avarige sididhxyanunxMTumADutatxve. Ase, soVmAritana ivelalxvU hoVgi
aSaTxsididhxgaLU uMTAgutatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
A puNayxgaLelalxvU kaSxyisi hoVda meVle pApavu hecacxlu, AmeVle
shiVtoVSaNx muMtAda davxMdavxgaLige sikikx A parxjegaLu duHKa paDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
A riVti kaSaTxkekx silukida A parxjegaLu mara, kalulx, niVru
ivugaLiMda rakaSxNeyanunx mADikoMDaru. anaMtara tAvu nimiRtavAda
dugaR, paTaTxNa, haLiLxmane ivugaLanunx avarige anukUlavAda
riVtiyalilx mADikoLuLxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
shiVtoVSANxdigaLige A parxjegaLu I riVtiyAgi parxtiVkAravanunx
mADikokxMDu anaMtara jiVvanoVpAyavanunx mADikoMDaru. AmeVle kelasakekx
takukxdAda hasatxsididhxyanunx mADikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Batatx, yavaveMba dhAnayx, goVdhi, saNaNxBatatx, eLuLx, navaNe,
koVvidAra, hAraka, nelagaDale, ududx, hedaru, kADukaDale,
avare. huruLi, togare, kaDale, shAvaveMba dhAnayx, ivu hadineVLu,
gArxmagaLalilx huTuTxva auSadhigaLa jAtigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 139-141
I hiMde heVLiduvu gArxmagaLalilx huTuTxva yajacnxkekx beVkAda
auSadhigaLu (dhAnayxgaLu) Batatx, yava, ududx, goVdhi, saNaNxBatatx,
eLuLx, navaNe, iveVLu eMTaneyadAda huruLi, sAma, shUkadhAnayx,
kADeLuLx, kADugoVdhi, bidirakikx makaRTakaveMba dhAnayx ivu hadinAlukx
gAramx matutx araNayxgaLalULx beLeyutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
ivelalxvU yajacnxkekx baratakakxvugaLu, iveV yajacnxkekx utatxmavAda
kAraNagaLu, iveV yajacnxda jotege parxjegaLigU
kAraNavAgive. ivugaLiMdaleV vidAvxMsaru yajacnxgaLanunx mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 144
eleY rAjane, nitayxvU yajacnxvanunx mADutitxrabeVku adu manuSayxrige
upakAravAgirutatxde. utatxmavAda shAMtiyU Agide.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bahu budidhxyuLaLx BiVSamxneV, amaqtabiMdusavxrUpavAda yajacnxvu
mADalapxTiTxdedxV Adare adu Atanige yoVgayxvAda sAthxnavU, guNavU
uLaLx oMdu sithxtiyanUnx kalipxsutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaR adhamaRgaLanunx hoMdiruva vaNaRgaLu AsharxmagaLuLaLxvarigU,
sariyAgi dhamaRvanunx anusarisuva elAlx parxjegaLigU idu oMdu
sithxtiyanunx kalipxsutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhoreyeV, savxdhamaRdalilxruva bArxhamxNarige pArxjApatayx
sAthxnavu sikukxtatxde. yudadhxdalilx hiMtirugada kaSxtirxyanige
iMdarxsAthxnavu sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 148
tamamx tamamx dhamaRdalilxruva veYshayxrige mArutanasAthxnavu
laBisutatxde, seVvAsakatxrAda shUdarxrige gAMdhavaRsAthxnavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdirxya nigarxhigaLAda eMBatetxMTu sAvira yatigaLige yAva sAthxnavu
niyatavoV adeVsAthxnavu gurusamiVpadalilx vAsisuvavarige barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
gaqhasAthxsharxmavanunx anuBavisutitxdudx, AmeVle kADige hoVgi
QuSivaqtitxyiMdiruvavarige sapatxSiRgaLige yAva sAthxnavoV adu
laBisutatxde. gaqhasathxrige pArxjApatayxsAthxnavu
sikukxtatxde. elalxvanUnx BagavadapaRNemADuvavarige barxhamxsAthxnavu sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgigaLige amaqtasAthxnavu sikukxtatxde. yoVgavanunx mADutatx
EkAMtadalilxruvavarige barxhamxna paramapadavu sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtaha yoVgigaLige vidAvxMsarigU goVcaravAgada
sAthxnavulaBisutatxde. sUrayx, caMdarx, muMtAda garxhagaLU
hoVgutatxve, barutatxde. huTuTxtatxve, sAyutatxve. adare
pArxNAyAmadiMda kUDida yoVgigaLu iduvaregU avara sAthxnadiMda
hiMtirugiyeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdavanunx niMdisuvavarigU, yajacnxvanunx nAshamADuvavarigU tananx
vaNaRkekx yoVgayxvAda kamaRvanunx mADade biDuvavarigU tAmisarx,
aMdhatAmisarx, rwrava, mahArwrava, GoVravAda asipatarxvana,
kAlasUtarx, aviVci muMtAda narakagaLirutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%% 155
dhAyxnamADutitxruva A barxhamxna manasisxniMda parxjegaLu
huTiTxdaru. avara deVhada joteyalilxyeV kAraNagaLU huTiTxduvu. A
sAvxmiya shariVradiMda aneVkarAdavaru huTiTxdaru. avarelalxranUnx nAnu
modaleV heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU satavxrajasatxmoVguNagaLiMda kUDida deVvAdigaLAda
carAcaragaLeMdU heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAda carAcaragaLanunx saqSiTxsidanu. AmeVle A sAvxmiyu tAnu
saqSiTxsida parxjegaLu vaqdidhxyAgadidudxdanunx noVDi Aga tanage
samarAda makakxLanunx saqSiTxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 159-160
Baqgu, pulaha, karxtu, aMgirasa, mariVci, dakaSx, atirx, vasiSaThx
eMbavaranunx manasisxniMdaleV saqSiTxsidanu. ivareVneV nava (oMBatutx)
barxhamxreMdu purANadalilx parxKAyxtarAgidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu modalu saqSiTxsida sanaMdanAdigaLu parxjegaLalilx
apeVkeSxhoMdade loVkadalilx parxjegaLanunx saqSiTxsalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrigU huTiTxdoDaneyeV jAcnxnoVdayavAyitu. mAtasxrAyxdigaLanunx
biTuTx veYrAgayxshAligaLAdaru. I sanaMdAdigaLu loVka saqSiTxyalilx
AsakatxrAgadiralu A mahAtamanAda barxhamxnige mUru loVkavanunx
suDuvaSuTx koVpavu baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
avana koVpadiMda huTitxda beMkiyu jAvxleyanunx biVsikoMDu uriyutatx
mUru loVkavanunx suTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 164-165
koVpagoMDu hububx gaMTuhAkikoMDiruva A barxhamxna haNeyiMda
madhAyxhanx sUrayxnaMte javxlisuva adhaR shariVravu heMgasAgiyU, adhaR
shariVravu gaMDasAgiyU iruva rudarxnu huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxnu I adhaRnAriVshavxrananunx kuritugaMDu heNaNxnunx
viBAgavAguvaMte heVLidanu. Aga A rudarxnu eraDu BAgavAgi oMdu gaMDu
oMdu heNuNx AguvaMte mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rudarxpuruSarUpavAgiruvudanunx hanonxMdu BAgavAgi BAga
mADikoMDanu. matutx A heMgasanunx swmayx kUrxragaLu Ada rUpavuLaLx
shAMtavAda A sitxrXVvayxkitxyanunx kapupx biLupugaLeV modalAda
nAnAbaNaNxgaLiMda bahu rUpavAgiruvaMte mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle A barxhamxnu taninxMdaleV utapxnanxnAda sAvxyaMBuva manuvanunx
adhikAradalilx niyamisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%169
tapasisxniMda pApagaLanunx nAshamADikoMDiruva, nAnAriVtiyAda
baNaNxvuLaLx A heMgasanunx sAvxyaMBuva manuvu heMDatiyanAnxgi mADikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A sAvxyaMBuva manuvige A deVviyalilx pirxyavarxta, utAtxna pAda
parxsUti, AkUti eMdu nAlavxru mekakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A heNuNx makakxLoLage parxsUtiyanunx dakaSxnigU, AkUtiyanunx ruci
eMbavanigU koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvxyaMBuvamanuvu sivxVkarisida Akeyalilx dakiSxNA eMba heNUNx,
yajacnxneMba gaMDU huTiTxdaru. matetx A yajacnx dakiSxNeyUnU seVridaru.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxnige dakiSxNeyalilx hanenxraDu jana makakxLu
huTiTxdaru. avarelalxrU yAmAH eMdu parxKAyxtiyanunx paDeda
deVvategaLu, I riVti sAvxyaMBuva manuvinalilx huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%174
parxsUtiyalAlxdaroV ipapxtutxnAlukx jana heNuNx makakxLu huTiTxdaru,
avara hesaranunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sharxdedhx, lakiSxmX, dhaqti, puSiTx, tuSiTx, meVdhe, kirxye, budidhx,
lajejx, vapu, shAnitx, sididhx, kiVtiR I riVti hadimUru janaru.
\end{mn}

\begin{mn}
dakaSxna makakxLAda I hadimUru janaranUnx dhamaRnu maduve
yAdanu. avaralilx hanonxMdu jana heNuNx makakxLu huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
KAyxti, shAMti, saMBUti, sutxti, pirxVti, kaSxmA, sananxti, anasUye,
UjeR, sAvxhA, savxdhA eMdu A hanonxMdu jana heNuNxmakakxLa hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Baqgu, Baga, mariVci, aMgirasa, pulasatxyX, pulaha, karxtu, atirx,
vasiSaThx, vahinx, pitaqgaLu I riVti QuSigaLAda gaMDu makakxLU
KAyxtiyeV modalAda heNuNxmakakxLU huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 180
sharxdedhxyu kAmaneMba magananUnx, lakiSxmXya dapaRneMbuvananUnx,
dhaqtiyu niyamananUnx, tuSiTxyu saMtoVSavanUnx, puSiTxyu loVBaneMba
magananUnx hetatxru.
\end{mn}

\begin{mn}
meVdheyu shirxVyanUnx, kirxyeyu utatxmanU vinaya saMpananxnU Ada
daMDananUnx, budidhxyu boVdhananUnx, lajejxyu vinayananUnx, vapuvu
vayxvasAyaneMba maga kirxyeyeMba magaLanUnx shAMtiyu keSxVmananUnx,
sididhxyu suKavanUnx, kiVtiRyu yashasasxnUnx hetatxr, ivareV dhamaRna makakxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRna maganAda kAmanu naMdiyalilx haSaRnanunx
hoMdidanu. adhamaRnige hiMseyu heMDatiyu, Akeyalilx anaqtanu huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adhamaRna heMDatiyAda hiMseyalilxyeV nikaqtiyeMba kaneyxyU, Baya,
narakaveMba matitxbabxru gaMDumakakxLU huTiTxdaru. mAyA, veVdanA,
mithuna, davxMdavx eMbavarU makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 185
anaMtara mAyeyu pArxNigaLanunx nAshamADuva maqtuyxvanunx
hetatxLu. veVdaneyeMbavaLu duHKavanUnx, rwravagaLeMbavaranU hetatxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
maqtuyxvige vAyxdhi, jare, shoVka, taqSeNx, korxVdhareMba
makakxLAdaru. ivarelalxrU duHKavanunx koDatakakxvaru matutx elalxrU
adhamaRda lakaSxNavuLaLxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
leY rAjaputarxneV, ivarige heMDirU, makakxLU yArU
ilalx. citeVMdirxyaru, ivarelalxrigU A barxhamxna ugarxrUpaveV iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivarelalxrU I jagatitxge parxtidinadalilxyU parxLayakekx
kAraNarAgutitxrutAtxre. barxhamxnu rudarx saqSiTxyanunx mADida
riVtiyanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
kalapxna modalinalilx tananxMtiruva maganu huTaTxbeVkeMdu
yoVcisutitxdadx A barxhamxna toDeyalilx kapupx keMpu baNaNxvuLaLx
obabx maganu huTiTxdanu.
\end{mn}


\begin{mn}%%% 190
A riVti huTiTxdavanu susavxravAgi aLutatx niVrAgalu modalu
mADidanu. idanunx noVDi barxhamxnu Etakekx aLutitxV eMdu avananunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A maguvu nanage hesaranunx iDu inanxlu barxhamxnu niVnu rudarxneMdu
deVvategaLalilx hesaruLaLxvanAgu. aLabeVDa, dheYyaRvanunx hoMdu eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge heVLidarU matetx A rudarxnu ELu bAri atatxnu. Aga A sAvxmiyu
avanige matetx beVre ELu hesarugaLanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
I eMTu jana hesarinavarigU beVrebeVre jAgagaLanUnx beVrebeVreyAda
heMDati makakxLanUnx koTaTxnu. Bava, shavaR, IshAna, shiva, vashupati,
BiVma, ugarx, mahAdeVva eMbadAgi hesariTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUrayx, niVru, BUmi, beMki, gALi, AkAsha, diVkiSxta, bArxhamxNa
caMdarxreMbuvaranUnx avarige deVhavAgi mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 195-196
suvacaRlA, uSe, vikeVshiV, shive, sAvxhA, AdeVsha, diVkeSx roVhiNiV
eMbadAgi sUrAyxdigaLige karxmavAgi heMDiru. avara makakxLa hesaranUnx
heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avara makakxLu mumamxkakxLugaLiMda I parxpaMcavelalxvU tuMbihoVgide.
\end{mn}

\begin{mn}
shani, shukarx, aMgAraka, manoVjava, savxgaR, AsakxMda, saMtAna. budha
eMbavaru karxmadiMda avarobobxbabxrigU oboBxbabxru makakxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgidadxrU rudarxnu satiV eMbavaLanunx heMDatiyanAnxgi
hoMdidanu. Akeyu dakaSxnameVlina koVpadiMda deVahavanunx tAyxgamADidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 200
anaMtara A meVneyalilx himavaMtaniMda A satiyu
janamxvetitxdaLu. anaMtara A BagavaMtananunx keVLikoMDu matetx maduveyAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
BaqguviniMda KAyxtiyalilx dhAtaqvidhAtaqgaLu
huTiTxdaru. deVvadeVvanAda vAsudeVvana heMDatiyAda shirxVyanunx hetatxLu.
\end{mn}

%
% ililxge shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx mUraneya
% adhAyxyavu mugidudu.
%


%
% nAlakxneya adhAyxyavu.

\begin{mn}%% 1
BiVSamxnu heVLidanu:- eleY parxBuveV, lakiSxmXyu hiMde kiSxVra
samudarxdalilx huTiTxdaLeMdu keVLidedxVve. Iga niVnu Akeyu
KAyxtiyeMbuvaLalilx Baqguvina deseyiMda huTiTxdaLeMdu heVLideyalAlx
adu heVge?
\end{mn}

\begin{mn}
dakaSxna magaLu deVhavanunx Etakekx, heVge biTaTxLu? A umeyu meVneya
gaBaRdalelxVke huTiTxdaLu?
\end{mn}

\begin{mn}
I Ishavxranu himavaMtana magaLAda meVneyanenxVke maduveyAdanu?
Ishavxranu dakaSxnoDaneVke viroVdhavanunx hoMdidanu eMbudanunx tAvu heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- eleY doreyeV, niVnu keVLida I viSayavanunx
heVLutetxVne. A lakiSxmXya viSayavanunx barxhamxniMdaleV nAnu keVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
atirxmahaSiRya maganAda dUvARsanu I BUmiyanunx saMcasutitxralu OvaR
vidAyxdhara heMgasu hiDidukoMDidadx oMdu oLeLxya hU mAleyanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I dUrAvxsanu A mAleyu cenAnxgidudxdariMda adanunx koDeMdu
keVLidanu. Akeyu A QuSige A mAleyanunx koTuTx namasakxrisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
unamxtatxvarxtavanunx dharisida A QuSiyu, dapapxvAgi meVlekekxdidxruva
molegaLuLaLx, elAlx alaMkAragaLiMdalU kUDiruva I vidhAyxdhara
kaneyxyanunx noVDidamAtarxdiMdaleV nananx manasusx
kalakihoVgide. Adare nAnu viveVkiyAdudariMda apeVkiSxsuvudilalx eMdu heVLikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 9
AdadxriMda nananx swBAgayxvanunx toVrisutatx beVrekaDege hoVgutetxVne
eMduheVLikoMDu BUparxdakiSxNege horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 10-11
mUru loVkakUkx oDeyanU, shaciyagaMDanU, deVvategaLige oDeyanU Ada
iMdarxnu airAvatavanunx hatitx meredukoMDu hoVgutitxralu, alilxge
hoVdidadx A durAvxsanu tananx taleyemeVlidadx, duMbigaLu
mutitxkoMDidadx A mAleyanunx tegedu hucacxnaMte A iMdarxnameVle esedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A iMdarxnu A mAleyanunx tegedukoMDu Aneya taleya meVliTaTxnu. Aga A
Aneya meVlidadx biLiya mAleyu keYlAsadalilxna gaMgeyaMte parxkAshisitu.
\end{mn}

\begin{mn}
madadiMda kaNuNxkANisadidadx A Aneyu vAsaneyiMda A mAleyanunx tiLidu
soMDaliniMda tegedukoMDu neladameVle bisADitu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 14
eleY rAjaneV! aga A QuSisherxVSaThxnAda duvARsanige koVpabaMdu A
deVrAjananunx kuritu koVpadiMda iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
durAvxsanu heVLidanu:- aishavxrayxda madadiMda keTuTxhoVgiruva
manasusxLaLx eleY iMdarxneV, bahu kobibxdidxVye. saMpatitxge
tavarumaneyAda nAnu koTaTx hUmAleyanunx niVnu tirasakxrisidudariMda
ninanx I mUru loVkada oDetanavuLaLx I saMpatutx nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu koTaTx hUmAleyanunx niVnu neladameVle bisADidudariMda mUru
loVkavU kUDa lakiSxmXyiMda nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva nAnu koVpagoMDare sAthxvarajaMgamagaLiMda kUDida I parxpaMcaveV
BayagoLuLxvudoV aMtaha nananxnunx eleY deVvarAjaneV, niVnu hememxyiMda avamAnamADutitxVyA?
\end{mn}

\begin{mn}
maheVMdarxnu oDeneyeV Aneya meVliniMdiMda A parishudadhxnAda
dUrAvxsamuniyanunx samAdhAnapaDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 19
iMdarxnu namasAkxramADi samAdhAnapaDisidarU A koVpiyAda QuSiyu, eleY
shatakarxtuveV, bahaLa mAtugaLiMdupayoVgavilalx. nAnu kaSxmisuvudilalx eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu heVLi A dUrAvxsanu horaTuhoVdanu A iMdarxnU kUDa
airAvatavanunx hatitxkoMDu amarAvatige hoVdanu. adu modalugoMDu
iMdarxnU, mUru loVkagaLU, kAMtihiVnavAgiyU saMpatutx ilalxdavugaLAgiyU Aduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxgaLu naDeyutitxlalx tapasivxgaLu tapasusxmADutitxlalx. yArU
dAnagaLanenxV koDutitxlalx. hiVgAgi parxpaMcaveV hALAdaMtAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge mUru loVkagaLU kAMtisaMpatutxhiVnagaLAgi balavu nAshavAgalu,
deVteyxVyarU dAnavarU deVvategaLameVle kArayxvanAnxraMBisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%% 24
reYtayxriMda soVta iMdArxdigaLU aginxyeV muMtAdavarU mahAmahimanAda
barxhamxnanunx marehokakxru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu A barxhamxnige nishacxyavAda saMgatiyanunx tiLisidaru. Aga
barxhamxnu A deVvategaLigU heVLi avaranunx karedukoMDu avaroDane
kiSxVrasamudarxda utatxradaDakekx hoVdama.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu A sathxLakekx hoVgi A viSuNxvanunx kuritu eleY viSuNxveV,
niVnu beVga eLu. deVvategaLige oLeLxyadanunx mADu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY puMDariVkAkaSxneV, niVnilalxdidudxdariMda nAvu dAnavariMda
bAribArigU jeYsalapxTiTxruvevu eMdu arikemADikokxMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A viSuNxvu tapasusxmADuvudakekx utatxmavAda oMdu sAthxnavanunx
yoVcisi, eleY deVvategaLira, nimamx teVjasasxnunx vaqdidhxmADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
eleY deVvategaLirA, nAnu heVLuvudanunx mADiri. niVvelalxrU
deYtayxroDane seVrikoMDu quSadhigaLanenxlAlx samudarxdalilx hAkiri.
\end{mn}

\begin{mn}
maMdarapavaRtavanunx kaDegoVlanAnxgiyU, vAsukiyanunx kaDe yuva
hagagxvanAnxgiyU mADikoMDu A samudarxvanunx kaDeyiri. nAnu sahAyakanAgirutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
niVvu deYtayxra baLige hoVgi oLeLxya mAtiniMda I kaDeyuva kelasadalilx
sahAyamADiri. nAvU niVvU baMda padAthaRgaLanunx samavAgi
haMcikoLoLxVNa eMdu heVLi oDaMbaDisiri.
\end{mn}

\begin{mn}
samudarxvanunx kaDeyuvAga baruva amaqtavanunx pAnamADi niVvU kUDa maraNavilalxdavarAgiri.
\end{mn}

\begin{mn}
rAkaSxsarige amaqtavu sikakxde avaru kaSaTxpaTuTxkoMdeV palavu
avarigAguvaMte mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 34
sAvxmiyU hiVge heVLalu, deVvategaLu rAkaSxsaroDane saMdhiyanunx
mADikoMDu amaqtavanunx hoMduvudaralilx parxyatanxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%35-36
adeV riVtiyAgi deVvategaLU, dAnavarU auSadhiyanunx taMdu
kiSxVrasamudarxkekx hAki maMdarapavaRtavanunx maMthanAnxgiyU,
vAsukiyanunx kaDeyuva hagagxvanAnxgiyU mADikoMDu AmeVle kaDeyalu modalumADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvU deVvategaLanunx vAsukiya bAlada kaDeyU, deYtayxru vAsukiya
taleya kaDeyU hiDidukoLuLxvaMte mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A deYtayxru taleya kaDeyidudxdariMda A vAsukiya viSada usiriniMdalU A
shAKadiMdalU balaguMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A muKada usirugALiyiMda hoDeyalapxTaTx moVDagaLu A vAsukiya bAlada
kaDeyalilx maLeyanunx tuMturu tuMturAgi surisutAtx A deVvategaLanunx
taNaNxge mADutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}%% 40
kiSxVrasamudarxda madhayxdalilx paramAtamxna jAcnxnavanunx balalx
barxhamxnU, shakatxnAda IshavxranU, viSuNxvina hiMdeyU niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 41-42
A barxhamxnu toVLugaLiMda madarapavaRtavanunx sarapaNiyiMda
atitxtatxbAgadaMte hiDidukoMDu deVvategaLigU, dAnavarigU,
madhayxdalilx niMtukoMDanu. kiSxVrasamudarxda madhayxdalilx hariyu
Ameya avatAradiMda beninxna meVle A beTaTxvanunx hotutxkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 43-44
A viSuNxvu tananx matotxMdu teVjasisxniMda
deVvategaLanunxbibxsutitxdadxnu. hiVge A eraDu paMgaDagaLU
samudarxvanunx kaDeyutitxralu, modalu deVvategaLiMda pUjitavAda
havisisxna pAterxyu huTiTxtu. Aga deVvategaLU rAkaSxsarU
saMtoVSavanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A pAterxya teVjasisxniMda avarelalxrU dikukxtoVcadavarAdaru
aMtarikaSxdalilxdadx sidadhxru ideVneMdu yoVcisutitxdadxru. Aga
madhayxda mahimeyiMda kaNaNxnunx horaLisutAtx madayxda deVvateyAda
vAruNiyu baMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 46-47
Akeyu atitxtatx tababxrisutAtx bAri bArigU eDavutAtx oMdeV
baTeTxyanunx uTuTxkoMDu, taleyanunx kedarikoMDu,
neTaTxkaNuNxgaLuLaLxvaLAgi baMdu, nAnu elalxrigU balavanunx koDuva
heMgasu. nananxnunx sivxVkarisiri eMdu dAnavarige heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A vAruNiVdeVvateyanunx ashuciyeMdu tiLidu deVvategaLu biTuTxbiTaTxru,
deYtayxru Akeyanunx parigarxhisidaru, A dAnavaru garxhisidameVle adu sureyAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
muMde kaDeyutitxralu utatxmavAda teVjasusxLaLx pArijAtavu
huTiTxtu. anaMtara rUpu audArayx I guNagaLiMda kUDida
apsxrasitxrXVyaru huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%% 50 
apasxrasitxrXVyaru aravatutxkoVTi janaru huTiTxdaru. avaru
deVvategaLigU dAnavarigU samavAgi BoVgAhaRrAdaru. alalxde puNayx
kelasavanunx mADi deVvaloVkakekx hoVdavarigelAlx avara BoVgavu
sikukxvaMteyU mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 51-52
AmeVle deVvategaLige pirxVtiyanunxMTumADutitxruva caMdarxnu
huTiTxdanu. A caMdarxnanunx shaMkaranu, nanage jaTege oLeLxya
oDaveyAguvaneMdU idaralilx saMdeVhavilalxveMdU AdadxriMda nAnu
tegedukoMDeneMdU heVLalu, hAgeV AgaleMdu barxhamxnu opipxkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle BayaMkaravAda kAlakUTaveMba viSavu huTiTxtu. AdariMda deYtayxrU
deVvategaLU bAdhisalapxTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
parxpaMcavelalxvanUnx, konege barxhamx viSuNxgaLanUnx A viSavu
toMdarepaDisitu. Aga mahAdeVvanu A viSayavanunx balAtAkxradiMda
tegedukoMDu suKavAgi kuDidubiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx kuDidudariMdaleV Ishavxranu niVlakaMThanAdanu. kapupx
katitxnalilx niMtitu. kuDiduLidu viSavanunx hAvugaLu kuDiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu avanige utatxmavAda varavanunx koTuTxdariMda
anugaqhiVtanAdanu. adariMdaleV avanige shaM= suKavanunx kara=
mADidudariMda shaMkaraneMba hesaru baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 57
anaMtara biLiya baTeTxyanunxTuTx amaqtadiMda tuMbida kamaMdaluvanunx
hiDidukoMDu dhanavxMtariyu huTiTxbaMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara A deVvAsuraru veYdayxrAjanAda dhanavxMtariyanunx kANutatxlU
saMtoVSapaTaTxru. AmeVle ucecxYsharxvasesxMba kudureyU airAvataveMba
AneyU huTiTxduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle oLeLxya suMdariyAda, araLiruva kamaladalilx kuLitiruva
lakiSxmXVdeVviyu keYyalilx kamalavanunx hiDidukoMDu huTiTxdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahaSiRgaLelalxrU Akeyanunx saMtoVSadiMda
shirxVsUkatxdiMdasutxtisidaru. vishAvxvasuveV muMtAda gaMdhavaRru
Akeyu muMdugaDeyalilx gAnamADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
GaqtAciyeV muMtAda apasxrasitxrXVyaru Akeya muMdekuNidaru. gaMgeyeV
muMtAda nadigaLu Akeya sAnxnakokxVsakxra alilxge oMduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 62
digagxjagaLu meVGadalilxdadx pavitarxvAda niVranunx tegedukoMDu A
savaRloVkakUkx oDeyaLAda lakiSxmXyanunx sAnxnamADisidavu.
\end{mn}

\begin{mn}
kiSxVrasamudarxvu tAnAgiyeV Akege bADadiruva mAleyanunx
koTiTxtu. vishavxkamaRnu avaLige beVkAda oDavegaLanenxlAlx mADikoTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 64-65
sAnxnamADi, oLeLxya mAleyanunx dharisi, oDavegaLiMda alaMkaqtaLAda
lakiSxmXyanunx barxhamx, viSuNx, shiva, iMdArxdiyAda deVvategaLU,
vidAyxdhara mahoVragaLU, dhAnavarU, deYgayxrU, guhayxkarU, rAkaSxsarU
tAvu tAvu varisabeVkeMdu AseyiMda noVDutitxdadxru. idanunx tiLidu
barxhamxnu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 66-67
eleY vAsudeVvaneV, nAnu Ikeyanunx ninage koDutetxVne. niVnu Akeyanunx
parigarxhisu. Ikeyanunx varisuvudaralilx deVvategaLanUnx,
dAnavaranUnx, Ikeyanunx varisadaMte heVLidedxVne. ninanx kelasavu
atayx moVGavAdudariMda nAnu saMtoVSapaTeTxnu. AdadxriMda nAnu
koDutetxVne, niVnu parigarxhisu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 68
Aga barxhamxnu A lakiSxmXyanunx kuritu, eleY lakiSxmXyeV! niVnu
keVshavana bage hoVgi Atananunx varisu, nAnu ninage Atananunx
gaMDananAnxgi kalipxsidedxVne, niVnu avanoDane aneVka kAlagaLa
parayxMtara suKapaDu.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx pArxNigaLu noVDutitxdadxMteyeV A lakiSxmXyu hariya
vakaSxsathxLakekx seVridaLu. A sAvxmiyu vakaSxsathxLakekx hoVgi
Atananunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 70
lakiSxmXyu heVLidaLu:- eleY deVvaneV, nananxnunx niVnu yAvAgalU
biDakUDadu. ninanx apapxNeyaMte nAnu yAvAgalU naDeyutetxVne
parxpaMcakekxlAlx hitavanunx mADuvavanAgi ninanx vakaSxsisxnalilxyeV irutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
hariya vakaSxsathxLadalilxdudxkoMDu A lakiSxmXyu deVvateyanunx
noVDidaLu. adariMda avarelalxyU bahuvAgi suKavanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga viSuNxvinalilx devxVSavanunx hoMdadidadx deYtayxrelalxrU
koVpavanunx tALidaru. adanunx noVDi Akeyu viparxcititxyeV muMtAda A
deYtayxranunx biTuTxbiTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 73
AmeVle rAkaSxsaru dhanavxMtariya keYyalilxdadx amaqtavanunx pApa
budidhxyiMda parAkarxmashAligaLAda avaru kitutxkoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga viSuNxvu sitxrXVrUpavanunx hoMdi mAyeyiMda A rAkaSxsaranunx
vaMcisutAtx baMdu eleY deYtayxrirA, kamaMDaluvanunx nananx keYyalilx koDiri.
\end{mn}

\begin{mn}%% 75-76
nAnu nimage vashavAgi nimamx maneyalilxrutetxVne
eMdaLu. tirxloVkasuMdariyAda A heMgasina rUpavanunx noVDi, Akeyu baMdu
tAnAgiyeV keVLutitxruvudanUnx yoVcisi, AsheyiMda avaLa keYge
amaqtavanunx koTaTxru. anaMtara Akeyu edurige kANaleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara goVviMdanu hAge taMda amaqtavanunx deVvategaLige
koTaTxnu. Aga iMdArxdi deVvategaLu adanunx kuDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%% 78
amaqtavanunx kuDidameVle A deVvategaLu katitx muMtAda
AyudhagalanenxtitxkoMDu deYtayxra meVle yudadhxkekx hoVdaru. Aga A
deYtayxrelalxrU ETanunx tinunxtAtx pAtALavanunx hokakxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 79-80
A deVvategaLu saMtoVSapaTuTx shaMKa, cakarx, gadegaLanunx dharisiruva
sAvxmige namasakxrisi modalinaMte deVvaloVkakekx hoVdaru. eleY
BiVSamxneV, adu modalugoMDu A dAnavaru sitxrXVyaralilx AseyuLaLxvarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSaNxnu tirasakxrisalu A dAnavarelalxrU rasAtaLakekx hoVdaru. Aga
sUrayxnu cenAnxgi parxkAshisutatx tananx dAriyalilx sututxvudakekx
modalu mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 82
aginxyU kUDa manoVharavAda kaMtigaLanunx biVrutAtx javxlisidanu. Aga
elAlx pArxNigaLigU dhamaRdalilx budidhx huTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga mUru loVkavU saMpatitxniMda kUDikoMDitu. avanunx viSuNxvu
kApADidanu. Aga loVkadhAriyAda barxhamxnu deVvategaLige hiVgeMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 84
nimamxnunx kApADuvudakokxVsakxra nAnu viSuNxvige heVLidenu. adeV riVti
IshavxranigU heVLidenu. avaru nimamx yoVgakeSxVvanunx noVDi koLuLxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru yAvAgalU nimamx keSxVmavanenxV mADuvudariMda avaranunx niVvu
seVvisiri. AdadxriMda avaru sadA keSxVmadiMdidudx nimage varavanunx koDuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 86-87
barxhamxnu hiVgeMdu heVLi tananx sAthxnakekx horaTuhoVdanu. I riVti
elAlx loVkakUkx tAtanAda barxhamxnu horaTuhoVgalu, iMdarxnU
harishaMkaranU tamamx tamamx loVkagaLige horaTuhoVdaru. sAvxmiyU kUDa
tananx sAthxnavAda keYlAsakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle I iMdarxnu mUru loVkavanUnx kApADutatx suKavAgidadxnu. eleY
puNAyxtamxnAda BiVSamxneV, I riVti lakiSxmXyu kiSxVrasamudarxdiMda huTiTxdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 89
I purAtanaLAda lakiSxmXyu matetx KAyxtiyalilx BaqguviniMda
utapxnanxLAdaLu. BaqguviniMda matetx shirxVyoDane Ikeyu huTiTxdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx hesariniMdaleV namaRdeyu pUvaR tiVradalilx paTatxNavU
kaTaTxlapxTiTxtu. barxhamxnU kUDa adanunx opipxkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 91
lakiSxmXyapuraveMdu taMdeyu heVLi A deVvikege koTaTxnu. Akeyu matetx
jaganAnxthana baLige baMdu tAnAgiyeV keVLikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
baMdu keVLikoMDarU kUDa loVBatanadiMda A nagaravanunx
koDalilalx. Baqguvina deseyiMda yAvAga A paTaTxNavu sikakxlilalxvoV
Aga keVshavananunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 93
lakiSxmXyu heVLidaLu:- nananxnunx nananx taMdeyu tirasakxrisi nananx
paTaTxNavanunx kitutxkoMDiruvanu, AtaniMda A paTaTxNavanunx kitutx
nanagekoDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 94
Aga sAvxmiyAda shaMKa, cakarx, gadegaLanunx dharisiruva ninanx
magaLige A paTaTxNavanunx koDu eMdanu, 
\end{mn}

\begin{mn}
kuMcika, nALakaveMba eraDu paTaTxNagaLanunx dayaviTuTx ninanx magaLige
koTuTxbiDu enanxlu, Baqguvu koVpakoMDu nAnu A paTaTxNagaLanunx koDuvudilalxveMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY sAvxmiyeV, ivu lakiSxmXya UrugaLalalx, nAneV savxMtavAgi
mADikoMDuvu. sAvxmiyeV, nAnu avanunx koDuvudilalx, AkeSxVpavanunx mADabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 97-98
matetx Baqguvige sAvxmiyu niVnu A lakiSxmXya manegaLanunx
koTuTxbiDu. nananx mAtina meVle niVnu avanunx biDaleVbeVku eMdanu. Aga
Baqguvu koVpagoMDu keVshavanigiMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 99
Baqguvu heVLidanu:- eleY keVshavaneV, niVnu pakaSxpAtadiMdalU
heMDatigoVsakxra hiVge keVLutitxruvudariMdalU BUloVkadalilx bAri
bArigU janamxvanunx hoMdu. alalxde ninanx heMDatiyu agaluvikeyanunx
AgAgahoMdu.
\end{mn}

\begin{mn}
Baqguvu I riVti A keVshavanige bahu koVsadiMda shApakoTaTxnu. viSuNxvU
kUDa koVpagoMDu A Baqguvige shApakoTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY QuSisherxVSaThxneV, niVnu makakxLalilx pirxVtiyanunx
toVradudariMda makakxLalilx ninagU, ninanxlilx makakxLigU
pirxVtiyilalxde hoVgali eMdu QuSige shApavanunx koTuTx
barxhamxloVkakekx horaTuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx padamxdalilxdadx, padamxveV viVrayxvAguLaLx, padamxdaMte
kaNuNxLaLx padamxdalilx vAsisuva, padamxdiMda huTiTxda A
barxhamxnanunx kuritu keVshavanu namasakxrisi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 103
viSuNxvu heVLidanu:- eleY BagavaMtanAda barxhamxneV, ninanx maganAda
Baqguvu bahaLa koVpagoMDu kAraNavilalxde manuSayxnAgi huTeTxMdu nanage shApakoTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A manuSayxloVkadalilx hatutx bAri niVnu huTaTx aneVka bAri heMDatiya
viyoVgavanUnx, bala, pwruSagaLa nAshavanUnx hoMdutitxVye eMdu shapisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 105
nAnu loVkagaLelalxvanUnx biTuTx samudarxdalilx
malagutetxVne. deVvategaLa kelasadalelxlAlx matetx AvAhaneyanunx mADu,
eMdare A kelasagaLalilx kare eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge heVLutitxruva keVshavananunx kuritu loVkaguruvAda barxhamxnu Aga
viSuNxvanunx sumuKananAnxgi mADikoLaLxlu I riVti sutxtiyanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu heVLidanu:- eleY keVshavaneV, niVneV I jagatatxnunx
saqSiTxmADide, padamxvanunx nABiyalilx huTiTxside, adaralilx nAnu
ninanx dhAyxnadiMda huTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}%% 108
niVneV parxpaMcavanenxlAlx kApADatakakxvanu, niVneV
parxpaMcavelalxvanUnx saqSiTxsidavanu, mUru loVkavanUnx niVnu
biDakUDaru. ideV niVnu nanage koDabeVkAda varavu.
\end{mn}

\begin{mn}
loVkada hitakAMkeSxgoVsakxra hatutx janamxgaLanunx manuSayxralilx
hoMdu, niVneV parxpaMcavelalxvanUnx saqSiTxmADuvavanu, ninage
shApavanunx koDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%110
I Baqguvu eSaTxravanu? eleY janAdaRnaneV AtaniMda ninage shApakoDalu
heVge tAne sAdhayx? viparxrAda bArxhamxNaranunx niVnu sadA gwravisu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 111
eleY mAdhavaneV niVnu kiSxVrasamudarxdalilx yoVganiderxyanunx
mADutitxru. kArayxda kAladalilx ninanx shakitxyiMda vaqdidhxpaDisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%112
eleY shaturxnAshakaneV! ninanx aMshadiMdaleV iMdarxnu savaR
kArayxgaLanunx mADalu utapxnanxnAgiruvanu, avaneV mUru loVkavanUnx
kApADutatx ninanx apapxNeyanUnx pAlisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%113
viSuNxvu heVLidanu:- eleY parxBuveV niVnu nanage
jAcnxpisuvudelalxvanUnx mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%114-115
viSuNxvu horaTuhoVdanu, barxhamxnu avana mAtanUnx anumoVdisalilalx,
avana hiMde hoVgalU ilalx, A viSuNxvu horaTu hoVgutatxlU pitAmahanAda,
loVka saqSiTxkataRnAda barxhamxnu matetx saqSiTx mADalu
upakarxmisidanu. nAradanu A mAtu balalxvanAda barxhamxnanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 116
nAradanu heVLidanu:- eleY barxhamxneV! niVnu sAvira tale yuLaLxvanu,
sAvira kAluLaLxvanu, niVneV savaR vAyxpiyu. BUmiyanunx saqSiRsutAtx
hatutx aMguladalilx meVlididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvudu saqSaTxvAgideyoV yAvudu saqSaTxvAgutatxdeyoV avelalxvU
niVneVne. eleY tAtaneV, nininxMdaleV I parxpaMcavelalxvU huTiTxdavu
matutx huTuTxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%118
nininxMdaleV yajacnxvU, nininxMdaleV savaR hoVmagaLu, nininxMdaleV
havisusx matutx pashuvU eraDu bageyAdavu, eleY QuSiyeV nininxMdaleV
sAmagaLu, nininxMdaleV CaMdasusxgaLU huTiTxduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
nininxMdaleV yajacnxgaLU huTiTxduvu, nininxMdaleV kuduregaLU, AnegaLU
huTiTxduvu, nininxMdaleV goVvugaLU, pakiSxgaLU, maqgagaLU huTiTxduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx muKadiMda bArxhamxNarU, ninanx bAhugaLiMda kaSxtirxyarU, ninanx
toDegaLiMda veYshayxrU, kAlugaLiMda shUdarxrU huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx kaNuNxgaLiMda kUrayxnU, kiviyiMda gALiyU, manasisxniMda
caMdarxnU oLagina raMdharxdiMda pArxNavU, muKadiMda beMkiyU huTiTxduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 122
A barxhamxna hokakxLiniMda gaganavU, taleyiMda AkAshavU, kivigaLiMda
dikukxgaLU, kAliniMda BUmiyU, I riVti elalxvU nininxMda uMTAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%123
saNaNx Alada biVjadalilx doDaDxdAda Aladamaravu aDagiruvaMte
biVjaBUtavAda ninanxlilx elalxvU tuMbidoMDide, adaraMte elalxvU utapxnanxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
AladabiVjadiMda moLake huTiTx beLedu doDaDxdAgi heVge visAtxravanunx
hoMdutatxdeyoV hAge I jagatutx nininxMda huTiTx beLedu doDaDxdAgi visAtxravAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%% 125
bALeyalilx nAru, ele muMtAduvugaLiMda beVreyAguvikeyu kANuvudilalxvoV
hAge I parxpaMcadalilx nininxMda beVreyAgiruvikeyu kANuvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanxlilx elalxralilxyU barabeVkeMdapeVkiSxtavAda shudadhxvAda
saMtoVSavirutatxde. tApAhAlxdagaLiMda misharxvAda A guNavu
guNarahitanAda ninanxlilx iruvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu obabxneV obabxnu, AdarU beVrebeVreyAgididxVye. alalxde elAlx
pArxNigaLalUlx ididxVye, iMtaha ninage namasAkxravu, niVnu doDaDx
vasutxgaLigelAlx doDaDxvanu, iMtaha ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%128
niVnu elalxrigU kANuvaMtiruvavanu, muKayx puruSanu, virATupxruSanu,
rAjaBUtanu, aMtaHkaraNavanunx elalxralilxyU BAga mADiTiTxdidxVye,
niVnu nAsharahitanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu elalxralilxyU ididxVye, elalxvU niVneV AgididxVye. savaR
savxrUpavanUnx hoMdididxVye, elalxvU nininxMda huTiTxde, savARtamxnAda
ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRra AtamxdalilxyU niVnididxVye, niVneV saveRVshanu, savaR
BUtagaLalilxyU ididxVye, AdadxriMda ninage heVLabeVkAdudeV ilalx,
manasisxnalilxruvudelalxvanUnx niVnu tiLidididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY sAvxmiyeV nananx manoVrathagaLelalxvanUnx niVnu
IDeVrisididxVye. nAnu mADida tapasesxlalxvU ninanxnunx noVDidudariMda saPalavAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu heVLidanu:- eleY putarxneV, niVnu Iga nananxnunx
noVDidudariMda adeV ninanx tapasisxge Palavu, Adare eleY nAradaneV,
nananx dashaRnavu PalavilalxdeV hoVguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 133
AdadxriMda eleY vatasxveV, ninage beVkAda varavanunx keVLikoV. nAnu
ninanx kaNiNxge goVcaranAda meVle ninage elalxvU sididhxsutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu:- pUjayxnAda, savaR BUteVshanAda sAvxmiyeV, niVnu
elalxra haqdayadalilxyU ididxVye. nananx manasisxnalilxruvudu yAvudu
tAneV ninanage tiLiyadu?
\end{mn}

\begin{mn}%% 135
niVnu mADida saqSiTxyelalxvanUnx nAnu noVDidenu. A deVvategaLU,
QuSigaLU, dAnavarU ivaranunx noVDi nanage AsheyuMTAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- deVvanU, savxgaRkekx oDeyanU, taMdeyU Ada
barxhamxnu nAradana viSayadalilx saMtoVSapaTuTx nAradanige varavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 137
eleY nAradaneV, niVnu utatxmavAda QuSiyAgutitxVye. aMtaha niVnu nananx
anugarxhadiMda jagaLada kathegaLalilx pirxVtiyuLaLxvanAgi
AgutitxVye. ninanx gamanavu BUmigaLalilxyU aMtarikaSx matutx
pAtALagaLalilxyU taDeyilalxde irutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 138
yajocnxVpaviVtavU, yoVgapaTaTxvU, CatirxyU, viVNeyU ivu ninage gurutAgirali.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNx, rudarx, iMdarxrugaLalilxyU elAlx divxVpagaLalilxyU, elAlx
rAjarugaLalilxyU, elAlx sathxLagaLalilxyU, ninanx gamanavu
taDeyilalxde irali.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanxnunx noVDi BUmiyalilx rAjarugaLelAlx pirxVtiyanunx hoMdali,
vaNaRgaLige niVneV shikaSxkanAgu. eleY maganeV, deVvategaLiMda
seVvisalapxDutAtx sukavAgiru ideV nananx varavu.
\end{mn}

%
% ililxge shirxVpadamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx viSuNx lakiSxmXyara\\
% utapxtitxyeMba nAlakxneya adhayxyavu mugidudu.
%

%% aidaneya adhAyxyavu.

\begin{mn}%% 1
BiVSamxnu keVLidanu:- dakaSxna magaLAda satiyu deVhavanunx heVge
biTaTxLu? rudarxnu EtakokxVsakxra dakaSxra yajacnxvanunx nAshamADidanu?
\end{mn}

\begin{mn}
mahAyashasakxnAda I rudarxnu bahu koVpavanunx hoMdidanaSeTx. A
maheVshavxranu hAge mADidudanunx keVLi nanage bahu AshacxrayxvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- eleY BiVSamxneV. gaMgAdAvxradalilx dakaSxnu
pUvaRdalilx yajacnxvanunx mADidanu. alilxge deVvategaLu,
asuraru. pitaqgaLu, QuSigaLu, nAgaru, yakaSxru, supaNaRru,
marututxgaLu, quSadhigaLu, kashayxpa, atirx, pulasatxyX, pulaha,
karxtu, vAlimxVki, aMgirasusx, vasiSaThx ivarelalxrU alilxge baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%% 6
alilx samavAgi yajacnxveVdikeyanunx kaTiTx alilx aginx
parxtiSeThxyanunx mADidaru, vasiSaThxnu hoVtaqvU, aMgirasusx
adhavxrayxvU, baqhasapxtiyu udAgxtaqvU, nAradanu barxhamxnU Agi
varaNavanunx tegedukoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 7-8
yajacnxvu modalAyitu, aginxyalilx hoVmamADalu modalu mADidaru,
deVvategaLu sAthxvarajaMgamagaLu elalxvU baMduvu, makakxLiMda
kUDikokxMDa barxhamxneV sadasayxnAdanu, viSuNxvu yajacnxvanunx
kApADalu tAneV niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vasugaLU, dAvxdashAditayxru, ashivxniVdeVvategaLu, mArututxgaLu
hAdinAlukx jana manugaLu kUDa baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%% 10-11
I riVti yajacnxvu naDesutatx hoVmamADutitxralul alilx
BakaSxyXBoVjayxgaLa adhikayxvanunx noVDi sutatxlU hatutx
yoVjanadagalakekx elalxrU seVri mAhAveVdikeyanunx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga magaLAda satiyu A yajacnxdalilx bahuvAda visAtxravanunx noVDi
taMdeyanunx kuritu vinayadiMda iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-14
eleY taMdeyeV, tapasivxgaLa guMpiniMda kUDida I ninanx
mahAyajacnxdalilx barxhamxneV muMtAda deVvategaLU, QuSigaLU saha
baMdidAdxre. alalxdeV padamxveV maneyAgivuLaLx, padamxdalilx huTiTxda
deVvadeVvanU. pitAmahanU Ada barxhamxnU utatxmavAda vimAnadalilx
sAvitirxyoDane kuLitukoMDu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 15
shAjacnxRveMba bilulxLaLx, hoMbaNaNxda baTeTxyanunxTuTx kwsutxBa
maNiyiMda parxkAshitanAda, shirxVvatasxveMba macecxyuLaLx
lakiSxmXVpatiyu lakiSxmXyoDane I ninanx yajacnxkekx baMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 16
deVvarAjanU shatakarxtuvU Ada iMdarxnu airAvatavanunx hatitx
heMDatiyAda shaciyoDane kuLikoMDu baMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pApigaLanunx shikiSxsuvavanU, dhamaRmADuvavaralilx dhamiRSaThxnAda
yamanu dhUmorxVRNeRyeMba heMDatiyoDane baMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
jalajaMtigaLige oDeyanAda varuNanu gwriyeMba heMDatiyoDane baMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yakaSxrigelAlx oDeyanAda visharxvasesxMba QuSiya maganAda
dhaneVshavxranAda kubeVranu ililxge heMDatiyoDane baMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLigelAlx muKavAda, pArxNigaLa hoTeTxyalilxruva,
veVdagaLelalxvU yArigoVsakxra utapxnanxvAgiveyoV aMtaha aginxyU kUDa
ililxge baMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 21
niQuRtiyeMba dikApxlakanAda yakaSxnu heMDatiyoDane I yAgakekx baMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
parxpaMcadalilx Ayusasxnunx koDatakakxvareMdu barxhamxniMda
nimiRtarAda pArxNa, apAna, samAna, udAna, vAyxnarugaLu
nalavatotxMbatutx gaNagaLoLage gaNisalapxTiTxdAdxre avarU baMdidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
parxjegaLige oDeyanAda vAyudeVvanu I yajacnxdalilx baMdiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 24-25
hanenxraDu BAgavanunx hoMdiruva, garxhagaLige oDeyanAda,
jagatitxgelAlx kaNANxda, parxpaMcavenenxlAlx kApADuva, deVvategaLige
muKayxnAda, Ayususx, dhana matutx hagalugaLige oDeyanAda loVkavanunx
pAvanamADuva BAsakxranu saMjecnxyeMba heMDatiyoDane ililxge baMdiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 26-27
atirxmahAmuniya vaMshadalilx huTiTxdavanU, tananx shiVta kiraNagaLiMda
loVkada janarigelAlx AnaMdavanunxMTumADuvavanU, kiVtiRvaMtanU,
OSadhivanasapxtigaLige oDeyanU, nakaSxtArxdhipatiyU, Ada caMdarxnU
ililxge baMdiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 28
aSaTxvasugaLU, ashivxniVdeVvategaLU, vaqkaSxgaLU, vanasapxtigaLU,
gaMdhavaRrU, apasxrasitxrXVyarU ivelalxrU baMdiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
vidAyxdhararu, BUtagaLu, veVtALagaLu, yakaSxru, rAkaSxsaru,
pishAcigaLU, BayaMkaravAda kelasagaLanunx mADuva matutx jiVvavanunx
nAshamADuvavarelalxrU baMdidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
nadigaLu, nadagaLu, samudarxgaLu, divxVpagaLu, pavaRtagaLu,
gArxmadavaru, araNayxdavaru, pashugaLu matutx ililxge baralu yoVgayxrU
yoVgayxralalxdavarU kUDa baMdidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%% 31-32
kashayxpa, vaniSaThx, pulasatxyX, pulaha, sanakAdi QuSigaLu,
puNayxvaMtarAda rAjarugaLu matutx I BUmiyalilxruva mikakxrAjarugaLU
catuvaRNaRdavarU sakalAsharxmadavarU tamamx tamamx kelasadalilx
AsakatxrAgiruvavarU kUDa baMdidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%% 33-34
bahaLa heVLidudariMda parxyoVjanaveVnu? barxhamxna saqSiTxyeV ililxge
baMdide. soVdariyaru, soVdariyara gaMDaMdiru, avara makakxLu
ivarelalxlrU tamamx heMDiru makakxLu baMdhugaLoDane ililxge
baMdidAdxre. I garxhagaLelalxvU baMdive. nakaSxtarxgaLoDane caMdarxnU baMdiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY taMdeyeV, I ninanx yajacnxkekx loVkapAlakarU kUDa elalxrU
baMdidAdxre. avarelalxrU elalx alaMkAragaLiMda BUSitarAgi heMDatiya
roDane parxkAshisutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnadiMdalU, gwravadiMdalU elalxranUnx pUjisididxVye. karesikoMDu
baMdiruvavarelalxrigU sariyAda gwravavanunx koTiTxdodxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
pUjayxnAda A nananx gaMDanobabxnanunx ililxge karedilalx. eleY
pUjayxnAda taMdeyeV, avanilalxdidadxre I yajacnxveV shUnayxveMdu
nanage kANutitxde.
\end{mn}

\begin{mn}%% 38
bahushaH niVnu nananx gaMDananunx karedilalxveMdu
toVrutatxde. elalxrigU parxBuvAda A BagavaMtana jAcnxpakavu ninage
baralilalxveMdu kANutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%39-41
pulasatxyX heVLidanu:- A dakaSxbarxhamxnu satiyu heVLida I mAtanunx
keVLi patisenxVhadiMda kUDida, tananx pArxNakikxMta
hecAcxdavaLAda. sAdhivxyAda, patiyalilx AsakatxLAda, pativarxteyAda,
puNayxshAliniyAda, gaMDanige oLeLxyavanunx mADuvudaralilx AsakatxLAda,
A satiVdeVviyanunx toDeya meVle kuLiLxrisikoMDu gaMBiVravAda mAtiniMda
amAmx, ninanx gaMDananunx kareyadiruvudakekx nishacxyavAda
kAraNavanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 42-43
amAmx A viSayadalilx samAdhAnavAgi nAnu heVLuva kAraNavanunx
keVLu. avanu kapAlapAterxyanunx hiDidirutAtxne. camaRvanunx
hodedirutAtxne, meYgelAlx bUdiyanunx baLedukoMDirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%% 44
huliya camaRvanunx uTaTxdAdxne. Aneya camaRvanunx
hodedidAdxne. kapAlagaLa mAleyanunx katitxge hAkikoMDidAdxne. oTATxMga
(maMcadakAlu)vanUnx keYli hiDididAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%45-46
soMTadalilx goVnasaveMba hAvanunx kaTiTxkokxMDu irutAtxne,
gurutigoVsakxra aMtaha hAvanunx bahuvAgi kaTiTxkoMDiruvanu,
sapaRgaLige adhipatiyAda vAsukiyanunx janivAravanAnxgi
hAkikoMDidAdxne, I riVtiyAda veVSavanunx hAkikoMDu yAvAgalU
loVkadalilx sututxtitxrutAtxne, betatxle idudxkoMDu gaNagaLanunx
joteyalilx kaTiTxkoMDu BUtagaLa guMpiniMda kUDikoMDu sututxtitxrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
avanige mUru kaNuNx, yAvAgalU keYyalilx tirxshUlaviruvudu, yAvAgalU
kuNitagaLalelxV Asakatxnu, ivalalxde aneVkavAda ayoVgayxvAda
kelasagaLanenxV ninanx gaMDanu mADutitxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva baTeTxyu manege yoVgayxvalalxvoV adanenxV hodidxrutAtxne,
ivelalxvU kUDa I deVvategLu baMdiruvAga nananxnunx nAcikege guri mADuvudilalxveV?
\end{mn}

\begin{mn}%% 49
avanalilx I doVSagaLiruvudariMdalU, loVkadalilx idariMda nanage
nAcikeyAguvudariMdalU, I kAraNagaLiMda avananunx nAnu kareyalilalxvamAmx.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 50
I yajacnxvu mugida meVle nimamx baLige baMdu ninanx gaMDananunx
gwravisi, ninonxDane AtananUnx gwravisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru loVkakikxMtalU utakxqqSaTxvAda riVtiyalilx nimamxnunx gwravisi
pUjisutetxVne, ideVne nAcikege doDaDx kAraNavu, ninage tiLisidedxVne
\end{mn}

\begin{mn} 
I viSayadalilx niVnu koVpamADabeVDa, elAlx viSayadalUlx ninage
BAgavanunx koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY magaLeV, hiMdina janamxdalilx yAvanu yAva kamaRvanunx
mADirutAtxnoV avanu aMtaha Palavanunx I janamxdalilx anuBavisutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu mADida kamaRPalavanunx anuBavisabeVku, varanalilxruva
sithxtiyanunx noVDi duHKisabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
rUpu, kiVtiR, swBAgayx, ramayxvAda oDavegaLu, utakxqqSaTxvAda
vaMshadalilx janamx, suMdaravAda deVha ivanunx manujaru pUvaRpuNayx
BAgayxdiMda hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
amAmx magaLeV, niVnu ninanxnUnx niMdisikoLaLxbeVDa. ninanx
BAgayxvanUnx niMdisikoLaLxbeVDa, manuSayxnu pUvaRda kamaRPalavanenxV
anuBavisutAtxne, yAvanige yAvanu EnanUnx koDalu samathaRnalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
baliSaThxnu obabxnU ilalx, shUranU ilalx, paMDitanU
ilalx. pAMDitayxvAgali balavAgali pUvaR kamaRdiMdaleV uMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%558-59
I deVvategaLu savxgaRvanunx hoMdidAdxre, alilx parxkAshisutAtx bahaLa
kAladiMdidAdxre, barxhamx, viSuNx, iMdArxdi deVvategaLU kUDa nAnA
vidhavAda keSxVtarxgaLalilx mADida puNayxkaravAda tapasisxniMda yAva
puNayxvanunx mADidAdxreyoV adara Palavanunx anuBavisutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
taMdeyu hiVge heVLalu, eleY BiVSamxneV, yoVgayxLAda satiVdeVviyu
koVpadiMda kaNuNxgaLanunx keMpagemADikoMDu taMdeyanunx niMdisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%61
satiyU heVLidaLu:- eleY taMdeyeV puNayxkekx BAgiyAgiruvavarelalxrU
puNayxdiMdaleV saMpatatxnunx hoMdutAtxreMdu nananx edurige niVnu
heVLideyalalx, idelalxvU sariye.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxdiMda utatxmajanamxvanunx hoMdutAtxne, puNayxdalilxyeV BoVgagaLU
nelemADikoMDev. A IshavxranAdaroV jagatitxgelalxkUkx
oDeyanu. elalxrigiMtalU utatxmaneMbudAgi gaNisalapxTiTxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamx, viSuNx, iMdArxdigaLelalxrigU A IshavxraneV sAthxnagaLanunx
koTiTxdAdxne A sAvxmiyAda, elalxrigiMtalU ucacxsAthxnadalilxruva
Ishavxrana guNagaLanenxlAlx heVLalu barxhamxnu nAligeyU kUDa samathaRvAgalAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64-65
bUdi, kapAla, samxshAnadalilx vAsa, kaTiTxkoMDiruva I sapaRgaLu,
pishAcigaLu, guhayxkaru, ratanxgaLu, oDavegaLu, sAthxnagaLu
ivelalxkUkx A IshavxraneV oDeyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 66
I IshavxraneV kApADatakakxvanu, ItaneV koDatakakxvanu. ItaneV
dikukxgaLanunx kApADatakakxvanu, A iMdarxnU kUDa I rudarxna
anugarxhadiMdaleV savxgaRvanunx hoMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I rudarxna ipipxgeyiMdaleV barxhamxnu saqSiTxyanunx mADutAtxne I
rudarxna kaqpeyilalxdidadxre I balahiVnanAda viSuNxvige
parxpaMcavanunx kApADuvudakekx shakitx elilxMda baMditu?
\end{mn}

\begin{mn}
parxButavxdalilxyU adhikaguNadalilxyU rudarxnigiMtalU hecicxnavanu
yAvanidAdxne? idanunx tiLideV viBuvAda shaMBuvu I parxpaMcavu
nilulxvudakokxVsakxra BUmiyanunx iTiTxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
rudarxnalilx deVvatavxvidudx, avanu elAlx kaDeyalilxyU iruvavanAdare A
satayxdiMdaleV rudarxnu ninanx I yajacnxvanunx nAshamADali.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
nananxlilx tapasesxVnAdarU idadxre. nAneVnAdarU dhamaRvanunx
mADidadxre A PaladiMda ninanx yajacnxvu nAshavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu A rudarxnige heMDatiyAgidadxre, avanu nananxnunx udAdhxra
mADuvudAgidadxre AdariMdaleV ninanx yajacnxvu koneyanunx muTaTxbeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 72-73
A satiyu hiVgeMdu heVLi, yoVgavanunx dharisi tananx deVhadiMda
huTiTxda beMkiyiMdaleV deVhavanunx suTuTxkoLulxtitxralu
deVategaLu. asuraru, pananxgaru, gaMdhavaRru, guhayxkaru ivarelalxrU
ideVnu? ideVnu enunxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
koVpagoMDa A satiVdeVviyu tananx A dakaSxbarxhamxnu saMbaMdhavAda
deVhavanunx alilxyeV gaMgeya daDadalilx tayxjisidaLu. gaMgeya
pashicxma daDadalilx Akeyu deVhavanunx biTaTx jAgavu
malalxkatiVthaRneMdu hesaranunx
\end{mn}

\begin{mn}
I samAcAravanunx rudarxnu keVLi. heMDatiya sAviniMda duHKagoMDu, A
yajacnxvanunx deVvategaLedurige nAshamADalu viVraBadarxnige heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 76-77
viVraBadarxneV muMtAda gaNagaLanUnx, veYnAyaka garxhagaLanUnx,
BUtaperxVta pishAcagaLanUnx, dakaSxyajacnxvanunx
nAshamADuvudakokxVsakxralU matutx A dakaSxnanunx kolulxvudakUkx
rudarxnu kaLuhisidanu. avarelalxrU hAgeyeV hoVgi A
yajacnxdalilxdadxvaranenxlAlx jayisi yajacnxvanunx nAshamADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxvelalxvU nAshavAgalu dakaSxbarxhamxnu utAsxhavilalxdavanU
udoyxVgarahitanU Agi deVvadeVvanAda Ishavxrana baLige hoVgi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dakaSxnu heVLidanu:- eleY parxBuveV, niVnu deVvategaLigelAlx oDeyanu,
Ishavxranu. niVneV I parxpaMcakekxlAlx oDeyanu, deVvategaLelalxranUnx,
niVnu jayisididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 80
nAnAbageyAgiruva, bagebageyAda alaMkAragaLanunx hoMdiruva
gaNagaLelalxvU yajacnxvanunx nAshamADutitxve, eleY IshaneV kaqpemADu I
gaNagaLanenxlAlx hiMtirugisu.
\end{mn}

\begin{mn}
bagebageyAda muKavU halUlx, tuTigaLU uLaLx, nAnAvidhavAda
hoDetagaLanunx hoDeyutitxruva, sapaRrAjarugaLaMte kANutitxruva,
jaTegaLiMda kUDiruva I gaNagaLanunx nivArisu.
\end{mn}

\begin{mn}
tamamx budidhxyiMdaleV agAdhavAda hememxyanunx hoMdiruva, GoVravAda
viGanxgaLanunx mADuva, iSaTxvAda rUpagaLanunx hoMduva, AshArahitavAda,
sakalavAda iSaTxgaLiMda kUDiruva I gaNagaLanunx nivArisu.
\end{mn}

\begin{mn}
itarariMda taDeyalu AgadaSiTxruva balavuLaLx, yoVgigaLAda. yoVgavanunx
hoMdiruva, joVlADutitxruva keVsarada jaTegaLuLaLx kUrxravAda
koVredADegaLuLaLx A gaNagaLanunx nivArisu.
\end{mn}

\begin{mn}
AnegaLa kuMBasathxLavanunx nAshamADuva siMhada deVhavanunx hoMdiruva,
madoVdakada vAsaneyiMda kUDiruva, EkAgarxteyiMda bahuvAda
parAkarxmavuLaLx A gaNagaLanunx nivArisu.
\end{mn}

\begin{mn}
bagebageyAda baNaNxda baTeTxgaLanunx hodidxruva, viVrara gaMBiVra
dhavxniyuLaLx, maqga, huli, siMhagaLa, gajaRneyuLaLx, huliyu
camaRvanunx hodidxruva A gaNagaLanunx nivArisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 86
sapaRgaLa hAravuLaLx, beLaLxgiruva yajocnxVpaviVtavanunx
hAkikoMDiruva, tirxshUla, katitx, gadegaLanunx dharisiruva, koDali,
hagagxgaLanunx hiDidiruva A gaNagaLanunx nivArisu.
\end{mn}

\begin{mn}
shasatxrXgaLu, garagasa, bilulx, BayaMkara doNeNxgaLu, asatxrXgaLu
ivanunx hiDidiruva gade, mudagxra, kalulx, musala, koLiLxgaLanunx
hiDidiruva I gaNagaLanunx nivArisu.
\end{mn}

\begin{mn}
vajArxyudha, shakAtxyXyudhx, ashani, pArxsa, kuMta, katatxrisuva
katitx muMtAdavugaLanunx dharisiruva, taDeyalu asAdhayxvAda gaNagaLu
nananx yajacnxvanunx, garxhagaLu sUyaRnanunx AkAshadalilx AvarisuvaMte
AvarisikoMDive, avanunx nivArisu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtaha ivarelalxranUnx hiMdakekx karedukoV. eleY haMkaraneV yajacnxvu
BayadiMda hedari jiMkeya rUpavanunx hoMdi savxgaRkekx horaTu hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMKadaMte kAMtiyuLaLx deVvanige namasAkxravu, gaNagaLoDaneyU,
naMdiyoDaneyU kUDiruva, vaqSaBavAhananAda, caMdarxdhAriyAda, shUla,
shakitx QuSiTxgaLanunx dharisiruva sAvxmiyeV, ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 91
digaMbaranAda sAvxmiyeV, ninage namasAkxravu. yashasivxyU, bahubalavU
iruva sAvxmiyeV ninage namasAkxravu. barxhamxnU, barxhamx deVhanU Ada,
bArxhamxNanU jayisalu ashakatxnU Ada sAvxmige namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
digaMbaranAda sAvxmiyeV, ninage namasAkxravu. yashasivxyU, bahubalavU
iruva  sAvxmiyeV ninage namasAkxravu. barxhamxnU, barxhamx deVhanU
Ada, bArxhamxnU jayisalu ashakatxnU Ada sAvxmige namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMdhakAsurasaMhAriyAda, yAgadhAriyAda, nArubaTeTxyanunx dharisiruva,
rudarxnAda, vajArxyudhakekx parxtiyAda shakitxyuLaLx, maMgaLakaranAda,
elalxvanUnx nAshamADuva A sAvxmiyAda nimage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
girigaLige IshanAda, surarige oDeyanAda iSATxthaRgaLanunx koDuva
ninage namasAkxravu. dhUmavaNaRvuLaLx, ugarxnAda, loVkavilakaSxNavAda
rUpavuLaLx, gadeyanunx hoMdiruva, divayxrUpavanUnx hoMdiruva ninage namasAkxravu
\end{mn}

\begin{mn}
deVvadAnavarige oDeyanAda, yatigaLige adhipatiyAda, deVvategaLigU
deVvanAda vAyxGarxcamaRvanunx hodediruva, katitxyanunx hiDidiruva
ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%95
virUpAkaSxnAda, oLeLxya kaNunxLaLx, sAvira kaNuNxgaLuLaLx ninage
namasAkxravu IshAnanAda, vishAlanAda, mukakxNaNxnAda, dhanusasxnunx
hiDidiruva ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 96
kobibxdavaranunx nAshamADuva, deVvanAda, elalxvanUnx nAsha mADuva
ninage namasAkxravu. Bakatxrige daye toVrisuva rudarxdalilx sotxVtarx
mADalapxTiTxruva ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
virUpanAda, oLeLxya rUpanU Ada, aneVka rUpagaLanunx dharisiruva ninage
namasAkxravu. aidu muKavuLaLx, shuBavAda muKavuLaLx. caMdarxnaMte
muKavuLaLx ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
varavanunx koDatakakx, varakekx ahaRnAda, maqgavanunx dharisiruva,
Ameya avatAriyAda, kapApxda kUdalananx muMdaleyalilx hoMdiruva,
kamaMDaluvanunx hiDidiruva ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVkavAda hesaragaLuLaLx, parxpaMcasavxrUpanAda, elalxkUkx oDeyanAda
ninage namasAkxravu. mUru kaNuNxLaLx, tirxpuragaLanunx nAshamADida
eleY sAvxmiyeV, niVneV namage rakaSxkanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 100
manasusx, mAtu deVhagaLiMda eleY maheVshavxraneV, ninanxnunx
sharaNuhoMdidedxVne eMbudAgi kaSaTxvanunx hoMdiruva A dakaSxnu
Ishavxrananunx sutxtisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAda divayxvAda sotxVtarxdiMda sutxtisalapxTuTx, A Ishavxranu
dakaSxnige eleY parxjApatiyeV, ninage nAnu ninanx yajacnxda
saMpUNaRvAda Palavanunx koTiTxdedxVne eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alalxde savaR iSaTxgaLanUnx sididhxsuvaMtaha utatxmavAda yajacnxvanunx
hoMdutitxVye eMdU heVLidanu. hiVge A sAvxmiyu heVLalu A sAvxmiyanunx
dakaSxnu namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge namasakxrisi dakaSxparxjApatiyu elAlx gaNagaLU
noVDutitxruvaMteyeV tananx manege hoVdanu. A IshavxranU kUDa heMDatiya
diHKadiMda gaMgAdAvxradalilxyeV niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx pirxVtipAtarxLAda A satiyu elilxhoVdaLu eMdu A satiV
deVviyanenxV ciMtisutitxruva A sAvxmiya hatitxrakekx nAradanu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu: ninanx pArxNapirxyaLAda A satiVdeVviyu eleY
sAvxmiyeV, himavamtanige magaLAgi meVneya gaBaRdalilx huTiTxdAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%% 106
loVkadalilxruva tatavxgaLanunx balalx Akeyu beVreya deVhavanunx
hoMdidAdxLe eMbudanunx keVLi Ishavxranu dhAyxnadiMda Akeyu
huTiTxruvudanunx tiLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga sAvxmiyu tananx kelasavu neraveVriteMdu tiLidukoMDanu. matutx
Akege ywvanavu baralu matetx Akeyanunx maduveyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVtiyAgi pUvaRdalilx dakaSxbarxhamxna yajacnxvu nAshavAda
riVtiyanunx ninage heVLirutetxVne.
\end{mn}

%
% ililxge shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx dakaSxyajacnxvidhavxMsanaveMba\\
% aidaneya adhAyxyavu mugidudu
%

% Araneya adhAyxyavu.

\begin{mn}%%% 1
BiVSamxnu keVLidanu:- eleYguruveV, deVvategaLu, dAnavaru,
gaMdharavxru, rAkaSxsaru, ivara utapxtitxyanunx karxmavAgi
visAtxravAgi nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- dakaSxparxjApatigiMtalU hiMde
saMkalapxdiMdalU noVTadiMdalU muTuTxvikeyiMdalU, parxjegaLu
saqSiTxsalapxTiTxru. avanigiMta Icege gaMDa heMDiru seVri meYthuna
mADuvudariMda huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx parxpaMcavanunx yAvariVriyAgi saqSiTxsidaneMudanunx
heVLutetxVne keVLu dakaSxbarxhamxnu, deVvategaLu, QuSigaLu, sapaRgaLu,
ivaranunx saqSiTxsalu loVkagaLu pUtiRyAgalilalx. Aga dakaSxbarxhamxnu
asikinxyalilx meYthunadiMda sAvirajana makakxLanunx saqSiTxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dakaSxbarxhamxniMdutapxnanxrAda sAvira makakxLu harayxshavxreMdu
parxsidadxrAgi avarU kUDa parxjegaLanunx saqSiTxmADalu
yatinxsidaru. Aga avaranunx noVDi nAradanu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu:- eleY QuSisherxVSaThxreV, BUmiya agala, udadx,
etatxragaLanunx elAlxkaDeyalilxyU tiLidu, AmeVle hecicxge
saqSiTxyanunx mADiri.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru A mAtanunx keVLi BUmiyanunx noVDalu elAlxkaDegU
horaTaru. samudarxkekx hoVgutitxruva nadigaLu heVge
hiMtiruguvudilalxvoV hAge avaru iduvaregU hiMtirugalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
dakaSxparxjApatiyu harayxhsavxru bAradudanunx tiLidu matetx viVraNi
eMbuvaLalilx sAvira makakxLanunx saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 9
avarelalxrigu shabaLareMdu hesaru. avarelalxrU saqSiTxyalilx
toDagalu. nAradanu avaranunx kuritu matetx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAradanu heVLidanu:- elAlx kaDeyalilxyU hoVgi BUmiya parxmANavanUnx,
nimamx sahoVdarara vicAravanUnx tiLidubaMdu anaMtara hecicxge
saqSiTxyanunx mADiri.
\end{mn}

\begin{mn}
A shabaLarU, aNaNxMdiru hoVdamAgaRdalilxyeV hoVdaru. AginiMda
modalugoMDu cikakxvaru doDaDxvaru hoVda mAgaRdalilxyeV
hoVguvudilalx. adu modalugoMDu doDaDxvaru cikakxvaru hoVdare
muHKigaLAgutAtxre. AdadxriMda hiVge hoVgabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge a shabaLaru nAshavAgalu A dakaSxbarxhamxnu aravatutx jana heNuNx
makakxLugaLanunx viVriNiyalilx huTaTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%13-15
A aravatutx janaralilx hatutx janaranunx dhamaRnigU, hadimUru
janaranunx kashayxpanigU, ipapxtetxVLu janaranunx soVmanigU,
nAlavxranunx ariSaTxneVmigU, ibabxranunx shukarxnigU, ibabxranunx
kaqshAshavxnigU, ibabxranunx AMgirasanigU koTaTxnu. avara hesaranunx
visAtxravAgi heVLutetxVne. avarelalxrU deVvategaLa tAyiyaru keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
aruMdhatiV, vasu, jAmi, laMbA, BAnu, marutavxtiV, saMkalApx muhUtAR,
sAdhAyx, vishAvx, eMbudAgi hatutx janaru dhamaR patinxyaru avara
makakxLanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
vishevxyu vishevxVdeVvaranUnx sAdheyxyu sAdhayxranUnx hetatxru.
\end{mn}

\begin{mn}%% 18
marutatxvXtiyalilx marutavxMtarU, vasuvinalilx vasugaLU, BAnuvinalilx
BAnugaLU, muhUteRyalilx muhUtaRjarU, laMbeyalilx GoVSarU, jAmiyalilx
nAgaviVdhiyU, aruMdhatiyalilx paqthiviVtaLarU. huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
saMkalepxyalilx saMkalapxrU huTiTxdaru. vasuvina saqSiTxyanunx
heVLuvenu keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 20
elAlx dikukxgaLanUnx vAyxpisikoMDiruva joyxVtiSamxMtareMba deVvategaLu
vasugaLeMdu hesaranunx paDedidAdxre. avara hesaranunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Apa, dhurxva, soVma, dhara, anila, anila, varxtUyxSa, parxBAsa I eMTu
janarU vasugaLeMdu hesaranunx hoMdidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
ApaneMbuvanige shAMta, veYtaMda, shAMba, baBurx eMbadAgi nAlavxru
makakxLu ivara yajacnxvanunx rakiSxsatakakxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
dhaqvaneMbavanige kAlaneMba maganU, soVmanige vacaRne maganU,
dharanige darxviNa havayxvAharU makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kalapxda koneyalilx biVsuva gALiyU, ramaNanU, shishiranU, manoVhara,
dhava ivaru hariya makakxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanige saMcAravanenxV tiLiyalasAdhayxnAda manoVjana, avijAcnxna
tagatigaLeMba makakxLa, Adaru, anilanige aginx yaMtiruva makakxLu huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 26
aginxge maganAda kumAraneMbavanu joMDinalilx huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A aginxya vaMshavu shAKoVpashAKegaLAgi veVdaparxsidadhxvAyitu. I
kumAranige kaqtitxkAdeVviyaru rakaSxkarAdudariMda anaMtara avanige
kAtiRkeVyaneMdu hesarubaMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtUyxSaneMba manuvige viBuveMba maganAdanu, avaneVneV deVvalaneMba
hesarina QuSiyAdanu, parxBAsanige vishavxkamaRneMba hesarina
maganAdanu, avanu saqSiTxkataRnU, shilipxyU Adanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu doDaDx manegaLanUnx, udAyxnagaLanUnx, parxtimegaLanUnx,
oDavegaLanUnx kere, toVTa, BAvigaLanUnx deVvategaLige mADikoDuva baDagiyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%30-31
ajeYkapAtf, ahibuRdhanxyX, virUpAkaSx, reYvata, hara, tarxyXMbaka,
sAvitarx, jayaMta, pinAkiV, aparAjita, sureVshavxraneMbudAgi kanonxMdu
gaNagaLige adhipatigaLAgi hanonxMdu jana rudarxnu parxsidarAgiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ivarelalxrU barxhamxmAnasaputarxru, yAvAgalU tirxshUlavanunx
dharisiruvaru. ivarugaLasamAhavu eMBatutxnAlukxkoVTigaLiruvuvu. nananx
(pulasatxyXna) vaMshadavaru nAsharahitarAda avaMtajariruvaru.
\end{mn} 

\begin{mn}
ivarelalxrU dikukx vidikukxgaLalilxdudxkoMDu gaNagaLige adhipatigaLAgi
rakaSxNeyanunx mADutitxruvaru. ivarU, ivarige suraBiyalilx
utapxnanxrAda makakxLu mumamxkakxLU bahujanariruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 34-35
kashayxpanige avana heMDatiyaralilx huTiTxda makakxLu momamxkakxLanunx
heVLutetxVne. aditi, diti, danu, ariSeThx, surase, suraBi, vinate,
tAmArx, korxVdhavashe, ire, kadUrx, shukirxV, shuniV, eMbudAgi
kashayxpana heMDatiyaru. ivaralilx huTiTxda makakxLanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 36
cAkuSxSamanuvina kAladalilx tuSitareMdu parxsidadhxrAda deVvategaLeV
veYvasavxta manavxMtaradalilx dAvxdashAditayxreMdu parxsidadhxrAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarx, dhAtA, Baga, tavxSATx, mitarx, varuNa, arayxmA, vivasAvxR,
savitA, pUSA, aMshumAnf, viSuNx, ivariSuTxjanarU dAvxdashAditayxreMdu hesarugoMDidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
mariVcana maganAda kashayxpanige aditiyalilx utatxmarAda makakxLu huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqshAshavxneMba QuSige deVvaparxharaNareMba makakxLAdaru. I
deVvategaLu parxtiyoMdu manavxMtaradalilxyU, kalapx kalapxgaLalilxyU
huTuTxtAtxre. sAyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
A kashayxpaniMda ditiyu ibabxru makakxLanunx hoMdidaLu eMdu keVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%41
hiraNayxkashipu, hiraNAyxkaSxreMbuvareV avaru hiraNayx kashivunige
parxhAlxda, anuhArxda, suhArxda, hArxda eMba nAlavxru makakxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 42-43
parxhAlxdanige, AyuSAmxnf, shibi, bASakxli. vimoVcana eMbadAgi nAlukx
jana makakxLAdaru. nAlakxneyavanAda vimoVcananige baliyeMba
maganAdanu. balige nUru jana makakxLAdaru. avaralelxlAlx doDaDxvanu bANaneMbuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44-45
dhaqtarASaTxrX, sUrayx, vivasAvxnf, aMshutApana, sikuMBi, guravxkaSx,
kuli, BiVma, BiVSaNa, eMdu aneVkarAdaru. ivarigelAlx doDaDxvanAda
bANanu bahu guNavaMtanu. sAvira toVLugaLuLaLxvanu. sakalavAda
asatxrXgaLanUnx hoMdidadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
A bANana tapasisxge saMtoVSapaTuTx Ishavxranu Atana paTaTxNadalilxyeV
vAsamADatoDagidanu. mahAkAla eMdare yamanige
yamaneMdathaRvu. hiVgiruva Ishavxrana hesaranunx anavxthaRvAgi I
bANanU hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%47
hiraNAyxkaSxnige, ulUka, shakuni, BUtasaMtApana, mahABiVma eMbadAgi
Aru makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I nAlavxrige makakxLu momamxkakxLu ipapxtetxVLu koVTi
saMKeyxyuLaLxvarAdaru, bahu baliSaThxru, doDaDx deVhavuLaLxvaru,
nAnAbageyAda rUpavuLaLxvaru, bahuvAda teVjasusxLaLxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
danu eMbavaLu kashayxpaniMda bahu baliSaThxrAda, varadiMda kobibxda
nUru jana makakxLanunx paDedaLu. avaroLage viparxcititx eMbuvanu
muKayxnAgiyU baliSaThxnAgiyU idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%50-53
divxraSaTxmUdhAR (hadinAru taleyavanu) shakuni, shaMku shiroVdhare
ayoVmuKa, shaMbara, vAmana, mariVci, mAgadha, haragajashira,
nidArxdhara, keVtu, keVtuviVrayx, shatakarxtu, iMdarxmitarxgarxha,
vajarxnABa, EkavasatxrX, mahAbAhu, vajArxkaSx, tAraka, asiloVmA,
puloVma, biMdu, bANa, savxBARnu, vaqSapavaR, ivareV muMtAdavaru
danuvina makakxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
savxBARnuvige suparxBe, puloVmanige shaciV. vayanige upadAnaviV,
maMDoVdari, kuhU eMbavaru, heNuNx makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
vaqSapavaRnige shamiRSeThx, suMdari, caMderx, eMbavarU
veYshAvxnaranige, puloVma, kAlike eMbadAgiyU heNuNxmakakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
mariVcana maganAda kashayxpanige I riVtiyAgi aneVka makakxLuLaLxvaLU
baliSaThxLU Ada danuvinalilx aravatutx sAvira jana hAnavaru huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx I mariVciya maganAda kashayxpanu pwloVmaranUnx
kAlaKaMjaranUnx saqSiTxsidanu. avaru hiraNayxpuradalilxdudxkoMdu
kolulxvudakekx asadaLarAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%% 58
avarelalxrU barxhamxniMda varavanunx hoMdidadxru avarelalxranUnx
vijayanu (viSuNxvu) koMdanu. viparxcititxge seYMhikeVyaneMba obabx
kUrxranAda maganAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 59-60
hiraNayxkashipuvina soVdariya makakxLu hadimUru janarAdaru. kaMsa,
shaMKa, naLa, vAtApi, ilavxla, namuci, Kasaqma, aMjana, naraka,
kAlanABa, paramANu, kalapxviVrayx, eMba hesariniMba danuvina
vaMshavanunx beLesidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
saMhArxdaneMbavana vaMshadalilx nivAtakavacaru huTiTxdaru. avaru
gaMdhavaRru. sapaRgaLu, rAkaSxsaru matutx matAtxna pArxNiyiMdalU
kolalxlasAdhayxrAgidadxru. avaranunx ajuRnanu yudadhxdalilx
shwyaRdiMda saMharisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A mariVciputarxnAda kashayxpaniMdaleV tAmerx eMbavaLu shuki, sheyxVni,
BAsi, saqgaqdhirx, gaqdhirxke, shuci eMbadAgi Aru jana
heNunxmakakxLanUnx hoMdidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%64-65
shukiyu giLigaLanUnx, ulUkeyu gUbegaLanUnx hetatxru. sheyxVniyu
giDagagaLanUnx, BAsiyu kuraragaLanunx hetatxru. gaqdhirxyu
hadudxgaLanUnx, sugaqdhirxyu pArivALa muMtAda pakiSxgaLanUnx
hetatxru. shuciyu haMsasArana kAraMDaveMba bakagaLu, parxva eMdare
niVru pakiSxgaLanUnx hetatxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 66-67
iviSUTx Tamerxya vaMshavAyitu. viniVyaLa vaMshavanunx keVLu
pakiSxsherxVSaThxnAda garuDanU, aruNanU,
gaMDumakakxLAdaru. AkAshadalilx kANuva swdAmini (miMcu) Akeya
magaLu. saMpAtiyU jaTAyuvU aruNana makakxLugaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
saMpAtige baBurxveMba maganAdanu. avanu parxpaMcadalilx bahu veVgavAgi
hoVguvaneMdu parxsidadhxnAgidAdxne. jaTAyuvige kaNiRkAra, shatagAmi
eMdu ibabxru makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A pakiSxgaLige aneVkavAda hesaruLaLx makakxLu, momamxkakxLu dUpavAda
pakiSxgaLu huTiTxduvu. suraseyalilx aneVka savaRgaLu huTiTxduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 70
kadUrx eMbavaLu sAvira hAvugaLanunx hoMdidaLu. avaralilx ipapxtAtxru
janaru parxdhAnarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 71-73
sheVSa, vAsuki, kakoRVTa, shaMKa, airAvata, kaMbaLa, dhanaMjaya,
mahAniVla, padamx, ashavxtaka, takaSxka, ElApatarx, mahApadamx,
dhaqtarASaTxrX, balAhaka, shaMKapAla, mahAshaMKa, puSapxdaMta, suBAnu,
shaMKaroVma, nahuSa, ramaNa, pANini, kapila, dumuRKa, pAtaMjali,
ivareV ipapxtAtxru janaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ivarelalxrigU makakxLu, mumamxkakxLu marimakakxLagi beVkAdaSuTx janaru
huTiTxdaru. sAdhAraNavAgi ivelalxvU janameVjayana yAgadalilx suTuTxhoVduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
korxVdhavashaLu sunAmA eMba hesuruLaLx rAkaSxsara taMDavanunx
hetatxLu. koVredADeyuLaLx avaralilx bahu janaranunx BiVmaseVnanu koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%76
rudarxgaNagaLanUn, goVvu (hasu) ememx, utatxmavAda heMgasaru
ivaranUnx suraBiyu kashayxpaniMda hoMdidaLu. avarelalxrU Akege vidheVyarAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
muniyu, munigaNagaLanUnx, apasxrasusxgaLa guMpanUnx kinanxraru,
gaMdhavaRru, ariSaTxru, ivarelalxranUnx hetatxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
irA eMbuvaLu hululx, mara, baLiLxgaLa, podaru muMtAduvanUnx, Kaseyu
aneVka jana yakaSxranUnx rAkaSxsaranUnx hetatxru.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti sAvirAru jana kashayxpana vaMshadavaru huTiTxdaru. eleY
BiVSamxneV, idu sAvxroVciSamanavxMtarada saqSiTxyu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara ditiyu nalavatotxMBatutx jana marututxgaLanunx
hetatxLu. avarelalxrU dhamaRjacnxru, matutx deVvategaLigelAlx pirxVtipAtarxru.
\end{mn}

%
% ililxge shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx Araneya adhAyxyavu\\
% mugidudu.
%

%% ELaneya adhAyxyavu.

\begin{mn}%%% 1
BiVSamxnu heVLidanu:- eleY pulasatxyXQuSiyeV, ditiya makakxLigU
deVvategaLigU yAvAgalU shaturxtavxvaSeTx. adalalxde savatiya makakxLU
AgidAdxre. iMtahavaru deVvategaLoDane senxVhavanunx hoMdi avarige
heVge pirxyarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 2-3
pulasatxyXnu heVLidanu:- pUvaRdalilx deVvAsura yudadhxdalilx
viSuNxviniMdalU deVvategaLiMdalU tananx makakxLU mumamxkakxLU
kolalxlapxDalAgi, ditiyu putarxshoVkadiMda kUDidavaLAgi utatxmavAda
BUloVkakekx baMdu sarasavxtiVnadiya daDadalilxruva puSakxra
tiVthaRdalilx sUrayxnanunx kuritu QuSigaLige ukatxvAda niyamadiMda
ugarxvAda tapasasxnunx mADidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 4
Akeyu haNuNx haMpalugaLanunx tiMdu kaqcaCxrXvarxtagaLiMdalU
cAMdArxyaNAdigaLiMdalU, meYgaLitavAgi shoVkadiMda kUDikoMDu nUru
vaSaRgaLu pUtiRyAgi ugarxvAda tapasasxnunx mADidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge tapasusx mADutitxdadx Akeyu vasiSAThxdi QuSigaLanunx kuritu eleY
vasiSAThxdigaLeV, putarxshoVkanAshakavAda, ihaparagaLalilx
swKayxvanUnx koDuva yAvudAdarU varxtavanunx heVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga vasiSaThxneV muMtAdavaru yAva varxtavanunx AcarisuvudariMda
putarxshoVkavu nAshavAguvudoV aMtaha jeyxVSaThxshudadx
pUNiRmAvarxtavanunx ditige upadeVshamADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu heVLidanu:- eleY bArxhamxNanAda pulasatxyXneV, QuSi
varxtadiMdidadx ditiyu yAva varxtada mahemeyiMda nAlavxtotxMBatutx
jana makakxLanunx paDedaLoV aMtaha jeyxVSaThx mAsada huNiNxmeya
varxtavanunx keVLalu iciCxsuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- eleY BiVSamxneV vasiSAThxdigaLu pUvaRdalilx
ditige heVLidudanenxV nAnu ninage visAtxravAgi heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 10
jeyxVSaThxmAsada shukalxpakaSxda huNiNxmeyadina niyamadiMda
CidarxvAgadiruva kalashavanunx iDabeVku. adaroLage beLaLxgiruva
akikxyanunx tuMbirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
adara sutatxlU bagebageya
haNuNxgaLaninxTiTxrabeVku. kabibxnajalelxyanunx iTiTxrabeVku. biLiya
eraDu baTeTxgaLanunx A kalashakekx hodidxsirabeVku. biLiya
gaMdhavanunx baLidirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
adara sutatxlU bagebageya BakaSxyXgaLanunx shakAtxyXnusAra
dakiSxNeyoMdige iTiTxrabeVku. A kalashavu
tAmarxdAdxgirabeVku. adaralilx dakiSxNeyanunx hAkirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A kalashadameVle cinanxdalilx padamxvanunx mADisi adaroLagaDe
barxhamxvigarxhavanUnx nimiRsi adaninxDabeVku. A barxhamxna
balagaDeyalilx sakakxreyalilx sAvitirxyanunx mADiTiTxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 14
gaMdha, dhUpa, diVpagaLiMda pUjisi giVtavAdayxgaLanunx adaramuMde
mADabeVku oMduveVLe meVle heVLida riVtiyalilx sAdhayxvilalxdidadxre
barxhamx parxtimeyanunx heVge mADabeVku? eMdare.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxparxtimeyanunx belalxdalilx mADabeVku. biLiya hUvu, biLiya
akaSxte, biLi eLuLxgaLiMda A barxhamxvanunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 16-17
barxhamxnigoVsakxra namasAkxraveMdu heVLi pAdagaLanUnx, swBAgayxvanunx
koDuvavanigoVsakxra namasAkxraveMdu A parxtimeya maMdigaLanUnx,
viraMcigoVsakxra namasAkxraveMdu eraDutoDegaLanUnx, manamxtha
nigoVsakxra namasAkxraveMdu soMTavanUnx, vaqkoVdaranigoVsakxra
namasAkxraveMdu hoTeTxyanUnx, anaMtanigoVsakxra namasAkxraveMdu
edeyanUnx, padamxmuKanigoVsakxra namasAkxraveMdu muKavanUnx,
padamxbAhuvigoVsakxra namasAkxraveMdu toVLugaLanUnx,
sarAvxtamxnigoVsakxra namasAkxraveMdu taleyanUnx pUjisabeVku. 
\end{mn}

\begin{mn}
idu rAtirxyalilx mADuva pUje beLagAgutatxlU A kalasha parxtimegaLanunx
bArxhamxNanige koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%% 19-20  
BakitxyiMda bArxhamxnige ananxvanunx hAki UTamADisabeVku. tAnu A dina
upupxhAkadiruva padAthaRgaLanunx tinanxbeVku. BakitxyiMda
parxdakiSxNemADi elAlx pArxNigala haqdayadalilxyU iruva, AnaMda
savxrUpaneMdu yAvananunx heVLutetxVveyoV aMtaha savaRloVkapitAmahanAda
BagavaMtanu pirxVtihoMdali eMba maMtarxvanunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtitiMgaLina huNiNxmeyalUlx upavAsa mADutatx I riVtiyiMda
niyamadiMda A barxhamxnanunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%% 22
haNaNxnunx mAtarx tiMdu, neladameVle hAsigehAsikoMDu
malagabeVku. hiVge hadimUrutiMgaLu mADi koneyatiMgaLalilx
GaqtadheVnuviniMda kUDida hAsigeyanunx adakekx beVkAda
sAmagirxgaLoDane barxhamxna pirxVtayxthaRvAgi koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
cinanxdalilx barxhamxna parxtimeyanUnx, beLiLxyalilx sAvitirxya
parxtimeyanUnx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%24
A parxtimeyu bahu savxlapxveMdare oMdu palakAkxdarU
mADisabeVku. adanunx dAnategedukoLuLxva manuSayxnanUnx, avana
heMDatiyanUnx. vasatxrXgaLiMdalU, shakatxyXnuguNavAgi oDavegaLiMdalU
pUjisabeVku. avanige dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shakatxyXnuguNanAgi goVpu muMtAduvanunx dAnamADi barxhamxnu
taqpatxnAgaleMdu heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
biLiya eLiLxniMda hoVmavanunx mADabeVku. barxhamxna nAmagaLanunx
kiVtaRnemADutitxrabeVku. hasuvina hAlu tupapxgaLiMda bAhamxnige
BoVjanamADisabeVku. duDiDxnalilx loVBatana nADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 27-28
kabibxnajalelxyanUnx hUvinamAleyanUnx shakatxyXnusAra
koDabeVku. huNiNxmeya dina gaMDasAgali heMgasAgali I riVti mADidare
elAlx vidhavAda pApagaLiMdalU mukatxrAgi barxhamxvanunx hoMdutAtxre. I
loVkadalilxyU saMpatatxnUnx, makakxLanUnx, dhamaRvanUnx,
swBAgayxvanUnx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%% 29 
yAvananunx barxhamxneMdenunxtetxVvoV avaneV viSuNxvu. avaneVne
elelxDeyalUlx iruva maheVshavxranu. suKavananxpeVkiSxsuvavanu, beVkAda
AkAradiMda sAvxmiyAda barxhamxnanunx samxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 30-31
ditiyu I viSayagaLanunx tiLidukoMDu savxlapxvU kuMdu oradaMte
jeyxVSaThx pUNiRmAvarxtavanunx mADidaLu. A varxtadamahimeyiMda
kashayxpanu bahu saMtoVSadiMda baMdu, Akeyanunx matetx rUpu,
lAvaNayxgaLuLaLxvaLanAnxgi mADidanu. matutx beVkAda varagaLanunx
koTaTxnu. Akeyu beVkAda varagaLanunx keVLikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 32
Akeyu iMdarxnanunx kolalxtakakx, vijayiyAda, baliSaThxnAda,
mahAtamxnAda, elalx deVvategaLanUnx kolalxtakakx magananunx koDeMdu keVLikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga kashayxpanu iMdarxnanunx kolalxtakakx baliSaThxnAda magananunx I
varxtadiMda koDutetxVne. Adare inonxMdu kelasavanunx mADabeVku eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
eleY oLeLxya satxnagaLuLaLxvaLeV, ApasatxMbaQuSiyu nanagoVsakxra
putarxkAmeVSiTxyanunx mADali. anaMtara ninanxnunx ramisi oLeLxya
gaBaRvu AguvaMte mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga savxgaRdalilxna iMdarxnanunx kolulxvaMtaha baBaRvu ninanxlilx
KaMDitavAgiyU utapxnanxvAgutatxde. enanxlu ApasatxMbanu bahuvAgi
darxvayxvanunx vayxyamADi puterxVSiTxyanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A ApasatxMbanu iMdarx shaturxvAgi Agu eMdu heVLi doDaDxdAgi
hoVmavanunx mADidanu. deVvategaLu mUCeRhoVdaru. deYtayxrU, dAnavarU
kelxVshagoMDaru. anaMtara ditiyalilx kashayxpanu gaBaRvanunx utApxdisi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 37-38
eleY ditiyeV, ninanx muKavu caMdarxnaMte parxkAramAnavAgide. molegaLu
bilavxpaterxyakAyinaMte maMDAgive. tuTigaLu havaLada baNaNxvanunx
hoMdive. ninanxbaNaNxvU, swMdayaRvU bahucenAnxgide. eleY
vishAlAkiSxyeV. ninanxnunx noVDi nAnu nananxnenxV
mareyavaMtAgidedxVne. I riVtiyAgi ninanx deVhadalilx gaBaRvanunx saqSiTxmADidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
niVnu oMdunUru vaSaRgaLavaregU I gaBaRvanunx I vanadalilxyeV idudx
kApADuvudalilx parxyatanxpaDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 40-41
eleY utatxma shariVraLeV, gaBiRNiyAgiruvAga saMdhAyxkAlagaLalilx
UTamADabAradu. yAvAgalU marada buDadalilx kUralUbAradu hoVgalU
bAradu. mane kelasada sAmAnugaLAda oNake, oraLu muMtAduvugaLa meVle
kuLitukoLaLxbAradu. niVrinalilx nuLugi sAnxnamADabAradu. pALumanege hoVgabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
hutatxdameVle nilalxbAradu. kUtukoLaLxlU bAradu. manasisxnalilx
KeVdavanAnxgali, koVpavanAnxgali hoMdabAradu. uguriniMda BUmiyanunx
kereyabAradu, hALumaneyalilxrabAradu, bUdiyiMda bareyabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
soVmAriyAgi yAvAgalU kuLitibAradu. kelasavanunx mADabAradu hoTuTx,
idadxlu, bUdi, mULe, baDakalamaDake cUrugaLa meVle
nilalxbAradu. kUtukoLaLxlU bAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 87
datatx, atirx, cayxvanasatxMba, pArxNa, kashayxpa, arAvx, baqhasapxti
I ELu janaru sapatxSiRgaLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%88-89
A sAvxroVciSa manavxMtaradalilx deVvategaLu
saMtoVSadiMdidadxru. haviVMdarx, sukaqta, mUtiR, Apa, joyxVtiratha
eMbadAgi I aidu. jana vasiSaThxna makakxLu parxjApatigaLAgidadxru. idu
eraDaneya manavxMtaravu anaMtara keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
matotxMdAda yoVgayxvU, shuBavU, Ada manavxMtaravanunx heVLutetxVne. I
manavxMtaradalilx autatxmi eMba manuvu adhipatiyu. AdadxriMda idakekx
autatxmi manavxMtaraveMdu hesaru Itanige hatutx janaru makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ISa, UjaR, tanUja, shuci, shukarx, madhu, mAdhava, naBasayx, naBa,
saha, eMbadAgi I hatutx jana kiVtiRkararAgiyU udArigaLAgiyU idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%49-50
nAnu baDakalAgidedxVne, daridarxLU EkAriNiyU Adenu. nanage mupupx
baMditu, nananx molegaLu tamamx jAgagaLanunx biTuTx joVlubidudxvu,
muKadalilx sukukx baMditu, I riVti nanagAguvaMte niVnu mADididxVye
eMdu nananxnunx niMdisabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
ninage maMgaLavAgali. nAnu hoVgutetxVne, enanxlu Akeyu hAgeV Agali
eMdaLu. anaMtara elalxrU noVDutitxruvaMteyeV Atanu
horaTuhoVdanu. anaMtara A ditiyu gaMDanu heVLidaMte niyamadiMdidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara iMdarxnu hedarikoMDu savxgaRvanunx biTuTx Akeya
shushUrxSegoVsakxra Akeya baLige baMdu sidadhxnAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A iMdarxnu ditiya tapapxnenxV huDukutAtx niMtanu. oLage hedarutatx
horage sumuKavAgi kANutatx kapaTiyAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%54-55
tanage oLeLxyadanunx mADikoLaLxlu samaya noVDutAtx, adakekx Enu
mADabeVkeMbudanunx tiLiyade idadxnu. hiVgiralu gaBaRkekx nUru
vaSaRgaLu tuMbiduvu. mUru dinagaLu mAtarx kamimxyAgidudxvu. hiVgAgalu
A ditiyu tananx kelasavu keYgUDiteMdu saMtoVSapaTuTxkoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx nUru vaSaRkekx mUru dinagaLu iruvAga kAlugaLanunx toLedukoLaLxde
nidedxmADaliciCxsi kUdalanunx kedarikoMDu hagalinalilx nidedxya
BaradiMda seLeyulapxTuTx, maMDigaLa madhayxdalilx tUkaDikeyiMda
taleyanunx bagigxsikoMdu nidirxsidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ideV samayavanunx kAyutitxdadx A iMdarxnu Akeya hoTeTxyoLakekx
sUkaSxmXrUpadiMda nugigx vajArxyudhadiMda A gaBaRvanunx ELu BAgavAgi
siVLidanu. anaMtara A gaBaRvu sUyaRnaMte parxkAshavuLaLx ELu
makakxLAgi Ayitu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 58
A ELu makakxLu aLutitxralu iMdarxnu beVDabeVDaveMdu hedarisutAtx
matetx A ELu makakxLanUnx oMdoMdanUnx ELeVLu BAgavAgi matetx katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 59
I riVti cUrumADalapxTaTx avu nAlavxtotxMBatutx BAgagaLAgi bahuvAgi atutxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnu avanunx matetx matetx beVDabeVDaveMdu taDeyutatx nAnu ivanunx
cUru cUrAgi katatxrisidarU yAva dhamaRda mahimeyiMda ivu jiVvadiMdive
eMdu yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
konege tiLidu idu huNiNxmeya pUjeya PalavAgirabeVku
KaMDita. adilalxdidadxre A barxhamxpUjeya PalavAdarU
AgirabeVku. ilalxdidadxre nAnu vajArxyudhadiMda katatxrisidarU I riVti
nAshavAgade irutitxralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
hoTeTxyalilxruvAgaleV baMdidudxdu katatxrisidudariMda
bahuvAyitalalx. ivu KaMDitavAgiyU koMdare sAyatakakxvalalx. AdudariMda
ivU deVvategaLAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
I makakxLu aLutitxruvAga mArauva (aLabeVDa) eMdu nAnu heVLidudariMda
adeV hesariniMda maratutxgaLu eMba hesaranunx hoMdi shuBadalilx
BAgadalilx hoMdali.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 64
Aga iMdarxnu athaRshAsatxrXdiMda heVLiruvaMte nananx hitavanunx
sAdhisikoLaLxlu ninage keVDanunx eNisi I pApavanunx mADidenu. idanunx
kaSxmiseMdu padeV padeV heVLutatx Akeyanunx parxsananxLanAnxgimADikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A iMdarxnu I marutitxna guMpanunx deVvategaLoDane samaranAnxgimADi
ditiyanUnx Akeya makakxLanUnx vimAnadalilx kUrisikoMDu savxgaRkekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avarige yajacnxdalilx BAgadalilx koTuTx sAthxnavanunx
koTaTxnu. adariMda avaru asuraroDane seVrade deVvategaLige pirxyarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu heVLidanu:- eleY bArxhamxNaneV, AdisagaRvanunx niVnu nanage
visAtxravAgi tiLiside. parxtisagaRvAvudu? A parxtisagaRdanarAru?
avarige oDeyarAru eMbudanunx dayaviTuTx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- paqthuvanunx elalxrU seVri BUmige
oDeyananAnxgimADi BUrAjayxdalilx yAvAga aBiSeVkamADidaroV AgaleV
caMdarxnanunx auSadhigaLigU, bArxhamxNarigU, avara varxtagaLigU, avara
tapasisxgU oDeyananAnxgimADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
adaraMteyeV nakaSxtarx, garxha, eraDu sAri huTuTxva pArxNigaLu, mara,
pode, baLiLx, haMbu ivugaLige barxhamxnanUnx, niVrige varuNananUnx,
haNakekx kubeVrananUnx oDeyarugaLanAnxgimADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aditayxrige viSuNxvanUnx, vasutxgaLige aginxyanUnx, parxjApatigaLige
dakaSxnanUnx, marutatxgaLige shakatxnanUnx adhiparanAnxgimADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deYtayxrigU, dAnavarigU, parxhAlxdananUnx, pitaqgaLige yamananUnx,
pishAci, rakoSxVgaNagaLu, pashu, BUta, yakaSx, veVgALaru,
ivarelalxrigU, Ishavxrananunx oDeyananAnxgimADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
pavaRtagaLige himavaMtananUnx, nadigaLige samudarxvanUnx, gaMdhavaR,
vidAyxdhara, kinanxrarugaLige citarxrathananUnx oDeyananAnxgimADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
nAgagaLige vAsukiyanUnx, sapaRgaLige takaSxkananUnx, digagxjagaLigU,
AnegaLigU, airAvaraNananUnx oDeyananAnxgimADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
pakiSxgaLige garuDananUnx, kuduregaLige ucecxYsharxvasasxnUnx
maqgagaLige siMhavanUnx, vanasapxtigaLige basuriyamaravanUnx
adhipashanAnxgi mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu matetx karxmavAgi pUvaRdikukx modalugoMDu elAlx
dikukxgaLigU muMde heVLUvavaranunx oDeyaranAnxgi
aBiSeVkamADidanu. pUvaRdikikxge dhamiRSaThxnAda arAtikeVtuvanunx oDeyananAnxgimADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
dakiSxNadikikxge shaMKapadaneMbuvananUnx, pashicxmakekx
sukeVtumaMtananUnx barxhamxnu oDeyaranAnxgimADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxradikikxge meVGasutanAda hiraNayxroVmananunx
oDeyananAnxgimADidanu. ivarelalxrU dikukxgaLige rakeSxyanunx IgalU
kUDa mADutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
I pUvaR, pashicxma dakiSxNoVtatxrAdhipatigaLu seVrikoMDu paqthuvanunx
saMpatitxnoDane BUmiyalilx aBiSeVkamADidaru. avareVneV manavxMtaravu
varalu veYvasavxtananUnx adhipananAnxgimADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
cAkuSxSa manavxMtaravu horaTuhoVgi veYvasavxtamanavxMtaravu matetx
baralu, sUrayxna tamamxnAda parxjApatiyeV oDeyanAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 81
pulasatxyXnu heVLidanu:- elAlx manavxMtaragaLanUnx, manugaLa
cariterxyanUnx kAlanaDeyuvikeyanUnx, avugaLa saqSiTxyanUnx
saMgarxhavAgi heVLutetxVne. eleY BiVSamxneV saMtoVSadiMda keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 82-84
savxyaMBUvina manuvina aMtaradalilx yAmayxreMba
deVvategaLidadxru. mariVcAyxdi sapatx QuSigaLu modalinaMteyeV
idadxru. aginxVdharx, aginx bAhu, viBu, savana, joyxVtiSAmxnf,
duyxtimAnf, havayx, meVdhA, meVdhAtithi, vasu, eMbadAgi manuvige
hatutx jana vaMshavadhaRkarAda makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ivarelalxrU parxtisagaRvanunx mADi savxgaRkekx hoVdaru. ideV
sAvxyaMBuva manuvina aMtaravu. inunx muMde sAvxroVciSa
manavxMtaravanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 86
A sAvxroVciSa manuvige naBa, naBasayx, parxsaqti, BAnu eMba
deVvategaLaMtiruva nAlavxru kiVtiRkararAda makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 87
datatx, atirx, cayxvanasatxMba, pArxNa, kashayxpa, arAvx, baqhasapxti
I ELu janaru sapatxSiRgaLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 88-89
A sAvxroVciSa manavxMtaradalilx deVvategaLu
saMtoVSadiMdidadxru. haviVMdarx, sukaqta, mUtiR, Apa, joyxVtiVratha
eMbadAgi I aidu jana vasiSaThxna makakxLu parxjApatigaLAgidadxru. idu
eraDaneya manavxMtaravu anaMara keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
matotxMdAda yoVgayxvU, shuBavU, Ada manavxMtaravanunx heVLutetxVne. I
manavxMtaradalilx autatxmi eMba manuvu adhipatiyu. AdadxriMda idakekx
autatxmi manavxMtaraveMdu hesaru Itanige hatutx janaru makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ISa, UjaR, tanUja, shuci, shukarx, madhu, mAdhava, naBasayx, naBa,
saha, eMbadAgi I hatutx jana kiVtiRkararAgiyU udArigaLAgiyU idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%92-93
A autatxmika manavxMtaradalilx BAnugaLeMbuvaru
deVvategaLu. UjaRreMbuvareV sapatxSiRgaLu, avara hesarugaLu, kwki,
BiMDikatuMDa, dAlaBxyX, shaMka. parxvAhina, mita, samimxta,
eMbudAgi. avara mahAyoVgigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAlakxneya manavxMtaravu tAmasa manavxMtaravu eMdu
parxsidadhxvAdudu. adaralilx kavi, paqthu, aginx, kapi, Akapi, janayx,
dhAma eMbudAgi sapatxSiRgaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%95-97
I tAmasa manavxMtaradalilx sAdhayxreMbuvareV deVvategaLu. akalamxSa,
tapoVdhanAvx, tapoVmUla, tapoVGana, tapoVrAshi, tapasayx, sutapasayx,
paraMtapa, tapoVBAgi, tapoVyoVgi, eMbadAgi tAmasanige hatutx dina
makakxLu. ivaru vaMshavadhaRkarU yashasivxgaLU Adaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 98-99
aidaneya manavxMtaravu reYvata manavxMtaravu. idaralilx vadavAda,
subAhu, sajaRnayx, soVmapa, muni, hiraNayxroVmA, sapAtxshavx eMbadAgi
sapatxSiRgaLu BUtarajasareMbuvareV deVvategaLU, parxjegaLU,
BUtarajasusx guNavuLaLxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
varuNa, tatavxdashiVR citimA\char'366, havayxpa, kavi, mukatx, nirutasxka,
satavx, vimoVha, parxkAshaka eMbadAgi hatutx jana reYvata manuvina
makakxLu. ivaru dhamaR, viVrayxbaladiMda kUDidavarAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
Baqgu, sudhAma, viraja, viSuNx, nArada, vivasAvx\char'366, aBimAniV
eMbudAgi sapatxSiRgaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
cAkuSxSamanavxMtaradalilx huTiTxda deVvategaLige leVKakareMba
hesaru. niVriniMda utapxnanxrAda QuBugaLeMbuvarU beVre deVvategaLidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
aidaneyadAda cAkuSxSamanavxMtaradalilx deVvategaLige nayareMdu
hesaru. ruruveV muMtAdavaru A cAkuSxSamanuvige hatutx jana makakxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%104
sAvxyaMBuvamanuvina vaMshadavaranunx modaleV ninage
heVLidedxVne. cAkusxSamanavxMtara viSayavanUnx modaleVne tiLisidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
ELaneya manavxMtaravU kUDa veYvasavxtaveMdeV hesaranunx hoMdide.
\end{mn}

\begin{mn}
I ELaneya veYvasavxtamanavxMtaradalilx atirx, vasiSaThx, kashayxpa,
gwtama, BaradAvxja, vishAvxmitarx, jamadaginx eMbuvaru ELujana mahaSigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivarelalxrU dhamaRda vayxvasAthxpaneyanunx mADi paramapadavanunx
hoMdutAtxre. muMde baratakakx sAvaNayxRmanavxMtaravanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
ashavxtAthxma, QuSayxshaqMga, kwshikayx, gAlava, shatAnaMda,
kAshayxpa, parashurAma I ELujanarU sapatxSiRgaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%409-110
dheYti, variVyA\char'366 yavasuH suvaNaR, adhaqti, cariSuNx, Adayx,
sumati, vasu, shukarx eMbadAgi muMde baruva akaRsAvaNayxRmanuvige I
riVtiyAgi hatutxjana makakxLu. rwcayx muMtAda mikakx kelavaru manugaLu idAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 111
ruci eMba parxjApatige rwcayxneMba maganAgutAtxne. BUtiyeMba manuvige
BwtayxneMba maganAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara meVrusAvaNiRyeMbuvanu barxhamxna maganu
manuvAgutAtxne. anaMtara QuBu, viVtadhAma, viSavxkesxVna eMbudAgi manugaLAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
kaLedavaru, iruvavaru, muMde baruvavaru Ada manugaLanunx ninage
heVLidenu ivarobobxbabxrU sAvira yugagaLa vaSaRgaLanunx hoMdirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%114
avarugaLu tamamxtamamx manavxMtaragaLalilx carAcaragaLanunx saqSiTx
mADi kalapxvu nAshavAgutatxlu barxhamxnoDane mukatxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
ivarelalxrU sAvira yugagaLAgalu matetxmatetx nAshavAgatatxleV
irutAtxre. barxhAmxdigaLu viSuNxvina samiVpavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

%
% ililxge shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx manavxMtaravaNaRneYeMba\\
% ELaneya adhAyxyavu mugidudu.
%

%% eMTaneya adhAyxyavu.

\begin{mn} %%% 1
BiVSamxnu heVLidanu:- pUvaRdalilx aneVkajana rAjaru I BUmiyanunx
anuBavisidareMdu keVLidedxVne. I paqthiviya saMbaMdhaviruvudariMda
avarelalxrU pAthiRvareMdu hesarugoMDaru. I BUmige paqthiviV eMdu
yAriMda hesaru baMditu?
\end{mn}

\begin{mn}
BUmige paqthiviV eMdu hesaru Etakekx baMditu? anavxthaRnAmave? athavA
pAriBASikaveV? eMdare rUDhanAmaveV? alalxde I BUmige gwH eMba
hesareVke baMditu? dayaviTuTx ivugaLanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 3
pulasatxyXnu heVLidanu:- savxuaMBuvina vaMshadalilx aMshaneMba
parxjApati (rAja) idadxnu. Atanu maqtuyxvina atayxMta ayoVgayxgaLAda
obabxLu magaLanunx maduveyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 4
Akeya hesaru suniVthe. avaLige veVnaneMba maganu huTiTxdanu. Atanu
adhamARsakatxnAgiyU, kAmiyAgiyU oliSaThxnAgiyU irutAtx
rAjayxBAramADutitxdadxnu. avanu janagaLige keTaTxdadxnenxV mAdutatx
parara heMDiranUnx apaharisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 5-6
hiVgiralu obabx QuSiya heMDatiyanunx kadudxkoMduhoVdaru Aga A QuSigaLu
A rAjanige budidhxheVLuvudakUkx loVkakalAyxNakUkx Atana oLage baMdu
bahuvAgi heVLidarU Akeyanunx punaH kaLuhisalilalx savxlapxvU avarige
hedaralU ilalx. Aga A QuSigaLu, shApadiMda Atananunx
koMdaru. loVkakekxlAlx rAjanAgidadx Atanu sAyalu, loVkavu
arAjakavAyiteMdu avarige hedarikeyuMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A QuSigaLu Atana deVhavanunx kaDedaru. Atana shariVradiMda
melxVcaCxru Aga horabidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
pApayAda tAyiya aMtadiMda kapupx baNaNxvuLaLx dharAmxtamxvAda taMdeya
aMshadiMda dhAmiRkanU Ada obabxnu dhanususx, bANa, gade, ratanx
kavaca, BujakiVtiRgaLanunx dharisi divayxteVjasuLaLxvanAgi A heNada
balageYyiyxMda huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%10
paqthuveMba hesariniMdAtanu parxsidadhxnAdanu. viSuNxveV avana
rUpadiMda huTiTxdanu. Aga A bArxhamxNaru avananunx rAjananAnxgi
aBiSeVka maDidaru. AnaMtara avanu ugarxvAda tapasasxnunx
mADidanu. anaMtara viSuNxvina varadiMda avanu elalxkUkx rAjanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adhayxyana, yAga, dhamaRrahitavAgiruva BUmiyanunx noVDi, koVpadiMda
BUmiyanunx bANadiMda iriyalu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%12-13
hiVge hoDeyalu bANavanunx tegedudanunx noVDi BUmiyu hasuvina
veVSavanunx hoMdi tapipxsikoMDu ODalu modalu mADitu. I paqthuvU
dhanusasxnunx sidadhxmADikoMDu adara hiMdeyeV aTiTxsikoMDuhoVdanu. Aga
A BUmiyu oMdu jAgadalilx niMtukoMDu nananxnunx EnumADabeVkeMdididxVye
eMdu keVLitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 14
Aga paqthuvu eleY maMgaLAMgiyeV, carAcarAtamxkavAda I jagatitxge
beVkAdudelalxvanUnx koDu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga BUmiyu hAgeV Agali enanxlu, A paqthuvu sAvxyaMBuva manuvanunx
karuvanAnxgi mADikoMDu tananx keYyiyxMdaleV karedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A hAlu ananxvAgi Ayitu. adariMdaleV parxjegaLu jiVvisutAtxre. Aga
QuSigaLelalxrU seVri soVmananunx karuvanAnxgiyU, vanasapxtiyanunx
kariyatakakxvananAnxgiyU mADikoMDu karedaru. veVdaveV pAterxyAgyitu,
rasaveV tapasAsxyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu mitarxnanunx kareyatakakxvananAnxgi mADikoMDu iMdarxnanunx
karuvanAnxgi mADikoMDu UjaRsavxlavAda balaveMba hAlanunx karedaru
deVvategaLu cinanxdapAterxyanUnx, pitaqgaLu beLiLxya pAterxyanUnx
tegedukoMDaru. aMtakanu kareyuvavanU yamanu karuvU Agi
savxdhArasavanunx karedaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%19
nAgarugaLu takaSxkananunx karuvanAnxgiyU. dheYtarASaTxrXnanunx
kareyuvavananAnxgiyU mADikoMDu soVreVburuDeya pAterxyalilx viSaveMba
hAlanunx karedaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 20-21
asuraru kabibxNada pAterxyalilx shaturxpiVDanaveMba mAyeyanunx
karedaru. parxhAlxdana maganAda viroVcananu karuvAdanu. mAyeyanunx
loVkadalilx haraDida tirxmUdhaRnu kareyatakakxvanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtadhARnavanunx (kaNiNxge kANadiruvike) apeVkiSxsutitxdadx
yakaSxriMda veYsharxvaNananunx karuvanAnxgi mADikoMDu
maNiNxnapAterxyalilx A goVvu kareyalapxTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
perxVtagaLu, rakoSxVgaNagaLu ivugaLiMda kUrxravAda meVdasUsx rakatxvU
kareyalapxTiTxtu. Aga rUpayxnABanu kareyatakakxvanU sumAliyu karuvU Adaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%24 
gaMdhavaRru apasxragaNagaLanunx seVrisikoMDu paqthiviyanunx karedaru,
citarxrathanu karuvAdanu. athaRveVdadalilx pAMDitayxvanunx paDeda
suruciyu kareyatakakxvanAdanu. padamxdaLada pAterxyalilx gaMdhavanunx karedaru.
\end{mn}

\begin{mn}
pavaRtagaLu meVruvanunx kareyuvavananAnxgiyU hinuvaMtananunx
karuvanAnxgiyU mADikoMDu kalilxna pAterxyalilx nAnAbageyAda
ratanxgaLanUnx, auSadhagaLanUnx karedaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-27
maragaLu hUviniMda kUDi matitxya maravanunx kareyatakakxvananAnxgiyU,
vaqkaSxgaLage oDeyanAda basuriyamaravanunx karuvanAnxgiyU mADikoMDu
mututxgadeleya pAterxyalilx katatxrisidarU matetx beLeyuva
shakitxyuLaLx hAlanunx karedaru.
\end{mn}

\begin{mn}
inUnx mikakxvara A naqthuvu rAjayxdhAramADutitxdAdxga vaqdhisiyalilx
Ayususx, dhana, swKayx muMtAda iSATxthaRgaLanunx karedukoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 29
paqthuvu rAjayxvanAnxLutitxruvAga daridarxnAgali, roVgiyAgali' obabxnU
iraleV ilalx. toMdaregaLAgali, kAraNavilalxdeV saMBavisuva
toMdaregaLAgali iraleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
elalxrU saMtoVSadiMdidadxru. duHKashoVkagaLeMbuveV iralilalx. A
mahAbalashAliyAda paqthuvu dhanusisxna tuMdiyiMda beTaTxgaLelalxvanUnx
BUmiyanUnx loVkahitakokxVsakxra samavAgi mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Adare gArxmagaLU, dugaRgaLU ivanunx biTuTxbiTaTxnu. janagaLu
Ayudhavanunx hiDiyutatxleV iralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
kaSxyaveV muMtAda bahu duHKagaLuLaLx jADayxgaLeV iralilalx. athaR
shAsatxrXvanunx yArU Adarisutitxralilalx. paqthuvu rAjayxvALutitxralu
janaru dhamaR oMdaralelxV AsakatxrAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
meVle heVLidudaralilx yAva pAtarxvanUnx yAva hAlanUnx heVLidedxVveyoV
yArige yAvudaralilx AseyideyoV avarige adanunx tiLuvaLikeyuLaLxvanu koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%34
yajacnxgaLalAlxgali shArxdadhxgaLalAlxgali avarige A pAterxyanUnx
hAlanUnx koDabeVku. I viSayavelalxvanUnx heVLidedxVne. paqthuvige
BUmiyu dhamaRdiMda magaLAdudariMdalU, adaralilx pirxVtiyiruvudariMdalU
paqthuvina saMbaMdhiyAdudariMda paqthiviV eMdu hesaru
baMditu. deVvategaLU adeV riVtiyAgi sutxtisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu heVLidanu:- Aditayxna vaMshavelalxvanUnx karxmavAgi heVLu
alalxdeV eleY pulasatxyXneV, soVmana vaMshavanUnx kUDa karxmavAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36- 37
pulasatxyXnu heVLidanu:- pUvaRdalilx kashayxpaniMda aditiyalilx
vivasavxMtanu huTiTxdanu. avanige saMjecnx, rAjicnx, parxBe eMbudAgi
mUvaru heMDiru. reYvatana magaLAda rAjecnx eMbuvaLige reYvataneMba maganAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxBeyu parxBAtananUnx tavxSuTxrXvina magaLAda saMjecnxyu manuvanUnx
yama, yumaniyareMba avaLa makakxLanUnx hetatxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 39
saMjecnxya A EvasavxMtana teVjoVmayavAda rUpavanunx sahisalArade
tananx shariVradiMda oLeLxya obabxLu heMgasanunx saqSiTxsidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge utapxnanxLAdavaLu A tavxSaTxqqvina magaLa rUpadiMdaleV huTiTx,
CAyeyeMba hesaranunx hoMdi, Akeya edurige niMtu EnumADali eMdu keVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY CAyeyeV, niVnu nananx gaMDananunx hoMdi ramisu. nananx
makakxLanunx tAyiya senxVhadiMda kApADu eMdu saMjecnxyu heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeV AgaleMdu Akeyu BoVgisuvudakokxVsakxra A vivasavxMtana baLige
hoVgalu Atanu saMjecnxyeMdeV tiLidu Akeyanunx ramisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga Akeyu tAnu A saMjecnxge samAnavaNaRLAgidudxdariMda
sAvaNaRmanuvanunx hetatxLu. samAnavaNaRvuLaLxvaLu hetutxdudariMdaleV A
veYvasavxta manuvige sAvaNaRneMdu hesarAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%44
sUyaRnu CAyeyalilx saMjecnxyeMdeV tiLidu shaneYshacxra, tapati,
piSiYgaLeMba makakxLanunx huTiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
CAyeVyu tAnu hetatx maganAda sAvaNaR manuvinalilx hecacx
pirxVtiyiTaTxLu. idanunx noVDi hiMdinava maganAda yamaneMba manuvu
sahisade koVpagoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AriVti koVpagoMDa yamanu odeyalu balagAlanunx etitx koVpisidanu. Aga
CAyeyu niVnu odeyalu etitxruva I kAlu gAyavAgi huLubidudx
rakatxkiVvugaLu soVruvudAgi Agali eMdu shanisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 47
Aga yamanu, taMdege eleY taMdeyeV koVpagoMDu tAyi kAraNavilalxde
nananxnunx shapisidaLu. eMbudAgi shApahoMdiruva yamanu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
huDugatanadiMda elolxV tapipx oMdu bAri kAlanunx etitxdenu. manuvu
beVDabeMdarU hememxyiMda shApakoTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 49
Akeyu namemxlalxralilxyU oMdeV riVtiyAda senxVhadiMda naDedukoLaLxde
iruvudariMda nanage bahushaH tAyiyalalxdidadxrU irabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A sUyaRnu yamananunx kuritu eleY budidhxshAliyeV. swKayxdalilxruva
yAvanu I viSayavanunx keVLi duHKisadiruvanu? hoVgali idu
pArxciVnakamaRvidadxrU irabahudu. Iga nAneVnu mADali?
\end{mn}

\begin{mn}%%5 51
sAkASxnamxheVshavxranigU kUDa I riVtiyAda pUvaRkamaRgaLu
taDeyalusAdhayxvagiruvAga mikakx pArxNigaLa viSayadalilx
heVLatakakxdedxVniruvudu? koVLiyu ninanx kAlinalilxruva huLugaLanunx
tinunxtatxde. adaralilxruva kiVvu rakatxgaLanunx I koVLiyoV tegedu
shudidhxmADutitxde eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 52-53
shApahoMdida yamanige taMdeyu hiVgenanxlu Atanu veYrAgayxdiMda
puSakxratiVthaRkekx hoVgi alilx haNuNx, nore, gALigaLeV
AhAravuLaLxvanAgi barxhamxnanunx pUjisutatx nUru vaSaRgaLavaregU
tapasusx mADidanu. Atana tapasisxna parxBAvadiMda barxhamxnu
saMtoVSapaTuTx parxtayxkaSxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 54
Aga yamanu loVkapAlanAgiruvikeyanUnx akaSxyanAda pitaqloVkavanUnx, I
jagatitxna dhamARdhamaRgaLa pariVkeSxmADuvikeyanUnx keVLikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti A yamanu barxhamxniMda loVkapAlanAgiruvikeyanUnx, pitaqgaLige
oDeyanAgiruvikeyanUnx, dhamaR adhamaRgaLige pariVkeSxya oDetanavanUnx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56-57
anaMtara sUyaRnu saMjecnxyu mADida keTaTx kelasavanunx tiLidu, avaLa
taMdeyAda tavxSaTxqqvina baLige hoVgi koVpadiMda kelavu mAtanAnxDalu,
A tavxSaTxqqvu A sUyaRnanunx saMtayisutAtx kelavu oLeLxya mAtugaLanAnxDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
tavxSaTxqqvu heVLidanu:- eleY BagavaMtaneV, ninanx A tiVvarxvAda
teVjasasxnunx sahisalArade Akeyu heNuNx kudureya rUpavanunx hoMdi
nananx baLige baMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%59
eleY divasapxtiyeV, ninage tiLiyadaMte Akeyu nananx baLige
baMdudariMda ninanx BayadiMda Akeyanunx manege seVrisikoLaLxde taDedenu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu gaMDanige tiLiyadaMte baMdudariMda nananx manege parxveVshisalu
yoVgayxvalalx enanxlu, Akeyu duSaTxtanakekx manasusxkoDade maru
parxdeVshakekx hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu baDabArUpavanunx hoMdi BUtaLadalilx Iga idAdxLe. nAnu
tapipxtasathxnalalxdudariMda nananxlilx anugarxhaviDu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY sUyaRneV, ninanxnunx yaMtarxdalilxTuTx ninanx A teVjasasxnunx
tegeduhAki ninanx rUpuvu loVkAnaMdkaravAguva riVtiyalilx mADutetxVne eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adakekx sUyaRnu opipxkoLaLxlu, avananunx cakarxdalilxTuTx avana
teVjasasxnunx beVpaRDisidanu. A teVjasisxniMda kUDida cakarxvanunx
viSuNxvige koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64-65
A teVjasisxniMda rudarxnige tirxshUlavanunx mADikoTaTxnu iMdarxnu
vajArxyudhakUkx A teVjasasxnunx seVrisi hecicxsidanu. reYtayxranUnx
dAnavaranUnx kolulxva A sUyaRna rUpavanunx noVDalu
ahaRvAgiyU. cenAnxgiyU iruvaMte mADidanu. Adare kAlinalilx mAtarx
teVjasasxnunx tegeyalilalx. AdarU kUDa A sUrayxna kAlina rUpavanunx
noVDalu sAdhayxvAgalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
IgalU kUDa A kAlugaLanunx yArU sarimADaleV ilalx yAvanu kAlugaLanunx
mADutAtxneyoV avanu siMditavAda pApagatiyanaunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 67
hAge kAlanunx mADidare kuSaThxroVgavanunx hoMdutAtxne. duHKagaLa
paraMpareyanunx hoMdutAtxne. AdadxriMda dhamaRvanUnx kAyavanunx
apeVkiSxsuvavanu citarxgaLalilxyU, manegaLalilxyU,
deVvasAthxnagaLalilxyU, A sUyaRna pAdagaLanunx citirxsabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%68-69
AmeVle amarAdhipanAda sUyaRnu BUloVkakekx hoVgi kAmadiMda kUDida
Akeyanunx A ashavxrUpavanenxV tALi A teVjasisxniMdaleV muKadalilx kAmisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
saMjecnxyu BayapaTuTx manasisxnalilx kaLavaLa hoMdidaLu paraneMba
shaMkeyiMda A reVtasusx baruva daMDavanunx mUgina soLeLxgaLiMda etitxdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
A sUyaRna teVjasisxniMda huTiTxdavareV ashivxnigaLAdareMDu
keVLidedxVve. shurxti (kivi) yalilx huTiTxdudariMda hasarxreMdU,
nAsikAgarx (mUgina tudi) dalilx huTiTxdudariMda nAsatayxreMdU hesarAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
savxlapx hotitxna meVle avanu sUyaRneMbudanunx tiLidu
saMtoVSagoMDaLu. anaMtara sUyaRnu heMDatiyoDane vimAnadalilx kuLitu
savxgaRkekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvaNaRmanuvu IgalU kUDa meVru pavaRtadalilxyeV tapasusx
mADutitxdAdxne. shaniyu tapapsisxna baladiMda garxhagaLige samanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 74
yamuneyU tapatiyU nadigaLAgi Adaru. viSeTxyeMbavaLu GoVravAda
kAlarUpadiMda niMtaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
veYvasavxtamanuvige hatutx jana mahAbaliSaThxrAda
makakxLAdaru. avaroLage ilaneMbavanu hiriya maganu,
\end{mn}

\begin{mn}
ila, ikASxvXku, kushanABa, ariSaTx, dhaqSaTx, nariSayxnatx, karUSa
sharAyxti, paqSadharx, nABAga, eMbudAgi hatutx jana makakxLu. ivaru
deVvategaLAgiyU manuSayxrAgiyU idAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
manuvu doDaDxvanU, dhAmiRkanU Ada ilananunx rAjayxdalilx aBiSeVkamADi
puSakxra tapoVvanakekx tapasisxge hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%78-79
avana tapasusx sididhxyAgalu, barxhamxnu varavanunx
koDuvudakokxVsakxra baMdu eleY manuveV, manuvige EneVnu iSaTxvoV
aMtaha varagaLelalxvanUnx keVLikoV eMdanu. Aga Atanu padamxdaMte
kaNuNxLaLx A padamxjanAda barxhamxnige iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%80 
manuvu heVLidanu:- eleY barxhamxneV, I nananx hatutx jana makakxLU
ninanx anugarxhadiMda BUmige oDeyarAgi dhamaRdiMda kUDikoMDu
IshavxrarAgi Agali eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge AgaleMdu heVLi A barxhamxnu aMtadhARnuhoMdidanu. anaMtara A
manuvu tAnu hiMtirugi oMdu modalinaMte idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara parxpaMcavanunx tananx keYyalilxTuTxkoLaLxlu ilanu BUmiyanunx
sututxtAtx divxVpagaLanUnx sututxtAtx rAjarugaLanUnx gwravisutatx horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge hoVgutitxralu rathavu, kalapxvaqkaSxgaLiMda kUDida
sharavaNaveMba shaMBuvina mahAvanavanunx hoMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx caMdarxsheVKaranAda Ishavxranu umeyoDane
ramisutitxrutAtxne. umeyu AsharavaNa upavanadalilx oMdu niyamavanunx mADiruvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%85
namamx I vanada hatutx yoVjanadagaladalilx gaMDeMba yAva pArxNi
baMdarU adu heNANxgabeVku eMbudeV A niyamavu.
\end{mn}

\begin{mn}
I niyamavanunx tiLiyade ilanu sharavaNakekx hoVgi
heNANxgibiTATxnu. kudureyu heNuNx kudureyAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A ilanu heMgasAgi tananx puruSAkArada cihenxyoMdU ilalxde adara
jAcnxnavanenxV maretubiTaTxnu. hesaru ile eMdeV Ayitu. dapapxvAgi
etatxravAda satxnagaLu huTiTxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%88-90
meVlakekx edidxruvaMte kANuva soMTada muMBAgavU kuMDegaLU
idudxvu. padamxdaMte manoVharavAda kaNuNxgaLidudxvu. pUNaR
caMdarxnaMte muKavididxtu. vishAlavAgiyU, manoVharavAgiyU,
kaNuNxgaLidudxvu. dapapxvAgiyU, agalavAgiyU iruva
BujagaLidudxvu. kapapxgU guMguru guMgurAgiyU kUdalugaLidudxvu,
kUdalugaLu saNaNxge idudxvu. muKavu parxsananxvAgididxtu, melalxge
gadagxdadiMda mAtanADutitxdadxLu, yawvanavu madhayxsathxvAgididxtu,
hoMbaNaNxvuLaLxvaLAgidadxLu, haMsadaMteyU, AneyaMteyU
naDageyuLaLxvaLAdaLu, bililxnaMtiruva eraDu hububxgaLiMda
kUDikoMDidadxLu, sUkaSxmXvAgiyU keMpagU iruva uguruLaLxvaLAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kADinalilx sututxtatx nananx taMdeyAru? tAyiyAru? nananx sahoVdararu
tAneV ililx yAru? eMdu Akeyu yoVcisutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%92
yAva manuSayxnanunx nAnu maduveyAgidedxVne? nananx jAti yAvudu? eMdu
yoVcisutitxruva Ikeyanunx caMdarxna maganAda budhanu noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ileya rUpiniMda eLeyalapxTaTx manasusxLaLx A budhanu Akeyanunx hoMdalu
tAnu kAmapiVDitanAgi parxyatanxpaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%94-95
AcArashiVlara AkAravanunx hoMdidadxnu. kwSxramADisikoMDidadxnu,
keYyalilx kamaMDaluvU, pusutxkavU idudxvu, bidirukoVlanunx
hiDididadxnu, beraLinalilx pavitarxvU, keYyalilx gudadxliyU idudxvu,
bAhamxNA cArakekx beVkAdaSuTx juTaTxnunx biTuTxkoMDidadxnu,
veVdavanunx heVLutitxdadxnu, cinanxda kuMDalagaLanunx kiviyalilx
dharisidadxnu, barxhamxcArigaLiMda kUDikoMDu avara joteyalilxyeV
idadxnu, samitutx, daBeR hU. niVrugaLanunx hiDididadxnu, I vanadalilx
A daBeR muMtAduvanunx inUnx huDukutitxdadxnu, iMtaha budhanu A
iLeyanunx karedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A sharavaNada horage maragaLa mareyalilx mucicxkoMDu avasaradiMda
idadxkikxdadxMte tirasAkxradiMda I mAtugaLanAnxDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aginx hoVtarxda aginxya seVveyanunx biTuTx nananx maneyiMda elilxge
horaTubaMdididxVye? I ninanx vihArada kAlavu Iga miVride. eleY
shoVBaneyeV! bA, bA Etakekx kaLavaLapaDutAtx BArxMtaLAgididxVye?
\end{mn}

\begin{mn}%%% 99
Iga sAyaMkAlavAgide, vihArakekx hotutxmiVride. nananx maneyanunx
sArisi hUviniMda adanunx alaMkAramADu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 100
adakekx Akeyu eleY tapasivxyeV nAnu elalxvanUnx maretidedxVne, nAnAru?
niVnu yAru? gaMDanu heVge? kulavAvudu? eMbudelalxvanUnx nanage keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga budhanu Akeyanunx kuritu eleY tanivxyeV niVnu iLeyu. nAnu
ninanxnunx apeVkiSxsuvudariMda kAmukanAgidedxVve, ananxnunx bahu
videyxgaLanunx balalx budhaneMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu oLeLx teVjasusxLaLxvara vaMshadalilx huTiTxdedxVne, nananx
taMdeyu bArxhamxNarigelAlx adhipatiyu eMdanu. I riVtiyAda avana
mAtiniMda A budhana maneyanenxV hokakxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%103
A maneyu ratanxda kaMbagaLiMda kUDi utatxmavAda mAyeyiMdaleV
mADalapxTiTxdidxtu. ileyu avana maneyalilxdudxkoMDu tananx bALu
sAthaRkavAyiteMdu tiLidukoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
I ileyu ivana cAritarxyXveMtha utatxmavAdudu. rUpavu. eSuTx
cenAnxgide, ivana aishavxyaRveSaTxramaTiTxgide? kulavu eSuTx
utatxmavAdudu! nananx I gaMDana lAvaNayxvu eSuTx utatmxavAgide eMdu saMtoVSisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%105
A kADinalilx A samasatx BoVgagaLiMda kUDida maneyalilx iMdarxna
maneyalilx BoVgisuvaMte bahukAla avanoDane ramisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara A iLana sahoVdararAda ikASxvXku muMtAdavaru. A rAjananunx
huDukutAtx sharavaNa vanada samiVpakekx baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara avaru muMdugaDeyalelxV niMtiruva A parxkAra mAnavU,
utatxmavU, ratanxda kiraNagaLiMda kUDiyU iruva kudureyanunx noVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
idu A mahAnuBAvanAda ilana caMdarxparxBaveMba kudareyu eMdu gurutisi
idu yAva kAraNadiMda heNuNx kudureya AkAravanunx hoMdididxVtu? eMdu AshacxyaRpaTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%109-110
AnaMtara avaru vasiSaThxnalilxge oMdu eleY tavoVdhananeV edeVnu? I
riVti AshacxyaRkaravAgideyalalx eMdu viSayavanunx tiLasi,
eleYyoVgisherxVSaThxneV ideVneMbudanunx heVLu eMdu
keVLidanu. vasiSaThxnu adelalxvanUnx yoVgadaqSiTxyiMda tiLidu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%111
vasiSaThxnu heVLidanu:- shaMBuvina heMDatiyAda pAvaRtiyu I
sharaNavanakekx parxveVshisuva gaMDu pArxNiyu eMtahadAdarU
heNANxgaleMdu heVLidAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
I kudureyU kUDa nimamx rAjanAda ilanoDane heNANxgide. heNANxgiruva
ilanU kUDa kubeVranige samanAgi gaMDasAgi matetx
mApaRDuvanu. shivananunx pUjisi hAgAguvaMte niVvu yatinxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
AnaMtara avarelalxrU maheVshavxrana baLige hoVgi alilxdadx pAshavxtiV
parameVshavxraranunx nAnAbageyAda sotxVtarxgaLiMda sutxtisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%114-115
Aga A pAvaRtiV parameVshavxraru ikASxvXkuvu mADatakakx ashavxmeVdhada
Palavanunx namimxbabxrigU koDutetxVveMdu mAtukoTuTx AriVti
mADuvudAdare Itanu kiMpuruSarige samavAda viVranAgi
gaMDasAguvudaralilx saMshayavilalxveMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeV AgaleMdu heVLi A veYvasavxta manuvina makakxLu hoVgi
ashavxmeVdhayAgavanunx mADi A Palavanunx pAvaRtiVparameVshavxrarige
apiRsalu anaMtara ileyu kiMpuruSa viVranAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara A kiMpuruSanu oMdu tiMgaLu gaMDasAgiyU oMdu tiMgaLu
heMgasAgiyU irutitxdadxnu. budhana maneyalilxruvAgaleV gaBiRNiyAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga bahu guNapUNaRnAda obabx magananunx hetatxnu. IriVti adanu obabx
magananunx huTiTxsi matetx savxgaRkekx horaTuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I ilana hesariniMda I deVshavu ilAvaqtatxveninxsikoMDitu. hoVmana
vaMshadalilx huTiTxda Itanu ailaneMdu hesarugoMdu
rAjanAdanu. aidalaneV soVmavaMtada vadhaRnanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%120
ideV riVti purUravanu pUruvige vaMshavadhaRnanAdanu. idu
caMdarxvaMshavAyitu. ikASxvXkuvu sUyaRvaMshakekx vadhaRnanAdanu eMdu heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
ilanu kiMpuruSanAgidAdxga suduyxmanxneMdeninxsikoMDu
parxsidadhxnAdanu. A suduyxmanxnige ajeVyarAda mUru jana makakxLu huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
utakxla, gaya, haritAshavxreMdu avara hesaru. utakxlanu
utakxladeVshakUkx gayanU gayegU, haritAshavxnu pUvaR dikukx matutx
kuru deVshakUkx oDeyanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%123-124
A ilanu tAnu hoVguvAga alilx purUravasasxnUnx aBiSeVkamADi tAnu
ilAvaqtavanunx anuBavisalu horaTuhoVdanu. anaMtara sUyaRvaMshakekx
modalaneyavanAda ikASxvXkuvu madhayxdeVshavanunx hoMdi adhipatiyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%125
nariSayxMtanige shukaneMba maganAdanu. Atanu bahu baliSaThxnu
nABAganige aMbariVSaneMba maganU, dhaqSaTxnige mUru jana makakxLU Adaru.
\end{mn}

\begin{mn}
dhaqSaTxkeVtu, varxtanAtha, dhaqSaTxviVrareMdu A mUvara
hesaru. sharAyxtige AnataRneMba maganAdanu, sukaneyxyeMba magaLU huTiTxdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
AnataRnige roVcamAnaneMba maganAdanu. Atanu bahuparxtApashAliyU. avanu
ALuva deVshavu AnataRveMdu hesarugoMDitu. adara rAjadhAniyu kushasathxLiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
roVcamAnanige reVvaneMba, maganAdanu, reVvanige reVvatanu maganAdanu,
avanige kakudimx eMdu hesaru, ivanu jeyxVSaThxnu ivanU seVri nUru jana sahoVdararu.
\end{mn}

\begin{mn}%%129
A reVvatanige reVvati eMba kaneyxyAdaLu. avaLeV balarAmana heMDati,
karUSanige kArUSareMbadAgi bahu maMdi makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%130
paqSadharxneMbuvanu goVvadhemADidanu. adariMda guruvu shApakoDalu
avanu shUdarxnAdanu. ikASxvXkuvige vikukiSx, nimi, daMDakareMdu mUvaru
makakxLu parxsidadhxru.
\end{mn}

\begin{mn}
vikukiSx, nimi, daMDakaru ikASxvXkuvina nUru jana makakxLalilx
sherxVSaThxrenisikoMDaru. A ikASxvXkuvina hadineYdu jana makakxLu
meVru pavaRtada utatxradikikxnalilx rAjarAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
honeya hadinAlukx janaru meVruvina dakiSxNadalilx rAjarAgi
parxsidadhxrAdaru. matetx uLida aravatotxMdu janaru aparxsidadhxrAgi idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
avaralilx jeyxVSaThxnAda vikukiSxge kakutasxthxneMba maganAdanu
avanige suyoVdhananeMba maganu, avanige paqthuvu maganu, A paqthuvige
vishAvxvasu eMbuvanu maganu.
\end{mn}

\begin{mn}
A vishAvxvasuvige AdarxRnU, A AdarxRnige yuvanAshavxnU, A
yuvanAshavxnige shAvasatxnU, shAvasatxnige vatusxkanU makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%135
A shAvasatxnu gwDadeVshadalilx parxsidadhxvAgiruva shAvasitxyanunx,
nimiRsidanu. A shAvasatxnige baqhadashavxnU, baqhadashavxnige
kuvalAshavxnU makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A kuvalAshavxnu dhuMdhuveMba rAkaSxsananunx koMdudariMda
dhuMdhumAraneMdu parxKAyxtanAdanu. avanige daqDhAshavx, daMDa,
kapilAshavx eMbudAgi mUvaru makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%137-138
daqDhAshavxnige parxmoVdaneMbuvanU, parxmoVdanige hayxrayxshavxnU,
harayxshavxnige nikuMBanU, saMhatAshavxnU, A saMhatAshavxnige
akaqtAshavxraNAshavx eMbudAgi ibabxru makakxLU Adaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%139
raNAshavxnige yuvanAshavxnU, yuvanAshavxnige mAMdhAtanU, mAMdhAtanige
purukutasxnU makakxLAdaru. A purukutasxnu dhamaRdalilx kaTuTxgaLanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%140
A purukutasxneV mucukuMdaneMdu parxKAyxtanAgi iMdarxnige
senxVhitanAgidadxnu. A purukutasxnige saMBUtaneMba maganAdanu, avaneV namaRdApatiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
A saMBUtanige saMBUtiyU, A saMBUtige tirxdhanavxnU A tirxdhanavxnige
terxYyAruNanU makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%142
terxYyAyxruNanige satayxvarxtanU, avanige satayxrathanU,
satayxrathanige harishacxMdarxnU, harishacxMdarxnige roVhitanU makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
roVhitanige vaqkanU, vaqkanige bAhuvU, bAhuvige sagaranU,
makakxLAdaru. A sagaranu bahu dhamiRSaThxnAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%144
A sagaranige parxBe, BAnumati eMbudAgi ibabxru heMDiru. A
heMDiribabxrU makakxLAgabeVkeMbiceCxyiMda auvaR eMbaginxyanunx pUjisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%145-146
saMtoVSagoMDa auvaRnu avarige iSaTxvAda varavanunx koTaTxnu. obabxLu
aravatutx sAvira maMdi makakxLanUnx, matotxbabxLu vaMshavadhaRkanAda
obabx magananUnx hoMdabahudeMdu. adanunx keVLi parxBeyu bahu jana
makakxLanUnx, BAnumatiyu vaMshavadhaRkanAdaa samaMjasaneMdu
hesaruLaLxvananUnx keVLikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyanunx Ageyutitxdadx, viSuNxviniMda hatarAda aravatutx sAvira jana
makakxLanunx yaduvina magaLAda parxBeyu paDedaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%148-149
asamaMjasanige aMshumaMtanU, aMtumaMtanige diliVpanU, diliVpanige
BagiVrathanU, makakxLAdaru. A BagiVrathanu tapasasxnunx mADi
gaMgeyanunx BUloVkakekx iLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%150
nABAganige aMbariVSanu maganAdanu. siMdhudivxVpavanunx A aMbariVSanu
nimiRsidanu. A aMbariVSanige ayutAyuveMba maganAdanu. A ayutAyuvige
QutupaNaRneMba maganu huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%151
QutupaNaRnige kalAmxSapAdanU, kalAmxSapAdanige sashavxkaramxnU
saravxkamaRnige AraNayxnU, AraNayxnige niGanxnU makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
niGanxnige anamitarx, raGUtatxma eMdu ibabxru makakxLu. anamitarxnu
shaturxnAshakokxVsakxra kADige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
raGuvige diliVpanU, diliVpanige ajanU, ajanige diVGaRbAhuvU
makakxLAdaru, Atanu rAjanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A diVGaRbAhuvige dasharathanu maganAdanu. avanige nArAyaNAMshadiMda
huTiTxda nAlukx jana makakxLugaLu. avaralilx rAmaneV doDaDxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A rAmanu rAvaNananunx koMdanu. raGuvina vaMshavanunx beLesidanu. avana
cariterxyanunx BaqgugoVtorxVtapxnanxnAda vAlimxVkiyu baredanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%156
A rAmanige kusha lavareMbibabxru makakxLu. ivaru ikASxvXku
vaMshavanunx beLesidaru. kushanige atithi eMba maganAdanu. A atithige
niSadhaneMbavanu maganAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niSadhanige naLanU, naLanige naBanU, naBanige puMDariVkanU,
puMDariVkanige keSxVmadhanavxnU makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A keSxVmadhanavxnige deVvAniVkanU, deVvAniVkanige ahiVnaguvU,
ahiVnaguvige sahasArxshavxnU makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
sahasArxshavxnige caMdArxvaloVkanU, caMdArxvaloVkanige tArApiVDanU,
tArApiVDanige caMdarxgiriyU, caMdarxgirige caMdarxnU makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdarxnige shurxtAyuvu maganAdanu. avaneV BAratadalilx
parxsidadhxnAgi yudadhxmADi maDidanu. nalareMbuvaribabxridadxrU,
avaribabxrU kashayxpavaMshadavareVneV. viVraseVnana maganobabxnu
niSadhadeVshada rAjanobabxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%161-162
I rAjarugaLeV parxKAyxtarAdavaru, bahu shUraru, udArigaLu, I riVti
ikASxvXku vaMshadalilx huTiTxdavarugaLanunx AvaralilxyU
parxdhAnaranunx heVLidedxVne.
\end{mn}

%
% ililxge shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx AditayxvaMsha kathanaveMba\\
% eMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
%
%

%% oMBatatxneya adhAyxyavu.

\begin{mn}%% 1
BiVSamxnu heVLidanu:- sAvxmi! pitaqgaLa vaMshavanunx
keVLabeVkeMdidedxVne. alalxde raviya vaMshavanUnx, yamana
vaMshavanUnx, hecucx iSaTxdiMda keVLabeVkeMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- Agali, saMtoVSavAga ninage pitaqgaLa
vaMshavanunx heVLutetxVne. savxgaRdalilx pitaqgaNagaLu ELu
ive. avugaLa mUru mUtiR ilalxdavu (AkAravilalxduvu.)
\end{mn}

\begin{mn}
A utatxmavAda teVjasusxLaLxvaralilx nAlukx jana AkAravuLaLxvara
veYrAjaneMba parxjApatiyu gaNagaLu AkAravilalxdavaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%4
AkArarahitarAda avaru deVvagaNagaLAgi veYrAjareMdu
parxsidadhxrAgidAdxre. AvarelalxrU yoVgadiMda BarxSaTxrAgi utatxmavAda
loVkagaLanunx hoMdidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxna dinada koneyalilx matetx barxhamxvAdigaLAgi huTuTxtAtxre
hoMdina jAcnxpakavanunx hoMdi utatxmavAda sAMKayxvanUnx yoVgavanUnx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
matetx punarAvaqtitx ilalxdiruva sididhxyanunx yoVgadiMda
hoMdutAtxre. AdadxriMda dAtaqgaLu shArxdadhxdalilx havisasxnunx
yoVgigaLige koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I pitaqgaLa manasisxniMdutapxnanxLAda kaneyxyu meVneyu. Akeyu
himavaMtanige heMDatiyAdaLu. meYnAkanu avaLa maganu, A meYnAkana
maganu kwrxMcanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 8
avaneV kwrxMcadivxVpada adhikAriyu, ivanu nAlakxneyavanu, varxtadiMda
kUDikoMDiruvavanu. meVneyu mUvaru yoVgavanunx hoMdida heNuNx
makakxLanunx hoMdidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 9
umA, EkapaNAR, apaNAR, eMbudAgi mUvaru heNuNx makakxLu, tiVvarxvAda
tapasasxnunx mADidadxru. avaralilx rudarxnige obabxLanUnx, Baqguvige
obabxLanUnx, jeYgiVSavayxnige matotxbabxLanUnx koTaTxnu I huDugiyaru
elAlx janarigiMta tapasisxnalilx adhikarAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%% 10
pitaqgaLa vaMshoVtapxtitxyanunx heVLutetxVne, adanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAriVcana makakxLiruva loVmapathaveMba loVkadalilx A nitayxgaLu
idAdxre. avaranunx deVvategaLu kUDa gwravadiMda kANutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
A sathxLadalilx aginxSATxtatxreV muMtAda pitaqguruvaru A pitaqgaLa
mAnasiVkanayxkaLAda acoyxVdaveMba nadiyiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxyeV acoCxVdaveMba saroVvaravanunx pitaqgaLu
nimaRsidaru. acocxVdaLeMba pitaqgaLa mAnasika kaneyxya deVvategaLu
sAvira vaSaRgaLa kAla tapasasxnunx mADidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 14
Aga pitaqgaLu alilxge baMdu matutx varavanunx koTaTxru. avarelalxrU
suMdararAgidadxru, oLeLxya puSapxmAleyanunx dharisidadxru, divayxvAda
gaMdhavanunx pUsikoMDidadxru, elalxrU muKayxrAgiyeV idadxru,
baliSaThxrU Agidadxru, navamanamxthanaMtidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
AriVtiyidadx pitaqgaLoLage amAvasuveMba pitaqvu bahu suMdaranAgiralu
Ikeyu manamxtha bAdheyiMda kUDi Atana saMgavanenxV varavanAnxgi keVLikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
A vayxBicAradoVSadiMda Akeyu yoVgadiMda BarxSaTxLAdaLu. modalu yoVgada
mahimeyiMda BUmiyanenxV muTaTxdidadxvaLu, Iga keLage bidadxLu, Adare A
amAvasuveMba pitaqvU kUDa avaLoDane saMgavanunx iciCxsalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu dheYrayxdiMda Atana samiVpakekx hoVdudariMda amAvAseyxyeMdu
aMdina hesarAyitu. adu pitaqgaLige pirxVtiyAdudariMda A dina
koTaTxdudx avarige akaSxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
Aga A acoCxVdeyu tapasisxna nAshadiMda lajejxgoMDu taleyanunx
bagigxsikoMDu niMtaLu. matutx pitaqgaLanunx tananx ELigege pArxthiRsikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaLu nAcikegoMDiruvudanunx noVDi pitaqgaLu muMde baruva
deVvatAkArayxvanunx yoVcisikoMDu anugarxhapUvaRkavAda mAtiniMda iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%21-22
eleY utatxmAMgiye! tiLuvaLikeyuLaLx yAru oLeLxya kelasagaLanunx ililx
mADutAtxroV avaru satatxmeVle deVvaloVkadalilx divayx shariVradiMda A
kamaRPalavanunx anuBavisutAtxre. A kamaRgaLu manuSayx tanadalAlxgali,
satatxnaMtara deVvaloVkadalAlxgali oDaneyeV Palavanunx koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda I sukaqtakekx Palavanunx satatxnaMtara
hoMdutitxVye. ipapxtetxMTaneya dAvxparayugadalilx miVnina hoTeTxyalilx
niVnu huTuTxtitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
pitaqgaLa viSayadalilx niVnu sariyAgi naDedukoLaLxdiruvudariMda kiVLu
janamxdalilx huTuTxtitxVye. Adare A vasuveMba rAjanige niVnu magaLAgi AgutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
kaneyxyAgiruvAgaleV matetx asAdhayxvAda deVvaloVkavanunx
hoMdutitxVye. parAsharana viVrayxdiMda obabx magananunx paDeyutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
Atanu badari (yagaci) giDagaLiruva divxVpadalilx huTuTxvudariMda
bAdarAyaNaneMba hesaranunx hoMdutAtxne. A ninanx maganu oMdeV
rAshiyAgiruva veVdavanunx beVre beVreyAgi viMgaDisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
pwravaneMba rAjanige maduveyAgutitxVye. avana hesaru shaMtanuvu. avana
heMDatiyAgidudx vicitayxviVrayx, citArxMgadareMba makakxLanunx
herutitxVye. porxVSaTxpadi, aSaTxkareMbuvaranunx pitaqloVkadalilx heVrutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%% 29-30
I BUloVkadalilx satayxvatiV eMba hesaruLaLxvaLAgiyU, pitaqloVkadalilx
aSaTxkA eMba hesaruLaLxvaLAgiyU parxsidadhxLAgirutitxVye. niVnu
nitayxvU AyurAroVgayxgaLanunx koDuvavaLAgiyU, elAlx iSATxthaRgaLanUnx
koDuvavaLAgiyU AgutitxVye. matutx puNayxkeravAda niVruLaLx
acoCxVdaveMba hesaruLaLx nadiyAgiyU hariyutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
A pitaqgaNagaLu hAge heVLi alilxyeV aMtadhARnarAdaru. Akeyu kUDa nAnu
hiMde heVLida cariterxya Palavanunx hoMdidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%32-33
viBArxjareMbuvaru oLeLxya vacaRsivxgaLu, avarusavxgaRdalilx
vAsisutAtxre, avara loVkavu bahiRSadaveMdu parxsidadhxvAgide,
alilxruva manegaLu sAvirAru garigaLanunx hoMdive, alilxruva maragaLige
saMkalapxpAdapagaLeMdu hesaru, avu iSaTxvAda PalagaLanunx koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva aBuyxdayashAleyalilx ihaloVkadalilx shArxdadhxmADidavaru
suKisutAtxre. dAnavaru, deVvategaLu, gaMdhavaRru, apasxrasusxgaLu,
yakaSxru, rakoSxVgaNagaLu, ivarelalxrU avaranunx gwravisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%35-36
pulasatxyXna makakxLu bahaLa maMdi idAdxre, avarelalxrU tapasusx,
yoVgagaLa baladiMda kUDidAdxre, mahAtamxru, Bakatxrige aBayavanunx
koDatakakxvaru, ivarite piVma eMba mAnasiVkaneyxyiruvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVginiyU yoVgamAteyU Ada Akeyu ugarxvAda tapasasxnunx
mADidaLu. BagavaMtanu parxsananxvAgi baMdanu. Akeyu avananunx
varavanunx keVLikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
keneyxyu heVLidaLu:- yoVgiyAda, suMdaranAda, jiteVMdirxyanAda
gaMDananunx, eleY sAvxmiyeV! niVnu parxsananxnAgidadxre koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga sAvxmiyu, vAyxsanige shukaneMba maganu huTuTxvanu, avanu
mahAyoVgiyAguvanu, A yoVgAcArayxnige niVnu heMDatiyAgutitxVye, eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga niage kaqtivxV eMba magaLAguvaLu, niVnu avaLanunx vAMcAlarAjanAda
sAtavxtanige koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%41
Akeyu yoVgasididhxyanunx hoMdutAtxLe, alalxde barxhamxdatatxneMba
magananunx herutAtxLe, ninanx makakxLu kapupx-haLadigaLiMda
kUDidavarAgirutAtxre, matutx maMgaLakararAgirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx iSaTxvanunx koDuva vimAnagaLalilxrutAtxre, oLeLxya
kirxyAvaMtarAgi shArxdadhxmADidavarU hAgeyeV suKisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
avarige gwH eMba matotxbabxLu mAnasiV putirxyiruvaLu. avaLu A
savxgaRdalilx parxkAshisuvavaLu. A sukaneyxyu sAdhayxra heMDatiyu, kiVtiRyanunxMTumADuvavaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
mariVcigaBaRreMba hesaruLaLxvaru, aMgirasana makakxLAda avaru
haviSamxMtarureMba pitaqgaLiMda mAtaRMDamaMDala loVkadalilxruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRshArxdadhxgaLanunx mADidavarU, kaSxtirxyasherxVSaThxrU A
haviSamxMtariruvalilxge hoVgutAtxre, avaru rAjarugaLige
EtaqdeVvategaLu, avarige savxgaRvanUnx moVkaSxPalavanUnx koDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%46
I haviSamxMtarige mAnasaputirxyu yashoVdeyeMbavaLu. Ikeyu aMshumaMtana
heDatiyu, paMcadhananu ivaLa mAvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ikeyu diliVpanige tAyiyu, BagiVrathanige taMdeyu tAyi (ajijxyu),
kAmaBoVgavanunx koDuva kAmaduGaveMba loVkavuMTu, alalx susavxdhA eMba pitaqputarxridAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%84-50
AjayxpaveMba loVkavuMTu, adu kadaRma parxjApatiyadu, alilxratakakxvaru
pulahana aNaNxna makakxLu, avaranunx veYshayxru gwravisutAtxre,
shArxdadhxmADida veYshayxrelalxrU tamamx tAyi, taMde, sahoVdararu,
atetx, mAva, senxVhitaru, saMbaMdhigaLu, beVre janamxdalilx
saMbaMdhigaLAdavaru, ivarelalxrU A Ajayxpariruvalilxge sAviragaTaTxle
hoVguvudu gotAtxgide.
\end{mn}

\begin{mn}
I Ajayxpara mAnasiVkaneyxyu virajaLeMdu parxKAyxtaLu. Ikeyu nahuSana
heMDatiyu, yayAtiya tAyiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
Ikeyu anaMtara aSaTxkaLeMba hesariniMda pitaqloVkadalilx
parxsidadhxLAdaLu. I riVti mUru pitaqgaNagaLanUnx heVLidenu,
nAlakxneyadanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
sumanasaveMba loVkavu barxhamxloVkada meVlide, alilx soVmapareMba
pitaqgaLu shAshavxtarAgidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU dhamaRda mUtiRgaLu, dhamaRdalilx barxhamxna anaMtara
ivareV niSaThxrAdavaru, ivaru savxtheyalilx huTiTx yoVgigaLAgi
barxhamxtavxvanunx hoMdi,
\item 
\end{mn}

\begin{mn}
saqSiTxyanunx mADi ivarelalxrU Iga mAnasasaroVvarada baLi iruvaru,
namaRdeyeMbuvaLu ivara kaneyxyAda nadiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
A namaRdeyu pArxNigaLanunx pAvanamADutitxde, pashicxma samudarxkekx
hoVgutatxde, adara deseyiMdale manugaLu parxjegaLanunx saqSiTxsidudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%57
adanunx tiLidukoMDu dhamaRbudidhxyiMda shArxdadhxvanunx mADabeVku,
adariMda A manugaLu taqpitxhoMdutAtxre, avara anugarxhadiMda yoVgavu sididhxsutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
pitaqgaLa modalaneya saqSiTxyalilx I riVti shArxdadhxvu
nimiRtavAyitu. I pitaqgaLigelAlx beLiLxya pAterxyu, ilalxdidadxre
beLiLxyiMda kUDidudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%59
pitaqgaLige koTaTx havisusx savxdhe eninxsikoLuLxtatxde, idu
pitaqgaLige taqpitxyanunxMTumADutatxde, jANaru AginxVdharx soVmavarige
taqpitxyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%60-61
aginxyalilx pitaqgaLige hoVmamADabeVku, adilalxdidadxre bArxhamxNana
keYyalilx Agali, niVrinalAlxgali hoVmamADabahudu, ajAkaNaR (kudure
kivi), danagaLa koTaTxge athavA shivana baLi; ivu pitaqgaLige
utatxmavAda jAgagaLu, avarige dakiSxNa dikukx utatxmavu, eDageYkeLage
yajocnxVpaviVta hAkikoLaLxbeVku, eLaLxnunx tapaRnadalilx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%62-63
avarige savxdhA eMdu heVLutAtx datatxmADabeVku. adu avaranunx
taqpitxpaDisutatxde, daBeR, ududx, aravatutx dinakekx baruva Batatxda
ananx, goVvinahAlu, tupapx, jeVnutupapx, ivu avarige
taqpitxkaravAguvuvu. navaNe, Batatxda ananxgaLu parxshasatxgaLu. yava,
shUkadhAnayx, hesaru, kabubx. biLi hU, tupapxgaLu avarige
beVkAduvu. ivu pitaqgaLige pirxVtiyanunxMTu mADuvuvu matutx
parxshasatxvAduvu eMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}
A pitaqgaLige AgadiruvuvanUnx, shArxdadhxdalilx biDuvudanUnx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%65-66
kADugaDale, puMDinakALu, avare, alasaMde, huruLi, padamx,
bilavxpaterx, ekakx, datUtxri, hAluvANa, ADusoVge, ivu
pitaqkArayxdalilx niSidadhxvAdavugaLu. kuri, ADugaLa hAlanunx
shArxdadhxdalilx upayoVgisabAradu. hAraka, jaDedhAnayx, beVla, hipepx,
agase, ivanunx aishavxrAyxpeVkiSxyu hitagaLige koDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 67 
pitaqgaLanunx yAvanu taqpitxpaDisutAtxnoV avananunx matetx pitaqgaLu taqpitxpaDisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%68
pitaqgaLu taqpatxrAdare puSiTxyanUnx, savxgaRvanUnx, AroVgayxvanUnx,
parxjegaLanUnx koDutAtxre, deVvara kelasakikxMtalU pitaqgaLa kelasaveV
hecucx. deVvakArayxvanunx biTaTxrU pitaqkArayxvanunx biDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLigiMtalU modalu pitaqgaLige taqpitxpaDisabeVku, idu
saMparxdAya, avaru beVga anugarxhamADutArxre, koVpavilalx,
sahavAsigaLalalx. senxVhavu yAvAgalU shAshavxtavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
shAMtaru, shucigaLu, yAvAgalU oLeLxya mAtanenxV ADutAtxre;
Bakatxralilx anurAgavuLaLxvaru; suKavanunx koDuvavaru; I pitaqgaLu
pavaRkAlada deVvategaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 71-72
I haviSamxMtarige adhipatiyu raviyu, avaneV shArxdadhx deVvanu, I
pitaqvaMshavelalxvanUnx heVLidedxVne, idu puNayx, pavitarxkaravAdudu,
AyusasxnUnx koDutatxde, idanunx yAvAgalU nararu heVLutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%73-74
BiVSamxnu heVLidanu:- eleY pulasatxyXne, idelalxvanUnx keVLi bahu
BakitxyuMTAyitu. shArxdadhxkAla, adara vidhi, shArxdadhxda riVti,
shArxdadhxdalilx yArige UTamADisabeVku? yAranunx biDabeVku? dinada
yAva BAgadalilx pitaqgaLige shArxdadhxmADabeVku?
\end{mn}

\begin{mn}
shArxdadhxdalilx koTaTx ananxvu pitaqgaLige heVge seVrutatxde? yAva
vidhiyiMda mADabeVku? A pitaqgaLanunx hiVge taqpitxpaDisabeVku?
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- ananx muMtAdavugaLiMdalU niVriniMdalU, hAlu,
geNasu, haNuNxgaLiMdalU pitaqgaLige pirxVtiyanunxMTu mADutAtx shArxdadhxmADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nitayx, neYmititxka, kAmayx eMbudAgi shArxdadhxvu mUru bage,
avugaLalilx nitayxvAdudanunx heVLutetxVne. adaralilx aGayxR,
avAhanagaLiruvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}%% 78
A nitayxshArxdadhxkekx deVvateyilalx, pavaRkAladalilx mADuva
shArxdadhxkekx pAvaRNaveMdu hesaru. pAvaRNashArxdadhxvu
mUrubage. adanunx heVLutetxVnekeVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%79-80
pAvaRNashArxdadhxdalilx yArige nimaMtarxNakekx heVLabeVkeMbudanunx
heVLutetxVne, keVLu. paMcAginx tapasasxnunx mADuvavanu,
sAnxtaka-tirxsupaNaRvanunx heVLuvavanu, SaDaMgagaLanunx adhayxyana
mADidavanu. shorxVtirxya (veVdAdhAyxyi), shoVtirxyana maga,
veVdavAkayxdalilx paMDitanAdavanu, savaRjacnxnAdavanu, veVdavanunx
Odidavanu, maMtarxvanunx balalxvanu, vaMshavanUnx kulavanUnx tiLidu
nAvu yoVgayxneMdu tiLidiruvavanu; iMtahavarige heVlabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 81
tirxNAcikeVtaveMba veVdavanunx Odidavanu, tirxmadhuvanunx heVLuvavanu,
beVreyAda shurxtiyanunx Odiruvavanu, purANavanunx balalxvanu,
barxhamxnanunx tiLidu barxhamxjacnxniyAdavanu, veVdavanunx
Odutitxruvavanu, japavanunx mADutitxruvavaru; ivaranunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdadalilx BakitxyuLaLxvanu, pitaqgaLalilx AsakitxyuLaLxvanu,
sUyaRnalilx BakitxyuLaLxvanu, viSuNxBakatxnu, bArxhamxNanu,
yoVgavanunx balalxvanu, shAMtanAgiruvavanu, AtamxjAcnxniyu,
shiVlavaMtanu; iMtahavanige heVlabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shivaBakitxyuLaLxvanu; iMtahavaru shArxdadhxdalilx nimaMtarxNakekx
yoVgayxrAgirutAtxre. ivarananx parxyatanxpaTuTx karedu
BoVjanamADisabeVku. biDatakakxvaranunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%84
patitanAdavanu. avana maga, napuMsaka, cADikoVra, bahuroVgiSaThx;
ivaranunx shArxdadhxdalilx biTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hiMdina dinavAgali, adara hiMdana dinavAgali vinayavaMtarAda
bArxhamxNarige nimaMtarxNakekx heVLabeVku, nimaMtarxNakekx heVLiruva
bArxhamxNaranunx pitaqgaLu seVrikoLuLxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
pitaqgaLu vAyuvina rUpadiMda A niyaMtirxkaranunx
hoMdutAtxre. avaranunx balagAlanunx hiDidu namasakxrisi matetx
nimaMtarxNa mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti shArxdadhxdalilx bArxhamxNaranunx karedu peYtaqkavAda
niyamavanunx tiLisabeVku, koVpavilalxde, shucigaLAgi, yAvAgalU
barxhamxda viSayavanunx heVLutAtx I shudadhxkamaRdalilx niVvU nAvU
irabeVku eMdu tiLisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
pitaqyajacnx eMdare shAdadhxvanunx aginxyaninxTuTxkoMDu mADi
tapaRNavanunx koDabeVku. AhArarUpavAda piMDagaLanunx kUDa
kaSxyashArxdadhxdalilx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%89-90 
hasuvina sagaNiyanunx hAki sArisida dakiSxNada kaDeya sathxLadalilx
danagalA koTiTxgeyalilx, ilalxveV niVrina taDiyalilx shArxdadhxvanunx
AraMBisabeVku. aginxparxtiSAThxpaneyanunx mADikoMDu pitaqsaMbaMdhavAda
caruvanunx athavA hiTaTxnunx muSiTxyiMda hoVmamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hoVmamADutetxVneMdu mUru bAri heVLi, dakiSxNa dikikxnalilx
iDabeVku. anaMtara tupapxdiMda aBiGAramADi mUru bAri hoVmamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kagagxlimaradalilx beLiLxyakaTaTxnunx hAkisi mUru swTugaLanunx
mADisabeVku. avu nAlukx aMgula agalavAgiyU, adakekx sariyAda
udadxvAgiyU irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
moLadudadxkekx hasAtxkAravAgi agarxvuLaLx tupapxhAkuvudakekx
anukUlavAgiruva A swTanunx cenAnxgi mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%93-94
aginxgiMta utatxradikikxge pAterxgaLaninxDabeVku. oMdu kaMcina pAterx,
meVkaSxNa, samitutx, kusha, tilapAtarx, baTeTx. gaMdha, dhUpa, leVpana
padAthaR, ivelalxvanUnx pArxciVnariVtiyalilx oladiMda eDakekx
tegedukoLaLxbeVku. pAtArx sAdanemADi anaMtara maneya muMdina
aMgaLakekx hoVgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%95-96
alilx hasuvina sagaNiyiMdalU gaMjaladiMdalU maMDalavanunx
mADabeVku. akaSxte hUgaLiMda vishevxVdeVvara maMDalavanunx
savayxdiMdalU, pitaqmaMDalavanunx apasavayxdiMdalU
pUjisabeVku. anaMtara A maMDalagaLalilx avaravaranunx nililxsi
namasAkxragaLanunx mADutAtx kAlanunx toLeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vishevxVdeVvarige pUvaRmuKavAgiyU, pitaqgaLige utatxramuKavAgiyU
Asanavanunx hAki, daBARsanavanunx vidhivatAtxgi koDabeVku. A
bArxhamxNaru AcamanamADidanaMtara avaranunx alilxlilx kUrisi AvAhane mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vishevxVdeVvasAthxnadalilx ibabxranUnx, pitaqsAthxnadalilx mUvaranUnx
simaMtirxsabeVku. Adilalxdidadxre vishevxVdeVvarige obabxru,
pitaqgaLigobabxru I riVti ibabxranAnxdarU heVLabahudu. eSeTxV
dhanikanAdarU, sharxdedhxyuLaLxvarAdarU idakikxMta hecucx janakekx heVLakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%99
vishevxVdeVvarige modalu, pitaqgaLige anaMtara, I riVti A
bArxhamxNaranunx AGAyxRdigaLiMda pUjisabeVku. anaMtara A bArxhamxNara
anujecnxyanunx paDedu aginxyalilx vidhivatAtxgi hoVmamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 100
manuSayxnu savxshAKeyalilx heVLiruva vidhiyiMda sakAladalilx
elalxvanUnx mADabeVku. aginxVSoVmareMba deVvategaLige tupapxdiMda
hoVmamADi taqpitxpaDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
savayxdiMda aginxge hoVmamADi taqpitxpaDisi, anaMtara
pArxciVnAviVtiyiMda cumukisuvikeyeV muMtAduvanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%% 102-103
ivelalxvanUnx mADikoMDu piMDagaLanunx koDabeVku. AvAhitavAgiruva
niVrina pAterxyiMda bArxhamxNana balageYyalilx EkAgarxteyiMda
kAmakorxVdhagaLanunx biTuTx aGayxRvanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%% 104-105
anaMtara utatxradiMda dakiSxNakekx gereyanunx eLeyabeVku. adara meVle
niVranunx cumukisabeVku. adara meVle daBeRyaninixDabeVku. adara meVle
hesaru, goVtarxrUpagaLanunx heVLi piMDavanunx karxmavAgi iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%106
A daBeRgaLa meVle leVpaBAgigaLu AhAravanunx hoMdalu keYyanunx
tikikxhAkabeVku. anaMtara maMtarx-japavanunx mADi matetx niVranunx
apasavayxdiMda hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
niVranunx hAkidanaMtara namasakxrisi gaMdha-dhUpa-diVpagaLiMda
pUjisabeVku. I riVti yoVgayxvAda veVdamaMtarxgaLiMda AvAhane mADaBeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
aginxge A daBeRgaLalilx oMdanunx hAkabeVku. hAgeyeV niVrina
pAterxgaLanunx celalxbeVku. anaMtara A daBeRgaLanunx aBimaMtirxsi, A
daBeRyanunx eraDu BAga mADikoMDu oMdu BAgavanunx pitaqgaLige koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%109-110
A pitaqgaLa pAterxge mADidaMteyeV piMDagaLigU AvAhane,
visajaRnegaLanunx mADabeVku. piMDagaLigoVsakxra koMca BAga ananxvanunx
tegediTuTx, A ananxvanunx bArxhamxNarige modalu baDisi tininxsabahudu
ililxTaTx CAgavanunx bArxhamxNaru tinanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 111
hAge  bArxhamxNaru tinunxvudariMda idu caMdarxgarxhaNadalilx kUDa
anAvxhArayxkaveMdu heVLisikoLuLxtatxde (anusarisi mADidudu)
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNara keYyalilx modalu pavitarxvanunx koTuTx anaMtara keYyiMda
tiloVdakavanunx koTuTx savxdheyAgali enanxbeVku. anaMtara avarige
iSaTxvAdudanunx baDisutAtx A padAthaRgaLanunx vaNiRsutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
koVpa modalAduvanunx beDaBeVku. nArAyaNavanunx samxrisutitxrabeVku. A
bArxhamxNaru taqpatxrAdareMdu tiLida meVle elAlx vaNaRdavarU
utatxmavAda vikaravanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
niVrinoDane ananxvanunx hiDidukoMDu eLaLxnUnx seVrisikoMDu neladameVle
hAkabeVku. bArxhamxNareMdudx keYtoLedukoMDu acamanamADida meVle
avarige hasatxshudidhxge niVranunx hU-gaMdha-akaSxtegaLanUnx koDaBeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%115
anaMtara piMDaparxdAnamADi A piMDada meVle savxdhA vacanavanunx
mADabeVku. modalu vishevxVdeVvarigU anaMtara pitaqgaLigU mADabeVku,
ilalxdidadxre shArxdadxvu nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNaranunx pitaqgaLiMda visajaRne mADi, avarige parxdakiSxNe
mADi, dakiSxNa dikakxnunxdedxVshisi pitaqgaLanunxdedxVshisikoMDu I
riVti heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 117-118
nanage koDatakakxvaru hecacxli, veVdagaLu namage udadxkUkx
barali. namage sharxdedhxyu hoVgabAradu, nAvU bahuvAgi
koDatakakxvarAgabeVku, namage ananxvu hecAcxgi sikakxli,
atithigaLanunx nAvu hoMdutitxrabeVku, yAcakaru namamx baLige barali,
nAvu yAranUnx keVLikoLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
idu aginxyuLaLxvarige matotxMdaraMte heVLiruva pAravxNavu, idanunx
amAvAseyxya dina pavaRdalilx mADuvaMte mADuvudariMda pAravxNavenisikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%%120
piMDagaLanunx visajaRsi adanunx goVvu, ADu, bArxhamxNarige tinanxlu
koDabahudu. beMkiyalAlxgali niVrinalAlxgali hAkabahudu. doDaDx
haLaLxkekx hAkabahudu. hariyuva niVrinalilx kocicxkoMDu hoVguvaMte hAkabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
heMDatiyu madhayxmapiMDavanunx vinayavaMtaLAgi tinanxbahudu. Aga
pitaqgaLu putarxsaMtAnakaravAda gaBaRvanunx dharisuvaMte mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
pitaqgaLanunx visajiRsuvavarigU piMDagaLirabeVku, visajiRsidoDaneyeV
tegeyabeVku, pitaqkAyaRvu mugidanaMtara veYshavxdeVvavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%123-124
AmeVle iSaTxroDane A pitaqgaLa sheVSavanunx UTamADabeVku, Adina matetx
UTamADuvudu, dAri naDeyuvuvud, gADi muMtAduvugaLalilx parxyANa,
AsanahAkuvudu, meYthunamADuvudu, ivanunx shArxdadhxmADidavanU,
nimaMtirxtarAgi UTamADida bArxhamxNarU biDabeVku, adhayxyana, jagaLa,
hagalunidedxgaLanunx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%% 125
I riVti shArxdadhxvanunx taMde, taMdeya taMde, taMdeya-taMdeya taMde;
athavA tAyi, taMdeya tAyi, taMdeya taMdeya tAyi ivarige mADabeVku. I
shArxdadhxgaLanunx kanAyxmAsa, kuMBamAsa, vaqSaBamAsagaLalilx
mADabeVku. kaqSaNxpakaSxdalilx yAvAgalU mADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
sapiMDiVkaraNavanunx mADuvalilx elAlx I riVtiyiMdaleV aginxyanunx
parxtiSAThxpisikoMDu mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx meVle barxhamxnu heVLida, ananxvanUnx, mukitxyanUnx koDuva
sAdhAraNa shArxdadhxvanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%128-129
dakiSxNAyana utatxrAyana puNayxkAlagaLalilx, viSuvatupxNayx
kAlagaLalilx, amAvAseyxyalilx, saMkarxmaNagaLalilx,
amAvAsAyxSaTxkagaLalilx, kaqSaNxpakaSxdalilx, hadineYdaneyadina
Ariderx, maKe, roVhiNi nakaSxtarxgaLalilx, darxvayx odagidAga, oLeLxya
bArxhamxNaru sikikxdAga, gajacACxye eMba visheVSa yoVgadalilx
vayxtiVpAtana dina, viSiTx, veYdhaqtigaLa dinagaLalilx
shArxdadhxvanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 130-131
veYshAKatadigeya dina kAtiRka navami dina, mAGarudadhx pUNiRme dina,
BAdarxpada tarxyoVdashi, ivugaLu yugAdigaLenisikoLuLxtatxve. ivu
pitaqpakaSxgaLaMteyeV adeV riVti manavxMtaragaLa AdiyalilxyU
shArxdadhxvanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%132-133
Ashavxyuja shudadhxnavami, kAtiRka dAvxdashi, ceYtarxtaqtiVya,
BAdarxpada taqtiVya, PAlugxNa amAvAseyx, puSayx EkAdashi, ASADha
dashami, mAGa sapatxmi, ivu manvxMtaragaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shArxvaNa kaqSaNxaSaTxmi, ASADhapUNiRmA, kAtiRka PAlugxNagaLa pUNiRmA
jeyxVSaThxdapUNiRmA ivu manavxMtaragaLu. ivugaLalilx koTuTxdu akaSxyakaragaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%136
I manavxMtaragaLa Adiyalilx sUrayxnu rathavanunx hoMdidanu aMteyeV
mAGasapatxmiV, BAdarxpada sapatxmigaLu manavxMtaragaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
I divasagaLalilx manuSayxnu pitaqgaLanunxdedxVshisi eLiLxniMda
misharxvAgiruva niVranAnxdarU kuDiyalu koDabeVku. hAge mADidare sAvira
vaSaRgaLu shArxdadhxmADidaMte Agutatxde. ideV rahasayxveMdu pitaqgaLu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
veYshAKamAsadalilx, garxhaNagaLalilx, maneyalilx mADatakakx
shuBakamaRgaLalilx, mahAlayadalilx, tiVthaRparxdeVshagaLalilx,
koTiTxgegaLalilx, divxVpagaLalilx. udAyxnagaLalilx, hosamanegaLalilx,
obobxbabxreV iruvAga, janasamudAya seVridAga budidhxvaMtanAdavanu
shArxdadhxvanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
oLeLxya savxBAva, oLeLxya guNa, sariyAda vayasusx, sariyAda
rUpugaLiMda kUDida vinayavaMtarAda bArxhamxNaranunx hiMdina dinavU A
dinavU kareyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vishevxVdeVvarigoVsakxra ibabxranUnx, pitaqgaLigoVsakxra mUvaranUnx;
ilalxdidadxre vishevxVdeVvarige obabxru, pitaqgaLige obabxru; I riVti
ibabxranunx UTamADisabeVku. eSeTxV haNavidudx sharxdedhxyidadxrU kUDa
hecucx bArxhamxNaranunx nimaMtirxsakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%141
vishevxVdeVvaranunx akikxyiMdalU hUviniMdalU AsanakoTuTx
pUjisabeVku. eraDu pAterxgaLanunx tegedukoMDu adakekx daBeRya
pavitarxvanunx hAki niVranunx tuMbabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shanonxVdeVvi eMba maMtarxvanunxcacxrisi niVranunx
hAkabeVku. yavoVsidhAnayxrAjoVvA eMbudanunx heVLi akikxyanunx hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A pAterxyanunx gaMdha-hUgaLiMda pUjisi vishevxVdeVvaranunx adaralilx
vishevxVdeVvAsa eMba maMtarxdiMda AvAhanemADutAtx akikxyanunx hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yavaveV, dhAnayxrAjanAgididxVye. niVnu varuNa saMbaMdhi. madhuviMda
kUDididxVye. savaR pApagaLanUnx nAshamADutitxVye. niVnu
pavitarxvAdavaneMdu QuSigaLiMda sutxtisalapxTiTxdidxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
vishevxVdeVvaranunx gaMdhapuSapxgaLiMda alaMkarisi, pUjisiruva
vishevxVdeVvara aGayxRpAtarxda niVranunx vishevxVdeVvara hasatxdalilx,
yAdivAyxApaH eMba maMtarxdiMda biDabeVku. anaMtara pitaqgaLa
pUjeyanunx AraMBisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%146
taLakekx daBARsanavanunx hAki, mUru pAterxgaLanunx iTuTx
pUjisabeVku. avugaLige pavitarxgaLanunx hAkabeVku. anaMtara
shanonxVdeVviV eMba maMtarxdiMda niVranunx hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%147-148
tiloVsiVti eMba maMtarxdiMda eLaLxnunx hAkabeVku. gaMdhahUgaLiMdalU
maMtarxdiMdalU pUjisabeVku. A pAterxyu maradAdxgirabahudu,
eleyadAgirabahudu athavA beLiLxyadAgirabahudu. adilalxdidadxre
samudarxdalilx huTiTxda shaMKa muMtAduvugaLa rUpavAgirabahudu
cinanxdAdxgali beLiLxyadAgali pitaqgaLa pAterxyAgirabeVkeMdu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
beLiLxya viSayavanunx heVLutatx, athavA adanunx noVDutatx,
dAnamADutatx, beLiLxyapAterxyiMdaleV aGayxRvanunx sharxdedhxyiMda
koTaTxre adu akaSxyavAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
pitaqpiMDadalilx aGayxRvanunx beLiLxya pAterxyalilx koDabeVku. I
beLiLxya shivana kaNiNxniMda huTiTxdudAdudariMda pitaqgaLige pirxVtidAyakavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%151
I beLiLxyu pitaqkAyaRdalilx maMgaLakaravu. deVvakAyaRdalilx idanunx upayoVgisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhoreye! tanage dorakuva riVtiyalilx I meVle heVLida
pAterxgaLalilx sAdhayxvAdudanunx saMpAdisikoMDu, pitaqsAthxnada
bArxhamxNana keYyalilx daBeRya pavitarxvaninxTuTx, yAdivAyxApaH eMba
maMtarxvanunx heVLu pitaqvina hesaru goVtarxrUpagaLanunx heVLi
aGayxRvanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A pitaqsAthxnada bArxhamxNarige pitaqgaLanunx AvAhanemADutetxVneMdu
heVLi, avariMda hAgeV AgaleMdu anumatiyanunx tegedukoMDu
ushaMtasAtxvXhavAmahe, AyAnutxpitaraH eMba maMtarxgaLiMda Atanalilx
pitaqgaLanunx AvAhisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
Atana keYyalilx pitaqpAtarxda pavitarxvaninxTuTx yAdivAyxApaH eMba
maMtarxdiMda aGayxRvanunx koDabeVku. anaMtara gaMdhapuSapxgaLanUnx
koDabeVku. vasatxrXvanUnx dAnamADabeVku. Agegx goVtarxnAmarUpagaLanunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A pavitarxvanunx pitaqpAterxyalilxTuTx meVloMdanunx kavici,
utatxraBAgadalilx pitaqBayxH sAthxnamisi (pitaqgaLa
sAthxnavAgididxVye) eMdu heVLi iTuTx anaMtara elegaLige baDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%156
baDisuvudakekx modalu oLeLxya manasisxniMda aginxkAyaRvanunx
mADabeVku. eraDu keYgaLiMdalU taMdu baDisabeVku. hoVma mADida
ananxvanUnx, A daBeRyanUnx lwkikAginxyalilx hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tovevx, palayxgaLu, BakaSxyXgaLu, ananx, hAlu, mosaru, hasuvina
tupapx, sakakxre, ivelalxvanUnx baDisikoDabeVku. mAMsavu elilxrigU
pirxVtidAyakavAdudu eMdu barxhamxnu heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%159-164
pitaqgaLige miVnina mAMsadiMda eraDu tiMgaLu. jiMkeya mAMsadiMda mUru
tiMgaLavaregU, oMTeya mAMsadiMda nAlukx tiMgalU, pakiSxya mAMsadiMda
aidu tiMgaLavaregU, haMdiya mAMsadiMda Aru tiMgaLavaregU, loVhaveMba
maqgada mAMsadiMda ELu tiMgaLavaregU, ADina mAMsadiMda eMTu
tiMgaLavaregU, paqSataveMba jiMkeya mAMsadiMda oMBatutx tiMgaLavaregU,
haMdi ememxgaLa mAMsadiMda hatutx tiMgaLavaregU, mola AmegaLa
mAMsadiMda hanonxMdu tiMgaLavaregU, hasuvina hAlu, athavA hAlu
seVrisida padAthaRgaLiMda oMdu vaSaRdavaregU, shUkaraveMba haMdiya
mAMsadiMda hadineYdu tiMgaLavaregU, vAdhirxVNasaveMba bakavisheVSada
mAMsadiMda hanenxraDu vaSaRgaLavaregU, AyAkAlada kAyipalayxgaLiMda
bahukAlada taqpitxyU, KaDagxmaqgada mAMsadiMda AdayxMta kAlada
taqpitxyU, jeVniniMda kUDida hasuvinahAlu, pAyasagaLanunx koTaTxre
akaSxyakaravAda taqpitxyU uMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%%165-166
pitaqsaMbaMdhavAda veVdamaMtarxgaLanunx
heVLabeVku. purANagaLelalxvanUnx heVlabeVku. barxhamx, viSuNx, rudarx,
sUyaRra vividha sotxVtarxgaLanunx heVLabeVku. iMdarxsUkatx,
soVmasUkatx, pavamAnagaLanunx heVLabeVku. baqhadarxthaMtaraveMba
doDaDxdAgiruva sAmavanunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%167-168
shAMtiya maMtarxgaLanUnx, madhubArxhamxNavanUnx, maMDala
bArxhamxNavanUnx, bArxhamxNarigU, tanagU anukUlagaLAda
maMtarxgaLanenxlAlx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 169
BAratavamimx OdabeVku, adu pitaqgaLige pirxVtikaravAdudu. bArxhamxNaru
tinanxtakukxdelalxvanUnx tiMdu kuDiyabeVkAduvanUnx kuDiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%% 170-171
ananxniVrugaLanunx shArxdadhxmADatakakxvarelalxrU UTamADi
taqpitxhoMdida meVlU nidhAnavAgi keVLabeVku. adAdanaMtara nananx
kuladalilx aginxyiMda suTaTxvarU, suDadavarU yAreV irali avarelalxrU
BUmiya meVle hAkida I ananxdiMda taqpitxhoMdi utatxmagatiyanunx
hoMdali eMdu heVLi, bArxhamxNara eleya edurige BUmiya meVle udadxkUkx
ananxvanunx eracabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
taMdeyilalxdavaru, tAyiyilalxdavaru, baMdhugaLilalxdavaru,
senxVhitarilalxdavaru, ananxvilalxdavaru, avaru
taqpitxhoMduvudakokxVsakxra BUmiyalilx ananxvanunx koTiTxdedxVne. idu
avarugaLige saMbaMdhisidudx.
\end{mn}

\begin{mn}
kulakekx takakx saMsAkxravanunx hoMdade satatxvaru, biTuTx biTaTxvaru,
kulakekx saMbaMdhapaTaTxvaru, uciCxSaTxvanunx hoMdalahaRrAdavaru,
ivarige daBeRya meVle vikaravanunx tinanxlu hAkidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%174-176
bArxhamxNaru UTamADi taqpitxhoMdida meVle, oMdeV AvatiR
utatxrApoVshanavanunx hAkabeVku. anaMtara bArxhamxNaru UTamADida
eleyanunx etitx, alilx hasuvina sagaNi gaMjalagaLiMda
shudidhxmADabeVku. anaMtara alilx vidhipUvaRkavAgi daBeRyanunx
dakiSxNAgarxvAgi hAkabeVku. savaR vaNaRgaLigU ukatxvAgiruva
riVtiyalilx pitaqyajacnxdaMte piMDagaLanunx hAkabeVku. keYyalilx
dakiSxNamagugxlige hiDidukoMDu hesaru, goVtarxgaLanunx heVLutAtx
piMDavanunx hAkabeVku. matutx adara meVle eLuLx niVrugaLanunx biTuTx
hU-gaMdhagaLanunx hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ivelalxvanUnx apasavayxdiMda mADi, anaMtara savayxvanunx hAkikoMDu
piMDagaLige mUru bAri parxdakiSxNeyanunx mADabeVku. pitaqgaLa
kAyaRvanunx daBeRya pavitarxvanunx hAkikoMDu tAnu sAyuvavaregU mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
dhUpadiVpagaLiMda pUjisi, puSapxdiMdalU pUjisabeVku anaMtara
bArxhamxNaru AcamanamADabeVku. anaMtara tAnU
AcamanamADabeVku. anaMtara hasatxdalilx oMdoMdAvatiR niVranunx hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%179
anaMtara bArxhamxNarige hUvu akaSxtegaLanunx koDabeVku. matutx
akaSxyoVdakavanunx eLuLx seVrisikoDabeVku. nAmagoVtarxgaLanunx
ucacxrisabeVku. shakitxyanunx miVradaMte dakiSxNeyanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hasu, haNa, baTeTx, oLeLxya hAsige muMtAda beVkAdudanunx
bArxhamxNarige koDabeVku. matutx tanagU tananx pitaqgaLigU
iSaTxvAdudanunx koDAbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
jipuNatanamADade pitaqgaLige pirxVtiyanunxMTumADabeVku. anaMtara
savxdhAvacanavanunx heVLabeVku. vishevxVdeVvarige niVranunx
koDabeVku. anaMtara pUvaRmuKavAgi niMtukoMDu AshiVvARdavanunx
bArxhamxNariMda tegedukoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx pitaqgaLu GoVrarAgadirali eMdu parxshinxsi, avariMda hAgeV
AgaleMdU; goVtarxvu vadhiRsaleMdu parxshinxsi, hAgeV AgaleMdU
utatxravanunx hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%183-184
tanage dAtaqgaLu hecacxli. veVdaparaMparayirali. ivelalxvU satayxvAda
AshiVvARdagaLAgali eMdu parxshinxsi, hAgeV AgaleMdu amaMda utatxra
tegedukoLaLxbeVku. piMDavanunx tegedu, anaMtara savxsitxvAcanavanunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNaranunx visajaRnemADuvavaregU A piMDavirabeVku. anaMtara
gaqhabaliyanunx koDabeVku. ideV dhamaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyalilxruva sheVSavu, kapaTiyAgadiruva dAsanige seVrida
pitaqsaMbaMdhiyAda pAlu eMdu heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
varxtavanunx hoMdadavarigU heMgasarigU kUDa I taqpitxyu pitaqgaLiMda mADalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara A bArxhamxNara muMde kuLitu pitaqgaLa aGayxRpAterxyanunx
tegedukoMDu, vAjeV vAjeV eMba maMtarxvanunx heVLutAtx adaralilx
kushAgarxgaLanunx visajiRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%189-190
horagaDeyalilx bArxhamxNarige parxdakiSxNe mADabeVku. anaMtara
baMdhugaLiMdalU heMDati makakxLiMdalU kUDikoMDu eMTu
hejejxgaLaSaTxnAnxdarU anusarisihoVgabeVku. namasakxrisi, hiMtirugi
aginxyanunx pUjisi nivatiRsabeVku. anaMtara veYshavxdeVvavanunx mADi
nitayxda baliyanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
veYshavxdeVvavAda meVle Baqtayxru, makakxLu, bAMdhavarugaLoDane
pitaqsheVSavanunx BoVjanamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I shArxdadhxgaLanunx upanayanavAgilalxdiruvavanU kUDa elAlx
pavaRkAlagaLalilxyU mADabeVku. shArxdadhxveMbudu sAdhAraNavAgi elAlx
iSATxthaRgaLanUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
heMDatiyilalxdirali, tAnu parasathxLadalilxrali BakitxyuLaLxvanu
mADAbeVku. shUdarxnU kUDa I shArxdadhxvanunx maMtarxvilalxde mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
mUraneyadAda aBuyxdaya shArxdadhxvanunx
vaqdidhxshArxdadhxveMdenunxtatxre. idu utasxva, AnaMda, satAkxra,
yajacnx, maduve muMtAda maMgaLa kelasagaLalilx mADalapxDatakukxdAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
modalu mAtaqgaLanUnx, anaMtara pitaqgaLanUnx, anaMtara
mAtAmahAdigaLanUnx ivarAda meVle vishevxVdeVvaranUnx
shArxdadhxgaLalilx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%196
parxdakiSxNe, upacAra, mosaru, akaSxte, haNuNx, niVru muMtAduvugaLiMda
pUjisi taqpitxpaDisabeVku. pUvaRmuKavAgi kuLitu piMDagaLanunx hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
saMpananxM eMdu heVLutAtx ibibxbabxrige oToTxTiTxge aGayxRvanunx
koDabeVku. ibabxru bArxhamxNaranunx baTeTx, haNa, cinanx,
muMtAduvugaLiMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I vaqdidhxshArxdadhxdalilx tilakekx (eLiLxge) badalAgi akikxyanenxV
upayoVgisabeVku. elalxrigU oToTxTiTxge
pUjemADabeVku. bArxhamxNarelalxrU oTiTxgeVneV maMgaLavacanavanunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I vaqdidhxshArxdadhxvanunx shUdarxnU kUDa sAmAnayxvAgi yAvAgalU
mADabeVku. namasAkxraveV A shUdarxnige maMtarxvu. eMdare
maMtarxvilalxde namasAkxramADi koTaTxre sAku eMdu BAvavu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 200
shUdarxnu dAnamADuvudeV parxdhAnavu eMdu BagavaMtanu heVLidAdxne. A
dAnadiMdaleV avanige elAlx iSaTxgaLU odagutatxve.
\end{mn}

%
% ililxge padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx savaRsAdhAraNavAda aBuyxdaya\\
% shArxdadhxkiVtaRnaveMba oMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
%


%%% hatatxneya adhAyxyavu.

\begin{mn}%%1
pulasatxyXnu heVLidanu:- inunx meVle EkoVdidxSaTxshArxdadhx
viSayavanunx heVLutetxVne. pUvaRdalilx barxhamxnu heVLiruva
riVtiyalilxyeV heVLutetxVne. taMdeyu satatxre maganAdavanige Ashwcavu
heVge? shArxdadhx naDevudu heVge? eMbudanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
taMdeyu satatxre bArxhamxNanAdavanige hatutx divasavU, kaSxtirxyanige
hanenxraDu dinavU, veYshayxnige hadineYdu dinavU sUtakavu irutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
shUdarxralilx ashwcavu oMdu tiMgaLavarige irutatxde. I ashwcagaLu
sapiMDarelalxrigU uMTu. rAjara kAyaRgwravakekx takakxMte avarige oMdu
rAtirx. mUru rAtirxyU kUDa uMTu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 4-5
magu huTiTxdAgalU kUDa elAlx vaNaRdavarigU meVle heVLida
riVtiyalilxyeV AshwcavuMTu. asithxsaMcayanakikxMtalU modalu
sapxshaRveMbudeV ilalx. anaMtaraveV muTuTxvudakekx
yoVgayxrAgutAtxre. perxVtanige hanenxraDu dinagaLavaregU piMDavanunx
koDutitxrabeVku A piMDavu avanige pirxVtiyanunxMTumADutatxde matutx butitxyAgirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
hanenxraDu dinagaLAdameVle A perxVtananunx perxVtavurakekx karedukoMDu
hoVgutAtxre. satatxMdiniMda A hanenxraDu dinagaLavaregU A perxVtanu
maneyalilx heMDati makakxLu muMtAdavaranunx noVDikoMDirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda BUmige soVkadaMte sUrinameVleyAgali, matetxlAlxdarU Agali
hAlanunx A perxVtanigoVsakxra a hatutx divasavU iTiTxrabeVku. A hAlu
avanige dAhavanunx nAshamADutatxde. alalxde dAriya AyAsavanunx hoVgalADisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle hanonxMdaneya dinadalilx hanonxMdu jana dAyAdigaLige athavA
goVtarxda bArxhamxNarigAdarU heVLi sUtaka kaLedameVle UTa mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hanenxraDaneya dinadalilx adeV riVti goVtarxda bArxhamxNarige
ananxhAkabeVku, matutx EkoVdidxSaTxshArxdadhxvanunx
mADabeVku. AvAhane, aginxyalilx  hoVma ivanunx mADabeVku. Adare I
shArxdadhxdalilx vishevxVdeVvarilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I EkoVdidxSaTxshArxdadhxdalilx pavitarxvanunx oMdeVdaBeRyiMda
mADabeVku oMdeV aGayxRvu, oMdeV piMDavu. avanunx koDuvAga
upatiSaThxtAM eMdu heVLabeVku. anaMtara eLuLxniVranUnx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNana keYyalilx savxditaM eMdu niVranunx biDabeVku. niVranunx
biDutitxruvAga aBiramayxtAM eMdu heVLabeVku. mikakx kAyaRgaLalalxvU
hiMdina mAsikashArxdadhxgaLaMteyeV eMdu tiLidavaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
ideV riVtiyalilx tiMgaLu tiMgaLigU, mADutitxrabeVku. sUtaka hoVda
mAraneya divasa vidhipUvaRkavAgi hAsigeyanunx dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxdalilx satatxpuruSana parxtimeyanunx mADisi, adanUnx, haNuNx,
hU, baTeTxgaLalilx shaqMgarisirabeVku. adanunx hAsigeyameVle
iDabeVku. anaMtara bArxhamxNa daMpatiyaranunx kUrisi avarige
alaMkarisi, A hAsigeyalilx kUrisi madhupakaRvanunx koDabeVku anaMtara
hAlu mosarugaLiMda kUDisi avarige aGayxRvanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
haNeya mULeyanunx tegedukoMDu saNaNxge puDimADi adanunx A hAlige
seVrisi, A daMpatigaLige pitaqBakitxyiMda kuDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
meVruhimavatapxvaRgaLanAnxsharxyisiruva bArxhamxNaru hAge
mADutAtxre. AdariMda I shayAyxdAnavu keTaTxdudx. bArxhamxNaru adanunx
tegedu koLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
A hAsigeyanunx tegedukoMDare matetx avarige divxjasaMsAkxra
AgabeVku. AdadxriMdaleV veVdadalilxyU purANadalilxyU I shayAyxdAna
garxhaNavu niMditavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
hAsige dAnavanunx tegedukoMDavaru narakakekx hoVgutAtxre. daMpatigaLu
seVvisiruva A hAsigeyanunx muTiTxdavarU narakavanunx
hoMdutAtxre. navashArxdadhxdalilx nimaMtirxtarAgi UTamADabAradu. hAge
mADidare cAMdArxyaNavarxtavanunx mADAbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%% 20
suputarxnAdavanu ivelalxvanUnx mADabeVku. vaqSotasxgaRvanUnx
mADabeVku. kapileya goVdAnavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
BakaSxyXgaLanunx UTamADisi tiloVdakadiMda kUDida udakuMBavanunx dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vaSaR tuMbutatxlU sapiMDiVkaraNavanunx mADabeVku. sapiMDiV
karaNavAdameVle perxVtanu pAvaRNapiMDakekx (shArxdadhxkekx) yoVgayxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga sapiMDiVkaraNashArxdadhxvAdameVle gaqhasathxnu vaqdidhxpUvaRka
shArxdadhxgaLanunx mADalu yoVgayxnAgutAtxne. adAdanaMtaraveV ivanU
vaqdidhx shArxdadhxdalilx
BAgiyAgutAtxne. sapiMDiVkaraNashArxdadhxdalilx vishevxVdeVvarigU bArxhamxNanAgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A sapiMDiVkaraNadalilx vishevxVdeVvaranunx beVreyAgiyU, pitaqgaLanunx
beVreyAgiyU, perxVtavanunx beVreyAgiyU AvAhisabeVku. matutx
aGayxRpAterxyanunx nAlakxninxDabeVku. adakekx kAdaniVru, eLuLxgaLanunx hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 25
aGayxRvanunx koDuvAga pitaqpAtarxdalilx perxVtapAtarxda niVranunx
hAkikoLaLxbeVku. adaraMte saMkalapxmADabeVku. piMDagaLanunx nAlakxnunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
yeVsamAnA eMba eraDu maMtarxgaLiMda A perxVtada piMDada ananxvanunx
mUru piMDagaLige haMcabeVku. ideVriVtiyAgi aGayxRvanunx mUrakUkx haMcabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti A nAlakxneyavanAda perxVtanu pitaqBAvavanunx hoMdida naMtara
aginxSAvxtAtxdigaLa madhayxdalilx utatxmavAda amaqtavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sapiMDiVkaraNavAdameVle A perxVtagaLige beVreyAgi ananxniVrugaLanunx
hiVge seVrisuvudariMdaleV koDuvudilalx. pitaqgaLalilxyeV iruvudariMda
pitaqgaLige koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara saMkarxmaNagaLu, garxhavAdi pavaRdivasagaLu, ivugaLalilx
piMDashArxdadhxvanunx mADabeVku. matutx EkoVdidxSaTxvanUnx,
maqtAhashArxdadhxvanUnx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
EkoVdidxSaTxvanunx mADadeVneV maqtAhashArxdadhxvanunx mADabAradu. hAge
mADidare pitaqgaLanunx koMdaMte Agutatxde. matutx soVdararu nAshavAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
pitaqgaLoDane seVridameVle perxVtanige savxgaRvu sikukxtAtxdudariMda
adakekx modalu maqtAhadalilx pAvaRNashArxdadhxvanunx mADidare
manuSayxnu narakaBAgiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge shArxdadhxmADabeVkAdare AmashArxdadhxvanunx mADabeVku. A
AmadiMdaleV aginxyalilx hoVmavanunx mADabeVku. A AmadiMdaleV
piMDagaLanunx hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33 
A mUru janaroDane sapiMDiVkaraNavAgabeVku. ilalxdidadxre nAlukxtiMgaLu
AmashArxdadhxvAdameVle karxmavAgi perxVtabaMdhanadiMda biDalapxDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
perxVtatavxdiMda mukatxnAdarU kushamAjaRnadiMda leVpaBAgiyAgi mAtarx
AgutAtxne, pitaqpitAtAmahaparxpitAmaharu piMDaBAgigaLu. adariMda
muMdinavaru nAlakxneyavanu modalugoMDu leVpaBAgigaLAgutAtxre. avanige
piMDavanunx koDabeVkAdare avaniMda ELaneyavanu. Aga avanige A
ELujanarU sapiMdarAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu keVLidanu:- kavayxveMdare pitaqgaLige koDuva ananx
havayxveMdare deVvategaLagekoDuva ananx. ivanunx janaru heVge
koDabeVku? pitaqloVkadalilx avanunx yAru tegedukoLuLxtAtxre? yAru heVLutAtxre?
\end{mn}

\begin{mn}
A perxVtagaLa hesarugaLanunx heVLi I BUloVkadalilxyeV manuSayxnu
UTamADutAtxne. beMkiyalilx hAki A ananxvanunx
suDutAtxre. hiVgiruvalilx A perxTagaLu adanunx heVge tinunxtatxve?
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLutAtxne:- pitaqgaLelalxrU
vasusavxrUparu. pitAmaharelalxrU rudarxsavxrUparu,
parxpitAmaharelalxrU AditayxsavxrUparu eMbudAgi veVdadalilx heVLade.
\end{mn}

\begin{mn}
havayxkavayxgaLu pitaqgaLige seVrabeVkAdare avara hesaru, goVtarxgaLeV
kAraNa. maMtarxdiMda shArxdadhxda tatavxvanunx tiLidukoMDu hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
avarugaLige aginxSAvxtAtxdi deVvategaLu adhipatigaLAgi
irutAtxre. koDuvavaru heVLuva hesaru, goVtarx, deVshagaLu gotAtxgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%%40-41
janagaLu koTaTx I ananxvu baMdu A pArxNigaLanunx hoMdi
taqpitxpaDisutatxde. oMduveVLe shArxdadhxmADuvavana tAyitaMdegaLu
oLeLxya puNayxdiMda savxgaRvanunx hoMdidadxre, A ananvu amaqtavAgi
deVvategaLAgiruva avaranunx hoMdutatxde. deYtayxrAgidadxre yAvudAdarU
BoVgarUpadiMdalU, pashuvAgidadxra hulAlxgiyU Agutatxde. nAvu koTaTx
shArxdAdhxnanxvu vAyu rUpadiMdidudx nAnAbageyAgi Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%42-43
yakaSxrige pAnavAgiyU, rAkaSxsarige mAMsavAgiyU. dAnavarige
pAnavAgiyU, perxVtarige rakatxdaniVrAgiyU, manuSayxrige ananx
pAnagaLAgiyU, IriVti nAnAbageyAgi Agutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
sitxrXVge ratishakitxyAgutatxde. tinunxva padAthaRvU
Agutatxde. tinunxvudakekx shakitxyanunx koDutatxde. adeV dAnamADuva
shakitxyanUnx koDutatxde. adeV aishavxrayxvU Agutatxde. rUpa,
AroVgayxvU adeV Agutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
I shArxdadhxveV hUvu. Palavu barxhamxnanunx paDeyuvike
Agutatxde. pirxVtarAda pitaqgaNagaLu, Ayususx, makakxLu, dhana,
videyx, savxgaR, moVkaSx, suKa, rAjayx ivugaLanunx koDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%% 46-47
pUvaRdalilx kwshikana makakxLu aidu janamxgaLiMda barxhamxpadavanunx
hoMdidareMdu keVLidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu heVLidanu:- kwshikana makakxLu aidu janamxgaLiMda
yoVgavanunx hoMdi heVge tAne kamaRvanunx nAshamADikoMDaru?
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- kurukeSxVtarxdalilx dhamARtamxnAda
kwshikaneMba QuSiyobabxnidadxnu. hesaru, kelasagaLiMda avaru mADida
viSayavanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
savxsaqpa, korxVdhana, hiMsarx, vishuna, kavi, vAgudxSaTx, pitaqvatiRV
eMbudAgi A kwshikanige ELu jana makakxLu ivarelalxrU gagaRnige shiSayxrAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgiralu avara taMdeyu satutxhoVdanu. anaMtara bahu buBiRkaSxvu
pArxpatxvAyitu. elAlx janagaLigU BayavanunxMTumADuva anAvaqSiTxyU kUDa uMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%52
ivaru guruvAda gagaRna apapxNeyiMte kADinalilx hasuvanunx
kAyutitxdadxru. Aga ivarige hasivu bahaLavAgalu I hasuvanunx
tinanxbeVkeMdu manasusxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti ivaru keTaTxyoVcane mADutitxralu tamamxnu aNaNxMdiranunx kuritu
niVvu I hasuvanunx KaMDitavAgiyU kolalxbeVkAdare adanunx koMdu
shArxdadhxdalilx upayoVgisiri.
\end{mn}

\begin{mn}
shArxdadhxdalilx idanunx upayoVgisidare namage idanunx koMda pAvavu
baruvudilalxveMdanu. Aga hAgeyeV AgaleMdu elalxrU heVLalu,
pitaqvatiRyAda ihriya maganu kolalxlu opipxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%55-56
A hasuvanunx upayoVgisi avaru Aga
shArxdadhxmADidaru. vishevxVdeVvarigoVsakxra ibabxranUnx pitaqgaLige
mUvaranunx atithiyAgi obabxnanunx A BArxtaqgaLalelx nimaMtirxsi,
hiriyanAdavanu tAneV shArxdadhxkataRnAdanu, matutx pitaqgaLanunx
samxrisutAtx maMtarxvatAtxgi shArxdadhxvanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
avaru guruvina baLige hoVgi savxlapxvU saMdeVhapaDade Atanige nimamx
hasuvanunx huliyu tiMdutiTiTxtu, karuvanunx tegedukoLiLx eMdu heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A ELu jana tapoVdhanarU kUDa veYdikapAda balavanAnxsharxyisi keTaTx
kelasavanunx savxlapxvU Bayavilalxde naDesidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kelavu kAlada meVle satutx dashapuradalilx vAyxdharAgi huTiTx, tAvu
mADida kelasada parxBAvadiMda tamamx pUvaR janamxda samxraNeyanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A vAyxdhajAtiyalilxyU jAcnxnada veYrAgayxdiMda dhamaRriVtiyalilx,
tiVthaRparxdeVshadalilx, anashanavarxtadiMda janagaLu kANuvaMteyeV
pArxNagaLanunx biTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A ELu janarU kalaMjaraveMba beTaTxdalilx maqgagaLAgi
huTiTxdaru. adaralilxyU jAcnxnavanunx hoMdi A shariVravanunx biTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%62
A maqgarUpinalilxdAdxga beTaTxdiMda bidudx maraNahoMdidudariMda
mAnasasaroVvaradalilx cakarxvAkagaLAgi ELu janarU huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
sumana, kusuma,vasu, CidarxdashiRV, sudashiRV, jAcnxtA, jAcnxnapAraga
eMbudAgi avaru anavxthaRvAda hesaranunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU yoVgadiMda yoVgayxrAgi doDaDxvanalilx pirxVtiyanunx
iTuTxkoMDidadxru. anaMtara avaralilx mUvaru caMcalacitatxrAgi yoVgaBarxSaTxrAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%65-66
hiVgirutitxralu pAMcAladeVshada rAjana maganu alilxge baMdu
heMgasaroDane ramisutitxralu, avananunx I mUvaru noVDidaru. avanu
bahuvAgi dhanavanUnx vAhanagaLanUnx hoMMdidudx suKapaDutitxdudxdariMda
avaralilx obabxnu rAjayxBAramADabeVkeMba AseyuLaLxvanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%67
shArxdadhxvanunx mADida I pitaqvatiRyu uLida maMtirxgaLa viBavavanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A ibabxrU maMtirxgaLAgabeVkeMdu iciCxsidaru. aMteyeV A rAjAyxBilASiyu
veYBArxjana hoTeTxyalilx barxhamxdatatxneMba hesariniMda huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAMpilayxnagaradalilx barxhamxdatatxneMdu aBiSikatxnAgi
rAjanAdanu. puMDariVka bAlakarAda avaru ibabxrU maMtirxgaLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
pAMcAlarAjanAgi parAkarxmashAliyAgidadxnu. matutx taMdeyalilx
BakitxyuLaLxvanAdudariMdalU yoVgiyAdudariMdalU yAvAgalU elAlx
pArxNigaLa manasisxnalilxruvudanunx tiLidavanAgirutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%71-72
hiMdina janamxdalilx pitaqkAyaRkokxVsakxra koMdidadx hasuvu
barxhamxvAdiniyAgi sananxtiyeMba hesariniMda huTiTx A rAjanige
heMDatiyAdaLu. A rAjanu AkeyoMdige rAjayxBAramADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%73
oMdu nAri AkeyoDane udAyxnavanadalilx saMcarisutitxdAdxga eraDu
daMpatigaLAda huLugaLu manamxthakirxVDeyalilx
jagaLavADikoMDidudxdanunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avugaLu iruvegaLAgidudxvu. heNuNx iruveyanunx anusarisutatx A
manamxthabANadiMda tapatxvAda gaMDu iruveyu gadagxda savxradiMda iMteMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMDu iruveyu heVLitu:- eleY BAminiye! loVkadalilx ninanx samAnareV
yArU ilalx. naDuvinalilx saNaNxgU, soMTada muMBAgadalilx dapapxvAgiyU
doDaDx muKavuLaLxvaLAgiyU jAgarxte hoVguvavaLAgiyU ididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanx oNaNxkikxdidxVye, muKavu bahu cenAnxgide,
nagumuKavuLaLxvaLAgididxVye, ninanx muKavu belalx sakakxre
ivugaLaMtide, avugaLa acicxnaMtide.
\end{mn}

\begin{mn}
nAvu UTamADidanaMtara niVnu UTamADutitxVye nanage sAnxnavAgutatxlU
sAnxnamADutitxVye. nAnu elAlxdarU hoVdare niVnu
duHKadiMdirutitxVye. nAnu koVpagoMDare niVnu BayadiMda naDugutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%78-79
eleY kalAyxNiyeV! EtakokxVsakxra yAvAgalU katatxnunx
bagigxsikoMDididxVye, heVLu eMditu. Aga A heNuNx iruveyu koVpadiMda,
eleY! niVnu avasaravAgi Enu heVLutitxdidxVye? niVnu A kaDuvina
huDiyanunx nananxnunx biTuTxbiTeTxV tiMdididxVye. alalxde nananxnunx
biTuTx matotxbabxLigU koTeTxyalalx?
\end{mn}

\begin{mn}
gaMDu iruveyu heVLitu:- AkeyU ninanxMte idudxdariMda niVneV eMdu
tiLidukoTeTxnu, adeV oMdu tapupx, adanunx dayaviTuTx kaSxmisu.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx meVle hiVge mADuvudilalx. eleY, susatxniye! koVpavanunx
biTuTxbiDu. ninanx pAdadANegU parxmANavAgi hiVge mADuvudilalx,
namasakxrisutetxVne, kaSxmisi parxsananxLAgu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY sushorxVNIyeV! niVnu koVpagoMDare nanage sAvu edurige
nilulxtatxde. niVnu saMtoVSagoMDare nananx iSATxthaRgaLelalxvU pUNaRvAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%%83
ninanx muKavu pUNaR caMdarxnaMtide. AsAvxdisidare
amaqtarasadaMtiruvudu. kAmAsakatxnAda nananx muKavanunx pUtiRyAgi AsAvxdisu.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx tiLidu yAvAgalU nananxlilx kaqpeyiDi enanxlu Akeyu A mAtanunx
keVLi parxsananxLAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara kAmAnuBavakokxVsakxra A heNiNxruveyu deVhavanunx
koTiTxtu. barxhamxdatatxnu idelalxvanUnx pUvaR janamxda kamaR
parxBAvadiMduMTAda, elAlx pArxNigaLa BASeyanunx tiLiyatakakx
jAcnxnadiMda keVLi tiLidu AshacxyaRdiMda nakakxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%87-88
BiVSamxnu heVLidanu:- eleY pulasatxyXne! barxhamxdatatxneMba rAjanu
elAlx pArxNigaLa BASeyanunx tiLiyalu heVge samathaRnAdanu? mikakx
nAlukx cakarxvAkagaLu elilx huTiTxduvu? eleY dhamaRjacnxne, avaru yAva
kuladalilx huTiTxdareMbudanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 89
pulasatxyXnu heVLidanu:- uLida nAlukx cakarxvAkagaLu adeV Urinalilx
obabx vaqdadhxbArxhamxNana makakxLAgi huTiTx jAtisamxratavxvanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A taMdeya hesaru vidAyxcaMdarxnu, hesarige takakxMte
vidAyxvaMtanAgidadxnu; matutx dheYyaRshAliyAgiyU, elalxvanunx
tiLidavanAgiyU idadxnu. Adare Atanu daridarxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara A makakxLige tapasusxmADabeVkeMba budidhx huTiTxtu. Aga
taMdege nAvu tapasusxmADi sididhxyanunx hoMdabeVkeMdu heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 92
Aga mahAtapasivxyU daridarxnU Ada A bArxhamxNanu avara mAtanunx keVLi,
eleY makakxLirA! ideVnu? idu nimage adharamxvu, eMdu diVnateyiMda nuDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vaqdadhxnU, daridarxnU, vanavAsiyU, beVre gatiyilalxdavanU Ada
taMdeyanunx biTuTx hoVguvudu nimage yAva dhamaRvu? eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%94-95
eleY taMdeye, nimage jiVvanakekx kalipxsidedxVve, keVLu. I Urina
rAjanu ninage bahaLavAgi haNavanUnx, sAvirAru gArxmagaLanUnx
koDutAtxne, niVnu beLagegx edudx idanunx heVLikoMDu iru.
\end{mn}

\begin{mn}
``kurukeSxVtarxdalilx bArxhamxNarAgiyU dashapuradalilx vAyxdharAgiyU
  huTiTxdavaru kAlaMjaradalilx maqgagaLAgiyU, mAnasadalilx
  cakarxvAkagaLAgiyU huTiTxdaru.'' eMdu heVLeMdu taMdege heVLi
  tapasusxmADalu kADige hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara A vaqdadhxnu haNakokxVsakxra keYlAgadidadxrU horaTanu 
\end{mn}

\begin{mn}%%%98-99
hiVgiralu parxkAshamAnanAda aNuhaneMba hesaruLaLx pAMcAlarAjanu
makakxLigoVsakxra padamxyoVniyAda barxhamxnanunx tiVvarxvarxtagaLiMda
pUjisalu bahukAlada meVle A barxhamxnu parxsananxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%100
barxhamxnu heVLidanu:- eleY dhoreye! ninanx manasisxnalilxruvudanunx keVLikoV.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu heVLidanu:- eleY barxhamxneV. nanage baliSaThxnAda
parAkarxmiyAda, elAlx videyxyalilxyU pAraMgatanAda, dhamiRSaThxnAda,
yoVgigaLalilx sherxVSaThxnAda, elAlx pArxNigaLa BASeyanunx balalx
magananunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A barxhamxnu hAgeyeV AgaleMdu heVLi, elalxrU noVDutitxruvaMteyeV aMtadhARnanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A veYBArxjaneMba aNuhanige maganAgi huTiTx barxhamxdatatxneMdu
hesaranunx hoMdidanu. bahu parxtApashAliyU, pArxNidayeyuLaLxvanU,
elalxrigiMtalU baliSaThxnU, elalxrigU oDeyanU Adanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I yoVgiyAda barxhamxdatatxnu A iruvegaLu ramisutatx meVle heVLida
riVtiyalilx mAtanADutixdadx jAgakekx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%105
hAge nagutitxdadx A barxhamxdatatxnanunx heMDatiyAda sananxtiyU noVDi,
EnoV saMdeVhapaTuTx A rAjananunx kuritu keVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dhoreye, I naguvu akasAmxtAtxgi baralu kAraNaveVnu? nanage gotAtxgalilalxvalalx?
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A rajanu iruvegaLu mAtanADikoMDudanunx heVLidanu. AsakitxyiMda
parAdhiVnanAgi IriVti mAtanADidudariMda naguvu baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY shucisimxteye! beVreyAda kAraNaveVnU ilalx enanxlu Akeyu opapxde
niVnu heVLuva I mAtu suLuLx eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananxnunx kuritu Iga niVnu nakakxdudx. iruvegaLa mAtanunx deVvategaLa
horatu matAtxru tiLidAru?
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda niVnu nananxnenxV hAsayxmADide, matetxVnU ilalx enanxlu,
rAjanu EnoMdu utatxravanUnx heVLalAradavanAgi Akeyu hAge heVLalu
kAraNavanunx tiLiyuvudakokxVsakxra eLudivasagaLu niyamavanunx hoMdidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%111-112
savxpanxdalilx barxhamxnu baMdu, eleY rAjaneV! beLaLxge obabx muduka
bArxhamxNaru Urinalilx sututxtAtx barutAtxne. avaniMda ninanx
heMDatiyu elalxvanUnx tiLidukoLuLxtAtxLe eMdukeVLi horaTuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
beLagegx rAjanU maMtirxgaLU heMDatiyaroDane Urinalilx horaTu hiMde
heVLidaMte heVLutatx barutitxruva bArxhamxNananunx edurige noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu heVLidanu:- kurujAMgalidalilxdudx bArxhamxNaru
dAsapuradalilx vAyxdharAgiyU, kAlaMjaragiriyalilx
maqgagaLAgiyU. sharadivxVpadalilx cakarxvAkagaLAgiyU, mAnasadalilx
cakarxvAkagaLAgiyU, idadxvaru Iga ililx sidadxrAgidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%115
avana I mAtanunx keVLi rAjanu oDaneyeV neladalilx bidudx
biTaTxnu. matitxbabxru maMtirxgaLU hiMdinajAtiyanunx jAcnxpisikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%116-117
kAmashAsatxrXvanunx mADidavanU BABarxvayx deVshada adhikAriyU Agi
pAMcAlaneMdu hesarugoMDu savaRshAsatxrXvanunx balalxvanU Ada
pAMcAlanU, veYdayxshAsatxrXvanunx bareda dharAmxtamxnAda puMDariVkanU
hiMdina janamxgaLa viSayavanunx samxrisutatx A bArxhamxNana
muMdugaDeyalilx bidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%118-119
ayoyxV! nAvugaLu kAmadiMdalU, kamaRda baMdhanadiMdalU
yoVgaBarxSaTxrAdevu eMdu I mUvarU duHKapaDutatx AshacxrayxdiMda
shArxdadhxda mahimeyanunx bAribArigU shAlxGisutatxlidadxru. A rAjaru A
bArxhamxNanige aneVka gArxmagaLanUnx, haNavanUnx koTuTx kaLuhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A rAjanu rAjalakaSxNadiMda kUDida tananx maganAda
viSavxkesxVnaneMbuvananunx rAjayxdalilx aBiSeVkamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara mAnasasaroVvarada niVrina baLiyalilx A
yoVgisherxVSaThxrelalxrU seVridaru. matasxravanunx biTuTx pitaqBakatxrAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%122
Iga kANutitxruva I yoVgaPalavelalxvanUnx nAneV toVrisidenu eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjanu hwdeMdu heVLutatx avaLanunx shAlxGisutatx. ninanx
anugarxhadiMdaleV I PalavelalxvanUnx nAnu anuBavisutitxdedxVne eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara avaru yoVgABAyxsa mADutitxdudx kADinalilxdudx koMDu
barxhamxraMdharxdiMda tamamx pArxNavAyuvanunx biTaTxvarAgi
tapoVbaladiMda paramapadavanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti Ayususx, dhana, videyx, savxgaR, moVkaSx, makakxLu, rAjayx
muMtAduvanunx saMtoVSagoMDa pitAmahAdigaLu koDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%126-127
I pitaqmahimeyanunx yAvanu BakitxyiMda bArxhamxNarige heVLutAtxneyoV,
tAnu keVLutAtxneyoV avanu koVTikalapxgaLavarege barxhamx loVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

%
% ililxge shirxV padamxmAhApurANada saqSiTxKaMDadalilx pitaqmAhAtemxyeMba\\ 
% hatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
%

%% hanonxMdaneya adhAyxyavu.

\begin{mn}%%1
BiVSamxnu heVLidanu:- shArxdadhxvanunx mADuvavanu shArxdadhxvanunx
divasada yAva BAgadalilx mADabeVku? yAva tiVthaRdalilx
shArxdadhxmADidare bahuvAda Palavu barutatxde?
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu keVLidanu:- puSakxraveMba tiVthaRvu sherxVSaThxveMbudAgi
tiLiyabeVku. adu ililx bArxhamxNarige iSATxthaRrUpavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
A puSakxradalilx mADida dAna, hoVma, java, ivu nishacxyavAgiyU
anaMtavAgutatxve. pitaqgaLigU QuSigaLigU bahu pirxVtipAtarxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
naMdA, lalita, tiVthaRmAyApuriV, mitarxpada, keVdAra, I tiVthaRgaLu utatxmagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgAsaMgamavanunx elAlx tiVthaRgaLu rUpavAdudeMdu heVLutAtxre
barxhamxsarasusx, shatadudx ivugaLa niVru adeVriVti utatxmavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
neYmiSatiVthaRvu elAlx tiVthagaLa Palavanunx koDutatxde. goVmatiyalilx
gaMgoVdeBxVdaveMba sathxLavide. adu pavitarxvAdudu. alilx sAvxmiyeV AviBaRvisidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
aMteyeV yajacnxvarAhaveMba puNayxsathxLavuMTu. alilx cinanxvanunx
dAnamADidare adara hadineMTuBAgavanunx sAkAsxtapxrameVshavxraneV
anuBavisutAtxne. alilx IshavxraneV parxtayxkaSxrAgi shUlavanunx hiDidu niMtidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I neYmiSAraNayxdalilx pUvaRdalilx dhamaRcakarxda aMcu
hULikoMDitu. adeV I neYmiSAraNayxvu. idu elAlx tiVthaRgaLiMdalU
seVvitavAgide. 
\end{mn}

\begin{mn}%%% 9
alilx deVvadeVvanAda varAhanidAdxne. avana dashaRnamADidare dhamaRvu
pArxpatxvAgi veYkuMThakekex hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
koVkAmukaveMba matotxMdu tiVthaRvide. alilx iMdarxmAgaRvu
kANutatxde. I koVkAmuKavu barxhamxnigU kUDa pitaqtiVthaRvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%%11
I koVkAmukavu puSakxrANayxdalilxde. alilxyeV barxhamxnU idAdxne. ililx
barxhamxna dashaRnavu moVkaSxvanunx koDatakakxdAdxgide.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxyeV kaqtaveMba puNayxkaravU, pApanAshakavU Ada tiVthaRvide. alilx
AdinarasiMhanu parxtayxkaSxvAgidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 13
gaMgA yamunA saMgamadalilx ikuSxmatiV eMba tiVthaRvide adu pitaqgaLigU
pirxVtipAtarxvAdudu. alilx yAvAgalU pitaqgaLu saMtoVSa paDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%14
kurukeSxVtarxvu mahApuNayxparxdavAdudu. adara mAgaRvU I
puSakxradalilxruva ikuSxmatiya baLiyalilxeyeV kANutatxde. adu kUDa
IgalU pitaqtiVthaRvAgiyeV ide. savaR kAmagaLanUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
niVlakaMThaveMba pitaqtiVthaRviruvudu. aMteyeV BadarxsarasesxMdU
mAnasasaroVvaraveMdU eraDu saroVvaragaLive.
\end{mn}

\begin{mn}%%%16-18
maMdAkiniV, vipAshe, sarasavxti, savaRmitarxpada,
veYdayxnAtha. mahAbala, kiSxpArx, kALaMjara, vaMshoVdeBxVda,
haroVdeBxVda, gaBaRBeVda, mahAlaya, BaderxVshavxra, viSuNxpada,
namaRdAdAvxra ivugaLU puNayxkeSxVtarxgaLu. ivugaLalilx piMDavanunx
hAkidare gayApiMDakekx samAnaveMdu QuSigaLu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
ivelalxvU pitaqtiVthaRgaLu samxrisuvudariMdaleV savaRpApagaLanUnx
nAshamADutatxve. alilx shArxdadhxmADidavarige baratakakx Palavu
apAraveMbudanunx heVLabeVkAdudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 20
OMkAratiVthaR, kAveVri, kapile, caMDaveVgeyamUla, aMteyeV adara
kaMTaka ivu pitaqtiVthaRgaLu. ivugaLalilx sAnxnamADidare
kurukeSxVtarxkikxMta hatutxpAlu hecicxna PalavuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 21-22
shukalxtiVthaR, soVmeVshavxratiVthaR, ivugaLu elAlx roVgagaLanUnx
hALumADuva tiVthaRgaLu. ivugaLalilx shArxdadhxmADidarU hoVma mADidarU
adhayxyana. japa dAnamADidarU nUrukoVTi hecicxna PalavuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 23-24
alilx kAyAvaroVhaNaveMdu matotxMdu tiVthaRviruvudu. adu deVvadeVvanAda
Ishavxranu bArxhamxNana  maneyalilx avatAravanunx apeVkiSxsi alilx
huTiTxdanu. adu mahA punayxkaravAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%25-27
BeYrava, BaqgatiVthaR, gwriVtiVthaR, vinAyakatiVthaR,
vasetxrXVshavxra, pApaharatiVthaR, veVtArxvatiVnadiV, shUatApinadi,
payoVSiNxVnadi, payoVSiNxVsaMgama, mahABoVdhA, pAraNa, nAgatiVthaR,
mahAveVNAnadiV, mahAshAla ivelalxvU utatxmavAda tiVthaRgaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-30
mahArudarxveMba liMga, dashANaRnadi, shataruderx, shatAhevx,
pitaqpada, aMgAravAhakAnadi, shoVNa; GaGaRraveMba
nadigaLu. kAlikAnadi, pitarAnadi, ivelalxvu
pitaqtiVthaRgaLu. sAnxnadAnagaLalilx parxsidadhxvAduvu. ivugaLalilx
shArxdadhxmADidare anaMtavAda PalavuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
shiniVvATanadi, dhAra, sharadivxV, dAvxrake, kaqSaNxtithaR, abuRda,
sarasavxtiV, maNimatiV, girikaNiRke, dhUtapApe, dakiSxNasamudarx,
goVkaNaR, puruSoVtatxma, ivelalxvU pitaqtiVthaRgaLu. ililx mADida
shArxdadhxvu anaMta Palavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%%34
meVGakaraveMba tiVthaRvu utatxmavAdudu, adara madhayxdalilx
janAthaRnanu dhanasusxnunx hiDidu niMtidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
maMdoVdariVtiVthaR, caMpAnadi, shAyxmalanAtha, mahAshAloVdari,
citarxkUTa, jalepxVshavxra, ajuRnatiVthaR, tirxpuruSatiVthaR,
sidedxVshavxratiVthaR, maheVMdarx, mahAnadiV
ivelalxvUpuNayxparxdagaLu. ivugaLalilx shArxdadhxmADidare
bahuPalavuMTu. dashaRnadiMdaleV oDaneyeV pApagaLu hoVgutatxve. aMtaha puNayxkeSxVtarxgaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
tuMgaBaderx, cakarxrathe, BiVmeVshavxra, kaqSaNxvaNaR, kAveVti,
aMjanA, goVdAvari, tirxsaMdheyx, terxYyaMbakatiVthaR IterxYyaMbaka
tiVthaRdalilx Ishavxranu tanAgiyeV nelesidAdxne. ivugaLalilx
shArxdadhxmADidare koVTipAlu puNayx barutatxde. samxrisuvudariMdaleV
pApavelalxvU nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%%42-47
shirxVpaNaRnadiV, vAyxsatiVthaR, matasxyXnadiV, kAke, shivadhAre,
BavatiVthaR, puNayxtiVthaR, rAmeVshavxra, deVvAyu, aMdAraka,
aniMdakamala, vatasxvArxteVshavxra, meVkAmuKa, goVvadhaRna,
harishacxMdarx, purashacxMdrx, puqthUdaka, sahasArxkaSx, hiraNAyxkaSx,
kadaLiVnadi matutx soVmasarakekx hoVguva nadi, iMdarxniVla, mahAnAda,
vaqSaseVnaka, ivugaLU kUDa shArxdadhxdalilx pavitarxvAduvu. bahu
hecAcxduvU hwdu. ivugaLalilx elAlx deVvaru irutAtxreMdu
heVLalapxTiTxde. ivugaLalilx dAnamADidare koVTi guNagaLaSuTx hecAcxgi
puNayx barutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}%%%48-49
bahudAnadi, siMdhuvana, paMpAtiVthaR, parayxTikA ivugaLalilx
shArxdadhxvanunx mADidare koVTi guNagaLaSuTx hecucx puNayxvuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%50-52
goVdAvariVnadiyu eDagaDege tirugutitxruva matutx aneVka aMgagaLiruva A
sathxLavelalxvU pitaqtiVthaRveninxsikoLuLxtatxde. adanunx jAmadaganxyX
tiVthaRveMdU heVLutAtxre alilx pitaqgaLige bahu
saMtoVSavAgutatxde. parxtiVkaneMba QuSiya BayadiMdaleV adu aSoTxMdu
mahAtemxyXyanunx hoMdide. havayxkavayxgaLige adu
utatxmatiVthaRvu. adanunx yAvAgalU seVvisutitxruvaru. alilx mADuva
shArxdadhx hoVma dAnagaLu koVTi guNa hecAcxgiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 53-54
alelxV agarxvuLaLx matotxMdu liMgaviruvudu. adu rAGaveVshavxraveMdu
hesaruLuLxdu alilx kalA eMba nadiyuMtu. alilx iMdarxnu namuciyanunx
koMdu duHKadiMda tapasusxmADutatx savxgaRvanunx hoMdidanu. alilx
manuSayxru shArxdadhxmADidare anaMtavAda puNayxvu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%% 55-57
puSakxra sAlagArxma, shoVNapAda, sArasavxtatiVthaR, sAvxmi tiVthaR,
malaMdarAnadi, kwshika, caMdirxkAnadigaLu vidaBAR, veVgA, pUvaR
dikikxge hariyuva payoVSiNx, utatxradikikxge hariyuva kAveVri,
jAlaMdharagiri, ivU shArxdadhxtiVthaRgaLu. ivugaLalilx koTuTxdu anaMtavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%58-90
loVhadaMDa, cakarxkUTa, gaMgeyalilx viMdhayxyoVga,
nadiVtaTa. kubAjxmarxka, uvaRshiVpuLina, saMsAramoVcana, QuNamoVcana I
tiVthaRgaLu pitaqthiVthaRgaLu. ivugaLalilx shAdahdxmADidare anaMtavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%61-64
aTaTxhAsatiVthaR, gwtameVshavxra, vasiSaThxtiVthaR,
BArata. barxhAmxvataR, kushAvataR, haMsatiVthaR, piMDAraka,
shaMKoVdhAdhxra, KaMDeVshavxra, bilavxka, niVlapavaRka,
badariVtiVthaR, rAmatiVthaR, jayaMtiV, vijaya, shukalxtiVthaR,
ivugaLalilx shArxdadhxvanunx mADidavaru paramapadavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
mAtaqgaqhatiVthaR, karaviVrapura, sapatxgoVdAvari ivugaLalilx
shArxdadhxvanunx mADidare anaMtavAda PalavuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%66-68
kiVTakaveMba parxdeVshadalelxlAlx gayeyu
puNayxparxdavAdudu. rAjagaqhaveMba vanavU
puNayxkaravAdudu. cayxvanAsharxmavU, alilxruva nadigaLu
puNayxvAdavugaLu. bahujana makakxLAgabeVku. EtakekxMdare obabxnAdarU
gayege hoVdAneMbudeV dheyxVye. adilalxdidadxre ashavxmeVdhayAgavanunx
mADabeVku. adU ilalxdidadxre niVlaveMba hesaruLaLx basavananunx
biDabeVku eMba gAdeyanunx barxhamxnu tAnAgiyeV elAlxkaDeyalilxyU heVLutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%69-70
I gAdeyu elAlx puNayxsathxLagaLalilxyU haraDutatxde. eleY horeye, Aga
elAlx manuSayxrU namamx vaMshadalilx yAvanAdarU gayege hoVgutAtxneyeV?
hAge hoVgi hiMdumuMdu tananx ELeVLu talegaLanunx
taqpitxpaDisutAtxneyeV? tAyiya kaDeyavaranUnx taqpitxpaDisutAtxneyeV?
eMdu heVLutatx barutitxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%71-72
yAvanAdarU gaMgeyalilx namamx mULegaLanunx hAkuvaneV? ELeMTu
eLuLxgaLanAnxdarU hAki yAvanAdarU tapaRNavanunx koDuvane? mUru
araNayxgaLalilxyU piMDavanunx yAvanAdarU namamxvanu hAkuvane? enunxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 73-74
modalu puSakxrAraNayxdalilxyU AmeVle neYmiSAraNadalilxyU anaMtara
dhamARraNayxdalilxyU yAvanAdarU hoVgi BakitxyiMda piMDavanunx
koDuvaneV enunxvaru. gaye, dhamaRpaqSaThx, barxhamxsarasusx, gayA
shiVSaR, vaTa I sathxLagaLalilx piMDavanunx koTaTxre pitaqgaLige akaSxyavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
parxyANamuKadalilx yAvanu dAriyanunx naDeyutitxruvanoV A naDageyalilx
avanu narakadalilxruva pitaqgaLanunx aSuTx jAgarxteyAgi savxgaRvanunx hoMdisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
avana kuladalilx yAvanU kUDa perxVtavAguvudeV ilalx piMDavanunx
koDuvudariMda A perxVtavu piMDadAnadiMda moVkaSxvanunx hoMdutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxruva Asharxmadalilx obabx QuSiyu tAmarxda pAterxyalilx niVranunx
tegedukoMDu tudiberaLiniMda mAvina giDagaLige niVranunx
huyuyxtitxdadxnu. Aga mAvinagiDakUkx
niVruhAkidaMtAyitu. tapaRNavanunx koDuva riVtiyalilx niVranunx
biTuTxdariMda pitaqgaLU taqpatxrAdaru. niVru hAkuva oMdeV kelasadiMda
eraDukelasagaLu AdaMtAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
gayeyalilx piMDadAna koDuvudakikxMtalU beVre dAnaveV ilalx. oMdeV oMdu
piMDadAnavanunx gayeyalilx koDuvudariMda pitaqgaLelalxrU moVkaSxvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
dhAnayxdAnaveV utatxmavAdudu. adeV riVti vasatxrXdAnavU kUDa
utatxmavAdudu. ivanunx gayeyalilx koTaTxre utatxmavAda dhamaRkAraveMdu
elalxrU heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%80-81
mAnasasaroVvarakekx hoVdare dakiSxNakekx gaMgAnadiyU utatxrakekx
keYlAsa pavaRtavU kANutatxve. avanunx noVDi bArxhamxNarige namasAkxra
mADidare avaru huTiTxdudakekx sAthaRkavAyitu. manuSayxnu
apeVkiSxsidudelalxvanUnx KaMDitavAgiyU hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu tiVthaRgaLanunx deVshada karxmadiMda saMgarxhavAgi
heVLidedxVne. barxhamxnAdarUkUDa visAtxravAgi
heVLalushakatxnAgalAra. manuSayxnu heVLalu heVge sAdhayx vAdiVtu?
\end{mn}

\begin{mn}
satayx, daye, iMdirxyanigarxhagaLeV tiVthaRgaLu. vaNaR matutx
AsharxmagaLa manegaLalilx shAMtiyoMdidadxre adeV tiVthaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}
I tiVthaRgaLalilx shArxdadhxmADidare koVTipAlinaSuTx
puNayxvuMTugayeyalilx shArxdadhxmADidare adu moVkaSxvanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%%85-86
 savaRparxyatanxdiMdalU tiVthaRgaLalilx shArxdadhxgaLanunx
 mADAbeVku. sUyoRdayavAdameVle mUru muhUtaRgaLu, pArxtaHkAla; koneya
 muhUtaRveV saMgamakAla. anaMtara mUru muhUtaRgaLu
 madhAyxhanxkAla. anaMtara aparAhaNxvenisikoLuLxtatxde. idU
 mUrumuhUtaRkAla. anaMtara mUru muhUtaRgaLakAla
 sAyAhanxveninxsikoLuLxtatxde. I sAyAhanxdalilx shArxdadhxvanunx mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
A veVLeyu rAkaSxsiVveVLe eninxsikoLuLxtatxde. adaralilx yAva
kelasavanUnx mADabAradu. I riVti hadinAru muhUtaRgaLeMdu hagalina
veVLeyanunx heVLidudAyitu. I muhUtaRgaLalilx eMtaneya muhUtaRkekx
kutupaveMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
madhAyxhAnxnaMtara sUyaRnu maMdarashimxvuLaLxvanAgutAtxnAdadxriMda Aga
mADida shArxdadhxvu bahu kaLeyuLaLxdudx. AdadxriMdaleV Aga
shArxdAdhxraMBavu utatxmavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%89-90
KaDagxpAtarx, kutupakAla, shAlugaLeMba neVpALadeVshada kaMbaLi,
cinanx, daBeR, hasugaLu, magaLamaga, iveMTU
utatxmavAduvu. kutupakAladalilx pApavu kutisxtavAdudu. Aga toMdare
mADuvavarige shakitxyu kaDimeyAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%91-92
I meVle heVLida eMTU seVri kutapagaLeninxsikoLuLxtatxve. hiMde heVLida
kutapakAlavAdameVlU nAlukx muhUtaRgaLu kutapakAlavU seVri aidu
mahUtaRgaLalilx pitaqkAyaRnanunx mADuvudu sherxVyasakxravu
utatxmavu. daBeR matutx kapupxeLuLx iveraDU viSuNxvina deVhadiMdaleV huTiTxduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu shArxdadhxkekx muKayxvAdudu kAlaveMdu
heVLutAtxre. tiVthaRgaLige hoVdare tiloVdakavanunx bogaseyiMda
koDabeVku. maneyalilx pavitarxveninxTuTxkoMDu oMdeV keYyiMda
tapaRNavanunx koDAbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%94-95
I shArxdadhxvu puNayxkaravAdudu Ayusasxnunx uMTu mADatakukxdudx. elAlx
pApagaLanunx nAshamADutatxde. bArxhamxNanU kUDa I
tiVthaRshArxdadhxvanunx hogaLidAdxne. idanunx keVLidavanU, OdidavanU
kUDa shirxVmaMtanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%96
I shArxdadxmADuva kAladalilx tiVthaRdalilx vAsamADuvavaru elAlx
pApagaLanunx kaLedukoLaLxlu matutx alakiSxmXyanunx nAshamADikoLaLxlu I
adhAyxyavanunx OdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I adhAyxyavu pavitarxvAdudu. yashasixge kAraNavu. mahA pApagaLanunx
nAshamADutatxde. barxhamx sUyaR radarxdiMda pUjisalapxTiTxde. I
shArxdadhx mahimeyu bahu yoVgayxvAdudeMdu adara viSayavanunx
balalxvaru heVLutAtxre.
\end{mn}

%
% ililxge shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx shArxdadhx parxkaraNaveMba \\
% hanonxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
%

%% hanenxraDaneya adhAyxyavu.

\begin{mn}%%1
BiVSamxnu keVLidanu:- eleY savaRshAsatxrXdalilx vishAradanAda
pulasatxyXneV, caMdarxvaMshavu heVge huTiTxtu? A vaMshadalilx rAjaru
yAru? avaralilx kiVtiRvaMtarAru? heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- pUvaRdalilx barxhamxniMda AjAcnxpisalapxTaTx
atirxyu savaR parxkAradiMdalU saqSiTxyanunx mADuvudakokxVsakxra
duSakxravAda tapasasxnunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AnaMdavanunxMTumADuva, kelxVshanAshakavAda, iMdirxyagaLige tiLiyada
barxhamx, viSuNx, sUyaR, rudarxrugaLige madhayxsathxnAda
barxhamxnanunx kuritu tapasusxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%4
A atirxyu manasisxnalilxyeV shAMtiyanunx japisi
niyamadalilxdadxnu. tapasisxna mahimeyu asAdhayxvAdudu. bahu
AnaMdavanunxMTu mADatakakxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}
vaMshapatiyAda A atirxyu tapasisxnalilx niyamadiMdidudxdariMda A
niyamavanunx tiLida AsakatxnAda A atirxyiMda soVmanu huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A tapasisxna kAladalilx atirxya kaNiNxniMda niVru parxpaMcavanenxV
tananx beLakiniMda beLagutatx suriyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga dikukxgaLu sitxrXVrUpavanunx dharisi makakxLanunx hoMdabeVkeMba
iceCxyiMda A niVranunx garxhisalu, avugaLa hoTeTxyalilx gaBaRvuuMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara dikukxgaLu A gaBaRvanunx sahisalArade baTuTxbaTaTxvu Aga
barxhamxnu avanunx tegedukoMDu seVrisi oMdanAnxgimADi,
savARyudhagaLanunx dharisiruva obabx yuvakananAnxgimADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%9-10
Aga A barxhamxnu deVvashakitxmayavAda sahasArxKayxveMba rathadalilx
kUrisikoMDu tananx loVkakekx karedukoMDu hoVdanu. Aga barxhamxSiRgaLu
ivanu namamx sAvxmiyAgaleMdu heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu, deVvategaLu gaMdhavaRru, ApasxrasusxgaLu, barxhAmxdigaLu,
sAmadeVvategaLu kUDa Atananunx veVdasaMgarxhaneMdu sutxtisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avananunx sotxVtarxmADidudariMda mikakxvarigU AtanigU bahu
vayxtAyxsavuMTAyitu. A teVjasisxniMdaleV BUmiyalilx auShadhigaLu huTiTxduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kAMtiyu rAtirxyalilx yAvAgalU hecAcxgi Agutatxde. adariMdaleV
soVmanu auSadhiVshanAdanu eMdu divxjaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
A caMdarxmaMDalavu veVdakekx jAgavAdudu, shuBavAdudu. rasamayavAdudu,
shukalxdalilx vaqdidhxyAgutatxlU kaqSaNxdalilx kiSxVNisutatxlU iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%15
anaMtara dakaSxparxjApatiyU A soVmanige rUpalAvaNayxgaLiMda kUDida
vacaRsivxniyarAda ipapxtetxVLu jana heNuNx makakxLanunx koTaTxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara A caMdarxnu oMdu koVTi padamxgaLa kAladavaregU viSuNxvanunx
kuritu tapasusxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A BagavaMtanAda hariyU A caMdarxnige tuSaTxnAgi parxsananxnAgi
varavanunx keVLikoV eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%18-19
Aga soVmanu I riVtiyAda varavanunx keVLikoMDanu. nAnu
shakarxloVkadalilx rAjasUyayAgavanunx mADabeVku. Aga nananx A
yAgadalilx deVvategaLU parxtayxkaSxvAgiyeV AhAravanunx
tegedukoLaLxbeVku. namamx yAgavanunx shUladharanAda shivanu rakiSxsutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu hAgeV Agalenanxlu viSuNxvanunx sdAyakekx tegedukoMDu soVmanu
rAjasUyayAgavanunx mADidanu. atirxQuSiyu hoVtaqvAgiyU Baqguvu
adhavxruyxvAgiyU udAgxtaqvAgiyU Adanu. sAkASxtf barxhamxneV
barxhamxtavxvanunx hoMdidanu. hariyeV upadarxSaTxqqvAgi
niMtikoMDanu. sanakAdigaLu sadasayxrAdaru. vasugaLu vishevxVdeVvarU adhavxruyxgaLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A soVmanu mUru loVkavanUnx QutivxkukxgaLige dakiSxNeyAgi koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxda kaDeya sAnxnavu mugiyalu avana rUpavanunx noVDabeVkeMba
iceCxyiMda nava (oMBatutx) deVviyarU baMdu kAmabANadiMda piVDitarAgi A
soVmananunx seVvisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%24-26
lakiSxmVyu nArAyaNananUnx siniVvAliyu kadaRmananUnx, duyxtiyu
viBAvasuvanUnx, puSiTxyu dhAtaqvanUnx, parxBeyu parxBAkarananUnx,
kuhuvu haviSamxMtananUnx, kiVtiRyu jayaMtananUnx, aMshumAliyu
kashayxpananUnx, dhaqtiyu naMdananUnx biTuTx (tamamx tamamx patigaLa
meVlina aBimAnavanunx biTuTx) soVmananunx hoMdidaru. soVmanU kUDa
tananx heMDatiyaraMteyeV avaranunx kAmisi seVvisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%27
yajacnxvu mugidameVle A soVmananunx veVdapAragarAda bArxhamxNarU
diVkiSxtarU iMdarxneV muMtAda deVvategaLU kUDa avaranunx kAmisi
soVmananunx nivaqtitxsalArade hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
jaTe, camaRgaLanunx dharisidadxrU kUDa A yatigaLu avarelalxranunx
anuBavisidudxdariMda avaranunx noVDuvudaralilx AsegoMDavarAgi kAmAturarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
maLegAlada nadigaLaMte kAmAtaRrAda A yatigaLu, I heMgasaru gamayxru,
ivaru agamayxru eMbudenenxV noVDade manasasxnunx bigi hiDiyalu samathaRrAgalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I heMgasaru I riVti aparAdhamADutitxdadxrU avara gaMDaMdiru avara
aparAdhavanUnx sahisalArade hoVdaru. A soVmananunx shapisalU asamathaRrAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%31-32
Aga A soVmanu hatutx dikukxgaLanunx ALutatx yajamAnanAgidadxnu. I
riVti A soVmanu saqSiTxyiMduMTAda aishavxyaRvanunx muMdumADikoMDu
anuBavisidanu. IriVti A soVmanu ELu loVkakUkx oDeyanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%33-34
deVvaguruvina heMDatiyAda tAreyu oMdu sAri udAyxnakekx hoVgi bahuvAda
hUviniMda shoVBitaLAgidadxLu. matutx dapapxvAda kuMDegaLu satxnagaLU
idudx noVDalu bahu ramayxLAgi, hUvanunx kuyuyxvudakUkx bahu
dubaRlaLaMte kANutitxdadxLu. aMtaha tAreyanunx A caMdarxnu yArU
ilalxda sathxLadalilx noVDi kAmapiVDitanAgi Akeya jaDeyanunx hiDidukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A tAreyU kUDa caMdarxnu rUpanunx noVDi manasusxLaLxvaLAgi bahukAla
ramisidaLu. soVmanu hAge ramisidudalalxde tananx manegeV karedukoMDu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A caMdarxnige tAreyalilx eSuTx kAla anuBavisidarU taqpitxyeV
Agalilalx. itatx tAreya gaMDanAda baqhasapxtiyu Akeyu virahAginxyiMda
piVDitanAgi AkeyalilxyeV manasusxLaLxvanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 37 
baqhasapxtiyu A caMdarxnige shApavanunx koDalArade hoVdanu. alalxde
maMtarx, shasatxrX, aginx, viSa, matetx yAva keDakugaLiMdalU
kUDatoMdare paDisalArade hoVdanu. matetx yAva upAyadiMdaleV Agali
ABicAragaLiMdaleV Agali keDaku mADalArade hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAmapiVDitanAgi baqhasapxtiyu soVmananunx heMDatiyanunxkoDeMdu
nAnAbageyalilx keVLidanu. Akeya suKadalilx niratanAda soVmanu guruvu
eSuTx keVLidarU kUDa Akeyanunx hiMtirugi koDalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
maheVshavxra, catumuRKa, sAdhayxru, marututxgaLu, loVkapAlakaru
ivarelalxrU kUDa heVLidarU caMdarxnu koDade hoVdanu. Aga
vAmadeVvaneMdu parxsidadhxnU, aneVkarAda rudarxriMda seVvitanU Ada
shivanu koVpagoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
Aga Ishavxranu shiSayxroDane kUDi vinAkaveMba dhanusasxnunx hiDidu A
baqhasapxtiya mAtige kaTuTxbidudx, BUtagaLanunx karedukoMDu caMdarxnu
meVle yudadhxkekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41-42
shivanu bahu koVpagoMDu mUraneya kaNiNxniMda BayaMkaravAda
muKavuLaLxvanAgi, ugarxmUtiRyuLaLxvanAgi eMBatutx
gaNeVshavxraroDaneyU, rathadalilx sidadhxrAda aneVka
yakeSxVshavxraroDaneyU kUDikoMDu horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}
beVtALagaLu, yakaSxru, nAgaru, kinanxraru, ivara padamxdiMdalU matutx
abuRdadiMdalU matutx hadineYdu lakaSxradhikaroDaneyU A shivanu hoVgalu
soVmanigU koVpabaMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
Aga soVmanU kUDa nakaSxtarxgaLu, deYtayxru, asuraru, ivara
seYnayxdiMda kUDikoMDu shani aMgArakadiMda huriduMbisalapxTaTxvanAgi
horaDalu BUmi, vana, divxVpa, samudarxgaLiMda kUDida ELu loVkagaLu
Bayavanunx hoMdiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivanu bahu kUrxragaLAda asatxrXgaLanunx hiDidukoMDu soVmananunx
edurisidanu. Aga shivasoVmarige seYnayxgaLige BayaMkaravAda yudadhxvu naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
kUrxravAda AyudhagaLu, asatxrXgaLu ivugaLiMda parxjavxlisutitxruva,
bahuvAgi naDeyutitxruva I yudadhxvu samasatxvAda pArxNigaLanunx
nAshamADuvudAgididxtu. IriVti asatxrXshasatxrXgaLiMda obabxrigobabxru
hoDedADutatx eraDu kaDeyalilxyU seYnayxvu nAshavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%47
A riVtiyAgi kUrxravAgi biVLutitxruva shasatxrXgaLu savxgaR, BUmi,
pAtALaloVkagaLalilx kUDa biVLutatxde. Aga rudarxnu koVpadiMda bahu
utakxqqSatxvU, kUrxravU Ada barxhamxshirasesxMba asatxrXvanunx
biTaTxnu. soVmanU utakxqqSaTxvAda soVmAsatxrXvanunx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
ibabxrU averaDanUnx biDutatxlU samudarx, BUmi, aMtarikaSx ivugaLalilx
hedarikeyAyitu. I asatxrXyudadhxgaLiMda jagatutx nAshavAguvudeMdu
barxhamxnu tiLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga barxhamxnu avugaLa madheyx nugigx deVvategaLoDane avanunx
nivArisidanu. eleY soVmane, kAraNavilalxde niVnu janagaLige
kaSxyavanunxMTu mADutitxdidxVye. nininxMdalU kUDa I akArayxvu mADalapxTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
eleY soVmaneV parasitxrXVyanunx niVnu kadudxdariMda BayaMkaravAda
yudadhxvu naDeyitu. ninanx janagaLalilx niVnu
avamAnapaDabeVku. shasatxrXvanunx hiDiyuvudaralilx kUDa ninage oMdu niyamavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY soVmaneV, niVnu I guruvina heMDatiyanunx koTuTx biDu. mAnavuLaLx
eleY soVmaneV parasitxrXVyanunx kadudxdariMda yArigU
gwravabaMdilalx. anaMtara barxhamxna mAtige gwrava koTuTx caMdarxnu
hAgeV AgaleMdu shAMtanAgi yudadhxdiMda hiMtirugidanu. anaMtara
baqhasapxtiyu Akeyanunx karedukoMDu saMtoVSadiMda rudarxnoDane manege hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%52-53
pulasatxyXnu heVLidanu:- anaMtara vaSaRvAgutatxlU dAvxdashAditayxrige
samanAda, oLeLya piVtAMbaravanunxTaTx, piVtAMbaravanunx hoMdadx,
sUyaRnaMtiruva oMdu maguvu tAreya hoTeTxyalilx huTiTxtu. elAlx
asatxrXgaLanunx shAsatxrXgaLanunx balalx hasitx (Ane) ya
shAsatxrXvanunx barediruva A huDuganu huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Itanu rAjaputarxnu, rajaveYdayxnu, rAjanAda soVmana maganAdudariMda
rAjaputarxneMdU budhaneMdU hesaru baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%55
Atanu bahu baliSaThxnAgi janagaLa balavanunx seLedukoMDanu barxhAmxdi
deVvategaLU barxhamxSiRgaLoDane alilxge baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
baqhasapxtiyu maneyalilx Aga jAtakamaRvu naDeyuva kAladalilx elalxrU
seVri tAreyanunx kuritu huDuganu yAriMda huTiTxdaneMdu keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%57-58
anaMtara Akeyu lajejxgoMDu EnanUnx heVLalilalx. avarelalxrU matetx
matetx keVLalu, Akeyu bahu hotitxna meVle soVmanadeMdu heVLidaLu. Aga
soVmanu A huDugananunx karedukoMDu budhaneMdu nesariTuTx BUmiyalilx
rAjayxvanunx hoTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdarxnu budhanige rAjAyxBiSeVkamADi rAjayxvanunx koTaTxnu. matutx
barxhamxnu barxhamxSiRgaLoDane, garxhagaLoDane samAnateyanunx
koTaTxnu. hiVge elalxredurigU koTuTx horaTuhoVdanu. I riVtiyAda
budhanu ileyu hoTeTxyalilx magananunx huTiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 61
budhana maganAda Atanu purUravaneMba hesariniMda parxsidadhxnAgi
dharamxdiMda elAlx lokagaLanUnx kApADutatx tananx shakitxyiMda nUru
ashavxmeVdha yAgagaLanunx mADi elAlx janagaLiMdalU gwravisalapxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%62-63
A purUravanu manoVharavAda himavatapxvaRtada shiKaradalilx
barxhamxnanunx kuritu tapasusxmADi, loVkagaLa aishavxyaRvanunx hoMdi
ELu divxVpagaLigU oDeyanAdanu. matutx keVshiyeV modalAda rAkaSxsaru A
purUravasisxna teVjasasxnunx taDeyalArade avanige ALugaLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
UvaRshiyU kUDa divxVpagaLiMdalU beTaTx kADugaLiMdalU kUDida BUmiyanunx
A savaRloVkahiteYSiyu dhamaRdiMda kApADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
cAmaravanunx hiDisikoMDu kiVtiRyu tAnAgiyeV A purUravana toDeyameVle
kuLitaLu. barxhamxna varadiMda deVveVMdarxnu adhARsanavanunx koTuTx
gwravisidanu. dhamaRdiMdaleV dhamARdhaRkAmagaLanunx samAnateyiMda kApADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%67
dhamARthaRkAmagaLu I purUravanu namamxnunx samavAgi kANalu
kAraNaveVneMdu tiLiyalu avana cariterxyanunx heVLalu baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara A purUravanu BakitxyiMda A dhamaRkAmAthaRgaLige
aGayxRpAdAyxdigaLanunx koTuTx mUru janakUkx mUru AsanagaLanunx
divayxvAda cinanxda oDavegaLanUnx koTuTx pUjisidanu. Adare dhamaRnige
matitxbabxrigiMtalU savxlapx hecucx pUjeyanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%69-70
Aga kAmanigU athaRnigU rAjana meVle bahu koVpabaMditu. athaRnu Atanige
niVnu loVBadiMda nAshahoMdeMdU kAmanu hucicxniMda gaMdhamAdanadalilx
aledADeyU shapisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kumAravanadalilx UvaRshiV viyoVgadiMda bahu hucacxnAgu
eMdanu. dhamaRnu, eleY purUravaneV, niVnu cirAyuvU dhamiRSaThxnU
AgeMdu varavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%72-73
eleY doreyeV, ninanx vaMshavu sUyaRcaMdarxriruvavaregU vaqdidhxyanunx
hoMdutatx nAshahoMdadirali. aravatutx vaSaRgaLa kAla UvaRshiya
sambaMdhadiMda kAmiyAgi hucacxnAgidudx savxlapx dinagaLalilxyeV
avaLoDane saMbaMdhavanunx hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu manavxMtarakAla niVnu A UvaRshiyoDane irutitxVye. eMdu heVLi
elalxrU horaTuhoVdaru. anaMtara rAjanU rAjayxvanAnxLutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
vurUravanu parxtidinavU deVveVMdarxnanunx noVdalu
hoVgutitxdadxnu. hiVgiralu oMdu sAri oLeLxya AyudhagaLanunx dharisi
iMdarxnoDane rathadalilx kuLitu hoVgutitxruvAga aMtarikaSxdalilx
keVshiyeMba rAkaSxsanu UvaRshiyanUnx citarxleVKeyanUnx apaharisikoMDu
hoVgutitxruvudanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%77-78
A purUravanu nAnAvidhavAda AyudhagaLiMda avananunx jayisidanu. matutx
hiMde purUravanu yAva vAyavAyxsatxrXdiMda iMdarxnanunx jayisi
senxVhavanunx beLesikoMDanoV adeV vAyavAyxsatxrXdiMda A keVshiyanunx
gedudx iMdarxnige UvaRshiyanunx taMdukoTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
adu modalugoMDu iMdarxnu purUravanoDane hecucx senxVhavanunx
hoMdidanu. Aga loVkasherxVSaThxnAda vurUravanunx kuritu iMdarxnu oMdu
niyamadiMda Ikeyanunx niVnu karedukoMDu hoVgu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%80-81
A meVnakeyu purUravana meVliruva pirxVtiyiMda Atana cariterxyanunx
hADutitxdadxLu. hiVgisalu Baratanu kalisidadx lakiSxmXVsavxyaM
varaveMba nATakavanunx ADuvaMte meVnakegU raMBegU Baratanu apapxNe mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
lakiSxmXya veVSavanunx hAkidadx UvaRshiyu tALakekx anusAravAgi
kuNidaLu. Akeyu purUravananunx noVDi kAmapiVDitaLAgi hiMde kalitidadx
aBinayavelalxvanUnx maretaLu. Aga Baratanu koVpadiMda  A rAjana
viyoVgadiMda aivatetxYdu vaSaRgaLu lateyAgiru. purUravanu pishAcanAgi
niVniruvalilxyeV iruvanu eMdu shapisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara UvaRshiyu purUravananunx gaMDananAnxgi varisidaLu. hiVgiralu
shApavanunx anuBavisidanaMtara AtaniMda eMTu jana makakxLanunx
paDedaLu. avara hesaranunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ayu, daqDhAyu, vahAyxyu, dhanAyu, vaqtitxvAnf, vasu, divijAta, subAhu
eMdu avara hesaru. ivarelalxrU utatxmarAda baliSaThxru.
\end{mn}

\begin{mn}
AyuSanige nahuSa, vaqdadhxshamAR, raji, raMBa, vipApamx eMdu aivaru
makakxLu. viVraru matutx mahAratharu.
\end{mn}

\begin{mn}
rajige nUru jana makakxLAdaru. avarige rAjeVyareMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%89
rajiyu shirxVmanAnxrAyaNananunx pUjisalu A pUjeyiMda saMtuSaTxvAda
viSuNxvu rajige varavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A varadiMda rajiyu, deVvategaLu, asuraru, manuSayxralilx
vijayiyAdanu. anaMtara deVvAsurarige yudadhxvu munUnxru
vaSaRgaLavaregU Ayitu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxhAlxda, iMdarx, ivarige BayaMkaravAda yudadhxvu
naDeyitu. ivaribabxralilx  gelalxlilalx. Aga deVvAsuraru
barxhamxnanunx keVLalu Atanu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaribabxralilx yAvanu gelulxtAtxnenanxlu barxhamxnu rajiyu yAva
kaDege seVruvanoV avaru jayisutAtxreMdanu. Aga deVvategaLu
jayakokxVsakxra A rAjananunx sahAyamADabeVkeMdu keVLikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deYtayxrU keVLikoLaLxlu rajiyu nananxnunx jiVvu sAvxmiyanAnxgi
opipxkoMDare AgabahudeMdanu. adakekx rAkaSxsaru
opapxlilalx. deVvategaLu AgabahudeMdu opipxkoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%94-95
deVvategaLu eleY rajiyeV, niVnu namage shaturxgaLa nAshakokxVsakxra
sAvxmiyAgu eMdaru. hAge AgaleMdu heVLi iMdarxna shaturxgaLanunx A
rajiyu nAshamADidanu. I rajiyu kamaRdiMda iMdarxnu rajige
dhamaRputarxnAdanu gedadxnaMtara rajiyu rAjayxvanunx iMdarxnige koTuTx
tAnu tapasisxge hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
tapasusx, bala, guNagaLiMda kUDida rajiputarxru iMdarxna sadavanUnx
yajacnxBAgavanUnx rajayxvanUnx kitutxkoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%97-98
rajiputarxdiMda toMdarepaDisalapxTaTx, rAjayxBarxSaTxnAda iMdarxnu
baqhasapxtiya baLige baMdu rajiya makakxLu piVDisutitxdAdxre. nAnu
soVtudariMda yajacnxBAgavU rAjayxvU nanagilalx. AdadxriMda rAjayx
lABakekx budidhxvaMtanAda niVnu parxyatanxpaDu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%99
anaMtara baqhasapxtiyu garxhagaLige shAMtimADuvudariMdalU pwSiTxka
kamaRgaLiMdalU iMdarxnanunx baliSaThxnanAnxgimADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%100
Aga baqhasapxtiyu tananx vimAnadalilx kuLitu iMdarxnige rAjayx koDalu
hoVgi rajiputarxranunx moVhagoLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRjacnxnAda A baqhasapxtiyu jeYnadhamaRvanunx anusarisi mUru
veVdagaLanUnx tananx budidhxyiMda BarxSaTxvanAnxgimADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rajiya makakxLu veVdabAhayxrAgiyU heVtuvAdadiMda kUDiruvavarAgiyU
iruvudanunx tiLidu iMdarxnu A dhamaR bahiSakxqqtaranunx
vajArxyudhariMda koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nahuSanige ELu janaru dhAmiRkarAda makakxLu idadxru. yati, yayAti,
saMyAti, udaBxva, pada, viyati, vidayx, sAti. eMdu A ELu janara hesarugaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
yatiyu cikakxtanadalilxyeV veYKAnasAsharxmavanunx sivxVkarisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 105
dhamiRSaThxnAgi yayAtiyu rajayxBAramADatoDagidanu. vaqSapavaRna
magaLAda shamiRSeThxyanunx A yayAtige koTiTxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx shukarxna magaLAda. yoVgayxLAda deVvayAniyU matotxbabx
heMDatiyu. yayAtige aidu jana gaMDu makakxLu, avaranunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
aivaralilx yadu, tuvaRsu eMbibabxrU deVvayAniya makakxLu. durxhayx,
aNu, puru eMba mUvaru shamiRSeThxya makakxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
yadu matutx puru ibabxrU vaMshavaqdidhxkararAgi Adaru. niVnu huTaTxda
vaMshada mUlapuruSanAda puruvina vaMshavanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%109
yaduviniMda yAdavanu huTiTxdaru. A vaMshadalilxyeV balarAma, kaqSaNxru
huTiTxdaru. ivareV BUBAravanunx iLisalU pAMDavara hitakokxVsakxralU huTiTxdavaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%110
yaduvige sahasarxjitf, korxVSaTx, niVla, aMjika, raGu eMbadAgi aivaru
utukxqqSaTxvAda makakxLu, ivaralilx sahasarxjiVteV doDaDxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sahasarxjititxge shatajitetxMbudanu maganu. A shatajitetxge
dhAmiRkarAda mUvaru makakxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
heYhada, haya, utAtxlahayareMdu A mUvara hesaru. heYhayanige
dhamaRneVtarxneMbuvanu maganu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRneVtarxnige kuMBiyu, kuMBige saMhatanu. saMhatanige mahimanU makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
mahimaMtanige BadarxseVnaneMba maganu parxtApashAliyAgi vArANasiyalilx rAjayxvALidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
BadarxseVnanige dudaRshaRnU, dudaRshaRnanige kanakanU
makakxLAdaru. Atanu bahu budidhxvaMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%116-117
kanakanige kaqtAginx, taqtaviVrayx, kaqtadhamAR, kaqtajAta eMbadAgi
nAlavxru makakxLu. kaqtaviVrayxnige ajuRnaneMbuvanu maganu Itanige
sAvira toVLugaLidadxvu, sapatxdivxVpAdhipatiyAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
I ajuRnanu sAvira vaSaRgaLa varege tapasusxmADi atirx putarxnAda
datAtxterxVyananunx pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%119
modalu barxhamxnu parxsananxnAdanu. Atananunx kurita sAvira
toVLugaLanunx keVLikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu elalxranunx koMdu tAnu doDaDxvanAgabeVkeMdeV adhamaRvanunx
dhAyxnisutitxdadxnu. yudadhxdiMda BUmiyanunx gedudx dhamaRdiMda
balavanunx hoMdi yudadhxdalilx viVranAda ItaniMda bahuvAgi vatheyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%%121-122
ELu samudarxda oLagiruva BUmiyanenxlAlx kaSxtirxya baladiMda
jayisidanu. idakokxVsakxra sAvira toVLugaLanunx hoMdijayisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru bahuvAgi dakiSxNekoDutatx elalx yAgagaLanUnx mADidaru. avanu
neTaTx yUpasatxMBavelalxvU cinanxdavugaLeV Agi veVdikegaLu cinanxdedxV Agidadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
vimAnadalilxruva deVvategaLu elalxvanunx hoMdidaru. gaMdhavaRrU,
apsxrarU nitayxvU seVvisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjaSiRyAda kAtaRviVrayxna mahimeyanunx noVDi nAradaru gaMdhavaRrU
hADu hADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxdiMdalAgali, tapasisxniMdAgali, parAkarxmadiMdAgali
shAsatxrXriVtiyiMdAgali kAtaRviVyaRnaMte yAva rAjanU Aguvudilalx eMdu hADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%127
sapatx divxVpagaLanunx sututxtatx kelasadalilx vAyuvinaMtidudx
eMBatetxYdu sAvira vaSaRgaLavaregU sapatxdivxVpavuLaLx BUmige cakarxvatiRyAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%128 
avaneV tananx shakitxyiMda pashupAlanU, keSxVtarxpAlanU maLeyanunx
surisuvudaralilx pajaRnayxnU Agi yoVgABAyxsadiMda I riVtiyiMdadxnu
\end{mn}

\begin{mn}%%% 129-130
biVvina hoDetadiMda jaDuDx hiDida camaRvuLaLx, sAvira toVLugaLiMda
parxkAshisuva Itanu sAvira rashimxgaLiMda sharatAkxlada sUyaRnaMte
parxkAshisutitxruvanu. mAhiSamxtiyalilx mahAduyxtiyuLaLxvanAgi beLagutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
sharatAkxladalilx samudarxda veVgaveV ivanAgiruvanu. liVleyiMdaleV
tananx muKadiMda horahoraTa nadiyAgiyU iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
namaRdeyu alegaLanunx horaDisade A ajuRnana hubabxnenxV
niriVkiSxsutitxdudx saMdeVhadiMda Atana heMgasaranunx tananx
niVrinalilx ATavADuvaMte mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%%133
manuvina vaMshadalilx shakatxnAda ivaneVneV samudarxda veVgavanunx
keYyiMda nililxsi heMgasaroDane samudarxdalilx iLidu kirxVDisutitxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kAtaRviVrayxnu sAvira toVLugaLiMda samudarxvanunx kulakutitxralu
pAtALadalilxruva rAkaSxsarelilxrU sadudxmADade alilx ililx bacicxTuTx koLuLxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A ajuRnanu samudarxvanunx kalakutitxralu maMdaradiMda matotxMdu bAri
samudarxvanunx kaDeyuvaroV EnoV eMdu saMdeVhisutatx BUmiyanunx
hotitxruva sapaRgaLu taleyanunx alAlxDisade iruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%136-137
I shUranu rAvaNa meVle bANagaLanunx biTaTxnu. A kobibxda rAvaNada
meVle aidu bANagaLanunx biTuTx laMkeyalilx avananunx seYnayxsahita
jAcnxnatapipxsi gedudx, hegagxTuTx murikaTiTx mAhiSamxtiyalilx
kArAgAradalilxTiTxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%138
anaMtara nAnu alilxge jAgarxteyAgi hoVgi AajuRnananunx
parxsananxnanAnxgimADikoMDenu anaMtara ajuRnanu avanoDane
senxVhamADikoMDu nananx mamamxgananunx biTuTxbiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A ajuRnanu sAvira toVLugaLiMda sadudxmADutitxruva mwmiRya dhavxniyu
yugAMtadalilx horahoraTa aginxya dhavxniyaMtididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
AhA adaqSaTxvanunx EneMdu heVLali? aMtaha sahasarx bAhugaLanunx
yudadhxdalilx BAgaRvarAmanu cinanxda tALavanadaMte katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%141-142
Aga koVpagoMDa vasiSathxru, eleY ajuRnaneV niVnu koVpagoMDu nananx
heYhayaranunx koMdu keTaTxkelasavanunx mADidudariMda tapasivxyAda
bArxhamxNanAda BAgaRvanu ninanxnunx kolulxvanu eMdu shapisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%143
A shUranAda ajuRnananunx muniya shApadiMda BAgaRva rAmanu koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kAtaRviVrayxnige nUrujana makakxLAdaru. avaralilx aivaru mAtarx
mahAratharU, asatxrXjacnxrU, baliSathxrU, shUrarU, dhamiRSaThxrU Agidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
shUraseVna, shUra, dhaqSaTx, kaqSaNx jayadhavxja, avaMti, nishApati
eMbuvaru ivaralilx parxsidadhxru.
\end{mn}

\begin{mn}
jayadhavxjanige tALajaMGaneMba baliSaThxnAda maganAdanu. A
tALajaMGanige nUrujana makakxLAdaru. avarige tALajaMGareMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 147-148
A heYhayara kulagaLu aidAdavu. viVtihoVtarx, saMjAta BoVja, avaMti,
tuMDiVkeVsha eMbadAgi A aidU hesarugoMDavu. ivarelalxrigU
tALajaMGareMdu hesaru. viVtihoVtarxnige anaMtaneMba parAkarxmiyAda maganAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtanige dujaRyaneMba maganu. avanige amitarxkaSaRNaneMdU
hesaru. Atanu parxjegaLanunx oLeLxyaBAvadiMdalU, dhamaRdiMdalU pAlisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
samudarxmeVKaleyAda BUmiyanunx dhanusisxniMda jayisida
kAtaRviVrAyxjuRnanu sAvira toVLugaLuLaLxvanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kAtaRviVrAyxjuRnana hedaranunx beLagegx edudx samxrisidare A
manuSayxnige dhananAshavAguvudilalx. matutx hoVda padAthaRvu sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxniyAda kAtaRviVrayxna janamxvanunx yAvanu heVLutitxruvanoV avanu
yajacnxgaLanunx mADi dAnagaLanunx mADutAtx savagaRloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

%
% ililxge padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx yaduvaMshakiVtaRnaveMba\\
% hanenxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
%

%%%  hadimUraneya adhAyxyavu.

\begin{mn}%%%1
pulasatxyXnu heVLidanu:- yAvana vaMshadalilx shirxV viSuNxvu huTiTx
vaqSiNxya kulavanunx udadhxrisidanoV aMtaha korxVSaTxvina utatxmavAda
vaMshavanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
korxVSuTxvige vaqjayxniV eMbuvanu obabx maganAdanu. A vaqjanige
sAvxtiyeMba maganAdanu. A saVxtige kuMshaMku eMbuvanu huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kushaMkuvige citarxrathanU, citarxrathanige shashabiMduvU
makakxLAdaru. A shashabiMduvu cakarxvatiRyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%4
A shashabiMduvina cariterxyanunx elalxrU
hADutitxdadxru. shashabiMduvige nUrujana makakxLAdaru, A nUru janakUkx
nUru jana makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
budidhxvaMtarU, suMdararU, balashAligaLU, haNavaMtarU Ada A nUru
janagaLalilx paqthuveMba A riVtiya hesaruLaLxvaru
mahAbaliSaThxru. avaru shashabiMduvina makakxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
paqthusharxva, paqthuyasha, paqthuteVja, paqthUdaBxva, paqthukiVtiR,
paqthumati ivareV shashabiMduvina makakxLalilx muKayxru.
\end{mn}

\begin{mn}
purANajacnxru paqthusharxvasananunx shUraneMdu
hogaLutAtxre. anaMtarada A paqthusharxvasanige ushanasaneMba shUranAda maganAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ushanasanige shineVyuveMba maganU, A shineVyuvige rukamxneMba maganU Adaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A rukamxkavacanu nAnAbageyAda bANagaLiMda shUraranunx jayisi, I
BUmiyanenxlAlx jayisi ashavxmeVdhayAgavanunx mADi bArxhamxNarige A
yajacnxdalilx dakiSxNeyanUnx iNunx beVkAdudanUnx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%11-12
I rukamxkavacanige rukemxVSu, paqthurukamx, jAyxmaGa, pariGa. hari,
eMbadAgi aivaru makakxLAdaru. avaru bahu parAkarxmigaLu. A rukamxnu
pariGananUnx, hariyanUnx, videVhadalilxrisidanu. rukemxVSuvu
rAjanAgiyU paqthurukamxnu avananunx AsharxyisikoMDU idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%13-14
rukemxVSuvU, paqthurukamxnU seVrikoMDu jAyxmaGananunx ODisidaru. Atanu
sanAyxsavanunx tegedukoMDu Asharxmadalilxdadxnu. Atanu shAMtanAgi
tananx AsharxmadalilxdudxkoMDiralu obabx bArxhamxNanu Atanige budidhx
vAdavanunx heVLidanu. A riVti budidhxyanunx heVLalu, dhanasasxnunx
tegedukoMDu rathadalilx kuLitu beVreya deVshakekx
hoVdanu. namaRdAnadiya daDadalilx obabxMTiganAgi tananx vaqtitxyiMda
kiVtiRyanunx hoMdidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
QukaSxvaMtaveMba beTaTxdalilx BukatxvanayxveMbalilx niMtanu. A
jAyxmaGanige sheYbayxLeMba heMDatiyidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%16
A rAjanige makakxLeV Agalilalx. beVre maduveyanunx mADikoLaLxlilalx
Atanu jeYtarxyAterx mADutitxruvAga avanige alilx oMdu kaneyxyu sikikxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atanu heMDatiyanunx kuritu saDagaradiMda eleY shucisimxteyeV, Ikeyu
ninanx soseyeMdanu. hiVgenanxlu Akeyu Ike yAru? yArige soseyeMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 18-19
rAjanu heVLidanu:- ninage huTaTxtakakx maganige heMDatiyAgutAtxLe
eMdaLu. Aga Akeyu ugarxvAda tapasasxnunx mADi oMdu gaMDu maguvanunx
hetutx, avanige Akeyanunx maduveyanunx mADidaLu. avaLige karxtha,
keYshikareMba ibabxru makakxLAdaru. matutx loVmapAdaneMba
dhamiRSaThxnAda obabx maganU Adanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara A vidaBaRnige shUrarU yudadhxvishAradarU Ada makakxLu huTiTxdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%21
loVmapAdanige baBurxvU, baBurxvige heVtiyU, makakxLAdaru. keYshikanige
cidi eMbavanu maganAdanu. avaniMda huTiTxdavareV ceYdayxrenisikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%22-23
vidaBaRnige karxthanU, karxthanige kuMtiyU, kuMtige dhaqSaTxnU,
dhaqSaTxnige puSaTxnU, puSaTxnige nivaqRtiyU, nivaqRtige dAshAhaRnU
makakxLAdaru. I dAshAhaRnige vidUrathaneMdu matotxMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
dAshAhaRnige voyxVmanxnU, voyxVmanxnige jiVmUtanU, jiVmUtanige
vikalanU, vikalanige BiVmarathanU; BiVmarathanige navarathanU,
navarathanige daqDharathanU, daqDharathanige shakuniyU shakunige
karaMBanU, karaMBanige deVvarAtanU, deVvarAtanige deVvakaSxtarxnU makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%27-28
deVvakaSxtarxnige deVvagaBaRnU, deVvagaBaRnige madhuvU, madhuvige
kuruvashanU, kuruvashanige jaMtuvU, purudavxsuvU makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
jaMtuvige ceYtarxkiV eMbuvaLu heMDatiyAdaLu. A jaMtuvige
kiVtiRshAliyAda sAtavxnu huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%30-32
mahimavaMtanAda jAyxmaGana I saqSiTxyanunx keVLidavanu putarxvaMtanAgi
soVmana sAyujayxvanunx hoMduvanu. sAtavxtanige kwsaleyxyalilx Baji,
BajamAna, deVvAvaqdha, aMdhaka, vaqSiNx eMbuvaru makakxLAdaru. avarige
nAlukx vaMshagaLAdavu. adanunx visAtxravAgi heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%33-34
BajamAnanige saqMjayaLalilx, BAjaneMbuvanu maganAdanu. A BAjanige
Atana magaLalilx BAjakareMbuvaru huTiTxdaru. A BAjanige ibabxru
heMDatiyaru. avaribabxralilxyU bahaLa jana makakxLAdaru. vinaya,
varuNa, vaqSiNx, ivaru muKayxru. ivarige BAjakareMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%35-36
deVvAvaqdhanige paqthuveMdu matotxMdu hesaru, avanu madhugaLige
mitarxnu. avanige makakxLilalxdudariMda utatxmanAda maganAgabeVkeMba
AseyeMba tapasasxnunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxV hariyanenxV dhAyxnamADutAtx oNagida taraganunx tiMdu niVranunx
kuDiyutatx iruva I deVvAvaqdhanige gaMgeyu oLeLxyadanunx mADabeVkeMdu yoVcisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%38-39
tapasusxmADutitxruva I deVvAvaqdhanige oLeLxyadanunx mADabeVkeMdu
yoVcisi A gaMgeyu nAnu heMgasAgi hoVgi avanu yoVcisiruva magananunx
herabeVkeMdu yoVcisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%40
Aga A gaMgeyu oLeLxya huDugiyAgi, suMdariyAgi, rAjana oLage baMdu
avanige elalxvanUnx heVLidaLu. aMteyeV rAjanu Akeyanunx apeVkiSxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara gaBaRvanunx dharisi oMbatutx tiMgaLu tuMbulu utatxmanAda
magananunx hetatxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 42
I vaMshadalilx purANajacnxru, deVvAvaqdhana guNagaLanunx vaNiRsi heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxroLage baBurxvu sherxVSaThxnAdavanu, deVvAvaqdhanu
deVvategaLige samAnanu, oMdu sAvirada AranUra epapxtutx janaru
baBurxviniMdalU, deVvAvaqdhana deseyiMdalU KAyxtiyanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%44-45
yajacnxdalilx, tapasusxmADuvudaralilx, barxhamxjAcnxnadalilx
dakaSxnAda. varxtagaLanunx kulxpatxvAgi mADuva rUpavaMtanU,
teVjasivxyU. Ada BoVjanu maqtakAvatiyeMbavaLanunx maduveyAdanu. Ikeyu
sharakAMtana magaLu, ivaLige nAlukx jana makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%46-47
kukura, BajamAna, samiVka, balabahiRSa eMdu A nAlavxra hesaru,
kukuranige dhqSuNxvU, dhaqSuNxvige dhaqtiyU, dhaqtige kapoVtaroVmanU
kapoVtaroVmanige neYmititxyU makakxLAdaru. A neYmititxge nari eMba
maganu huTiTx bahu vidAyxvaMtanenisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
A narige caMdanoVdakaduMduBi eMdu matotxMdu hesarididxtu. A narige
aBijitetxMbuvanU, A aBijititxge punavaRsu eMbuvanU makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%49-50
I aBijititxge modalu makakxLiralilalx. QuSigaLa heVLikeyiMda
makakxLAguvudakokxVsakxra ashavxmeVdhayAgavanunx mADidanu. yAgavanunx
mADutitxruvAga saBeya madhayxdiMda kuruDanU, dhamaRvanunx balalxvanU,
vidAvxMsanU Ada punavaRsuvu huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A punavaRsuvige AhukaneMdU, AhukiyeMdU ibabxru makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%52-55
BoVjana samiVpadalilx eMdare aMgararakaSxkara guMpinalilx
dhavxjavanunx hArisikoMDu meVGadhavxnigaLanunx maDuva hatutx sAvira
seYnikaridadxru. suLuLx heVLutitxralilalx,
teVjasivxyAgidadxnu. yAgavanunx mADutitxdadxnu, sAvira gaTaTxle
dAnamADutitxdadxnu, shuciyAgidadxnu, vidAvxMsanAgidadxnu, I
viSayagaLalilx BoVjanigiMtalU atishayarAdavaru yArU iralilalx, ideV
riVtiyAgi AhukanavaregU naDedukoMDu baMditu, ivara vaMshadalilx I
atishayaviruvudariMda I kiVtiRgaLanunx cenAnxgi vaNiRsuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%56
Ahukanu soVdariyAda Ahukiyanunx avaMtiVshavxranige koTaTxnu. Ahukanige
deVvakaneMdU ugarxseVnaneMdu ibabxru deVvategaLaMtiruva makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%57-58
deVvakanige deVvategaLaMtiruva deVvavAnf, upadeVva, sudeVva,
deVvarakiSxta, eMbadAgi nAlavxru makakxLAdaru matutx ELu jana heNuNx
makakxLU Adaru. A ELu janaranUnx vasudeVvanige maduve mADikoTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%59
deVvaki, shurxtadeVve, yashoVdeV, shurxtisharxve, shirxVdeVveV,
upadeVveV, surApi eMbadAgi ELu jana vasudeVvana heMDatiyara hesarugaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
ugarxseVnanige oMbatutx jana makakxLu, avaralilx kaMsanu doDaDxvanu,
nayxgorxVdha, sunAma, kaMka, shaMku, suBU, rASaTxrXpAla,
badadhxmuSiTx, sumuSiTx eMdu A kaMsanige eMTu jana tamamxMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%61-62
A kaMsAdigaLige kaMseV, kaMsavatiV, suraBiV, rASaTxrXpAliV, kaMkeV
eMbadAgi aidu jana taMgiyaru. I riVtiyAgi ugarxseVnana vaMshavanUnx heVLidudAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
BajamAnanige shUranAda vidUrathaneMba maganAdanu. A vidUrathanige
rAjAdhideVvaneMdU shUraneMdU ibabxru makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjAdhideVvanige kaSxtirxya riVtiyalilx shUrarAda shoVNAshavx
shevxVtavAhananeMdu ibabxru makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%65
shoVNAshavxnige yudadhxdalilx paMDitarAda shami, gadacamaR nimUtaR,
shakarxjitf, shuci eMdu aivaru makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%66-68
shamige parxtikaSxtarxneMba maganAdanu. parxtikaSxtarxnige
BoVjaneMbuvanU A BoVjanige haqdikaneMbuvanU makakxLAdaru. haqdikanige
hatutx jana makakxLAdaru. avarelalxrU parAkarxmigaLu. kaqtavamAR
eMbavaneV avarigelalx doDaDxvanu. shatadhanavx, deVvAhaR, suBAnu,
BiVSaNa, ajAta, EjAta, kAraka, karaMBaka, eMdu mikakxvara hesarugaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvAhaRnige vidAvxMsanAda kaMbaLabahiRSaneMba maganAdanu. A
kaMbaLabahiRSanige asamwja, samwjareMdu ibabxru makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%70-72
ajAtanige obabxnu maganU, Atanige shUrarAda ibabxru makakxLU
Adaru. samwjanige dhamiRSaThxrAda sudaqsha, surAMsha, kaqSaNx eMba
hesaruLaLxvarAdaru, idu aMdhakana vaMshavu, I aMdhakana vaMshavanunx
keVLuvavaru tamamx vaMshavanunx beLesikoMDu makakxLanunx
hoMdutAtxre. korxVSuTxvige gAMdhAri, mAdirx eMdu ibabxru heMDiru.
\end{mn}

\begin{mn}
gAMdhArige sumitarx, mitarxnaMdanareMba ibabxru makakxLAdaru, mAdirxge
yudhAjitf, deVvamiVDhuSa, anamitarx, shini, eMbavaru
makakxLAdaru. ivaralilx aivaru lakaSxNavaMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anamitarxnige niGanxneMba maganAdanu. niGanxnige parxseVna
shakitxseVnareMdu ibabxru makakxLAdaru. ivaribabxrU, mahAviVyaRvaMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%75-76
A parxseVnana baLi oMdu utatxmavAda ratanxvididxtu, adara hesaru
sayxmaMtakavu adu BUmiyalilxna maNigaLelalxlAlx utatxmavAda maNiyu,
goVviMdanu A maNiya maVle manasisxTuTx aneVka bAri keVLidanu. adanunx
kasidukoLuLxvaSuTx shakatxnAgidadxrU kasidukoLaLxlilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%%77-79
oMdu sAri parxseVnanu A maNiyiMda alaMkaqtanAgi beVTege hoVdanu. alilx
oMdu guheyalilx pArxNiyu kAliniMda sadudx mADutitxdudxdanunx
keVLidanu. A gurutiniMda Atanu A guheyoLage hoVgi adanunx
hoDedanu. maqgavu oMdu karaDiyAgididxtu. adU kUDa avana meVle
bididxtu. ibabxrigU yudadhxvu naDeyitu, konege A karaDiyu
parxseVnananunx koMdu A maNiyanunx tegedukoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%80-82
parxseVnanu sAyutatxlU, maNiyanunx keVLidanU parxseVnanu
koDalilalxvAdudariMda Iga samayasikikxteMdu A maNigoVsakxra kaqSaNxnu,
A parxseVnananunx koMdiruvaneMdu elalxrU shaMkisidaru alalxdeV
balarAmanu namamxvanAda parxseVnananunx koMda I kaqSaNxnu namagU
shaturxveVneV. avananunx kolulxveneMdu gajiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgirutitxralu bahukAlada meVle kaqSaNxnu beVTege hoVgi
deYvAdhiVnadiMda A guheya samiVpakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara modalinaMte A guheyalilx shabadxmADutitxdadx A karaDiya
shabadxvanunx keVLi KaDagxvanunx tegedukoMDu oLage nugigx mahA
baliSaThxnAda jAMbavaMtananunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
oDaneyeV kaqSaNxnu jAMbavaMtana meVle veVgadiMda biVLalu ibabxrigU
yudadhxvu naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
I kaqSaNxna parAkarxmadiMda Itanu sAkASxdivxSuNxveMdeV tiLidu A
jAMbavaMtanu viSuNxsUkatxdiMda sotxVtarxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga saMtuSaTxnAda sAvxmiyu varavanunx keVLikoV, eMdanu 
\end{mn}

\begin{mn}%%%88-89
Aga jAMbavaMtanu sAvxmiV, ninanx cakarxdiMda nanage maraNavAgabeVku. I
nananx magaLanunx niVnu maduveyAgabeVku. parxseVnananunx koMdu
tegedukoMDiruva I maNiyanunx niVnu tegedukoLaLxbeVkeMdu keVLikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 90
anaMtara A jAMbavaMtananunx kaqSaNxnu cakarxdiMda koMdu A huDugiyanunx
karedukoMDu ratanxvanUnx tegedukoMDu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%91
AmeVle A jAMbavaMtaniMda taMda maNiyanunx yAdavara saBeyanunx seVrisi
parxseVnana tanumxnAda sutArxjitanige koTuTx mithAyxpavAdadiMda
duHKiyAgidadx kaqSaNxnu adariMda mukatxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga yAdavarelalxrU eleY kaqSaNxneV, nAvelalxrU niVneV parxseVnananunx
koMdididxVyeV eMdu tiLididedxvu. Iga A saMdeVhavu parihAravAyitu eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%94-94
satArxjitanige hatutx jana heMDiridadxru. avarobabxbabxralilxyU hatutx
hatutx janaraMte oMdu nUru jana makakxLAdaru. ivarelalxrU
shUraru. ivaralilx modalaneyavanu BaMgakAraneMbuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
BaMgakArana akakxnAda varxtavati yeMbuvaLu bahu baliSaThxrAda
makakxLanunx paDedaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shini eMbuvaLige asaMganeMdU yuyAdhAnaneMdU ibabxru makakxLu
parxsidadhxrAdaru. avarige yugaMdharaneMba maganAdanu. A
yugaMdharanige nUru jana makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%97-98
vaqSiNxvaMshadalilx parxsidadhxnAda anamitarxneMba cikakxvaniMda shini
eMbuvanu huTiTxdanu. matotxbabx anamitarxniMda viVranAda yudhAjitanu
huTiTxdanu. alalxde QuSaBa, kaSxtarx eMba matitxbabxru makakxLU Adaru.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSaBanu kAshirAjana magaLanunx maduveyAdanu. kaSxtarxneMbavanige
jayaMtaneMdu nAmAMtaravuMTu. Atanu jayaMtiV eMbavaLanunx maduveyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%100
jayaMtajayaMtiyarige obabx maganAdanu. avanu yoVgayxnu. yAvAgalU yAga
mADutatx dhiVranAgi vidAyxvaMtanAgi atithisatAkxradalilx pirxyanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A jayaMtana maganige akUrxraneMba maganAdanu. avanu
dAniyAgidadxnu. avanu shibideVshada ratanxrAjana magaLanunx maduveyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%102-103
A akUrxranige upalaMBa, utakxla, ayaRsheYshava, sadhiVra sadApakaSx,
shaturxGanx, vArimeVjaya, dhamaRvaqSiTx, dhamaR, saqSaTxmwLi, eMbadAgi
hanonxMdu jana mahA baliSaThxrAda makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU kUDa ratanxgaLanenxV taruvaSuTx
shUrarAgidadxru. aMkuraneMbavanige shUraseVneyeMbuvaLalilx ibabxru
makakxLAdaru. A ibabxra hesaru deVvavA\char'366, upadeVva
eMdu. ibabxrU deVvategaLige isaTxrAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%105-106
A vaMshadalilx ashivxni eMdu parxsidadhxLAdavaLu paqthu, vipaqthu,
ashavxtAthama, subAhu supAshavxR, gaveVSaNa, riSaTxneVmiH, suvacaR,
sudhamAR, maqdu, aBUmi, bahuBUmi, sathxviSaThx, anuvita eMbudAgi
aneVka jana makakxLanunx paDedaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%107
kaqSaNxnige pArxpatxvAgidadx I mithAyxpavAdavanunx tiLidavanige
matotxbabxriMda mithAyxpavAdavu pArxpatxvAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%%108-110
ikaSxvXkuvige shUranAda miVDhuSaneMba maganAdanu. A miVDhuSanige
shUrarAda hatutx jana gaMDumakakxLAdaru. ivana heMDati
BoVjadeVshadavaLu. vasudeVva, AnakaduMduBi, deVvaBAga, deVvasharxva,
anAdhaqSiTx, kuni, naMdi, shAyxma, samiVDhu, shaMsasuyx eMdu avara
hesarugaLu. ivarige aivaru soVdariyarU idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%111
shurxtakiVtaR, paqthe, shurxtadeVviV. shurxtishurxveV rAjAdhideVve
eMdu avara hesaru. ivarelalxrU viVraranenxV hetatxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%112-114
vaqdidhxrAjaniMda shurxtadeVviyu kArUSaneMbuvananunx
hatatxLu. keYkeVye rAjaniMda shurxtakiVtiRyu seYMdhavananunx
hetatxLu. ceYdayx rAjaniMda shurxtahsarxvaseyu suniVthananunx
haDedaLu. rAjAdhideVviyalilx huTiTxdavaLu dhamaR
aBayagaLilalxdavaLAdaLu. shUranu tananx senxVhitanAda kuMti BoVjanige
paqtheyanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%115
I riVtiyAgi vasudeVvana taMgiyAda paYthe eMbuvaLu kuMti BoVjanige
seVridavaLAdudariMda kuMtiyeMdu hesarAdaLu Adare I kuMti BoVjanu A
paqtheyanunx pAMDavanige koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%116-117
A paqtheyu pAMDuvigoVsakxra mahAratharAda makakxLanunx deVvategaLiMda
paDedaLu. dhamaRniMda yudhiSiThxranUnx, vAyuviniMda vaqkoVdarananUnx,
iMdarxniMda dhanaMjayananUnx paDedaLu. I dhanaMjayanu iMdarxnige
samanAda parAkarxmiyu. Itanu mUrujanagaLiMda mUru aMshagaLiMda huTiTxdavanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu deVvagegaLa kelasavanUnx mADidanu. matutx elAlx dAnavaranUnx
koMdanu. iMdarxnigU kUDa avadhayxnAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A ajuRnanu gwravavanunx hoMdidavanAgi iMdarxniMda deVva loVkadalilx
tananx adhARsanadalilx kUrisalapxTaTxnu. vishavxkamaRnu
pArijAtamaradalilx mADida eraDu parxtimegaLu deVvategaLiMda
pUjisalapxTaTxvugaLAgi kushasathxlige taralapxTuTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kushasathxliyalilx AparxtimegaLalilx oMdu naraneMdU matotxMdu
nArAyaNaneMdU KAyxtavAgi pArxNigaLaMte KAyxtavAduvu. anaMtara
avaribabxranUnx manuSayxloVkakekx baramADi Aga avarige ajuRna
vAsudeVvareMdu hesariTaTxru. ivaru deVvatAsavxrUparAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 121
matetx mUraneyabAri ajuRnana aMshadiMda ajuRnanUnx keVshavaniMda
keVshavananUnx saqSiTxsalAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 122
IriVti avaranunx paramAtamxnu mADi BUmiya BAravanunx nAshamADalu
iTaTxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
pAMDuvina matotxbabxLu heMDatiyAda mAdirxyalilx AshivxniV deVvategaLeV
huTiTxdareMdu keVLidedxVne. avareV nakula sahadeVvaru. rUpa,
balagaLalilx bahu parxKAyxtarAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
purukuladalilx huTiTxda roVhiNiyu AnakaduMduBiya heMDatiyu. Ikege
rAma, sAraNa, dudhaRra, damana, piMDAraka, mahAhanu eMbuvaru makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
amAvAseyx eMba mAyeyeV deVvakiyAgi huTiTxdaLu. I ramanu modalinalilx
Akeyalilx gaBaRvAgi mUDidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%126
A deVvakiyalilx kaqSaNxnu rAmana hiMde huTiTxdanu, matutx suBaderx
eMbuvaLU huTiTxdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%127
vijaya roVcamAna, vadhaRmAnaru. ivarU deVvakiya makakxLu. ivarelalxrU
mahAmahimaru. upadeVviyAda deVvakiyalilx huTiTxdaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
nAnU kUDa A mahimanalilx huTaTxbeVkeMdu yoVcisi
hoVdenu. vaqkadeVviyalilx maMdakaneMdu hesariniMda huTiTxdenu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvakiya ELaneyavanAda reVmaMtaneMba magananunx
hoMdidaLu. mahAshUranAda gaveVSaNaneMba mahAnuBAvananunx vanadalilx
viharisutitxdAdxga sharxdAdhxdeVviyalilx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shwriyu (vasudeVvanu) veYsheyxyalilx kwshikaneMba magananUnx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vasudeVvanige sAraMgadharana magaLAda shurxtaMdhareyalilx kapilaneMba
maganu huTiTxdanu. avanu bahu baliSaThxnu. I kapilanu
dhanudhARrigaLalilx modalaneyavanAgi janagaLalilx pirxyanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%132
swBadarx aBavareMbuvaru bahu balashAligaLAgidadxru. deVva BAgana
maganu parxsAtxvaneMbuvanu. avanu oLeLxya paMDitanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anAdhaqSiTxyeMba ikASxvXkukuladavaniMda paMDitanAda bAhu
deVvasharxvaneMbuvanu huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shudadhxnAda A bAhudeVvasharxvasaniMda shaturxgaLilalxda shaturxGanxnu
huTiTxdanu. gaMDUSA eMbuvaLalilx kaqSaNxnige nUru jana makakxLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A nUru janagaLalilx sucaMdarxneV muKayxnAdavanu. avanu bahu
viVyaRvaMtanU, baliSaThxnU Agidadxnu. ratipAlanU, rakiSxyU, ibabxrU
naMdana makakxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sumiVkanige viraja, dhana, voyxVma sasaqMjayareMdu bahushUrarAda
nAlavxru makakxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
voyxVmanige makakxLAgalilalx, samiVkanu kADige hoVdanu. avanu
huTiTxdAginiMdaleV AhAraniymavuLaLxvanAgi rAjaSiRyeninxsi koMDidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%138
shirxV kaqSaNxna huTuTxvike ELigegaLanunx nitayxvU keVLuvavanU,
heVLuvavanU, elAlx pApagaLiMdalU biDugaDehoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
a mahAdeVvanAda parabarxhamxneV kaqSaNxnu. avanu vihArakokxVsakxra
manuSayxralilx huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vasudeVvana tapasisxniMda A kamalAkaSxnu deVvakiyalilx nAlukx
toVLuLaLxvanAgi suMdaranAgi huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%141-142
A shirxvatasxveMba macecxyeV gurutAgivuLaLx A mahA sAvxmiyanunx noVDi
vasudeVvaru eleY deVvaneV, ninanx rUpavanunx kaDime mADi sAdhAraNa
manuSayxraMte iru. kaMsanu ninanxnunx Enu mADuvanoV eMdu
hedarutetxVne. Atanu utatxmarAda Aru jana nananx makakxLanunx
koMdanu. AdadxriMda inunx ninage heVLutetxVne eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vasudeVvana mAtinaMte kaqSaNxnu rUpavanunx kaDimemADikoMDanu. matutx A
vasudeVvanige anugarxhisi naMdagoVpana manege oyayxlapxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 144
A kaqSaNxnanunx naMdagoVpanige koTuTx ivananunx kApADu. ivaniMda
yAdavarige sakala kalAyxNavU AgutatxdeMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvakiya A gaBaRvanunx kaMsanu kolulxvavaregU BUBAravu kaDimeyAgade
keSxVmavuMTAguvudilalx. alalxde Itanu duSaTxrAda rAjarelalxranUnx
kolulxvanu. ivanu deVvakiya maganu, kaMsananunx kolulxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%146-147
kwravarige yudadhxvAguvAga elAlx kaSxtirxyarU seVruvaru. Aga
ajuRnanige Itanu sArathayxvanunx mADuvanu, BUmiyalilx
kaSxtirxyarelalxranUnx saMharisi uLidavaranunx
ALutAtxne. yadukuladavarelalxranUnx oyuyxtAtxne eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu heVLidanu:- I vasudeVvanAru? A mahimaLAda deVvakiyAru?
naMdagoVpanU yArU? yashoVde yAru?
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvanunx yAvAkeyu poVSisidaLoV, yAvaLanunx viSuNxvu tAyiyeMdu
karedanoV, yAvAkeyu hetutx avananunx poVSisidaLoV aMtaha yashoVdeyu yAru?
\end{mn}

\begin{mn}%%%150
pulasatxyXnu heVLidanu:- kashayxpanu vasudeVvanAgiyU avana heMDatiyAda
aditiyu deVvakiyAgiyU avatarisidaru. Akashayxpanu barxhamxna
aMshavu. aditiyu paqthivxviya aMshavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%151-152
naMdanu dorxVNana aMshavu, yashoVdeyu BUmiya aMshavu, deVvakiyu hiMde
keVLidadxMte Akeyu iSaTxvanunx sAvxmiyu pUtiRgoLisalu Akeya
hoTeTxyalilx huTiTxdanu. AdadxriMdaleV A sAvxmiyu manuSayxna
shariVravanunx parxveVshisi deVvakiyalilx huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxgaLelalxvU nAshavAgalu, dhamaRvu loVkadalilx nAshavAgalu. A
mahAsAvxmiyu dhamaRvanunx sAthxpisalu, asuraranunx nAshamADalu, A
yoVgiyu elAlx pArxNigaLanunx moVhagoLisi vaqSiNxvaMshadalilx huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rukimxVNi, satayxBAmA, sateyxV, nAgAnxjitiV, sumiterxV, sheYbeyxV,
gAMdhAriV, lakaSxmXNA, suBiVmA, mAdirxV, kwshaleyxV, virajeV, ivareV
muMtAda hadinAru sAvira jana heMDiru kaqSaNxnigidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%153-158
raNashUranAda cArudeVSaNx, mahAbaliSaThxnAda, parxduyxmanx, sucAru,
cAruBadarx, sadashavx, harxsavx, cArugupatx, eraDaneya cAruBadarx,
cAruka, cAruhAsareMba gaMDumakakxLanUnx, cArumatiyeMba heNaNxnUnx haDedaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVmaratharAda roVhita, diVpitxmaMta, tAmarxbaMdha, jalaMdhama muMtAda
ELu jana makakxLU, obabxLu heNuNx magaLU, satayxBAmege udayisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%160-161
jAMbavatige sAMbaneMbuvanu obabxneV maganu, Atanu
joyxVtishAyxsatxrXkekx kataRnu, parxtimegaLu, manegaLu, mUlasAthxna,
kaTaTxtakakx niveVshana, ivelalxdara lakaSxNagaLanUnx
baredanu. Itanige kuSaThxroVgavididxtu. tuSaTxnAda sAvxmiyu adanunx hoVgalADisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%162-163
sumitarx, cArumitarx, mitarxvaMda, varAshana, mitarxBahu, suniVtha,
ivaru nAganxjitiya makakxLu, I riVti sAvira jana makakxLu kaqSaNxnige
utapxnanxrAdaru eMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%% 164 - 165
parxduyxmanxnige vidaBaRrAjana magaLanunx koTiTxdidxtu. A
parxduyxmanxnige Akeyalilx shUranAda anirudadhxneMba maganu huTiTxdanu
I anirudadhxnige maqgakeVtani eMbuvaLu heMDatiyAdaLu. shakatxnAda
sAMbanige supAshavxRna magaLAda kAmeyxyanunx koTuTx vivAhavAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%166
I makakxLugaLalilx ELu jana savxBAvavAgiyeV deVvategaLu. matutx aidu
janru, eMdare hanenxraDu janaru savxBAvadiMdaleV deVvategaLu,
mahAtamxrAda yAdavaralilx mUru koVTi janaru viVrarAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaralilx sAviradanUru aravatutx janaru mahAbalashAligaLu, avarelalxrU
deVvAMshadiMda avatarisidavareV Agidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%168
deVvAsura yudadhxdalilx satatx mahAbaliSaThxrAda rAkaSxsaru I manuSayx
loVkadalilx huTiTx elalxranUnx bAdhisutitxdadhxru.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxranUnx nAshamADalu yAdavara kuladalilx sAvxmiyu
avatarisidanu. yAdavara kulavu nUreMdu BAgavAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
vaqdidhxhoMdutitxruva I viSuNxvina kuladalilx elalxvU
samaqdidhxyAgididxtu. I viSuNxveV avarelalxrigU seVnApatiyAgiyU,
yajamAnanAgiyU idadxnu. avana apapxNeyaMte idudxkoMDu elAlx yAdavarU
ELigege baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%171-172
BiVSamxnu heVLidanu:- sapatxSiRgaLu, kubeVra, maNidharaneMbayakaSx,
sAtayxki, nArada, sidadhxru, dhanavxMtari, sAvxmiyAda viSuNx
ivarelalxrU deVvategaLoDane Etakekx I BUmiyalilx huTiTxdaru?
\end{mn}

\begin{mn}%%%173
muMde eSuTx janaru mahAtamxru huTuTxtAtxre? bArxhamxNaralilxyU,
kaSxtirxyaralilxyalilxrU, hiVge avaru huTaTxlu kAraNaveVnu?
\end{mn}

\begin{mn}
vaqSiTx aMdhakara vaMshadalilx viSuNxvu Eke avatarisidanu? bAribArigU
viSuNxvu manuSayxralilx huTuTxvudeVtakekx? adanunx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- utatxma shariVravuLaLx viSuNxvu
manuSayxralilx Eke, heVge, huTuTxtAtxneMba ati rahasayxvanunx
heVLutetxVne, eleY BUpaneV keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAlavu bahaLavAgi kaLedameVle yugAMtayxdalilx deVvategaLu, asuraru,
manuSayxrugaLalilx sAvxmiyAda hariyU huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%177-178
hiraNayxkashipuvu mUru loVkavanUnx ALutitxdadxnu. baliyU kUDa
loVkatarxyavanUnx ALutitxralu, deVvategaLigU, rAsakaSxrigU
senxVhavididxtu. I riVti hatutx yugagaLu kaLeduvu, Aga parxpaMcavu
yAva toMdareyU ilalxdeV ididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%179
deVvategaLU, rAkaSxsarU avaribabxra apapxNeyaMteyeV
naDeyutitxdadxru. baliyanunx vAmananu serehAkida meVle deVvategaLigU,
rAkaSxsarigU bahu kUrxravAda hoDedATagaLu naDeduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga deVvategaLigU rAkaSxsarigU bahu nAshakaravAda
devxVSavuMTAyitu. dhamaRda vayxvasAthxpaneyanunx mADalu viSuNxvu I
loVkadalilx manuSayxralilx huTuTxtAtxne. Adare deVvAsuraranunx
nimitatxmADikoMdu baqguvu shApavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu heVLidanu:- deVvAsurarigoVsakxra hariyu deVhavanunx heVge
hoMdidanu? deVvAsurara yudadhxvu heVge naDeyitu heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- A deVvategaLa jayakokxVsakxra aneVka
yudadhxgaLu GoVravAgi naDeduvu. A manavxMtaragaLalilx hanenxraDu
avatAragaLanunx sAvxmiyu mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%183-186
hanenxraDu avatAragaLanUnx hesaru heVLi heVLutetxVne, keVLu oMdaneyadu
narasiMha, eraDaneyadu vAmana, mUraneyadu varAha, nAlakxneyadu
amaqtamaMthanadalilx mADidudu (moVhini) aidaneyadu tAravu tArakasurana
vijayadudx, Araneyadu AjiVvakaneMbuvudu, ELaneyadu tirxpuradudx,
eMTaneyadu aMdhakavadha, oMBatatxneyadu vaqtArxsura saMhAradudx,
hatatxneyadu pAtAvatAravu, hanonxMdaneyadu hAlAhalavu,
hanenxraDaneyadu koVlAhalavu, ivugaLa rUpavAda avatAravu.
\end{mn}

\begin{mn}
narasiMhAvatAradalilx hiraNayxkashipuveMba deYtayxnu
kolalxlapxTaTxnu. vAmanAvatAradalilx terxYloVkayxgaLanunx
Akarxmisutatx baliyu baMdhisalapxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiraNAyxkaSxnu deVvategaLoDane yudadhxmADutitxdAdxga BUmiyanunx
samudarxdalilx sutitxkoMDu muLugiralu sAvxmiyu varAhAvatAradiMda
koredADeyiMda Atananunx siVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%189
shUranAda parxhAlxdanu amaqtamaMthana kAladalilx iMdarxniMda
jitanAdanu. parxhAlxdana maganAda viroVcananu yAvAgalU iMdarxnanunx
kolalxlu parxyatinxsutitxdadxnu. tArakAsura yudadhxdalilx iMdarxnu
Atananunx Akarxmisi koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAkaSxsaru saMcarisutitxdadx tirxpuradalilx vAsamADutatx deVvategaLige
kolalxlu asAdhayxvAgiralu mukakxNanAda rudarxnu avaranUnx, iNunx
uLidavaranUnx, A paTaTxNagaLoDane koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
asuraru, pishAcigaLu, dAnavarU, kUDa aMdhakAsuravadha kAladalilx
deVvategaLu, manuSayxru pitaqgaLu ivariMda kolalxlapxTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnavariMda kUDida vaqtarxnu GoVravAda yudadhxmADutitxruvAga viSuNx
shAyadiMda kUDida iMdarxniMda kolalxlapxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
viparxcititxyu yudadhxmADutitxruvAga tananx yoVgabaladiMda
dhavxjadalilx seVrikoMDanu. matutx avana parivAravU seVrikoMDitu. Aga
yajacnxvanunx mADi adara avaBaqthasAnxnadalilx deVvategaLiMda
vaqSarUpadalilxdadx A viparxcititxyu anugaroDane deVvategaLiMda kolalxlapxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%196
I hanenxraDu deVvAsura yudadhxgaLu parxjegaLa hitakUkx deVvAsura
nAshakUkx kAraNavAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiraNayxkashipuvu eraDu abuRda vaSaRgaLU, epapxtetxraDu niyuta
vaSaRgaLU rAjayxBAramADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A hiraNayxkashipuvina rAjayxBAradalilx eMbatutx sAvira vaSaRgaLavarege
terxYloVkeyxYshavxyaRvU, avana adhiVnadalilxdidxtu. anaMtara
karxmariVtiyiMda baliyu rAjanAdanu. avanu oMdu abuRda vaSaRgaLU,
aravatutx sAvira vaSaRgaLU, ipapxtutx niyuta vaSaRgaLU rAjayxvALidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
baliyu rAjayxBAramADutitxruvavaregU, parxhAlxdanu asuraroDane suKavAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%200
shakatxrAda A asuraru iMdarxna sathxLakokxVsakxra I yudadhxgaLanunx
mADidaru. maheVMdarxnAgiruvavanobabxneV I samagarxvAda mUru
loVkagaLanunx pAlisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ayuta saMKAyxka vaSaRgaLavaregU I mUru loVkadadhikAravu iMdarxna keYseVralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
parxhAlxdanigoVsakxra I yudadhxgaLelalxvU naDeduvu. Adare karxmadiMda
iMdArxdhikAravu deVvategaLige baralu yajacnxvu deVvategaLanunx
hoMditu. yajacnxvu deVvategaLanunx hoMdidudanunx noVDi asuraru tamamx
guruvAda shukarxnanunx kuritu iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deYtayxru heVLidaru:- eleY guruveV iMdarxnu rAjayxvanunx
kitutxkoMDanu. yajacnxvu namamxnunx biTuTx deVvategaLanunx
seVritu. AdadxriMda ililxralu namage sAdhayxvilalx, rasAtaLakekx hoVgutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%%205
asuraru hiVgenanxlu, KeVdagoMDa avaranunx oLeLxya mAniMda
samAdhAnapaDisutAtx eleY asarare! niVvu hedarabeVDi. nimamxnunx nananx
teVjasisxniMda kApADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
iSiTxgaLu, auSadhigaLu, muMtAdavu yAvuvu BUmiyUveyoV avelalxvU
nAnirutitxruvAga deVvategaLalilx kAluBAga mAtarxvirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
adelalxvanUnx nimage koDutetxVne. nimagoVsakxraveV avelalxvanUnx
iTuTxkoMDidedxVne eMdanu. anaMtara A rAkaSxsaranunx shukarxnu
dharisiruvudanunx tiLidukoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%208-209
shukarxnu namamxlilxruvudanenxlAlx tananx baladiMda rAkaSxsarige
tegedukoDutAtxne. avanu hAge tegeyuvudaroLage nAvu beVga hoVgi
uLidavaranUnx koMdu pAtALakAkxdarU ODisoVNa eMdu avaranunx kolalxlu
sidadhxrAgi rAkaSxsaranunx karedaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%210
anaMtara deVvategaLu koVpagoMDu dAnavara meVle bidadxru. A dAnavaru
ETanunx tinunxtAtx matetx shukarxnu baLige hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara deVvategaLiMda bAdhisalapxDutitxruva A dAnavaranunx shukarxnu
rakaSxNeya kelasadiMda kApADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ODisikoMDu hoVgutitxruvAga alilx shukarxnidudxdanunx noVDi A
deVvategaLu savxlapxvU hedarade nakakxru. anaMtara shukarxnu
barxhamxnu heVLidadx hitakaravAda mAtanunx jAcnxpisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%213-215
Aga shukarxnu hiMdina viSayavanunx samxrisikoLuLxtatx A dAnavaranunx
kuritu iMteMdanu. eleY dAnavareV, nimamx mUru loVkada Adhipatayxvanunx
vAmananu mUru hejejxgaLiMda AkarxmisikoMDanu. baliyanunx pAtALadalilx
baMdhanadalilxTaTxnu, jaMBAsurananunx koMdanu, viroVcanananunx
koMdanu. yudadhxdalilx hanenxraDu jana mahAshUrarAda rAkaSxsaranunx
deVvategaLu koMdaru. AyA kAlakekx beVkAdaMte upAyagaLanunx huDuki
aneVkarAda gaTiTxgarAda rAkaSxsaranunx muKayxvAgi koMdaru. niVvugaLu
bahu savxalapx maMdi uLidukoMDiruviri. AdadxriMda yudadhxda viSayaveV
beVDaveMdu nanage toVrutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
niVvu jayisuva riVtiyalilx oMdu upAyavanunx mADutetxVne, samayavanunx
niriVkiSxsutitxdedxVne. vijayavanunxMTumADuva mamtarxkokxVsakxra
mahAdeVvana baLige hoVgi Atananunx seVvisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
obabxrigU gotitxlalxda maMtarxgaLanunx A maheVshavxraniMda
hoMdutetxVne. deVvategaLoDane yudadhxmADisutetxVne. AmeVle jayavanunx hoMduviri.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga asuraru deVvategaLanunx kuritu, eleY deVvateVgaLeV! nAvugaLelalxrU
shAsatxrXgaLanunx keLagiTiTxdedxVve, yudadxkekx sidadhxrAgilalx,
radhavaMdu horatu matAtxvudU namage sidahdxvAgilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
nAvelalxrU nAru baTeTxyanunxTuTx tapasasxnunx mADutetxVve eMdu
muMdALAgi parxhAlxdanu heVLalu, adanunx keVLi idu satayxveMdu A
deVvategaLu naMbidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%220
Aga A deVvategaLelalxrU saMtoVSadiMda savxlapxvU noVvilalxveV
sumamxnAdaru. I riVti deYtayxru shasatxrXgaLanunx keLagiDalu
deVvategaLelalxrU horaTuhoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti kelavu kAla dAnavaru utAsxhavilalxde tapasasxnunx mADutatx,
kAlavanunx tamamx kalasakokxVsakxra niriVkiSxsutatx, Ashukarxnanunx
seVvisutitxralu avaranunx kuritu A shukarxnu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%222
eleY dAnavareV| niVvu namamx taMdeyAda Baqguvina
AsharxyadalilxdudxkoMDu nananxnunx niriVkiSxsutitxri eMdu heVLi,
avarigoVsakxra A shukarxnu mahAdeVvana baLige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shukarxnu heVLidanu:- eleY sAvxmiyeV! deVvategaLa soVligU, dAnavara
jayakUkx sAdhakavAda, baqhasapxtige tiLiyadamaMtarxgaLanunx nAnu
tiLiyalu apeVkiSxsutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMbadAgi keVLalu, mahAdeVvanu eleY shukarxneV! niVnu oMdu sAvira
vaSaRgaLu pUtiRyAgi keLage hogeyanunx hAkikoMDu, A hogeyu keLage
taLekeLagAgidudx kaNa dhUmaveMba varxtavanunx mADu, adanunx sugamavAgi
pUtiRgoLisidare AmeVle maMtarxgaLanunx koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%225-226
Baqguvina maganAda shukarxnu hAgeV AgaleMdu opipxkoMDu A sAvxmiya
pAdagaLanunx muTiTx namasakxrisi, eleY sAvxmiyeV! niVnu
apapxNemADidaMteyeV varxtavanunx mADutetxVne Agali eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvadeVvanu hiVge heVLalu aMteyeV A shukarxnu A kADinalilx dAnavara
hitakokxVsakxra barxhamxcayaRvanunx dharisi maMtarxkokxVsakxra
varxtavanunx mADalu modalu mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
itatx rAjarAgiruva I deVvategaLu niVtiyanunx upayoVgisi tAvu iSATxthaR
pUtiRmADikoLuLxvudanunx tiLidukoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxralilx tapapxnunx huDuki hoTeTxgicicxniMda deVvategaLu
baqhasapxtiyanunx muMdu mADikoMDu kavacagaLanunx toTuTx AyudhagaLanunx
oDidu dAnavara meVle yudadhxkekx horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu Ayudha hiDidu yudadhxkekx oMdudanunx noVDi I dAnavarU kUDa
avasaradiMdedadxru, Aga hedarikeyiMda iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%231
deYtayxru heVLidaru:- eleY deVvategaLirA! namamx guruvu varxtavanunx
AcarisutitxruvanAdudariMda nAvu shasatxrXvanunx keLagiTaTxdedxVve,
niVvU kUDa namage aBayavanunx koTuTx, Iga kolalxbeVkeMdu baMdididxVri.
\end{mn}

\begin{mn}
nAvu koVpavanUnx hoMdilalx, shasatxrXgaLanUnx dharisilalx, nAru maDi
kaqSANxjinagaLanunx dharisidedxVve. yudadhxda vAyxpAravoMdanUnx
mADutitxlalx. obabxriMdalU oMdanUnx tegedukoLuLxtitxlalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%233-234
yudadhxdalilx deVvategaLanunx gelalxlu namage heVgU
shakitxyilalx. AdadxriMda yudadhxdalilx manasisxDade namamx
shukArxcArayxra tAyiyanenxV sharaNahoMdoVNa, namamx guruvu
baruvavaregU namamx I disithxtiyanunx heVLikoLoLxVNa. shukArxcAyaRru
baMdameVle yudadhxda veVSavanunx dharisi yudadhxmADoVNa.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu A rAkaSxsaru obabxrigobabxru mAtanADikoMDu deVvategaLige
hedari shukArxcAyaRra tAyiyanunx marehokakxru. Akeyu avarige
aBayavanunx koTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%236
shukArxcAyaRna tAyiyu heVLidaLu:- eleY dAnavareV hedarabeVDi,
Bayavanunx biTuTxbiDi, nananx hatitxraviruvAga niVvu BayapaDavudu sariyalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
AriVti Akeyu dAnavaranunx, benunxhAkikoMDiruvudanunx, deVvategaLu
noVDi, tamamx Akeya balAbalagaLanunx tiLiyadeV A dAnavara meVle matetx bidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%238-239
Aga Akeyu deVvategaLu dAnavaranunx kolulxtitxruvudanunx
noVDidaLu. adariMda koVpagoMDu I deVvategaLanunx niderxyu AvarisuvaMte
mADutetxVne eMdu tapasivxniyU yoVginiyU Ada Akeyu aMteyeV mADidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga deVvategaLu iMdarxnu mUDhanaMte sumamxniruvudanunx noVDi avananunx
vashamADikoMDaLeMdu tiLidu hedari ODidaru. hiVge deVvategaLelalxrU
horaTuhoVgalu viSuNxvu iMdarxnigeMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%241-242
viSuNxvu heVLidanu:- eleY iMdarxneV, niVnu nananxnunx oLahoVgu,
karedukoMDu hoVgutetxVne, enanxlu viSuNxvina deVhavanunx
hokakxnu. Ikeyu iMdarxnanunx viSuNxvu saMrakiSxsidudanunx tiLidu
koVpagoMDu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shukarxnu tAyiyu heVLidaLu:- eleY iMdarxneV, elAlx pArxNigaLa
kaNeNxdurigeVneV ninanxnunx nananx tapoVbaladiMda viSuNxvinoDane
suTuTxhAkutetxVne, nananx tavoVbalavanunx noVDu eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%244
Aga iMdarxnU viSuNxvU BayadiMda kUDidavarAdaru. Aga viSuNxvu eleY
iMdarxneV, nAvibabxrU heVge pArAdeVvu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga iMdarxnu eleY parxBuveV, Ikeyu namamxnunx nuSuvaSaTxroLage
beVganeV Ikeyanunx katatxrisu, viLaMbamADabeVDa, nAnu IkeyiMda
bigiyalapxTiTxdedxVne, niVneV vadhisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%246
Aga viSuNxvu yoVcisutAtx, heMgasina vadheyalilx hiMtegeya beVkAdarU
hiMjariyade cakarxvanunx dhAyxnamADidanu. cakarxvu baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
BayaMkaradiMda kUDida matutx shiVGarxkAriyAda A viSuNxvu A deVviya
duraBipArxyavanunx tiLidukoMDu jAgarxteyAgi cakarxvanunx tegedukoMDu
Akeya taleyanunx tanaguMTAgidadx BayadiMda katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRshakatxnAda Baqguvu I sitxrXVvadheyanunx noVDi bahuvAgi
koVpagoMDanu. tananx heMDatiyanunx koMdudariMda A Baqguvu viSuNxvanunx shapisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Baqguvu heVLidanu:- niVnu dhamaRvanunx tiLididadxrU kolalxbArada
sitxrXVyanunx koMdididxVye. AdadxriMda ELu bAri manuSayxralilx huTuTx eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%250
hAge shApabaMdudariMdaleV dhamaRvu nAshAvAdAgalelAlx loVkada
hitakokxVsakxra matetx matetx A viSuNxvu manuSayxralilx huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%251
hiVgeMdu viSuNxvanunx shapisi A Baqguvu Akeya taleyanunx tegedukoMDu
deVhadoMdige seVrisi hiDidukoMDu iMteMdanu.                                         
\end{mn}

\begin{mn}%%% 252 
Baqguvu heVLidanu:- eleY deVviyeV, I niVnu viSuNxviniMda
kolalxlapxTiTxdedxVne, I nAnu badukisutetxVne, dhamaRvelalxvanUnx nAnu
tiLididadxrU, adaraMte naDedidadxrU A elAlx dhamaRgaLiMda ninanxnunx
badukisutetxVne. satayxvanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara Akeyanunx taNiNxVriniMda cumakisi meVle heVLidaMte heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atanu hiVgeMdu heVLalu Akeyu jiVvisidaLu. Aga elAlx pArxNigaLU
Akeyanunx malagidudx edadxvaLaMte edudxdanunx noVDi sAdhu. sAdhu,
eMdenunxtatx noVDutitxdadxru. A mAtu alelxlalxvU haraDitu.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx deVvategaLa edurigU Baqgavu Akeyanunx hiVge badukisidanu. idu AshacxyaRkaravAgididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%256
A Baqguvu savxlapxvU hedarade I riVtiyAgi heMDatiyanunx matetx
badukisidanu. idanunx noVDi, iMdarxnu shukarxna hedarikeyiMda
shAMtiyanUnx, suKavanUnx hoMdalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara iMdarxnu muMdina AloVcaneyanunx hoMDi A shukarxnoDane
saMdhiyanunx apeVkiSxsi tananx magaLAda jayaMtiyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnu heVLidanu:- eleY magaLeV! I shukarxnu iMdarxneV loVkadalilx
ilalxdaMte mADabeVkeMdu daqDhamADikoMDu
tapasusxmADutitxdAdxne. AdadxriMda nanage manasisxnalilx duHKavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
amAmx, niVnu beVgane Atana baLige hoVgi, avanige beVkAda
upacAragaLanunx mADutatx, savxlapxvU beVsarapaDade, avananunx vashamADikoV.
\end{mn}

\begin{mn}
A shukarxnu saMtoVSapaDuvaMte avananunx seVvisu hoVgu, avanige
ninanxnunx koTiTxdedxVne, hoVgu. AriVti parxyatanxmADu.
\end{mn}

\begin{mn}
taMdeyu hiVgeMdu heVLalu, A mAtinaMte GoVravAgi tapasusxmADutitxdadx
sathxLakekx Akeyu hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
kuMDAdhArada riVtiyiMda aginxyanunx parxtiSeThxmADikoMDu adara meVle
talekeLage mADikoMDu hogeyanunx kuDiyutatx tapasusxmADutitxruva A
shukarxnanunx noVDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaturxgaLige AsharxyaBUtanAda, kaSaTxpaDutitxruva dubaRlanAgiruva I
shukArxcArayxnanunx noVDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanige anukUlavAda mATugaLiMda asAravAda mAtugaLanAnxDutatx
sotxVtarxmaDutatx taMdeyu heVLidaMte Atananunx seVvisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu kaSaTxpaTATxga meYkeYgaLa noVvu hoVguvaMte avugaLanunx
otutxtatx, avana varxtakekx beVkAdudanunx odagisutatx bahaLa
vaSaRgaLavaregU seVvisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%267
avana A dhUmavarxtavu sAvira vaSaRgaLanaMtara mugiyalu shivanu
pirxVtanAgi varavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
maheVshavxranu heVLidanu:- eleY shukarxneV, I varxtavanunx
niVnobabxneV mADiruvavanu, iduvaregU matotxbabxnU mADilalx. AdadxriMda
tapasusx, budidhx, jAcnxna, iMdirxyanigarxha, Ojasusx ivugaLiMda
deVvategaLanenxlAlx niVnobabxneV jayisutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY shukarxneV, nananxlilx yAvAvudu ideyoV avelalxvanUnx ninage
koTuTxbiDutetxVne. adanunx niVnu yArigU heVLakUDadu, bahaLa
heVLidudariMdeVnu! ninage sAveV iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
modalu I bageyAda varavanunx koTuTx anaMtara A shukarxnige parxjegaLa
oDetanavanUnx dhanada oDetanavanUnx, sAvilalxdiruvikeyanUnx koTatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
shukarxnu I varagaLanunx hoMdi saMtoVSagoMDanu. IriVti heVLida
sAvxmiyAda shivanige shukarxnu namarxnAgi keYkaTiTxgoMDu
namasakxrisidanu. anaMtara shivanu horaTuhoVdanu. anaMtara
jayaMtiyanunx kuritu a shukarxniMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shukarxnu heVLidanu:- eleY kalAyxNiyeV, niVnAru, yAra heMDati? yAra
magaLu? nAnu duHkapaTatxre niVnu duHKapaDutitxVyeV, kAraNaveVnu? niVnu
kUDa bahaLavAda tapasisxniMda kUDidavaLAgi nanageVke beVsarapaDisutitx?
\end{mn}

\begin{mn}
BakitxyiMdalU, namarxteyiMdalU, iMdirxya nigarxhadiMdalU,
senxVhadiMdalU, niVnu IriVti iruvudanunx noVDi ninage pirxVtinAgidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY puNayxvaMtaLeV, ninageVnu beVku? ninanx iSaTxveVnu? ninageVnu
koDali heVLu, ninage beVkAdudanunx nanage kaSaTxvAdarU mADi koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 277
shukarxnu hiVgenanxlu, Akeyu eleY bArxhamxNaneV! nanage beVkAdudanunx
niVnu tapasisxniMda tiLidukoLaLxlu yoVgayxnAgididxVyeV, niVnu
yathAthaRvanunx tiLidukoV.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx keVLi jAcnxnadaqSiTxyiMda Atanu elalxvanUnx noVDi tiLidukoMDu
eleY suBageyeV, niVnu nanonxDane nUru vaSaRgaLu idedx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY deVviyeV, niVnu oMdu pArxNigU tiLiyadaMte namamx
parxyoVgagaLanunx tiLiyalu apeVkiSxsutitx, niVnu varakekx yoVgayxLU AgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY matatxkAshiniyeV, I riVtiyAda varagaLanunx niVnu
apeVkiSxsutitxVye, hAgeV Agali, namamx maenge hoVgoVNa naDe.
\end{mn}

\begin{mn}
A shukarxnu jayaMtiyoDane manege hoVgi avaLoDane Atanu nUru
vaSaRgaLavaregU suKadiMda idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A BAgaRvanu mAyeyiMda oMdu pArxNigU kANadaMte
varxtasathxnAgidadxnu. Aga dAnavarelalxrU kaqtAthaRnAgi baMda
shukarxnanunx tiLidu saMtoVSisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga dAnavarelalxrU saMtoVSagoMDu Atananunx noVDalu avana manege
hoVdaru. alilxge hoVdavarAru kUDA mAyeyiMda kUDida A guruvanunx
noVDaleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
A maneyalilx yArU ilalxdiruvudanunx kaMDu namamx guruvu iduvaregU
baralilalx eMdu avaru tamamx tamamx manege baMdaMte horaTu
hoVdaru. anaMtara itatx deVvategaLu tamamx guruvina baLige hoVgi iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu heVLidaru:- eleY guruve, niVnu dAnavara manege hoVgi alilx
avara seYnayxvanunx moVhagoLisi jAgarxteyAgi ninanx vashavAguvaMte mADikoV.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A guruvu hAgeyeV Agali hoVgutetxVne eMdu A deVvategaLige heVLi
hoVdanu. hoVgi, modalu dAnavara oDeyanAda parxhAlxdananunx vashamADikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%287
avarugaLa maneyalilx guruvu shukarxna veVSavanunx hAkikoMDu
puroVhitanAgidadxnu. iMtu nUru vaSaRgaLu idadxnu, aSaTxroLage
shukarxnu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnavaru anaMtara saBeyalilxdadxvanu baqhasapxtiyeMdu tiLidaru. Aga
obabx shukarxnu saBeyalilx niMtanu. matotxbabx shukarxnu horaginiMda baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I viSayadalilx bahu AshacxyaRvu naDeyutatxde. inunx meVle
KaMDitavAgiyU ivaribabxrigU yudadhxvu naDeyutatxde,
janagaLeVnenunxvaroV, viroVdhavu mAtarx balavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
saBeyalilx kuLitiruva namamx guruvu Enu heVLuvanoV noVDabeVku. IriVti
dAnavaru mAtADikoLuLxtitxralu horaginiMda shukarxnu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shukarxnu tananx veVSavanunx hAkikoMDiruva baqhasapxtiyanunx A
saBeyalilx noVDi koVpagoMDu eleY baqhaspaxtiyeV ililxge niVneVke baMde!
\end{mn}

\begin{mn}%%292
niVnu nanax viSayadalilx shiSayxrige durupadeVshavanunx
mADutitxdidxVyeV, suraguruvAda ninage idu yukatxveV! ivaru mUDharu,
tiLidukoLaLxlAraru, nishacxyavAgiyU ninanx mAyeyiMda moVhitarAgidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNaneV, I parara shiSayxra vaMcaneyu ninage sariyalalx
deVvaloVkakekx niVnu hoVgu, alilxdudxkoMDu ninanx dhamaRvanunx Acarisu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiMde nananx shiSayxnAda kacananunx dAnavaru koMdaru. avaninUnx
vidAyxthiRyu, maganige samAnanu, ninage adu adhamaRvalalxveV!
\end{mn}

\begin{mn}%%%295-296
shukarxnu baqhasapxtiya A mAtanunx keVLi padeV padeV nagutatx,
BUmiyalilx janara darxvayxvanunx apaharisuva kaLaLxru beVkAdaSuTx
janaridAdxre. Adare ninanxMte rUpadeVha muMtAduvugaLanunx
kadiyuvavaranunx noVDilalx, hiMde vaqtarxnanunx koMdudariMda
iMdarxnige barxhamxhatAyx doVSavu baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%297
A barxhamxhateyxyanunx loVkAyatika shAsatxrXvAda nAsitxkamatadiMda
tirasakxriside. niVnu deVvAcArayxnAda vaqhasapxtiyeMdu balelx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dAnavarigA, nananx rUpavanunx dharisi ililxge baMdidudx
noVDiri. Itanu viSuNxvina mAtinaMte ililxge baMdu nimamxnunx vaMcisalu
samathaRnAgiruvanu. AdadxriMda Itananunx sarapaNiyiMda kaTiTx upipxna
samudarxkekx eseyiri.
\end{mn}

\begin{mn}
matetxyU kUDa A shukarxnu dAnaveMdarxneV. Itanu deVvategaLa
puroVhitanu, nishacxyavAgiyU I duSaTxniMda vaMcisalapxTiTxdidxVri, nAshavAgihoVgutitxVri.
\end{mn}

\begin{mn}%%%300
eleY dAnaveVMdarxneV, duSaTxnAda I baqhasapxtiyiMda
vaMcitanAgididxVye, nananxnunx biTuTx ItananenxVke puroVhitananAnxgi
mADi koMDididxVri?
\end{mn}

\begin{mn}%%%301-302
Itanu deVvAcArayxnu, aMgirana maganu, baqhasapxtiyu, deVvategaLa
hitakokxVsakxra vaMcisidAdxne, eleY mahAnuBAvaneV, shaturxgaLige
jayavanunxMTumADuva Itananunx biTuTx biDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%303-304
eleY dAnavirarA! nAnu shiSayxrigoVsakxra oLeLxyadAgabeVkeMba BayadiMda
niVranunx hokekxnu, mahAdeVvanu nanonxDane A niVranunx kuDidanu, nAnu
A deVvana hoTeTxyanunx hokukx nUru vaSaRgaLu pUtiRyAgi idedxnu. AmeVle
shukarxneV eMdu kUgi tananx shiSayxralilx seVrisikoMDanu, varadanAda A
shaMBuvu varavanunx keVLikoV eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%305-306
Aga nAnu A deVvadeVvanAda pinAkiyiMda eleY sureVshavxraneV, nAnu
manasisxnalilx yoVcisidudelAlx Palisali. alalxde sakala iSATxthaRgaLU
neraveVrali eMdu varavanunx keVLikoMDenu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeV AgaleMdu deVvadeVvanAda shaMBuvu nimamx oLige
kaLuhisikoTaTxnu. aSaTxroLage beVreyavanAda baqhasapxtiyu ililxge
baMdidAdxne. nishacxyavAgiyU AtaneV ivanu, nAnu balelx, nAnu
heVLuvudanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%308
idanunx keVLi A baqhasapxtiyu parxhAlxdananunx kuritu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%309
baqhasapxtiyu heVLidanu:- eleY rAjaneV, ivanu deVvanoV dAnavanoV
nanage beVre gotitxlalx, nananx AkAravanunx dharisi nimamxnunx
vaMcisalu baMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara elAlx dAnavarU adu sAdhuvAdudu, sAdhuvAdudu, eMdu heVLutatx
namage modalina puroVhitaneV irali. avanu yAvanAdarU Agirali eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Itanu baMdaMte horaTuhoVgali, ivaniMda namage kelasavilalx, enanxlu
shukarxnige koVpa baMdu alilxge baMda dAnaveVMdarxranenxlAlx shapisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%312-313
shukarxnu heVLidanu:- niVnu nananxnunx heVge bahu beVga aTiTxdiroV
hAgeV bahu beVganeV saMpatatxnunx kaLedukoMDu. pArxNavanUnx
kaLedukoMDu, duHKadiMda jiVvisutitxruva bahu keTaTx Apatatxnunx
hoMdiruva nimamxnunx noVDutetxVne eMdu heVLa A shukarxnu tAnu
baMdidadxMteyeV matetx kADige horaTuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge shukarxnu horaTuhoVgalu baqhasapxtiyu dAnavaranunx kApADutAtx
koMca divasavidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%315
eleY BiVSamxneV, iMtu bahukAlavu kaLeyalu dAnavarelalxrU seVrikoMDu
guruvanunx kuritu iMtu keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%316-317
dAnavaru heVLidaru:- sAravilalxda I saMsAradalilx ninanx
anugarxhadiMda nAvu moVkaSxvanunx hoMduvaMte savxlapx
jAcnxnavanunxMTumADi koDu, enanxlu anaMtara adakekx shukarxna
veVSadhAriyAda guruvu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vaqhasapxtiyu heVLidanu:- niVvu keVLidaMteyeV heVLabeVkeMba budidhxya
nanage modaleV ididxtu, Iga niVveV keVLidiri, shuciyAgi manasasxnunx
sitxmitadalilxTuTxkoMDu elalxrU seVri omamxnasisxniMda
keVLidri. moVkaSxvanunx koDuva jAcnxnavanunx nAnu upadeVshisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%319
Qukf, yjasusx, sAmagaLalilx heVLiruvudanunx noVDidare aginxya
anugarxhadiMda yAvudanunx mADutetxVveyoV adu pArxNIgaLige
duHKagaLanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%320-321
aihikada saMbaMdha matutx sAvxthaRdalilx AsakatxrAdavariMda yajacnxvU
shudadhxvu mADalapxDutatxde. matutx rudarxna dhamaRgaLu, veYSaNxva
dhamaRgaLu, heMDatiyoDane mADuva dhamaRgaLU (gaqhasAthxsharxmigaLa)
keTaTx dhamaRgaLu, hiMsApArxyagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%322
rudarxnu kAmiyAgi heMDatiyanunx joteyalilxyeV seVrisi
koMDidAdxne. alalxde BUtagaLoDane seVrikoMDu mULeyanunx avayavagaLige
kaTiTxgoMDidAdxne. iMtahavanu moVkaSxvanunx heVge hoMduvanu?
\end{mn}

\begin{mn}
parxpaMcadalilx moVkaSxvU ilalx, savxgaRvU ilalx, janaru vayxthaRvAgi kaSaTxpaDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu yAvAgalU hiMseyalilxyeV AsakatxnAgiruvAga avanige moVkaSxvu
heVge sikukxtatxde? rajoVguNadiMda kUDiruva barxhamxnu tananx
saqSiTxyalilxna pArxNigaLige yAvudoV oMdeoMdu nepavanunx kalipxsidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdada pakaSxvanunx Asharxyisiruva deVvaSiRgaLeV Agali mikakxvareV
Agali, avarelalxrU veVdada nepadiMda hiMseyanenxV mADutatx kUrxrarAgi
mAMsavanunx tinunxtatx yAvAgalU pApavanenxV mADutitxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu madayxpAnamADutAtxre, mAMsavanunx tinunxtAtxre, ivara
bArxhamxNaraMte I riVtiyAda kUrxradhamaRdiMda savxgaRvanAnxgaliV,
moVkaSxvanAnxgaliV, yAvanu tAneV hoMdutAtxne?
\end{mn}

\begin{mn}
veVdoVkatxvAda yajAcnxdigaLanAnxgaliV, samxqtuyxkatxvAda
shArxdadhxgaLanAnxgaliV mADabeVkeMdU, adariMda savxgaRvuMTeMdU,
shurxtiyu heVLutatxde, I viSayadalilx savxlapxvU moVkaSxveMbudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
kaMbavanunx kaDidu, pArxNiyanunx koMdu, rakatxda kesaranunx mADi
adariMda savxgaRvanunx hoMduvudAdare narakavanunx yAru hoMdabeVku?
\end{mn}

\begin{mn}
I jAgadalilx obabxnu UTamADidare adariMda matotxbabxnige hoTeTx tuMba
taqpitxyAguvudAdare, beVreV Urige parxyANamADiruvavanige
shArxdadhxmADidare sAku, avanu UTakokxVsakxra parxyatanx paDabeVkAdudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%330
puNayxdiMda AkAshadalilx saMcarisutitxdadx bArxhamxNaru
mAMsatiMdudariMda keLage bidadxru. AdadxriMda mAMsa tiMdavarige
savxgaRvAgaliV, moVkaSxvAgaliV yAvudU ilalx. huTiTxdavanige
pArxNaviruvavarege yAvudu iSaTxvoV avelalxvU uMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%331
tamamx mAMsakekx samAnavAda mAMsavanunx tiLivaLikeyuLaLxvanu yAvanu
tAneV tinunxtAtxne, yoVniyalilx huTiTxda pArxNigaLu matetx heVge
yoVniyalilx ramisiyAru?
\end{mn}

\begin{mn}%%%332
eleY dAnaveVshavxraneV, meYthunadiMda savagaRvu heVge sikikxVtu?
maNuNx bUdigaLiMda shudidhxyAguva pakaSxdalilx adaralilx Aguva
shudidhxyu eMtahadu?
\end{mn}

\begin{mn}%%%333
eleY dAnavaneV! I janada sithxityu vayxtAyxsavAdudu noVDu,
mUtarxvanunx visajiRsidarU, ameVdhayxvanUnx visajiRsidarU shishanxkUkx
ameVdhayxvanunx visajiRsida jAgakUkx shoVdhanemADuvudeMdareVnu? hAgeV
mADidare bAyanunx niVriniMdalU, uLida jAgagaLanunx maNiNxniMdalU
shudidhxmADalu kAraNaveVnide? adakekx saMbaMdhaveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%334-335
eleY doreyeV. hAgAdare UTamADidareVke, gudavanUnx shishanxvanUnx
shudidhxmADikoLuLxvudilalx? I riVtiyAgi janagaLa sithxtiyeV
vayxtuyxsavAdudu, elilx toLedukoLaLxbeVkoV, alilx avaneV
toLedukoLuLxtAtxne, idakekx veVdAdigaLa mAteVtakekx?
\end{mn}

\begin{mn}%%%336-337
pUvaRdalilx baqhasapxtiya heMDatiyAda tAreyanunx caMdarxnu kadudxkoMDu
hoVdanu. avanige avaLalilx, budhaneMba maganu huTiTxdanu. A tAreyanunx
matetx baqhasapxtiyu sivxVkarisidanu. gwtamaQuSiya ahaleyxyeMba
heMDatiyanunx iMdarxnu kAmisi ramisidanu. A ahaleyxyanunx gwtamanu
sivxVkarisidanu. noVDu, dhamaRda sithxtiyu heVgiruvudu?
\end{mn}

\begin{mn}
ivU inUnx itaravAduvU parxpaMcadalilx kANutatxve. dhamaRvu ivelalxvU
hwdu eMdare sariyAda dhamaRvAvudu?
\end{mn}

\begin{mn}%%%339
eleY dAnaveVMdarxneV, niVneV idanenxlAlx noVDi utatxra heVLu, anaMtara
inUnx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvina I yathAthaRvAda mAtanunx keVLi kutUhalashAligaLAgidadx I
dAnavarelalxrU saMsAradalilx veYrAgayxvanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%341
dAnavaru heVLidaru:- eleY guruveV! nAvelalxrU BakitxyiMda kUDi
ninanxlilx seVridedxVve. namage diVkeSxyanunx koDu. niVnu
heVLidanaMtara nAvu matetx moVhavanunx hoMdabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVka shoVkagaLanunx koDuva I saMsAragaLalilx veYrAgayxvanunx
hoMdidedxVve. eleY guruveV! bAviyalilx bidadxvananunx juTaTxnunx
hiDidu meVlakekxtutxvaMte namemxlalxranUnx kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNoVtatxmaneV! yAva deVvaranunx sharaNu hoMdoVNa?
sharaNuhokakxvaranunx kApADuva deVvarAvudu? dayaviTuTx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
samxrisuvudu, upavAsa, dhAyxnamADuvuvdu, manasisxnalilx
daqDhavAgiTuTxkoLuLxvudu, pUjemADuvudu, neYveVdayxsamapaRNe, ivanunx
yAva deVvarige mADidare moVkaSx sikukxtatxde?
\end{mn}

\begin{mn}
nAvu namamx kuTuMBadalilx veYrAgayxvanunx hoMdidedxVve. matetx
saMsAradalilx seVralu parxyatinxsuvudilalx eMbudAgi A
kapaTashukarxnAda guruvAda baqhasapxtige heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%346-347
ivarige Enu mADabeVkeMbudanunx A guruvu yoVcisidanu. I pApigaLanunx
yAvAgalU narakadalilxruvaMte mADuvudu heVge? ivarelalxrU
veVdabAhayxrAgi DaMBAcAra mADutAtx mUru loVkadalilxyU
hAsayxkokxLagAguvaMte heVge mADali eMdu yoVcisidanu. avaru hiVge
heVLidanaMtara yoVcisi A baqhasapxtiyu keVshavananunx dhAyxnamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu, A guruvu dhAyxnisidudanunx tiLidu mahAmoVhavanunx saqSiTxsi
A guruvige koTuTx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heVLidanu:- I mahAmoVhanu ninonxDane kUDiruva I
veVdamAgaRvanunx biDalapxTaTx elalxranUnx moVhagoLisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu hiVgeMdu heVLi aMtadhARnanAdanu. anaMtara mahA moVhanu
tapasisxnalilx AsakatxrAda avara samiVpakekx baMdanu. matutx
baqhasapxtiyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%351
mahAmoVhanu heVLidanu:- shukarxneV ililx bA. Iga ninanxnunx nAnu
iciCxsutetxVne. ninage jAcnxnavanunxMTumADutetxVne ninage
anugrxhisuvudakokxVsakxra nimamx BakitxyiMda ililxge nAnu taralapxTiTxdedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara batatxleyiruva, boVLAda navilugariyanunx hiDidiruva
mAyAmoVhanu matetx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%353
digaMbaranu heVLidanu:- eleY tapasisxnalilxruva deYtAyxdhipatigaLu
niVvu I loVkada suKakokxVsakxra matotxbabxrige PalavuMTAguvaMte
tapasisxna Palavanunx apeVkiSxsiri.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnavaru heVLidaru:- nAvu paraloVkadalilx suKavuMTAgaleMdu
tapasasxnunx mADidevu. IgalAdaroV ihaloVkada sithxityu
AraMBavAgide. ivugaLalilx namage beVkAdudu yAvudu?
\end{mn}

\begin{mn}
digaMbaranu heVLidanu:- nimage mukitxyu beVkAgidadxre nananx mAtinaMte
naDeyiri, elalxkUkx niVvu yoVgayxrAgididxVri, mukitxya bAgilu tegedeV ide.
\end{mn}

\begin{mn}%%%356
dhamaRdiMdaleV mukitxyu baruvudu, adakikxMta beVreV utatxmavAdudilalx,
niVvu ililxyeV idudxkoMDu savxgaRvanAnxgaliV mukitxyanAnxgali hoMdiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%%357
moVkaSxvanunx koDuva, shAsatxrXvalalxda aneVka parxkAragaLiMda
mAyAmoVhaniMda I dAnavaru veVvamAgaRdiMda dUrarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%358-360
I kelasavu dhamaRvanunx koDatakakxdudx, idu adhamaR, idu oLeLxyadu,
idu keTuTxdu, idu mukitxyanunx koDutatxde, idu mukitxyanunx
koDuvudilalx, idu paramAthaRvAdudu, idu paramAthaRvalalxdudu, idanunx
mADabahudu, idanunx mADabAradu, ideV sari, idalalx, ideVneV
digaMgarara dhamaRvu, I dhamaRvu, bahu janarige iSaTxvAdudu, I riVti
mAyAmoVhaniMda aneVka athaRgaLuLaLx vAdagaLanunx toVrisutatx avaranunx
avara dhamaRdiMda biDuvaMte mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%361-362
nAnu heVLida dhamaRkekx ahaRrAgi eMdu A mAyA moVhaniMda
heVLalapxTaTxvarAgi avananenxV Asharxyisidaru. adariMdaleV avaru
AhaRtarAdaru. IriVti veVdamAgaRvanunx biDisi A mAyAmoVhanu avaranunx
tananxMte mADikoMDanu, mikakxvarigU adaraMteV boVdhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%363-364
obabxriMda matotxbabxru, avariMda inonxbabxru, boVdhisalapxTuTx
ahaRMtanige namasAkxravenunxtAtx, avarelalxrU asithxratavxvanunx
heVLutatx avana sahavAsadalilx seVridaru. hiVge savxlapx dinagaLalelxV
avarugaLu veVvdavanUnx, veVdamAgaRvanUnx biTuTxbiTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga rakAtxMbaravanunx dharisida matotxbabx mAyAmoVhanu mikakxvarAda
rAkaSxsara baLige hoVgi A rAkaSxsaroMdige oLeLxya mAtiniMda iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rakAtxMbaranu heVLidanu:- eleY dAnavirirA! savagaRkAkxgaliV,
moVkaSxkAkxgaliV nimage apeVkeSx idadxre pashugaLanunx kolulxva I
duSaTx dhamaRgaLu beVDi.
\end{mn}

\begin{mn}
ivelalxvU vijAcnxnadiMda kUDikoMDirupudeMdu tiLiyiri nananx mAtanunx
naMbi. elalxrU daDaDxru moVhagoMDaMdirududu.
\end{mn}

\begin{mn}
I jagatitxge AdhAravilalx, elalxvU BArxMtiyiMda kUDiruvudu. bahuvAgi
mAtasxyARdigaLiMda kUDide, I saMsAraveMba saMkaTadalilx sututxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
avarige mukitxyu sikukxva parxkArada aneVka bageya mAtugaLanunx
heVLidaMtelAlx avaru veVdadhamaRvanunx biDutatx baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kelavaru veVdavanunx niMdisidaru, kelavaru deVvategaLanunx
niMdisidaru, kelavaru yajAcnxdi kamaRgaLanunx niMdisidaru, matetx
kelavaru bArxhamxNaranunx niMdisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiMseyiMda dhamaRvuMTAgutatxdaMte. idu yukitxyiMda kUDida
mAtalalx. beMkiyalilx suTaTx, havisusx Palavanunx koDutatxdeMdu
tiLidukoLuLxtAtxre, ivaru paMDitaraMte.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVka yajacnxgaLanunx mADi iMdarxnu deVvanAgi
BoVgavananxnuBavisuvanAdare baninx, kaDiDx muMtAduvu namagiMta
utatxmavAduvAdaMtAyitu, hululx tinunxva hasuvU kUDa namagiMta
utatxmavAyitu idu sariyeV?
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxdalilx koMduhAkida pashuvige savagaR baruvudAdare A yajamAnanu
tananx taMdeyanunx koMdu savagaRkekxVke kaLuhisabAradu?
\end{mn}

\begin{mn}
obabxnu mADida shArxdadhxda UTadiMda inonxbabxnige hoTeTx
tuMbuvudAdare beVreV deVshagaLige parxyANamADuvavaru
tinunxvudakekxVnanUnx hotutxkoMDu hoVgabeVkAdudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY janareV, ivelalxvU naMbatakakxvugaLeV! idanunx yoVcisi
tirasakxrisiri, anaMtara nAnu heVLuvudaralilx manasasxninxDiri.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dAnavarirA, AtamxvAdavu aMtarikaSxdiMda biVLuvudilalx, nAnAgaliV
niVveV Agali yukitxyiMda kUDida mAtanunx garxhisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnavaru heVLidaru:- eleY parxBuveV, tatatxvXvAdavanunx keVLi
nAvelalxrU ninanx BakatxrAgidedxVve. niVnu parxsananxnAgidadxre namage anugarxhisu.
\end{mn}

\begin{mn}
diVkeSxge yoVgayxvAda padAthaRgaLelalxvanUnx IgaleV
tarutetxVve. ninanx anugarxhadiMdaleV moVkaSxvu namage sikakxbeVku
eMdaru. Aga A mAyA moVhanu dAnavananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rakAtxMbaranu heVLidanu:- ninanx guruvu I shAsanadalilx
niratanAgidAdxne. avanu nananx apapxNeyaMte nimemxlalxrigU
diVkeSxyanunx koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY gArxhamxNeV, I nananx makakxLige diVkeSxyanunx koDu eMdu heVLi
moVhanu tananx manasusx baMdaMte horaTuhoVdanu. moVhanu horaTuhoVgalu
dAnavaru A veVSadhAri shukarxnigiMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%382
dAnavaru heVLidaru:- eleY mahAnuBAvaneV, diVkeSxyanunx namage koDu
enanxlu, avanu hAgeV Agali, namaRdAnadiya daDakekx hoVgoVNaveMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dAnavarirA! nimamx baTeTxgaLanenxlAlx, tegeduhAkiri. nimage
diVkeSxyanunx koDutetxVne eMdanu. I riVti A kaqtirxma shukarxnu avara
baTeTxyanenxlAlx tegesidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
navilugariya kaMteyanunx gulagaMjiya mAleyanUnx avarige koTuTx taleya
kUdalanUnx kiVLisidanu, taleya kUdalanunx kiVLuvudu utatxmavAda dhamaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}
haNakekx oDeyanAda kubeVranu I riVti talegUdalanunx
kiVLisikoMDudariMdalU, I veVSavanunx dharisiruvudariMdalU utatxmavAda
sithxtiyanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%387
hiVge mADidare munitavxvu baruvudeMdU, kUdalanunx kiVLisikoMDare
deVvateyAguvaneMdU, ahaRtanu tAneV heVLiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda bahu puNayxvanunx koDuva dhamaRvanenxVke koDabAradu,
manuSayxloVkadalilxyeV idudxkoMdu deVvategaLa iSaTxvanunx hoMdabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I BAratavaSaRdalilx shArxvakana kuladalilx huTiTx keVshagaLanunx
kiVLisikoMDu tapasisxniMda kUDidavaranAnxgi mADikoLiLxri.
\end{mn}

\begin{mn}
ipapxtutxnAlukx jana tiVthaRMkararugaLanunx
gwravisutitxrabeVku. dhAyxnamADuva jAgavu AdisheVSaniMda neraLu
mADalapxDutatxde. alalxdeV dhAyxna mADuva jAgavu hAvinaMtirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti idudx maMtarxvAdadiMda soVtarxmADutitxdadxre savagaRvu
aMgeYyayxlilxyeV iruvudu, athavA moVkaSxvanAnxdarU, hoMdabahudu I
viSayadalilx caceRyeV beVkilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%%392
QuSigaLAgi sUyaR, aginxgaLanenxV sAdhanavanAnxgiTuTxkoMDu
maMtarxgaLanunx japisi veYrAgayxvanunx hoMdi paMcAMga maMtarxvanunx
yAvAga tAneV japisuvevu?
\end{mn}

\begin{mn}
AriVti tapasusxmADutatx kAlavanunx kaLedu maqtuyxvanunx
hoMduvevu. adilalxdidadxre puNayx kamiRgaLAda namage pASANadiMda
yAvAga tAneV taleyoDadiVtu?
\end{mn}

\begin{mn}
mosaru muMtAda miSATxnanxgaLalilx AseyuLaLxvaru. anaMtara
keVshaluMCaneyanunx mADisikoLaLxbeVku, nijaRnavAgiruva araNayxdalilx
yAvAga tAneV iruvevu?
\end{mn}

\begin{mn}
Aga shArxvakaru elilx noVDidarU maMtarxgaLanunx kiviyalilx
keVLutitxruvaru, eleY QuSiyeV, hoVgabeVDa hoVgabeVDa eMdu deVvategaLu kareyuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga elAlx deVvategaLU ninage viGanxvanunx mADalu baruvaru. avaranunx
biTuTxbiDu. kaSxNakAladalilx, nAshavAguva mAyAvigaLAda rudarxna
saMbaMdhi BUtagaLu, ninanxnunx karedarU hoVgabAradu. viGanxvanunx
mADutatxve. viSuNx, barxhamx, maheVshavxra, varuNa, pAvaka, yAru
karedarU niVnu hoVgabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
savxgaRdalilx ahaRtarige horagina adhaRBAgavu biDalapxTiTxde. alilxge
niVnu hoVgabeVku, niVnu moVkaSxBAgiyAgirutitxVyeV.
\end{mn}

\begin{mn}
I savagaR muMtAda sAthxnagaLu alapxvAdavu. matetx janamxvanunx
koDatakakxvu. AdadxriMda adanunx biTuTxbiDi. nananx mAtu satayxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
namamx matada tapasisxniMdalU, aneVka bageyAda niyamagaLiMdalU
utatxmasAthxnavAda moVkaSxmAgaRvanunx hoMdu. adeV utatxmavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
tapasisxniMda sAdhisida tapasivxgaLu BakitxyiMda I dhamaRvanunx
utatxmavanAnxgi tiLiyutAtxre. iMdirxya nigarxha, sadA kAladalilxyU,
elAlx pArxNigaLalilxyU daye iveV tapasusx, dhamaRvu. mikakxvelalxvU
viDaMbaneyeV. eleY sAdhuvev, idanunx tiLidu paramapadavanunx hoMdu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%403-404
tiVthaRkararU matutx yoVgigagaLu hoMdida gatiyanunx
hoMdiri. pUvaRdalilx vidAyxdhararU, mahoVragau, deVvategaLU, hagalU,
rAtirxyU, dhAyxnisutatx, manoVrathavanunx hoMdidaru. IriVti Baravu
nimamxlilxde, saMsAradalilx veYrAgayx baMdaMtAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
savagaRmAgaRkekx aDiDxyanunx taruva heMDiranunx biTuTxbiDiri. nimamx
taMdeyu huTiTxda A yoVniyanunx, heVge tAneV seVvisutitxVye?
\end{mn}

\begin{mn}
nimamx deVhada mAMsadaMtiruva mAMsavanunx heVge tAneV tinunxviri,
eMdanu. eleY BiVSamxneV, A dAnavaru, idanunx keVLi anaMtara guruvige iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnavaru heVLidaru:- eleY guruveV, ninanx muMde niMtiruva I makakxLAda
namage diVkeSxyanunx koDu enanxlu, guruvu hAgeV mADi avarelalxrigU iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%808
niVvu beVreya deVvarige yAvAgalU namasakxrisabeVDiri. oMdeV jAgadalilx
bogaseyalilix, yAvAgalU ananxvanunx tinanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
niVru iruva jAgadalelxV kUdalu huLugaLilalxdiruvudanunx kuDiyabeVku,
itararige pirxya, apirxyagaLu, nanage pirxyApirxyagaLu, ivugaLalilx
oMdeV riVtiyAgirabeVku, inonxbabxru noVDutitxruvaMte UTamADabAradu, I
AcAragaLanunx anusarisiri, niVvelalxrU guMpAgi seVrikoMDeV iri.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti avarige niyamagaLanunx heVLi, baqhasapxtiyu deVvategaLiruva
deVvaloVkakekx hoVgi danavarige tAnu mADidudanenxlAlx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara deVvategaLu namaRdeya hatitxra hoVgi, parxhAlxda niMda
biDalapxTaTx dAnavaranunx noVDidaru. Aga iMdarxnu saMtuSaTxnAgi
namuciyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%413-415
yajacnxvanunx nAshamADuva, dhamaRkaMTakanAda veVda niMdakanAda,
hiraNAyxkaSxNanUnx, kUrxrakamiRgaLAda parxGasaviGasaranUnx, namuci,
bANa, veYroVcanigaLanUnx, kUrxranAda mahiSananUnx, caMDa,
parxcaMDaranUnx, dAnavasherxVSaThxnAda roVcamAnanUnx, inUnx aneVka
dAnavaranUnx, noVDi deVvarAjanAda iMdarxnu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnu heVLidanu:- ayAyx, niVvelalxrU modalu dAnaveVMdarxrAgi
savagaRdalilx rAjayxBAramADi, Iga veVdabAhayxvAda varxtavanunx niVvu
heVge AraMBisidiri? I betatxleV iruvudeVnu? boVLutanaveVnu?
kamaMDalaveVke? navilugariyeVke? ilelxVkididxVri?
\end{mn}

\begin{mn}
dAnavaru heVLidaru:- nAvugaLu AsuraBAvavanunx biTuTx QuSi
dhamaRdalilxdedxVve, nAvu yAvAgalU pArxNigaLige dhamaR
vaqdidhxkaravAda viSayavanenxV heVLutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY iMdarxneV, mUru loVkada rAjayxvanenxlAlx niVneV suKavAgi
anuBavisu hoVgu eMdanu. iMdarxnu hAgeV AgaleMdu matetx savagaRkekex hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti A baqhasapxtiyu avarelalxranUnx moVhisuvaMte
vaMcisidanu. avarelalxrU namaRdAtiVrakekx baMdu niMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx shukAlxcAyaRnu tiLidu avarelalxrigU heVLi A varxtadimda
pArumADidanu, anaMtara mUruloVgaLanunx apaharisuvudaralilx avarelalxrU
matetx parxyatanxpaDalu budidhxyanunx hoMdidaru.
\end{mn}

%
% ililxge padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx hadimUraneya\\
% adhAyxyavu mugidudu.
%

%% hadinAlakxneya adhAyxyavu.

\begin{mn}%%1-2
BiVSamxnu heVLidanu:- shUranAda ajuRnanu mUvariMda huTiTxdudu heVge?
kaneyxyalilx utapxnanxnAda kaNaRnanunx sUtaneMdu kareyalu kAraNaveVnu?
idaralilx bahu kutUhalavuMTAgide, adanunx niVnu nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- pUvaRdalilx shivanigU, barxhamxnigU,
manasAtxpavuMTAgi shivanu barxhamxnu taleyanunx katatxrisalu
barxhamxnige bahu koVpa baMdu, meYbevaritu. Aga muKada bevarina
niVranunx keYyiMda savari tegedukoMDu BUmige baDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 4
Aga A bevariniMda dhanususx, otatxLikegaLanunx dharisi, sahasarx
kavacagaLanunx toTiTxruva obabx dhiVranu huTiTx Enu mADali eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avananunx kuritu, barxhamxnu rudarxnanunx beVga jayisu, I rudarxnu
matetx huTaTxdaMte koMduhAku eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atanu barxhamxnu heVLida mAtanunx keVLi, dhanasasxnunx tegedukoMDu,
bANavanunx hUDikoMDu, rwdarxvAda kaNuNxgaLanunx dharisi A rudarxna hiMdehoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A ugarxpuruSananunx noVDi tirxloVcananu BayapaTuTx hiMtirugi ODutatx
viSuNxvina Asharxmakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY shaturx saMhArakanAda viSuNxveV, I manuSayxna deseyiMda
nananxnunx kApADu, kApADu, melxVCarUpiyU, BayavanunxMTumADuvanU Ada
ivananunx barxhamxnu nimiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%9
eleY jagatapxtityeV, Itanu koVpadiMda nananxnunx kolalxudaMte mADu
eMdanu. Aga viSuNxvu huMkArada dhavxniyiMda A manuSayxnu
mUCeRhoVguvaMte mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%10-11
yoVgiyU, vishavxrUpanU, viBuvU, Ada A viSuNxvu pArxNigaLige
adaqshayxnAgi A mahAdeVvananunx samAdhAnapaDisidanu. Aga mahAdeVvanu
namasakxrisidudanunx viSuNxvu noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%% 12
viSuNxvu heVLidanu:- pUjayxneV, niVnu mahArudarxnu, ninage yAva
kelasavanunx mADikoDali, enanxlu, sAvxmiyAda nArAyaNananunx noVDi
BiVkeSxyanunx koDu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeMdu heVLi oLeLxya teVjasisxniMda kUDiruva kapAlavanunx muMde
niVDidanu. shivanu kapAlavanunx hiDidu BikeSx beVDuvudanunx noVDi,
viSuNxvu yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivanigiMtalU BikASxdAnakekx yoVgayxnAdavanu matAtxvaniruvanu? ivaneV
yoVgayxnu eMdu manasusxmADi balaBujavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%15
adanunx shivanu haritavAda shUladiMda cucicxdanu. Aga adarimda
rakatxda dhAreya horaTitu.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxda niVrinaMteyU, beMkiya jAvxleyamteyU, nimaRlavAgidadx A
rakatxvu kapAladoLakekx biVLutitxralu shaMBuvu adanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aivatutx yoVjana udadxvU, hatutx yoVjana agalavU, idudx, neVravAgi,
veVgavAgi, suriyutitruva A rakatxvu sUyaRna dhavxjadaMte kANisutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
A rakatxdhAreyu hariya BujadiMda deVvategaLa sAvira vaSaRgaLavaregU
suriyitu. IshavxranU kUDa BikuSxkanAgi aSaTxravarege adanunx tegedukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxmavAda kapAlapAtarxdalilx nArAyaNanu koTaTx A BikeSxyanunx
sivxVkarisidanu. AmeVle nArAyaNanu harananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nArAyaNanu heVLidanu:- ninanx pAterxyu tuMbitoV, ilalxvoV eMdu
guDuginaMtiruva mAtanunx haranu keVLidanu,
\end{mn}

\begin{mn}%%%21-22
sUyaRcaMdarxru kaNANxgiyU, caMdarxnu BUSaNanAgiyU, iruva A shivanu
kapAlavanunx noVDi, anaMtara mUru kaNuNxgaLiMdalU hariyanunx noVDi,
beraLiniMda A kapAlavanunx muTaTx. adu tuMbiruvudanunx tiLidu buMbide
eMdanu. adanunx keVLi hariyu A rakatx dhAreyanunx nililxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga shivanu viSuNxvina edurige tananx beraLiniMda deVvategaLa sAvira
vaSaRgaLavaregU A rakatxvanunx noVDutAtx kaDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%24-25
rakatxvanunx beraLiniMda kaDeyutitxralu hepUpx guLeLxgaLU
baMdevu. karxmavAgi anaMtara kiriVTavanunx hAkikoMDu elalxnunx dharisi
batatxLikeyanunx kaTiTxkoMDu dapapxvAda katutxLaLxvanAgi
keYciVlagaLanunx hAkikoMDu aginxge samavAda teVjasusxLaLx obabx
puruSanu A kapAladalilx kaMDu baMdanu. BagavaMtanAda viSuNxvu
avananunx noVDi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 26
viSuNxvu heVLidanu:- eleY shivaneV, I kapAladalilx huTiTxda naranAru?
enanxlu, viSuNxvina mAtanunx keVLi A haranu viBuveV keVLeMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY viSuNxveV, ivana hesaru naranu, utatxmavAda asatxrXgaLanunx
tiLidavaralilx Itanu sherxVSaThxnu, niVnu I naranAru eMdu
keVLidudariMda ivana hesaru naraneMdeV Agiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
naranArAyaNareMba I ibabxrU yudadx, deVvakAyaR, loVka rakaSxNegaLalilx
yuga yugagaLalilxyU parxsidadhxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY nArAyaNaneV, ninage Itanu senxVhitanAgutAtxne. rAkaSxsara
vadheyalilx Itanu ninage sahAyakanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnapariVkeSxyalilx muniyAgi elalxranUnx jayisutAtxne I barxhamxna
shirasusx oLeLxya teVjasusxLuLxdu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamx-kapAlada teVjasusx, ninanx BujadiMda baMda rakatxda
teVjasusx, nananx daqSiTxbidadx teVjasusx, ivu
amoVGavAdavugaLu. ivugaLa saMyoVgadiMda huTiTxda Itanu yudadhxdalilx
shaturxgaLanunx jayisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdArxdi deVvategaLige kolalxlasAdhayxrAgi yAriruvaroV, ninagU
jayisalasAdhayxrAgi yAriruvaroV, avarelalxrigU, Itanu BayavanunxMTu mADatakakxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shuBuviSuNxgaLa I mAtiniMda AshacxyaRgoMDa A naranu
kapAladalilxdadxMeyeV A harakeVshavaranunx sutxtisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%34-35
Aga udAramanasusxLaLx A viVranu taleya meVle bogaseyaninxTuTxkoMDu Enu
mADali eMdu keVLutatx namasakxrisi niMtukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avananunx kuritu haranu, barxhamxnu tananx teVjasisxMda dhanuSApxNi
yAda obabx rAkaSxsananunx saqSiTxmADidAdxne, avananunx niVnu saMharisu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%37
hiVgeMdu heVLi taleya meVle bogaseyaninxTuTxkoMDu sotxVtarx
mADutitxruva narananunx hAgeyeV A keYgaLanunx hiDidukoMDu avananunx
kapAladiMda horagiTuTx matetx haranu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%38-39
nAnu modalu ninage heVLida kUrxranAda manuSayxnu ivaneVneV. viSuNxvina
huMkAradiMda moVhaniderxyanunx hoMdidAdxne. ivananunx beVga ebibxsu
eMdu heVLi adaqshayxnAanu.
\end{mn}

\begin{mn}
moVhaniderxyanunx hoMdiruva Atananunx nArAyaNana edurigeVneV
eDagAliniMda odadxnu. eDagAlina ETiniMda A mahAbalanU ececxtatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
bevariniMda huTiTxda rAkaSxsanigU, rakatxdiMda huTiTxda naranigU
dhanuSaTxMkAradiMdalU, siMhanAdaniMdalU, BUmiyu naDuguvaMte BayaMkara
yudadhxvu naDeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%42
hiVge yudadhxmADutitxralu, ivarige deVvategaLa inUnxru vaSaRgaLu
kaLeduvu. hiVgeV yudadhxmADutitxruvAga sevxVdajanige oMdu kavacavU
rakatxjanige eraDu keYgaLU uLiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
athavA rudarxra nUrahadimUru vaSaRgaLu kaLeduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga vAsudeVvanu rakatxjanige eraDu keYgaLu sevxVdajanige oMdu kavacavU
iruvudanunx noVDi barxhamxna manege noVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnanunx kuritu rakatxjaniMda ninanxvanu kolalxlalxTaTxnu eMdu
avasaradiMda heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I mAtanunx keVLi barxhamxnu duHKapaTuTx madhusUdananige eleY hariyeV,
ninanxvanu nananxvananunx beVre janamxdalilx jayisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
adakekx viSuNxvu opipxkoMDu, sari, hAgeV Agali eMdanu. anaMtara
avaribabxrU yudadhxBUmige hoVgi avaribabxranunx yudadhxdiMda hiMtirugisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%48
nimimxbabxrige beVreya janamxdalilx yudadhxvu naDeyali. kalidAvxpara
yugagala saMdhiyalilx Aguva yudadhxdalilx nimimxbabxranUnx nAnu seVrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga viSuNxvu sUyaRnanUnx, iMdarxnanUnx, karedu niVvibabxrU, nananx
apapxNeyaMte ivaribabxranUnx kApADabeVkeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY sUyaRneV, niVnu I sevxVdajananunx iTuTxkoMDidudx, deVvategaLa
kAyaRsididhxge dAvxparada koneyalilx BUmiyalilx avatarisuvaMte mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%51-52
yaduvina kuladalilx mahAbaliSaThxnAda shUraneMbuvanu huTuTxvanu,
avanige suMdariyAda paqtheyeMba magaLu huTuTxvaLu. avaLu
deVvakAyaRkAkxgiyeV avatarisuvaLu. dUvARsaQuSiyu avaLige
maMtarxgaLanunx koDuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva maMtarxdiMda yAva deVvananunx AvAhisuvaLoV avaLalilx maganu huTuTxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%54-55
rajasavxleyAda Akeyu udayisuvAga ninanxnunx noVDi ciMtisutAtx
dhAyxnisuvaLu. eleY sUyaRneV, avaLa gaBaRdalilx kanayxkAvasethxyalilx
kuMtinaMdananAgi huTuTxvanu, avanu vasuSeVNaneMba hesariniMda parxsidadhxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A teVjaHpuMjanAda divAkaranu niVnu heVLidaMte baliSaThxnada,
kaneyxya maganAgiruva mangananunx utApxdanemADutetxVne eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atananunx loVkadalilx elalxrU kaNaRneMdu kareyutAtxre. eleY viSuNxveV,
nananx anugarxhadiMda Atanu yoVgayxrAda bArxhamxNarige dAnamADa takakx
padAthaRveV ilalxdavanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%58-59
IriVtiyAda parxBAvavuLaLx magananunx ninanx mAtinaMte saqSiTxsutetxVne
eMdu deVvadAnavara shikaSxkanAda viSuNxvige heVLi oDaneyeV sUyaRnu horaTuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUyaRnu horaTuhoVgutatxlu, viSuNxvu iMdarxnanunx kuritu saMtoVSadiMda iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY sahasArxkaSxneV, rakatxjanAda Itananunx nananx anugarxhadiMda
niVniTuTxkoMDidudx dAvxparAMtadalilx BUloVkadalilx ninanx aMshadiMda saqSiTxsu.
\end{mn}

\begin{mn}
pAMDuveMba mahAnuBAvanu paqtheyanunx maduveyAgi mAdirxyanunx
maduveyAdAga kADige hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu kADinalilxruvAga maqgavu shApavanunx koDutatxde. adariMda
veYrAgayxvu huTiTx shatashaqMga pavaRtakekx hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga Atanu keSxVtarxdalilxyAdarU makakxLAgaleMdu yoVcisi, heMDatige
aMteyeV heVLutAtxne. kuMtiyu adanunx opapxdeV gaMDanige iMtenunxtAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%%65
eleY doreyeV nAnu manuSayxriMda makakxLanunx paDeyuvudakekx
iSaTxpaDuvudilalx, deVvategaLa anugarxhadiMda makakxLanunx
paDeyutetxVne eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY shaciVpatiyeV, ninanxnunx kuMtiyu pArxthiRsidAga nananx mAtinaMte
A kuMtige I narananunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%67-70
Aga deVveVMdarxnu duHKapaDutAtx, viSuNxvanunx kuritu iMteMdanu, eleY
viSuNxveV ipapxtetxVLu manavxMtaragaLa hiMde ideV manavxMtaradalilx
raGukuladalilx dasharathana maneyalilx rAma rUpiniMda niVnu
avatarisidedx. Aga siVtegoVsakxra kADinalilx saMcarisutitxdAdxga sUyaR
putarxnAda sugirxVvana hitakokxVsakxra nananx maganada
vAliyeMbavananunx koMduhAkididxVye. A duHKaveV nanage bahuvAgide, I
magananunx nAnu tegedukoLuLxvudilalx eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%71
deVveVMdarxnu A naravanunx tegedukoLaLxdeV beVreV sabUbanunx
heVLutitxralu, hariyu iMdarxnunx kuritu BUmiya BAravanunx iLisuva
viSayadalilx hiVgeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY iMdarxneV, sUyaR putarxna nAshakUkx ninanx magana jayakUkx, nAnu
BUloVkadalilx avatarisiruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
kurukulada nAshakokxVsakxra avatarisi ninanx magana sArathayxvanu
mADutetxVne eMdanu. anaMtara I mAtiniMda shakrxnu saMtoVSagoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%74-75
Aga iMdarxnu A narananunx tegedukoMDu eleY viSuNxveV, ninanx mAtu
satayxvAgali eMdanu. IriVti viSuNxvu varavanunx koTuTx iMdarxnanunx
kaLuhisi tAnu barxhamxna manege hoVgi barxhamxnanunx kuritu, eleY
barxhamxneV, I carAcarAtemxkavAda mUru loVkagaLanunx niVnu saqsiTxside.
\end{mn}

\begin{mn}
nAvibabxrU ninanx kAyaRda viSayadalilx sahAyakarAgidedxVve. niVnu
saqSiTxmAdi adanunx nAshamADalu sidadhxnAgalAre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%77
eleY barxhamxneV, deVvadeVvanAda shivananunx kolalxlu niVnu koVpadiMda
saqSiTxsida kelasavu niMdayxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu maDida I pApa kelasakekx pArxyashicxtatxvanunx mADikoV,
adakokxVsakxra AhavaniVta, gAhaRpatuyx dakiSxNAginxgaLanunx
sAthxpisikoMDu aginx hoVtarxvanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY barxhamxneV, puNayxtiVthaRviruva deVshadalilx ninanx
heMDatiyoDane namamx anumatiyiMda yajacnxvanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx deVvategaLU, AditayxrU, rudarxrugaLU, niVnu apapxNe mADidaMte
naDeyutAtxre, EkeMdare, niVnu namamxgaLige yajamAnanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%81-82
gAhaRpatayx, dakiSxNAginx, AhavaniVyAginxgaLanunx, mUru kuMDagaLanunx
mADi avugaLalilx sAthxpisabeVku. vatuRlavAda kuMDadalilx
barxhamxnanUnx, dhanusisxna AkArada kuMDadalilx viSuNxvanUnx,
catuSokxVNadalilx harananUnx, QugayxjuH sAmada hesariniMda sAthxpisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%83
tapasisxniMda aginxyanunx utApxdanemADi, bahuvAgi adanunx
vaqdidhxpaDisi, niVnU vaqdidhxuyanunx hoMdi, deVvategaLa
sAviravaSaRgaLavaregU hoVmamADi nananxnunx hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
aginxhoVtarxkikxMtalU utatxmavAdudu I loVkadalilx ilalxveV ilalx. yAru
aginx hoVtarxvanunx mADutAtxreyoV, avaru utatxma gatiyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
I aginxgaLu deVvaloVkada dArigaLanunx toVrisutatxve. aginx yoMdanenxV
divxjanAdavanu kaSxyisadaMte noVDikoMDu
pUjisutitxrabeVku. aginxyilalxdidadxre divxjanAdavanu,
gaqhasAthxsharxmavanunx hoMdalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu heVLidanu:- kapAladalilx dhanudhaRranAgi huTiTxda
naraneMbuvanu mAdhavaniMda huTiTxdavaneV?
\end{mn}

\begin{mn}%%%87
ilalxdidadxre rudarxniMda huTiTxdaneV? adilalxdidadxre barxhamx
viSuNxrudarxru seVri budidhxpUvaRkavAgi huTiTxsidareV? yAriMda yAtara
deseyiMda huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiraNayx gaBaRnU, aMDajAtanU, Ada barxhamxnige nAlukx muKagaLiveyaSeTxV?
\end{mn}

\begin{mn}%%89-90
aMtaha catumuRKa barxhamxnige aidaneya muKavu heVge huTiTxtu? idu
AshacxyaRvu, satavxguNadalilx rajoVguNavu
kANuvudilalx. rajoVguNadalilx satavxvU toVruvudilalx, satavxguNa
paripUNaRnAda barxhamxnu rajoVguNavanunx hoMdidudu heVge? mUDhanAda A
barxhamxnu harananunx kolalxlu narananunx kaLuhisalu kAraNaveVnu?
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- maheVshavxra, hari, ivaribabxreVneV sariyAda
dAriyalilx naDeyatakakxvaru. I mahAtamxribabxrigU tiLiyadudU,
sidadhxvalalxdudU sididhxyAgududU, ilalxveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%%92
barxhamxnige aidaneya muKavu meVlugaDegididxtu. AdadxriMda barxhamxnu
mUDhanAgi rajoVguNadiMda vaqdidhxhoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda Atanu idanunx nAnu mADideneMdu, shakitxyiMda tiLiyutatx
nAnu saqSiTxyanUnx mADidenAdadxriMda shakitxyalilx nanage
hecicxnavanilalxveMdu tiLididadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLanUnx gaMdhavaRranUnx, pashu, pakiSx, maqgagaLanUnx
saqSiTxsidenu. eMdu mUDhanAgi, A aidu muKavuLaLx barxhamxnu
nAsharahitanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I barxhamxna modalaneya muKavu QugevxVdakekx parxvataRkavAdudariMda
muKayxvAdadu, eraDaneya muKavu yajuveVRdakekx parxvataRkavAdudu,
mUraneya muKavu sAmaveVdakUkx, nAlakxneya muKavu athavaRveVdakUkx parxvataRkavAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMga, upAMga, itihAsa, rahasayxgaLanunx seVrisikoMDu aidaneyadAda
kaNuNxgaLanunx meVlakekx mADikoMDiruva meVlina muKadiMda
veVdagaLanenxlalxvanUnx adhayxyanamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%97
surAsurarelalxrU I aidaneya muKada aduCxtavAda teVjasisxniMda
sUyoRVdayavAda naMtara diVpagaLu parxkAshisadiruvaMte parxkAshisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%%98-100
surAsuraru tamamx tamamx UrugaLalilxyU kUDa hedarikoMDeV
irutitxdadxru. A barxhamxnu beVreyavaranAnxranUnx lakiSxsade avaranunx
tirasakxrisutitxdadxnu. adariMda A surAsurarelalxrU A barxhamxna
baLige hoVguvudakUkx, Atananunx noVDuvudakUkx, avana muMde
hoVguvudakUkx samathaRrAgutitxralilalx. avarelalxrU kAMtihiVnarAgi
avamAna paDedavaraMte irutitxdadxru.
avamAna 
\end{mn}

\begin{mn}
Aga deVvategaLelalxrU seVri tamage hitavanunx yoVcisikoMDu, ivana
teVjasisxniMda nAvu teVjoVhiVnarAgidedxVve. AdadxriMda shaMBuvanunx
sharaNuhoMdoVNa eMdukoMDuhoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%102
deVvategaLu heVLidaru:- savaR deVvategaLigU oDeyanAdavaneV, ninage
namasAkxravu, maheVshavxraneV ninage namoVnamaH yajacnxyoVniyeV
parabarxhamxneV, BUtAtamxneV, sanAtananeV, ninage namasAkxravu. niVneV
savaR jagatitxgU, sithxtikAraNanu. A pArxNigaLige viSuNxvinoDane
niVneV kAraNanAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge deVvategaLu pitaqgaLu dAnavarugaLiMda sutitxsalapxTa I shivanu
adaqShayxnagiyeV, deVvateVgaLeV, nimage beVkAdudanunx keVLikoLiLxri eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY sAvxmiyeV, niVnu parxtayxkaSx dashaRnavanunx koTuTx namamxlilx
karuNeyanunx toVrisi iSaTxvAda varavanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
namamx mahAviVyaRvU, teVjasUsx, parAkarxmavU avelalxvU kUDa barxhamxna
aidaneyu muKadiMda nAshavAyitu. ninanx anugarxhadiMa matetx
modalinaMte uMTAguva hAge eleY maheVshavxraneV, niVnu mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%107-108
anaMtara parxsananxnAgalu deVvategaLu namasakxrisidaru. AmeVle
rajoVhaMkAradiMda mUDhanAda barxhamxna baLige hoVdanu. Aga deVvategaLu
A shivananunx sutxtisutAtx sutatxlU kuLitaru.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu rajoVguNadiMda kUDikoMDu alilxge baMda rudarxnanunx
tiLidukoLaLxlilalx, Aga A rudarxnu koVTi jana sUyaRra teVjasisxniMda
parxpaMcavanunx raMjisutatx, vishAvxtamxnU, vishavxsaqSaTxnU,
vishavxBAvanU Ada sAvxmiyAgi kaMDubaMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 110 
Aga A rudarxnu alilx kuLitiruva pitAmahananUnx deVvategaLa guMpanUnx,
udedxVshisi parameVshavxranAda barxhamxnigeMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY barxhamxneV, ninanx muKavu bahuvAda teVjasisxniMda
parxkAshisutatxde eMdu heVLi, A shivanu doDaDxdAgi nakakxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%112-113
Aga A shivanu eDageYuMguSaThxda uguriniMda A barxhamxna aidaneya
taleyanunx, manuSayxnu bALeya eleyanunx uguriniMda katatxrisuvaMte
katatxrisidanu. katatxrisida A taleyu anaMtara A rudarxna keYge
aMTikoMDitu. garxhagaLa maMDalada madhayxdalilxdadx eraDaneya
caMdarxnoV eMbaMte keYge aMTikoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}
A shivanu A keYyayxlilxdadx kapAlavanunx meVlakekxtitxkoMDu,
keYlAsapavaRtavu taleyameVle sUyaRnanunx hotutxkoMDu kuNidaMte kuNidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%115
A barxhamxna muKavanunx katatxrisalu deVvategaLu saMtoVSagoMDu A
vaqSaBadhavxjananunx aneVkavAda sotxVtarxgaLiMda sutxtisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu heVLidaru:- kapAliyanUnx kalanU, shaMkiyU Ada ninage
namasAkxravu. aishavxyaR jAcnxnagaLiMda kUDiruva, savaR BoVgagaLanUnx
koDuva sAvxmige namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%117
haSaRvilAsagaLiMda kUDida ninage namasAkxravu. navaRdeVva savxrUpanAda
ninage namasAkxravu. niVneV kAlavanunx saMharisuvavanu. mahAkalanU
niVneV Agiruve.
\end{mn}

\begin{mn}
Bakatxrige uMTAguva duHKavanunx niVnu nAshamADuvudariMda ninage
duHKAMtaneMdu hesaru. Bakatxrige suKavanUnx uMTumADuvudariMda
ninanxnunx shaMkaranenunxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu barxhamxna shirasasxnunx katatxrisi, kapAlavanunx
dharisiruvudariMda, ninanxnunx, kapAli eMdenunxtAtxre. niVnu namage parxsananxnAgu.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti sutxtisalapxTaTx shaMkaranu deVvategaLanunx avara manegaLige
kaLuhisi tAnu saMtoVSadiMda alilxyeV idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxna A aBipArxyavanUnx A viVrana janamxvanUnx tiLidu. A viVrana
mAtinaMte loVkada riVtiyanunx miVrade taleya meVle keYyaninxTuTxkoMDu
A barxhamxnige namasakrxrisi sutxtisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%122-123
teVjoVnidhiyAda, parxjApatiyAda A parabarxhamxnanunx tiLiyaliciCxsi
QugayxjuHsAmaveVdagaLalilx ukatxvAgiruva riVtiyiMda sutxtisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rudarxnu heVLidanu:- niVnu aLatege bAradavanu, parAparakUkx
paramAtamxna savxrUpanu, iMtaha ninage namasAkxravu, niVnu
AshacxyaRgaLigelAlx utapxtitxsAthxnanu, teVjoVnidhiyu, nAsharahitanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu jayashiVlanu, parxpaMcada riVtiyavanu, saqSiTxsuvavanu. eleY
meVlu muKakikxruva muKavuLaLx satavxsavxrUpanAda barxhaneV, ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
jaladalilxruvavaneV, jaladalilx huTiTxdavaneV, jalaveV
maneyAgiruvavaneV, kamaladaMte kaNunxLaLx barxhamxneV, ninage jayavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
niVneV elalxvanunx saqSiTxside, niVnu yajacnxdalilx hoVmamADidudanunx
tinanxtakakxvanu. yajAcnxMgakekxlalxvU niVneV oDeya. ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%128
cinanxvanUnx, padamxvanUnx, deVvategaLanUnx, hoTeTxyalilx
uLaLxvanu. niVneV yajacnxvU, vaSaTAkxravU, savxdheyU AgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLa mAtinaMte ninanx taleyanunx katatxrisidanu. AdariMda
barxhamxhateyxyu pArxpatxvAgide. eleY jagatapxtiyeV, nananxnunx
kApADu, deVvadeVvanu hiMge heVLalu, barxhamxnu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%130
barxhamxnu heVLidanu:- nArAyaNasAvxmiyeV ninanx senxVhitanu, Atananunx
hogaLu, pUjisu. avanu ninanxnunx pavitarxnanAnxgi mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A viSuNxvanunx niVnu dhAyxnisididxVye. AdadxriMdaleV nananxnunx niVnu
sutxtisuvudakekx budidhxyu huTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
shirasasxnunx katatxrisidudariMda niVnu kapAliyAgi soVma
sidAdhxMtavanunx sAthxpisutitxVye. nivnu pArxNigaLanUnx,
udadhxrisutitxVye. aneVka shAsanagaLanUnx bareyutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%%133
eleY mahAtamxneV, nUru koVTi bArxhamxNaranUnx, niVnu
udAdhxramADutitxVye, barxhamxhateyxgoVsakxra beVreyAda varxtavAvudU, ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxhateyxmADida pApigaLU, kUrxrarU Adavaru saMBASaNege
yoVgayxralalx. avaru keTaTx kamaRdalilxyeV nirataru. avaru
beYDAlikareMdu hesaru paDedidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtaha pApigaLanunx noVDidareVneV sUyaRnanunx noVDabeVku. avara
avayavagaLu soVkidare hodadx uTaTx baTeTxgaLoDane sAnxna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti mADidare shudadhxnAgutAtxneMdu hiMdina vidAvxMsaru
heVLidAdxre. aMtaha niVnu barxhamxhateyx
mADidedxVye. shudidhxgoVsakxra varxtavanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
varxtavanunx mADidameVle matetx beVkAdaSuTx varavanunx
hoMdutitxVye. hiVgeMdu heVLi barxhamxnu horaTuhoVdanu, adanunx
rudarxnu tiLiyalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%%138
barxhamxnu horaTuhoVgutatxlU lakiSxmXVsahAyanAda viSuNxvanunx dhAyxnamADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ASATxMgagaLanUnx nelakekx muTiTxsi namasakxrisi, A tirxloVcananu A
shaMKa, cakarx, gadAdharanAda viSuNxvanunx sotxVtarxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
purANavasutxgaLigelAlx purAtananu. utatxmoVtatxmanu. AgAdha
parAkarxmiyu. nitayxnu. sherxVSaThxnu. barxhamx, rudarx,
viSuNxgaLalilx modalaneyavanu. iMtahavanAda ninanxnunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu paramAtamxnu. elalxrigiMtalU modalaneyavanu. bahu
veVgavuLaLxvanu, gaMBiVranu, gaMBiVrabudidhxyuLaLxvaralilx
muKayxnu. hariyu, keVLidudanunx koDuvavanu. utatxmasAthxnanu, iMtaha
ninanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%142
parAparanAda, shudadhxnAda, vishAlanAda, elalxrigU oDeyanAda,
vishAlanAda, shudadhxBAvavuLaLx I sAvxmiyAda nArAyaNanu elalxvanUnx saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu yAvAgalU iruvudariMda parxdhAnavAda puruSanu muKayxvAda
jAcnxnavu nanage uMTAgali. ajAcnxna rahitanAda, purANanAda,
purAparanAda viSuNxvu nanage rakaSxkanAgiralil.
\end{mn}

\begin{mn}
purAtana niVtijacnxralilx sherxVSaThx, dheYyaRshAli, shAMtipara,
rAja. iMtaha sAvxmiyanunx sharaNu hoMdutetxVne. sAvria talegaLU,
aneVka pAdagaLU uLaLx, mahAnuBAvanAda viSuNxvige shuBavanunx Ashisi
sotxVtarx mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMta toVLugaLuLaLx, sUrayxcaMdarxreV kaNANxgiruva, nAsharahita nAva
kiSxVrasamudarxshAyiyAda, deVvategaLigU tiLiyada, parasavxrUpanAda
nArAyaNananunx soVtarxmADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
saqSiTx sithxtilayakArakanAda, dakiSxNAginx gAhaRpatayx
AhavaniVyagaLeMba aginxgaLeV kaNANxgiruva, BUta
BaviSayxdavxtaRmAnagaLige guriyAda tirxNeVtarxgaLuLaLx,
aparxmeVyanAda, kaqtayugadalilx beLaLxgU, keMpagU iruva deVhavuLaLx
nArAyaNananunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
terxVtAyugadalilx haLadiya baNaNxda deVhavuLaLx, rAjanAda,
dAvxparadalilxyU, kaliyugadalilxyU, hariyAda yoVgayxnAda
nArAyaNananunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva sAvxmiyu muKadiMda bArxhamxNaranUnx, BujadiMda kaSxtirxyaranUnx,
toDegaLiMda veYshayxranUnx, pAdagaLiMda shUdarxranUnx, saqSiTxsidanoV,
aMtaha parxpaMcaveV shariVravAgiyuLaLx viSuNxvanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%149
parakUkx paranAda, aLatege sikakxda, amaqtakekx oDeyanAda, kelasadiMda
mAtarx kapApxda, gade, cakarxgaLanunx dharisi ugarxnAda nArAyaNananunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%
parxpaMcaveV mUtiRyAda, tirxmUtiRyU Ada, elalx deVvategaLige
kavacadaMte rakaSxkanAda, kamalAkaSxnAda viSuNxvanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvira talegaLuLaLx, deVveVshanAda, sAvira kaNuNxgaLuLaLx, doDaDx
BujagaLuLaLx, jagatatxnUnx vAyxpisikoMDiruva parameVshavxranAda
viSuNxvanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
rakaSxkanAda vAyxpatxnU, jayashiVlanU Ada, sanAtananAda, niVla
meVGadaMtiruva, shAknxgxRveMba dhanusesxV keYyalilx uLaLxsAvxmiyanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%153
shudadhxnU, elalx kaDeyalilxyU iruvavanU, nitayxnU, AkAsha rUpiyU,
sanAtananU, BAva aBAvagaLiMda biDalapxTaTxvanU, Ada hariyanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%154-155
eleY acuyxtaneV, ninagiMta beVreyadu nanage yAvudU kANuvudeV ilalx. I
carAcaragaLelalxvanUnx ninanx rUpavAgiyeV kANutitxdedxVne. IriVti
soVtarxmADutitxruva rudarxnige sAvxmiyu parxtayxkaSxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shaMkaranu hiVge sutxtisalu, yugAMtadalilx hoMduva aduBxtavAda
rUpavuLaLx sAvxmiyAda viSuNxvu cakarxvanunx hiDidu garuDana meVle
kuLitu mAtanADutAtx sUyaRnaMte kaMDubaMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A sanAtananAda viSuNxvu eleY rudarxneV, varavanunx
keVLikoV. ninage nAneV parasavxrUpanu. I varavanunx ninage
koDutetxVne, enanxlu, shaMBuvu eleY sureVshane, nanage shudidhxyu
heVge AdiVtu? I pApakekx beVre pArxyashicxtatxvanenxV
kANe. utatxmanAda ninanxnunx horatu beVre dAriyeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%%158
barxhamxhateyxyu nananxnunx Avarisalu nananx shariVravu, kapapxgU,
heNada vAsaneyuLaLxdAdxgiyU, Ayitu. nAnu hAkikoMDidadx oDavegaLu
kabibxNadavugaLAgi mApaRTuTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY janAdaRnaneV, nanage hiVgAgade modalaneya rUpavu
barabeVku. adakokxVsakxra nAneVnu mADali? ninanx anugarxhadiMda
hAgAgabeVkAdare nAneVnumADabeVku heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heVLidanu:- barxhamxhateyxyu bahu ugarxvAdudu, elAlx
kaSaTxgaLanUnx koDutatxde. I pApada yoVcaneyanunx manasisxniMdalU, yoVcisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu deVvategaLu mAtinaMte mADidedxVneMdu heVLutitxVye. eleY
mahAbAhuveV, Iga niVnu barxhamxnu heVLidaMte mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
matetx mUru kAlagaLalilxyU deVhada elAlx BAgagaLanunx ujujx. tale,
kivi, keYgaLalilx mULegaLanunx hiDiduko.
\end{mn}

\begin{mn}%%164
eleY rudarxneV, niVnu hiVge mADutitxdadxre kaSaTx uMTAguvudilalx
hiVgeMdu heVLi A BagavaMtanu aMtadhARnavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%165
A viSuNxvu lakiSxmVyoDane horaTuhoVdanu. rudarxnige
adugotAtxgalilalx. anaMtara kapAlavanunx keYyalilx hiDidu A rudarxnu
BUmiyalilx tirugutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%166-169
himavaMta, meYnAka, meVru, keYlAsa, viMdhayx, niVla, kAshi, kAMci,
tAmarxlipatx, magadha, mALava, vatasxgulamx, goVkaNaR, utatxra kuru,
BadArxshavx, keVtumAla, heYraNayxvaSaR, kAmarUpa, parxBAva,
maheVMdarx, I sathxLagaLalilx barxhamxhateyxyiMda kUDida shivanu
keYyalilx kapAlavanunx hiDidu nAcikeyiMda sututxtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%170-171
keYgaLanunx bAribArigU koDuhutatx, eseyutatx sutitxdanu, hiVge
keYgaLanunx koDuhutitxdadxrU, A kapAlavu bidudx hoVgadiralu Itanige
oMdu varxtavanunx mADabeVkeMba budidhxyu huTiTxtu. matutx nAnu mADida
riVtiyalilxyeV bArxhamxNarU naDeyutAtxre eMdukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%172-175
A Ishavxranu bahukAla hiVge yoVcisi BUmiyanunx sutitxdanu. hiVgeV
sututxtitxruvAgegx puSakxrakekx hoVgi alilxruva araNayxvanunx
hokakxnu. A araNayxvu aneVka bageya maragaLiMdalU, baLiLxgaLiMdalU
kUDididxtu. bagebageya hUgaLiMda shoVBisutitxtutx. aneVka bageya
pakiSxgaLiMdalU kUDididxtu. aneVka bageya maqgagaLiMdalU
kUDididxtu. maragaLa hUgaLiMda vAsaneyanunx hoMdididxtu. yAroV
beVkeMdeV ililx hUgaLanunx haraDiruvaru enunxvaMte hUgaLu
bididxdudxvu. bagebageyAda rasagaLiMdalU, haNANxda haNANxgada
PalagaLiMdalU, kUDididxtu. A hUgaLa vAsaneyiMda saMtoVSagoMDu maragaLa
madhayxdiMda alilx oLahokakxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%176
ililx barxhamxnanunx pUjisidare, Atanu varakoDutAtxne, A barxhamxna
parxsAdadiMdaleV jAcnxnaparxdavAda puSakxravanunx hoMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
I puSakxravu pApanAshakavu, duSaTxranunx nAshamADatakakxdudx
puSiTxyanUnx, saMpatatxnUnx, koDatakakxdudx. AdadxriMda ililx yAru
savaR parxyatanxdiMdalU maheVshavxrananunx pUjisuvaroV, avarige
moVkaSxvAgaliV, savxgaRvAgaliV iSaTxvAdudu sikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti dhAyxnamADutitxruva adhika teVjasusxLaLx rudarxna baLige
BakitxyiMda pirxVtanAda barxhamxnu baMdanu. Aga rudarxnu
namasakxrisalu avananunx meVlakekxtitx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rudarxneV, niVnu utatxmavAda varxtada upacAradiMdalU,
sharxdedhxyiMdalU nananx dashaRnavanunx apeVkiSxsi bahuvAgi pUjisididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxrAgali, deVvategaLAgali, varxtamADutitxdadxre, nAnu
parxtayxkaSxnAgutetxVne. Aga avaru iceCxpaTaTx varagaLanunx nAnu koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%182
manoVvAkAkxyagaLiMda EkariVtiyAgi saMtoVSagoMDu iSATxthaRgaLanenxlAlx
paDeyabeVkeMdu niVnu varxtavanAnxcarisididxVye. ninanx iSaTxdaMte
niVnu apeVkiSxsida varagaLanunx koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
rudarxnu heVLidanu:- eleY sAvxmiyeV, jagadavxMdayxnAda niVnu nananx
kaNiNxge kANisikoMDeyalalx, ideV nanage bahuvAda varavAgide. eleY
jagatakxtaRneV, ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
bahuvAda yajacnxgaLiMda sikukxva, bahu kAladiMda saMpAdisuva
pArxNavanunx kaLedukoLaLxtakakx tapasisxniMda ninanxnunx noVDabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY deVveVshaneV, I kapAlavu keYyiMda keLage biVLuvudeV ilalx, IriVti
iruvudu, QuSigaLigU kUDa nAcikeyAdudu matutx ayoVgayxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I kApAlikavarxtavanunx ninanx anugarxhakokxVsakxra mADidedxVne. ninanx
mare hokikxruva nanage sididhxyAyitu, idanunx mahAvarxtaveMbadAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%187-188
I kapAlavanunx yAva puNayxkeSxVtarxdalilx biDaliheVLu. adariMda
yoVgayxrAda munigaLigU nAnu parishudadhxnAgabeVku, matutx nananxnunx
parxtigaLu namasakxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%189
barxhamxnu heVLidanu:- sAvxmige yoVgayxvAda avimukatxveMba
purAtanavAda sAthxnavoMdiruvudu. alilx kapAlamoVcanaveMba
tiVthaRviruvudu alilx niVnu hAkalu sAdhayx.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnU, niVnU, viSuNxvU. alilx dashaRnakoDutetxVne, yAru mahA
pAtakigaLAgiruvaroV avarU kUDa alilxge hoVdameVle shudadhxrAgi bahu
BoVgagaLanunx nananx sAthxnadalilx anuBavisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%191-192
varuNA asi eMberaDu nadigaLu deVvategaLige pirxyavAduvugaLive. avugaLa
madhayxveV keSxVtarxvu. alilx yArU parxveVshisuvudilalx. adu
tiVthaRgaLalilx utatxma tiVthaRvu, keSxVtarxgalalilx utatxma keSxVtarxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 193
yAva manuSayxru deVhavu nAshavAguvavaregU A keSxVtarxvanunx
seVvisutAtxreyoV avaru satatxnaMtara haMsayAnadiMda BayavilalxdeV
savxgaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu aidu korxVsha vishAladaSuTx keSxVtarxvanunx ninage
koTiTxdedxVne. A keSxVtarx madhayxdalilx utatxmavAda gaMgeyu
haridAga. eleY rudarxneV Aga adu mahA puNayxvAda deSxVtarxvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%%195-196
utatxrakekx hariyuva gaMgeyu puNayxvAdudu. pUvaRke hariyuva
parasavxtiyu pavitarxvAdudu. I keSxVtardalilx utatxramuKavAgi gaMgeyu
eraDu yoVjanagaLavaregU hariyutatxde. deVvategaLelalxrU nanonxDane
alilx vAsamADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx kapAlavanunx biTuTx biDu. A tiVthaRkekx yAru hoVgi piMDavanunx
koDoVNadariMda pitaqgaLige shArxdadhxmADidare avarige akaSxyavAda
loVkagaLu sikukxtatxve. vArANasiya tiVthaRdalilx sAnxnamADida
manuSayxnu mukitxynanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%199
A nadiyanunx dashaRnamADuvudariMdaleV ELu janamxda pApadiMda
mukatxnAgutAtxne. A tiVthaRvu tiVthaRgaLoLage utatxmaveMdu heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx maqtarAda pArxNigaLu rudarxtavxvanunx hoMdi ninonxDane saMtoVSadiMdirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx BakitxyiMda yAva dAnavanunx mADidarU adu rudarxnige
seVrutAtxde. avaru pApagaLiMda biDalapxTuTx rudarxloVkadalilxyeV vAsamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx suPxTita saMsAkxravanunx mADida manuSayxru rudarxloVkavanunx
hoMdi sadA suKavAgirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx manuSayxru pUje, hoVma, japagaLanunx mADutAtx
rudarxBakitxratarAdavarige hecicxna Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%%204-205
alilx diVpagaLanunx dAnamADuvudariMda atiVMdirxyanAgi jAcnxna
cakuSxsasxnunxLaLxvanAgutAtxne. beLaLxgilalxda swmayxrUpuLaLxdU,
karuvU Agiruva hoVriyanunx muderx hAki basavananunx biTaTxre avaru
utatxmapadavanunx hoMdutAtxne, matutx pitaqgaLoDane moVkaSxvanunx
hoMdutAtxne saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%206
bahaLa mAtiniMdeVnu? alilx manuSayxru mADuva dhamARthaRvAda kelasavu
anaMta Palavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A tiVthaRvu savagaR moVkaSxgaLanunx koDuva keSxVtarxvu alilx sAnxna,
japa, hoVmagaLiMda anaMta PalavuMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
vArANasiV tiVthaRvanunx hoMdi, cAMdArxyaNa varxtavanunx mADi
maqtarAdare avaru moVkaSxvanunx hoMdutAtxre. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
vasugaLeV pitaqgaLu, rudarxreV pitAmaharu. parxpitAmahareV Aditayxru
eMbadAgi veVdadalilx heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}
piMDavanunx pitaqgaLige koDalu IriVtiyAgi mUru bageyanunx
heVLidedxVne. ililxge baMda manuSayxru I vidhiyanunx AcarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%211
suputarxrAgiruvavaru alilxge I riVtiyAgi BakitxyiMda pitaqgaLige
piMDavanunx hAkabeVku, aMtaha suputarxru pitaqgaLige yAvAgalU
suKavanunx koDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
dashaRnamADuvudariMdaleV mukitxyanunx koDuva tiVthaRvanunx
heVLidedxVne. alilx sAnxnamADidare janamxvetutxvudu hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu avimukatx keSxVtarxvanunx koTiTxdedxVne. eleY rudarxneV,
barxhamxhateyxyiMda mukatxnAgi heMDatiyoDane niVnu alilxru.
\end{mn}

\begin{mn}
rudarxnu heVLidanu:- BUmiyalilxruva tiVthaRgaLalelxlAlx nAnu
viSuNxvina saMgaDa ninanx mAtinaMte irutetxVne, I varavanunx keVLi koMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu mahAdeVvanu. niVnu nananxnunx pUjisabeVku, Aga saMtoVSadiMda
ninage nAnu varavanunx koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%216
viSuNxvigU kUDa beVkAda varagaLanunx koDutetxVne. deVvategaLigU
QuSigaLigU, kUDa nAneV varavanunx koDutetxVne. avarigelAlx nAneV
varavanunx koDabeVku. avaru nananxnenxV keVbeVku, matotxbabxranUnx keVLakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu heVLidanu:- eleY rudarxneV, niVnu heVLidaMteyeV nAnu
mADutetxVne. nArAyaNanU kUDa niVnu heVLidaMte mAdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu heVLi rudarxnanunx alilx biTuTx barxhamxnu
aMtathARnanAdanu. baLika mahAdeVvanu horaTu vArANasiyalilxruva
tiVthaRdalilx seVrikoMDanu.
\end{mn}

%
% ililxge shirxV padamx mahApurANada saqSiTxKaMDadalilx barxhamxnanunx rudarxnu \\
% dhAyxnisidaneMba hadinAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.
%

%%% hadineYdaneya adhAyxyavu.

\begin{mn}%%%1
BiVSamxnu keVLidanu:- barxhamxnu vArANasige hoVgi Enu mADidanu?
viSuNxvAgali, shaMkaranAgali Enu mADidaru?
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxnu yajacnxvanunx heVge mADidnu? yAva tiVthaRdalilx mADidanu?
yAru sadasayxrAgidadxru? yAva deVvategaLanunx taqpitxpaDisidanu?
idanunx keVLabeVkeMdu Asheyide. idelalxvanUnx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- saMpatitxniMda kUDida, ratanxdiMda KacitanAda
meVruvina shiKaravoMdiruvudu. adu aneVkavAda AshacxyaRgaLuLaLxdAgiyU
aneVka maragaLuLaLxdAgiyU iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%4
A shiKaravu bagebageya dhAtugaLiMda citirxtavAgide. cenAnxgiruva
saPxTikada kalulxgaLiMda kUDide. aneVka baLiLxgaLa guMpiniMda
kUDide. navilina kUginiMda AvarisalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
siMhada gajaRneyiMda hedarutitxruva maqgagaLiMda kUDide. giri nadigaLa
niVru biVLuvudariMduMTAda tuMturugaLiMda taNaNxgide.
\end{mn}

\begin{mn}
maragaLa meVle gALiyU biVsuvudariMda
manoVharavAgiruvudu. kasUtxrimaqgagaLu ODiyADuvudariMda A vanavelalxvU
suvAsane yuLaLxdAdxgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
lategaLa podarinalilx ratisuKakokxVsakxra malagiruva
vidAyxdhararanunxLaLxdAgide. kinanxraru hADutitxruvudariMda oLeLxya
nAdadiMda kUDide.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVrupavaRtada shiKaradalilx kAMtiyuLaLx aneVka bageya kalulxgaLiMda
alaMkarisiruva barxhamxna veYrAjaveMba mane iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%9
A maneyoLage oMdu saBeyide. adu deVvatAsitxrXVyaru gAna mADuva
saMgiVtadhavxniyuLuLxdu. pArijAtada hUvina mAleyanunx alilx hAkiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ratanxgaLa kAMtigaLa samUhadiMda nAnAbaNaNxgaLAgi
vicitarxvAgide. kaMbagaLa tudiyalilx iTaTxruva cenAnxgiruva
kananxDigaLiMda sogasAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
apasxrasitxrXVyara kuNitadiMda parxkAshitavAgide. aneVkavAda
vAdayxgaLiMduMTAda dhavxniyiMda kUDide.
\end{mn}

\begin{mn}
layatALagaLiMda kUDiruva saMgiVtadiMda shoVBitavAgide. iMtaha saBeya
hesaru kAMtimatiyeMdu. idu deVvategaLige swKayxvanunx koDuvaMtahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%13
QuSigaLu alilx guMpuguMpAgiruvaru. muniguMpiniMda
seVvisalapxTiTxde. bArxhamxNara sAmaveVdada dhavxniyiMda AnaMdavuLaLxdAdxgirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%%14
adaralilx sAvxmiyU deVveVshanU Ada pitAmahanu kuLitukoMDu jagatatxnunx
nimiRsida deVvadeVvananunx dhAyxnamADutitxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhAyxnamADutitxruva A sAvxmige BUmiyalilx yAva jAgadalilx
yajacnxvanunx mADali? heVge mADali? eMdu budidhxyu huTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%16-17
kAshi, parxyAga, tuMge neYmiSa, puSakxra, kAMci, Baderx, deVvike,
kurukeSxVtarx, sarasavxti, parxBAsa, muMtAda tiVthaRgaLU
puNayxkeSxVtarxgaLU ive. nananx apapxNeyiMda rudarxnu elalx kaDeyalUlx
BUmiyalilx tiVthaRgaLanunx mADidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu deVvategaLalilx AdideVvanAgi heVge idedxVneyoV hAge I
tiVthaRvanunx BUmiyalilx modalaneyadanAnxgimADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu padamxdalilx huTiTxdenu. A padamxvu viSuNxvina hokakxLalilx
huTiTxtu AdadxriMda puSakxraveMba tiVthaRvu utatxmaveMdu
veVdabalalxvaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
IriVti yoVcisutitxruva barxhamxnige Iga nAnu BUtaLakekx hoVgabeVkeMdu
budidhxyu huTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%21-22
pUvaRdeVshakekx hoVgi alilxruva vanavanunx hokakxnu. A vanavu aneVka
marabaLiLxgaLiMda kUDididxtu. hUgaLiMda shoVBisutitxtutx. aneVka
pakiSxgaLa dhavxniyiMda kUDi aneVka maqgagaLa guMpiniMdalU kUDididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
maragaLa hUgaLiMdalU rasagaLiMdalU elAlx kaDeyalilxyU
vAsaneyuLaLxdAdxgide. budidhxvaMtikeyiMda beVkeMdu alaMkarisiruvaMte A
parxdeVshavu hUgaLiMda alaMkaqtavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
bagebageya rasagaLa gaMdhagaLiMdalU, AruQutugaLa saMbaMdhavAda kaLita,
kAyAda haNuNxgaLiMdalU cinanxda baNaNxkikxruva mUgige vAsaneyanunx
koDutatx, kaNiNxge cenAnxgiruva haNuNxgaLiMdalU, kUDide.
\end{mn}

\begin{mn}%%%25
oNagida elegaLanUnx, hululxgaLanUnx, haNeNxlegaLanUnx oTiTxnalilx
upayoVgavilalxdavugaLanunx hALiyu A barxhamxna
anugarxhakokxVsakxravloV eMbaMte horage eseyutitxde.
\end{mn}

\begin{mn}
aneVka bageya hUgaLa vAsaneyanunx hotutxkoMDu gALiyu dikukxgaLanunx
vAsaneyanAnxgimADutatx taNaNxge AkAshaBUmigaLalilx biVsutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
hasurAgi, manoVharavAgi, pUTaregaLilalxde, huLugaLU, tUtugaLU ilalxde
iruva aneVka hesaruLaLx maragaLiMda alaMkaqtavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
roVgavilalxda, suMdaravAda, oLeLxya veYtitxyuLaLx, parxkAshamAnarAda,
QutivxkukxgaLAda bArxhamxNara kuTuMBavuLaLxdoV eMbaMte
elAlxkaDeyalilxyU parxkAshisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
geYrikAdi dhAtugaLa guMpiniMda kUDideyoV eMbaMtiruva cigarugaLiMda
maragaLu shoVBisutatxve. yoVgayxvAda kuladalilx huTiTxdavaraMte
oDakugaLiLalxde tamamx guNagaLiMda haraDikoMDiruvaMtive.
\end{mn}

\begin{mn}%%%30
gALiyiMda alAlxDutitxruva koMBegaLiMda maragaLu oMdoMdakekx
muTiTxkoLuLxtatx iruvudanunx noVDidare puSapxda konegaLanunx oMdoMdu
mUsinoVDikoLuLxtitxveyoV eMbaMtiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnAbageyAda maragaLu hUgaLiMdalU niVraMjiya giDagaLa hUgaLiMdalU
kapapxgU beLaLxgU iruvudanunx noVDidare kaNuNxgaLiMda kUDiveyoV
eMbaMte kANutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
hUgaLiMda kUDiruva koMbegaLuLaLx kaNiRkAramaragaLu eraDeraDAgirutAtx
satupxruSara daMpatigaLaMte kANutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
oLeLxya hUgaLiMda ikakxTAxgi kUDikoMDiruva lakikxya marada sAlugaLu
pUjeyanunx hoMdiruva parxtayxkaSxvAda deVvategaLaMte kANutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
alalxlelxV kADumalilxgeyu tananx puSapxgaLiMda kUDikoMDu dikukx
dikukxgaLalilxruva maragaLalilxrutAtx avu bAlacaMdarxnaMte kANutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%%35
yUthikAbaLiLxgaLu, maragaLu tudiyalilxrutatx hUbiTuTx avugaLa
guMpiniMda biVsutitxruvaMte meVlakekx edidxve.
\end{mn}

\begin{mn}
matitxya maragaLu kADugaLalilx hUbiTuTx maDimADida reVSemxya
baTeTxyanunxTaTxMte kANutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
jAjiya baLiLxyu maragaLalilx habibx hUbiTiTxruvudanananx noVDidare
pirxyaranunx AlaMgisikoMDu iruva heMgasaraMte kANutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
mAvinamaragaLU, tilakamaragaLU hUgaLanunx biTuTx goMcalugaLeMba
keYgaLiMda gALi baDitadiMda oledADutitxruvudanunx noVDidare
sajajxnaranunx aNakisutitxruvaMtive.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdakokxMdakekx seVradiruva sAla, ashoVkamaragaLu tamamx
cigarugaLuLaLx konegaLiMda muTuTxtitxruvudanunx noVDidare bahukAlada
meVle baMdu seVrida senxVhitaru keYkeYgaLanunx hiDidukoMDu kulukutitxruvaMtive.
\end{mn}

\begin{mn}%%%40
haNuNx hUgaLa BAradiMda bagigxruva halasu, saraLa, matitxmaragaLu
oMdakokxMdu haNuNxhUgaLiMda pUjisutitxruvaMte kANutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
vAyuvina veVgadiMda seVrikoMDiruva maragaLu shAlagaLeMba toVLugaLiMda,
janaru hatitxrakekx barutitxdadxre pirxVtiyiMda meVlakekxdidxveyoV eMbaMtive.
\end{mn}

\begin{mn}
puruSaru vasaMtoVtasxvavanunx hoMdi obabxrigobabxru sapxtheRyiMdaloV
eMbaMte hUgaLanunx kuyidukoMDu tamamx alaMkArakokxVsakxra hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
hUgaLa BAradiMda bagigxruva, gALiyiMda aLALxDutitxruva vaqkaSxgaLu
saMtoVSagoMDa manuSayxnu pirxVtiyiMda taleyaLALxDisutAtx kuNiyutitxruvaMtide.
\end{mn}

\begin{mn}
puSapxgaLa lategaLa tudiyalilx ODADuva duMbigaLanunx
noVDidarevalilxgaLiMda kUDida manuSayxru seVrikoMDu kuNiyutitxruvaMtide.
\end{mn}

\begin{mn}%%%45
tamamx hUgaLiMda meVlakekx kANutitxruva koMBegaLiMda maragaLu kelavu
jAgadalilx, sharatAkxladalilx AkAshavanunx alaMkarisutitxruva
nakaSxtarxgaLaMte kANutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
maragaLa meVle hUbiTiTxruva jAjibaLiLxgaLu budidhxyiMdaleV mADiruva
shiKaragaLaMte parxkAshisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
hasurAgiyU, hoMbaNaNxvAgiyU iruva, haNuNxbiTuTx hUbiTuTx iruva
maragaLu, sAdhugaLu baruvAga tamamx oLeLxya tanavanunx toVrisuvaMtidadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
hUgaLa reVNugaLiMda kapapxgAda, elAlx baLiLxgaLigU hoVgutitxruva
duHbigaLu kadaMbapuSapxgaLaMtidudx kUgutitxruvaMtive.
\end{mn}

\begin{mn}
kelavu jAgadalilx gaMDukoVgilegaLu hUvina baMDanunx kuDidu kobibx,
maragaLiruva kADugaLalilx hArADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
bAgeya hUgaLaMte maqduvAda giLigaLu heMDiralAlxsakatxvAgi
gwravahoMdida bArxhamxNaraMte nAnAbageyAgi mAtanADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%%51
heMDiroDane kUDida gaMDu navilugaLu kADina madhayxBAgadalilx
nataRkaraMte kuNiyutatx parxkAshisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
bagebageya maragaLalilx ODADuva hakikxgaLa guMpu, kUgutatx
ramaNiVyavAda kADanunx inUnx ramaNiVyavAgi mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
bagebageya maqgagaLiMdalU, saMtoVSadiMda kUDiruva pakaSxgaLiMdalU
yAvAgalU kUDiruva A vanavu naMdanavanakekx samavAgi manasisxgU
kaNiNxgU saMtoVSavanunxMTumADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%%54
A barxhamxnu A riVti utatxmavAda vanavanunx swmayxvAda daqSiTxyiMda
kuDiyuvavanaMte, kananxDiyaMte elalxvanUnx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A maragaLa paMkitxgaLu hAge baMda sAvxmiyAda barxhamxnanunx noVDi
BakitxyiMda upacAravanunx heVLi pusapxgaLanunx celilxdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxnu maragaLu koTaTx hUgaLanunx tegedukoMDanu. matutx
maragaLanunx kuritu nimage oLeLxyadAgali, beVkAda varavanunx
keVLikoLiLxri eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%57
hiVge heVLalu maragaLu saMtoVSapaTuTx keYmugidukoMDu barxhamxnanunx
kuritu iMteMdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
maragaLu heVLidavu- marehokakxvaralilx pirxVtiyuLaLx eleY sAvxmiyeV,
niVnu namage varavanunx koDuva pakaSxdalilx I vanadalilxyeV yAvAgalU idudxkoMDiru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY parxpaMcakekx oDeyanAda sAvxmiyeV, niVnu I vanadalilx
vAsamADidare adeV namage bahu iSaTxvAdudu. eleY pitAmahaneV, ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY barxhamxneV elalx bageyiMdalU ninanxnenxV marehokikxruva matutx
utatxma varavanunx apeVkiSxsuva namage inUnx aneVkavAda koVTayxMtara
varagaLanunx koDu. ninanx saninxdhAnavu ililxruvudariMda idu
tiVthaRgaLoLagelAlx utatxmavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu heVLidanu:- idu keSxVtarxgaLalelxlAlx utatxma
keSxVtarxvAgutatxde. niVvelalxrU yAvAgalU hUhaNuNxgaLiMda
kUDikoMDiri. yAvAgalU sithxravAda ywvanavanunx hoMdiri.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxbaMdaMte saMcarisutAtx manoVharavAda rUpavuLaLxvarAgi iSaTxvAda
PalagaLanunx koDutatx, cenAnxgi kANutatx, tapasusxmADuvavarige
Palavanunx koDutatx, utatxmavAda saMpatitxniMda kUDikoMDu iruvavarAgi
nananx anugarxhadiMda iri.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- I riVti barxhamxnu anugarxhisi oMdu sAvira
vaSaRgaLaveregU idudx puSakxravanunx BUmige esedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%68
A puSakxravu BUmige biVLutitxralu rasAtalavu naDugitu. samudarxgaLu
alolxVlakalolxVlavAgutatx tamamx daDavanunx miVri haridavu.
\end{mn}

\begin{mn}
beTaTxgaLelalxvU iMdarxna vajArxyudhadiMda shiVLidaMte huli, Ane
hAvugaLanUnx, shiKaragaLanUnx pavaRtagaLu nAshamADikoMDavu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu, sidadhxru ivara manegaLU, gaMdhavaRra nagaragaLu alAlxDi
katatxrisi tirugibidudx BUmiyanunx hikakxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%67
kapoVtagaLU, meVGagaLU, rekekxgaLanUnx tamamx guMpanUnx toVrisutAtx
aMtarikaSxdiMda bidadxvu. ujavxlisutitxruva sUyaRru nakaSxtarxgaLa
guMpanunx maremADidavu.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru loVkadalilxruva carAcarapArxNigaLU A puSakxrada shabadxdiMda
kivuDAgiyU mUgAgiyU Adavu. IriVti elalxvU toMdarepaTaTxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
surAsurarelalxra shariVravU matutx manasUsx batitxhoVdavu, matutx
bADihoVdavu. ideVneMbadAgi yArigU gotAtxgalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga elalxrU dheYyaRvanunx taMdukoMDu alilxge baMdidadx barxhamx nanunx
noVDidaru. Adare avanu kANalilalx. ililxgoV horaTu hoVgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLelalxrU BUmiyu Etakekx naDugitu? I utApxtagaLeVtakekx
uMTAduvu? eMdu noVDutitxruvAga A deVvategaLiruvalilxge aSaTxralilxyeV
viSuNxvu baMdanu. Aga deVvategaLu namasakxrisi iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY sAvxmiyeV, I nimitatxgaLU, I utApxtavU kANalu kAraNaveVnu? mUru
loVkavU alAlxDalu kAraNaveVnu? yAva kAladhamaRvu odagide? heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
kalapxveVnAdarU maraLiteV? samudarxvu elelx miVriruvudalilx alalxde
alAlxDadidadx digagxjagaLU kUDa alAlxDiveyalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ELu samudarxda niVru BUmiyameVle hariyalu kAraNaveVnu?
parxyoVjanavilalxde shabadxvu huTuTxvudilalxvaSeTx?
\end{mn}

\begin{mn}
Iga keVLida shabadxvanunx hiMde keVLiyU ilalx. hiMduMTAgiyU ilalx. I
rwdarxvAda shabadxdiMdalU teVjasisxniMdalU mUru loVkavU talalxNisi hoVgide.
\end{mn}

\begin{mn}
I shabadxvu mUru loVkakUkx deVvategaLigU shuBavanunxMTu mADutatxdeyeV?
athavA ashuBakaraveV? eleY sAvxmiyeV, niVnu tiLididadxre namage
idelalxvanUnx heVLu. eMdu deVvategaLu keVLalu sahAnuBUtiyuLaLx
viSuNxvu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heVLidanu:- eleY deVvategaLirA keVLiri, niVvArU
hedarabeVkAdudilalx. I viSayadalilx kAraNavanunx sariyAgi tiLida
anaMtara mADatakakxdadxnunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%% 78
padamxyoVniyU, loVkapitAmahanU Ada barxhamxnu puNayx BUmiyuLaLx
BUmiyalilx yajacnxvanunx mADalu nishacxyisidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxna keYyalilxdadx kamalavu pavaRtagaLa tapapxlu
parxdeVshavAgi cenAnxgiruva BUparxdeVshadalilx bididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
I doDaDx shabadxveV adaradu. adariMdaleV niVvu naDugutitxdidxVri. adu
bidadx sAthxnadalilxdadx maragaLu tamamx hUgaLa vAsaneyiMda adanunx sAvxgatisive.
\end{mn}

\begin{mn}
oLeLxya maqgagaLU pakiSxgaLU uLaLx A vanadalilx avanige kaqpe huTiTx
adakokxVsakxralU, jagatitxna anugarxhakokxVsakxralU alilx vAsamADabeVkeMdidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
adu puSakxraveMba hesariniMda tiVthaRvAgi USarakeSxVtarxveMdu hesaru
paDeyitu. barxhamxnu loVkada hitakokxVsakxra adanunx A riVti mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%83
A barxhamxna baLige nAnu barutetxVne: niVvU baninxri. avananunx
saMtoVSapaDisiri. avananunx pUjisidare Atanu utatxmavAda varagaLanunx koDuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu hiVgeMdu heVLi A deVvadAnavaroDane A barxhamxnidadx
sathxlakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A deVvategaLu saMtoVSagoMDa manasusxLaLxvarAgi koVgileyu
shabadxmADutatxlU, hUgaLa goMcalugaLiMdalU cenAnxgiruva A barxhamxna
vanavanunx noMdivaru.
\end{mn}

\begin{mn}
naMdanavanakekx samavAgiruva A vanakekx deVvadAnavarelalxrU
hoVdaru. kamala, maqgagaLu, hUgaLiMda kUDida A vanavu cenAnxgi parxkAshisitu.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx bageya hUgaLiMdalU kUDiruva A vanavanunx deVvategaLu
parxveVshisi, barxhamxnu ililxruvanu, alilxruvanu eMdu avananunx
noVDabeVkeMbiciCxyiMda A kADinalelxlAlx huDukidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%88
iMdarxneV muMtAda deVvategaLu alilx huDukutAtx A sogasAda kADina
madhayxBAgavanunx mAtarx avaru noVDaleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxnanunx huDukutitxruva deVvategaLu alilx vAyuvanunx
noVDidaru. A vAyuvu devvategaLanunx kuritu tapasasxnunx mADade A
barxhamxnanunx noVDalAriri eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%90-91
A pavaRtada utatxra dakiSxNagaLalilxyU, madhayxdalilxyU huDukutAtx,
vAyuvu heVLidudanunx manasisxnalilxTiTxkoMDu KinanxrAgidadxru. Aga
vAyuvu avaranunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%92
vAyuvu heVLidanu:- barxhamxnanunx noVDalu sharxdAdhxjAcnxnavU,
tapasUsx, yoVgavU eMbadAgi mUru bageya mAgaRgaLive.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnanunx noVDalu kalasahitaveMdU, kalarahitaveMdU eraDu bageya
tapasusxMTu. tapasivxgaLu A barxhamxnanunx kalasahitajAcnxnadiMdalU,
yoVgigaLu niSakxlajAcnxnadiMdalU noVDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%94
tapasivxgaLige vijAcnxnavu huTiTxda meVle sharxdedhxyu
kaDimeyAguvudariMda A barxhamxnanunx noVDalAraru. utatxmavAda Bakitxyu
idadxre jAgarxteyAgi noVDuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
nimiRkAranU, parxdhAnapuruSanU IshavxranU Ada barxhamxnanunx
manoVvAkAkxyagaLiMda niratarAdavaru noVDabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVvu barxhamxna pUjeyalilx niratarAgi tapasasxnunx
mADiri. barxhamxnalilx Bakitxyalilx hoMdiri. barxhamxna viSayavAda
diVkeSxyanunx hoMdiri.
\end{mn}

\begin{mn}
vAyuvina I mAtanunx keVLi adu oLeLxyadeMdu tiLidu barxhamxnanunx
noVDabeVkeMdu manasusxLaLxvarAgi guruvanunx kuritu iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu heVLidaru:- utatxmajAcnxnavanunx tiLidiruvudaralilx
paMDitanAda guruveV, namage barxhamxna diVkeSxya viSayavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- A guruvu deVvategaLanunx barxhamx
diVkeSxyiMda diVkeSxgoLisalu sidadhxnAgi veVdoVkatxvAda vidhAnadiMda
diVkeSxyanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%100
A deVvategaLelalxrU vinayadiMda A guruvige namasakxrisi
shiSayxrAdaru. barxhamxna anugarxhakekx pAtarxrAgi
pwSakxrajAcnxnavanunx tiLidukoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
padamxdiVkeSxya vidhiyiMda padamxvanUnx, adakekx daMTanUnx mADi A
hoVmamADuvudaralilx shakatxnAda guruvu vidhiya-riVtiyiMda
yajacnxvanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
parara iceCxyaMte perxVritanAda A guruvu avarige anugarxha
mADidanu. matutx viveVkigaLAda avarige veVdadalilx heVLiruva
riVtiyiMda A diVkeSxyanunx koTatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
aginx parxtiSeThxyanunx mADi deVvategaLigoVsakxra adaralilx hoVma mADi
A baqhasapxtiyu avarige diVkeSxyanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvu saMtoVSadiMda veVdadalilx heVLiruva riVtiyalilx
tirxsupaNaRvanUnx, tirxmadhuvanUnx pAvamAniyanUnx pArAyaNa mADalu
heVLi koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%105
A guruvu japamADuva elAlx maMtarxgaLanUnx vidhigaLanUnx avarige
heVLikoTaTxnu. ApoVhiSaThx eMba maMtarxdiMda mADikoLuLxva sAnxnakekx
bArxhamxsAnxnaveMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A bArxhamxsAnxnavu pApavanunx nAshamADutatxde. duSatxranunx
nAshamADutatxde, puSiTxyanUnx saMpatatxnUnx balavanUnx
hecicxsutatxde. sididhxyanUnx kiVtiRyanUnx uMTumADutatxde matutx
kaliya pApavanUnx nAsha mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda savaR parxyatanxdiMdalU I bArxhamxsAnxnavanunx
mADabeVku. hAge sAnxnamADi mwnadiMdalU dAMtarAgiyU idudx diVkeSxyanunx
hoMdi iMdirxya nigarxhagaLanunx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kamaMDAlugaLanunx dharisi, akaSxmAleyanunx hiDidu, mukitxyananx
peVkiSxsuvavarAgi daMDavanunx hiDidu, nArumaDiyanunxTuTx jaTegaLanunx dharisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdeV jAgadalilx viVrAsanavanunx hAkikoMDu jAcnxnarUpadhAyxnavanunx
mADutatx kulxpatxvAda AhAravuLaLxvarAgi parabarxhamxnalilx AsakatxrAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%110
AdhAyxtamxnalilx AsakatxrAgi shAMtarAgi savikalapxka dhAyxnavanunx
biTuTx idadxru. ivarelalxrU IriVti varxtavanunx dharisi mUru
kAlagaLalilxyU sAnxnamADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxmavADa BakitxyiMdalU utatxmavAda dhAyxnadiMdalU kUDikoMDu
bahukAlada meVle bahu dhAyxnadiMda deVvajAcnxnnadalilx manasisxTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxdhAyxnaveMba beMkiyiMda pApagaLelalxvanUnx suTuTxkoMDu
shudadhxvAda manasusxLaLxvarAgutatxlU A deVvategaLige barxhamxnu
kaNiNxge kANisikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A barxhamxna teVjasisxniMda suKahoMdidavarAgi modalu digaBxrXme
hoMdidaru. anaMtara dheYyaRvanunx taMdukoMDu sAvxmiyAda barxhamxnanunx
vidhivatAtxgi sutxtisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%115
saMtoVSagoMDu A barxhamxnalilxyeV manasusxLaLx A deVvategaLu Aru
aMgagaLiMda kUDiruva veVdagaLiMda taleyameVle keYmugidukoMDu
neladalilx namasakxrisi saqSiTxkataRnAda A barxhamxnanunx sotxVtarxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu heVLidaru:- veVdada deVhavanunx hoMdi paramAtamxna
hitavAda jayashAliyAda barxhamxnige namasAkxramADutetxVve. yAga matutx
veVdagaLanunxz koTuTx A sAvxmige namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
Bakatxralilx dayeyuLaLx saqSiTxrUpanAda ninage namasAkxravu. eleY aidu
muKavuLaLx barxhamxneV! veVdada japadiMda sotxVtarxmADalapxTaTx ninage
BakitxyiMda namasakxrisuvevu.
\end{mn}

\begin{mn}
bahu rUpagaLanunx hoMduva, aneVka rUpagaLa AkAranAda, sAvitirxV
gAyatirxgaLige patiyAda ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
padamxveV AsanavAgiyuLaLx, padamxrUpanAda, padamxdaMte muKavuLaLx,
varagaLanunx koDuva, varakekx yoVgayxnAda, Ameya rUpiyU jiMkeya rUpiyU
Ada ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%120
jaDe kiriVTagaLanunx dharisiruva, veVdagaLanunx dharisiruva,
jiMkeyanunx gurutAti uLaLx, jiMkeya dhamaRvanunx hoMdiruva, dhamaRveV
kaNANxgi uLaLx nimage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSavxkesxVnanU, vishavxrUpanU, vishavxkekxV oDeyanU Ada ninage
namasAkxravu. eleY dhamaRveV daqSiTxyAgi uLaLx sAvxmiye, namamxnunx
bahuvAgi kApADalu yoVgayxnAgididxV.
\end{mn}

\begin{mn}%%%122-123
eleY barxhamxneV! ninanxnunx manoVvAkAkxyagaLiMda
anusarisidavarAgidedxVve. I riVti A deVvategaLu sotxVtarxmADalu, A
barxhamxnu niVvu samxrisida mAtarxdiMdaleV nimage beVkAda varavanunx
koDutetxVne. nimage nananx dashaRnavu bahu amUlayxvAdudu. eleY
putarxrirA! nimage beVkAdudanunx keVLi, koDutetxVne. saMshayavilalx,
hiVge A BagavaMtanu heVLutatxlU deVvategaLU iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%124
deVvategaLu heVLidaru:- eleY barxhamxneV, niVnu kamalavanunx
esedudariMda shabadxvanunxMTumADideyaSeTx! adu oMdeV namage beVkAda
doDaDx varavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%125
BUmiyelalxvU Eke naDugitu? loVkagaLelalxvU Eke duHKagoMDavu? idu
vayxthaRvAguvudilalxvaSeTx idara kAraNavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu heVLidanu:- nimamxgaLa hitakokxVsakxraveV I
BayavanunxMTumADidenu. deVvategaLu rakeSxgeVneV I kelasavanunx
mADidedxVne. idakekx kAraNavanunx keVLi.
\end{mn}

\begin{mn}
vajarxnABaveMba obabx rAkaSxsanu makakxLa jiVvagaLanunx nAsha mADutatx
rasAtaLavanunx AsharxyisikoMDidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVvu baruvireMbudu Atanige tiLiyitu. matutx niVvu AyudhagaLanunx
biTuTx baMdididxVri. iMtaha iMdarxneV muMtAda deVvategaLanunx kolalxlu
A durAcAriyu sidadhxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu kamalavanunx hAkoVNadariMda Atanige maqtuyxvanunx
nimiRsidenu. matutx rAjayxda aishavxrayxdiMda kobibxda Atananunx A
kamaladiMdaleV koMdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%130
I loVkadalilx BakatxrAgiyU bArxhamxNarAgiyU veVdapAragarAgiyU
iruvavaru keTaTx gatiyanunx hoMdade oLeLxya gatiyanunx hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY deVvategaLirA! deVvategaLu, dAnavaru, manuSayxru, uragaru,
rAkaSxsaru, pArxNigaLa guMpu; ivelalxkUkx nAnu oMdeV samaBAvadiMdedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
nimamxgaLa hitakokxVsakxraveV I pApiyanunx maMtarxdiMda koMdenu. avanU
kUDa I kamalada dashaRnadiMda puNayxvaMtara loVkavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu padamxvanunx hAkidudariMda BUmiyalilx I jAgavu puSakxraveMdu
parxsidadhxvAgi pavitarxvU puNayxvU Ada tiVthaRvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyalilx elAlx pArxNigaLU puNayxvanunx koDatakakxdedxMdu
heVLalapxDutatxde. eleY deVvategaLirA, Bakatxrige hitavanunx
koDabeVkeMba manasisxniMda anugarxhisidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%135
I vanadalilx vaqkaSxgaLu keVLikoMDududariMda ililx nitayxvU
vAsamADutitxdedx. hiVgiralu nanage bahu kAlagaLu kaLeduvu.
\end{mn}

\begin{mn}
tapasusxmADutitxdadx nimage mahAjAcnxnavanunx toVrisidedxVne. idariMda
eleY deVvategaLA! niVvu sAvxthaRvanUnx, parAthaRvanUnx sAdhisi koLiLxri.
\end{mn}

\begin{mn}
niVvu I jAcnxnavanunx bage bageya rUpagaLanunx dharisi BUmiyalilx
toVrisabeVku. loVkadalilx manuSayxnu jAcnxniyAdavananunx devxVSisutatx
pApiyAgutAtxne. aMtahavanu koVTi janamxgaLAdarU pApagaLiMda
mukatxnAguvudilalx. veVdaveVdAMgagaLanunx balalx bArxhamxNananunx
kolalxbAradu, dUSisalU bAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtaha obabx bArxhamxNananunx koMdare koVTe janaranunx
koMdaMtAgutatxde veVdAMtavanunx tiLidiruva obabxnanAnxdarU
sharxdedhxyiMda BoVjanamADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%140
A bArxhamxNanu UTamADidare koVTi janaru UTamADi
daMtAguvudu. yatigaLige pAterxya tuMba BiVkeSxyanunx hAkidare Atanu
pApagaLiMda mukatxnAgi keTaTx gatiyanunx hoMduvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu deVvategaLigelAlx heVge doDaDxvanU, sherxVSaThxnU Agi
pUjayxnAgiruvenoV hAge jAcnxniyAgi mamate ahaMkAragaLilalxdavanAgi pUjayxnAgiruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY barxhamxne! saMsArada baMdhanavanunx tapipxsikoLaLxlu I
guhayxvAda varxtavanunx nAnu saqSiTxsidedxVne. idu saMsArabaMdharavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
aginx hoVtarxvanunx modalumADi, manasusx sithxmitavilalxde yAvanu
biTuTxbiDuvanoV avanu yamadUtariMda oyayxlapxTuTx narakavanunx seVrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
loVkavanunx anusarisi vitaMDavAdamADuvavanU keTaTx kelasavanunx
mADuvavanU, AsheyuLaLxvanU, shaqMgAradalilx AsakatxnU, heMgasu
haNagaLalilx pirxVtiyuLaLxvanU, obabxneV guTATxgi UTamADuvavanU,
inonxbabxrige koDade ruciyAda padAthaRvanunx tinunxvavanU, kaqSiyanUnx
vAyxpAravanUnx mADuvavanU, veVda OdadavanU, veVdavanunx niMdisuvavanU,
parara heMDiralilx AsakatxnAdavanU iveV muMtAda inUnx aneVka
doVSagaLiMda kUDiruvavanU Agiratakakxvananunx mAtanADisaleV
bAradu. mAtanADisidarU kUDa aMtahavanige narakavu baruvudu. oLeLxya
varxtavanunx dUSisuvavanU narakagAmiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%147-148
saMtoVSavilalxdavananUnx, beVreyavara vAyxpAravanunx
hiDidiruvavananUnx keYyiMdalU muTaTxbAradu. hAge muTiTxdare sAnxna
mADabeVku, Aga shudadxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu IriVti heVLi A deVvategaLoMdige alilx
keSxVtarxvanunxMTumADidanu. adanunx nimage karxmavAgi heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
I puSakxratiVthaRvu sarasavxti naMdanavanagaLa madhayxdalilxde. adeV
keSxVtarxvu. loVkakataqRvAda barxhamxnu I sathxLavanunx yajacnxdalilx
veVdikeyanAnxgimADikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%151-152
barxhamxneV deVvateyAgi uLaLx tiVthaRgaLu modalaneya tiVthaRgaLu. avu
mUru loVkavanUnx, pAvanamADutatxve. viSuNxveV deVvateyAgi uLaLx
tiVthaRgaLu madhayxma tiVthaRvAgiruvuvu. rudarxneV deVvateyAgi uLaLx
tiVthaRgaLu kaniSaThxvAduvu. I riVtiyAgi barxhamxnu pUvaRdalilx
mADidanu. I puSakxrakeSxVtarxvu modalaneyadu. veVdadalilxyU kUDa
guTATxdudeMdu heVLalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
puSakxrakeSxVtarxveMbudu oMdu araNayxvu. alilx barxhamxnu yAvAgalU
idAdxne. barxhamxnu pUvaRdalilx BUmiyalilx tAnAgiyeV idoMdu
anugarxhavanunx mADiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyalilxruva elAlx pArxNigaLalilxyU anugarxhakokxVsakxra barxhamxnu
cinanx vajarxgaLuLaLx veVdiyuLaLxdadxnAnxgi I BUmiyanunx ililx mADiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%155-156
nelagaLige ratanxgaLanunx hodidxsi, nAnAbageyAgi mADidAdxne. alilx
loVkakataqRvAda barxhamxnu yAvAgalU ramisutAtxne. viSuNx, rudarx,
vasugaLu, ashivxnideVvategaLu, maheVMdarx ivarelalxrU alilx ramisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%157-158
loVkakekx anugarxhavanunxMTumADuva I viSayavanunx nimage heVLidedxVne;
saMhiteyalilx heVLiruvaMte maMtarxgaLiMda vidhipUvaRkavAgi yAru
veVdagaLanunx heVLutAtxroV matutx aginx hoVtArxdigaLanunx mADutAtxroV,
avarelalxrU A barxhamxna anugarxhakekx pAtarxrAgi barxhamxna
samiVpadalilx vAsisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu heVLidanu:- eleY pUjayxneV, barxhamxloVkavanunx apeVkiSxsi A
puSakxra tiVthaRdalilx vAsisuva manuSayxnu A tiVthaRdalilx yAva
vidhiyiMda naDeyabeVku?
\end{mn}

\begin{mn}
vaNaR matutx AsharxmagaLige oLapaTuTx alilx vAsisuva gaMDasarAgali
heMgasarAgali heVge heVge mADabeVkeMbudanUnx elalxvanUnx, tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- vaNaR matutx AsharxmagaLanunx hoMdiruva
gaMDasarAgali heMgasarAgali daMBa, moVhagaLanunx biTuTx tamamx tamamx
AcAradaMte alilx naDeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
manoVvAkAkxyagaLiMdalU barxhamxnalilx BakitxyuLaLxvarAgi
jiteVMdirxyarAgirabeVku. asUyepaDabAradu, cADikoVratanavirabAradu,
elAlx pArxNigaLalilxyU hitavanunx koVruvavarAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu keVLidanu:- manuSayxnu Enu mADidare barxhamx
BakatxnenisikoLuLxtAtxne? yAva riVti iratakakxvaranunx
barxhamxBakatxreMdu heVLabahudu? tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
pulasatxyXnu heVLidanu:- manoVvAkAkxyagaLiMda huTiTxda Bakitxyu mUru
bage eMdu heVLalapxTiTxde. lwkika, veYdika, AdhAyxtimxkaveMdu A mUrara hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}
dhAyxna, dhAraNa budidhxyiMda veVdada athaRvanunx samxrisuvudu
barxhamxnige pirxVtikaravAdudu, idu mAnasiVBakitx eninxsikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
maMtarx, veVdagaLanunx ucacxrisi namasAkxramADuvudu, aginx
hoVtarxvanunx mADuvudu, shArxdAdhxdigaLanunx mADuvudu,
AraNakoVkatxvAda maMtarxgaLanunx japisuvudu, ivu vAcikiVBakitx enisikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%%167-168
varxta, upavAsa, niyama, manasusx, iMdirxyagaLanunx niroVdhisuvudu;
kaqcaCxgaLu, sAMtapanagaLu, cAMdArxyaNagaLu, barxhamxkaqcaCxgaLu,
muMtAda shuBarxvAda upavAsavarxtagaLiMda bArxhamxNarige kAyashoVSaNavu
kAyakiV (deVhada) Bakitx eninxsikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
hasuvina hAlu, mosaru, tupapx ivugaLiMda diVpa hacucxvudu,
kushoVdakadiMda aBiSeVkamADuvudu, gaMdhamAle, nAnAbageyAda baNaNxgaLu,
gugugxLada dhUpa, agurugaMdha, cinanx, ratanx muMtAda, oDavegaLu
kADinalilx sikukxva haNuNxgaLa samapaRNe, naqtayx, vAdayx, giVta
ivugaLiMdalU barxhamxnanunx udedxVshisi pUjisuvikeyu lwkikakirxye eninxsikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%%172-173
Qukf, yajasusx, sAmaveVdagaLa saMhitagaLanunx barxhamxnigoVsakxra
pArAyaNamADuvudu, matutx veVdamaMtarxgaLiMdalU havisiniMdalU
pUjisuvudu ivu veYdikakirxyegaLu enisikoLuLxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
dashaRnadalilxyAgali, huNiNxmeyalAlxgali aginxhoVtarxvanunx
mADutitxruvudu parxshasatxvAdudu. dakiSxNe tegedukoLuLxvudu, koDavudu,
puroVDAshacarugaLanunx mADuvudu, iSiTx, dhaqti, soVmapAna
ivugaLelalxvU yajacnxda kelasagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
aginx, BUmi, gALi, AkAsha, rAtirx, niVru, caMdarx, sUyaR ivanunx
udedxVshisi mADatakakx kelasavelalxvU barxhamxnige seVratakakxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}
AdhAyxtimxkavAda barxhamxBakitxya eraDu bageyAgide. oMdu
sAMKayxveMbudu eraDaneyadu ywgikavu, adara viBAgavanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
tatavxgaLu ipapxtatxnAlukx eMdu muKayxvAgi eNisidAdxre. avelalxvU
ceVtanavilalxdavu, anuBavisuvudakekx
yoVgayxvAdavu. ipapxtetxYdaneyavanu puruSanu. avanu ceVtanavuLaLxvanu,
puruSanu, BoVgisuvavanu. avanu kamaRvanunx mADatakakxvanalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%%179
Atamxnu nitayxnu. nAsharahitanu, oMdarameVliruvavanu. perxVrisa
takakxvanu, vayxkatxvAgilalxdavanu, nitayxnu, kAraNarUpanAda barxhamxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
tatavxsagaR, BAvasagaR, BUtasagaRveMdu mUru bageya saqSiTx, ivanunx
lekakxmADidAdxre. ivugaLalilx guNasavxrUpavAdudeV parxdhAnavu.
\end{mn}

\begin{mn}
avugaLigiruva samAnadhamaR, virudadhxdhamaRgaLanUnx beVre beVreyAgi
tiLidu, A parxdhAnapuruSa matutx Ishavxrara sAdhamayxRvanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
huTaTxdiruvike, nitayxvAgiruvike, yoVniyanunx hoMdadiruvike,
ceVtanaviruvike, guNavanunx hoMdiruvike, ivu puruSanigU,
IshavxranAgiruvike, parxdhAnanAgiruvike ivu veYdhamayxRgaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAraNanAgiruvike, barxhamxnAgiruvudu, kAmiyAgiruvudu, ivU
Ishavxranalilxruva veYdhamayxRgaLu, parxyoVjayxtavxvU kUDa
parxdhAnavAgiruva veYdhamayxRvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%184
elAlxdakUkx kataqRvAgiruvudu, barxhamxnAgiruvudu, kataqRvAgadiruvudu,
ceVtanaviruvudu, ivu eraDakUkx samavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
beVreya tatavxgaLigU tatavxvanunxMTumADuvudu, matutx
tatavxgaLalilxruva beVre tatavxgaLu, avugaLige kAyaRkAraNavAgiruvudu,
avugaLa parxyoVjanagaLu ivugaLanUnx, avugaLa tatatxvanUnx anusarisi
saMKeyxganusAravAgi avanunx seVrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
viSayagaLanunx balalx pArxjacnxru saMKeyxyide eMdu heVLuvudariMda a
tatavxgaLanunx lekikxsi kUDisi heVLidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnalilxruva tatavxgaLanunx tiLidu tatavxvanunx vidAvxMsaru
heVLutAtxre. I Bakitxyanunx tiLidavaru saMKeyxmADi heVLuva
BakitxyAgide. idanunx AdhAyxtimxkaveMdu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%188-189
yoVgadiMda mADuva Bakitxyanunx heVLutetxVne, keVLu. dinavU
pArxNAyAmavanunx mADutAtx, dhAyxnamADutAtx, iMdirxyavanunx jayisi,
BikASxnanxvanunx tinunxtAtx, varxtaparanAgi, iMdaralUlx AseyiDade,
haqdayadalilx sAvxmiyanunx iTuTxkoMDu Atananunx dhAyxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%190-191
haqdayaveMba padamxda kaNiRkeyalilx kuLitiruva, keMpu baTeTxyanunx
hodidxruva, oLeLxya kaNuNxgaLuLaLx, elAlx kaDeyalUlx kANutitxruva
muKavuLaLx, janivAravanunx soMTadavaregU hAkikoMDiruva, keMpu
baNaNxvuLaLx, nAlukx toVLugaLuLaLx, varadahasatx aBayahasatxgaLanunx
dharisiruda A sAvxmiyanunx dhAyxnisabeVku. manasisxna sididhxyu
hoVgadiMda uMTAdudu, adeV utatxmavAda barxhamxBakitxyu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge mADidavanu barxhamxBakatxnenisutAtxne. keSxVtarxdalilx vAsa
mADuvavaru mADatakakx kelasavanUnx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxveV muMtAda deVvategaLu seVridAdxga barxhamxnu tAnAgiyeV
avaredurige idanunx visAtxravAgi heVLiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%194-197
mamate ahaMkAragaLirabAradu. saMgavanunx tayxjisabeVku dAna
tegedukoLaLxbAradu. baMdhugaLalilx senxVhavilalxdirabeVku. maNuNx,
kalulx cinanxgaLalilx oMdeV bageyAgirabeVku, pArxNigaLige
nAnAbageyiMdalU ABayavanunx koDuvavarAgirabeVku. pArxNAyAmavanunx
yAvAgalU mADutatx paramAtamxnanunx dhAyxnisutitxrabeVku. japamADutatx
shucigaLAgirabeVku. yati dhamaRdalilx Asakitxyanunx
hoMdirabeVku. sAMKayxyoVgagaLa vidhigaLanunx
tiLidirabeVku. paramAtamxnanunx tiLidirabeVku. saMshayavanunx
hoMdirabAradu. vidhipUvaRkavAgi pUjisutitxrabeVku. hiVge
keSxVtarxdalilx vAsisutitxrabeVku I riVtiyidudx puSakxrAraNayxdalilx
satatxvarige baruva Palavanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru hoMdalasAdhayxvAda, nAsharahitavAda barxhamxsAyujayxvanunx
hoMdutAtxre. A jAgavanunx hoMdidare maqtuyxdAyakavAda
punajaRnamxvanunx hoMduvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxmavAda bArxhamxvideyxyanunx hoMdidavanige punarA vaqtitxyeV
ilalx. BakatxrUpavAda Asharxmavanunx hoMdiruvavarige punarA vaqtitxyuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%200-201
gaqhasAthxsharxmavanunx hoMdi Aru kamaRgaLalilxyU niratanAgidudx aginx
hoVtarxvaninxTuTxkoMDu yAgAdigaLanunx mADutatx idadxre hecucx
Palavanunx hoMdutAtxne. duHKagaLoMdU iruvudilalx. yAgakAladalilxyU
idara sithxtiyu vayxtAyxsavAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxmavAda aishavxyaRvanunx hoMdi, tananxvaroDane bAlasUyaRnaMte
hoLeyuva vimAnadalilx kuLitu, aneVka sitxrXVyariMda
sututxvariyalapxTuTx manasisxge baMdaMte  hoVgutAtx taDeyilalxde elAlx
loVkagaLanUnx sututxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%204
savxgaRvanunx anuBavisidanaMtara manuSayxnige beVkAdavanAgi elAlx
dhamaRgaLalUlx utatxmanAgi, dhanikanAgi, oLeLxya kuladalilx
parAkarxmiyAgi huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%205-206
dhamaRvanunx tiLidu, dhamaRkekx BakatxnAgi, elAlx videyxgaLanUnx
tiLidu, barxhamxcAriyAgi gurushushUrxSemADutAtx veVdAdhayxyana mADi,
BikASxvaqtitxyuLaLxvanU jiteVMdirxyanU Agi satayxvanAnxDutAtx tananx
dhamaRdalilx vayxtAyxsavAgade iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx kamardiMda vaqdidhxhoMdida elalx BoVgagaLanUnx
AsharxyisikoMDiruva, sUyaRnaMte parxkAshamAnavAda vimAnadiMda elUlx
taDeyilalxde saMcarisuvanu. alalxde guhayxkareMba
barxhamxgaNagaLiruvaru. avaru ivanige senxVhitaru. avaroDane bala
aishavxyaRgaLalilx samanAgi deVvategaLu dAnavariMda pUjisalapxDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayx aishavxyaRgaLiMda A guhayxkarige samanAgi deVvategaLu, dAnavaru
manuSayxralilx bahu pUjitanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvira koVTi vaSaRgaLu matutx nUru koVTi vaSaRgaLavaregU hiVge
aishavxyaRdiMda kUDidudx viSuNxloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti aishavxyaRdiMda alilx vAsamADutitxdudx alilxMda cuyxtanAgi
rudArxdigaLa sAthxnavAda savxgaRdalilx huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%121
alilxMda cuyxtanAda meVle puSakxrAraNayxdalilx huTiTx, barxhamx
cayARdi AsharxmagaLanunx hoMdi, veVdashAsatxrXgaLanunx aBAyxsamADutAtx
idudx sAyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A puSakxrAraNayxdalilxdudx satutx, oLeLxyu teVjasisxna vimAnadalilx
kuLitu parxkAshisutAtx caMdarxnaMte cenAnxgiruvanu. matutx adariMda
rudarxloVkavanunx hoMdi alilx guhayxkaroDane suKisutAtxne. alilx
elalxrigU parxBuvAgi bahuvAda aishavxyaRvanunx anuBavisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A rudarxloVkadalilx sAvira yugagaLavaregU suKavanunx anuBavisi A
rudarxloVkadiMda kAlakarxmadiMda cuyxtanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A rudarxloVkadalilx duHKarahitavAda suKavanunx anuBavisutitxdudx
satatxnaMtara dhanavuLaLx divayxvAda utatxmavAda bArxhamxNara
vaMshadalilx huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
avara vaMshadalilx huTiTx dharAmxtamxnAgi oLeLxya
vidAvxMsanAgutAtxne. matutx sitxrXVyarige suMdaranAgi
AshisuvaMtAgutAtxne. mahA BoVgagaLige oDeyanAgutAtxne. anaMtara
vAnaparxsAthxsharxmavanunx hoMdi ayoVgayxvAda viSayagaLanunx
vajiRsutAtxne. ivanige yAva loVkadalilxyU gamanakekx aDiDxyeV iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
bidudx hoVgiruva elegaLanunx tinunxtAtxne. matutx hU, geDeDxgeNasu,
niVrina AhAravanenxV anusarisutAtxne. kapoVtavaqtitx (Ayekx),
ashamxkuTiTx (kalilxnalilx kuTiTx tinunxvudu), halulx, oraLu
muMtAduvugaLa jiVvanoVpAyadiMda jiVvisutAtxne. matutx
nArumaDiyanunxDutAtxne. jaTeyanunx dharisutAtxne. mUru hotutx
sAnxnamADutAtxne. daMDavanunx hiDidirutAtxne. doVSaBAgiyAgiruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqcaCxvarxtavanunx mADutatx, niVrinalilx malagutatx, paMcAginxyalilx
tapasusxmADutatx, maLegAladalilx maLeniVrinalilx
sAnxnamADutitxrabeVku. alilx niVcajAtiyavanU hiVge mADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
huLu, muLuLx, kalulxgaLiruva BUmiyalilx
malagutitxrabeVku. viVrAsanadalilx kuLitukoLuLxtitxrabeVku. daqDhavAda
varxtavanunx mADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%223-224
kADinalilxruva padAthaRgaLanunx tinanxbeVku. sakala pArxNigaLigU
aBayavanunx koDutitxrabeVku. yAvAgalU dhamaRdalilxyeV
AsakatxnAgirabeVku. kAmakorxVdhagaLanunx
biTiTxrabeVku. jiVteVMdirxyanAgirabeVku. barxhamxnalilx
BakitxyuLaLxvanAgirabeVku keSxVtarxdalilxyeV vAsamADutitxrabeVku savaR
saMgavanunx biTiTxrabeVku. Atamxnalilx suKisutitxrabeVku. Aseyanunx biTiTxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I puSakxradalilx vAsamADuvavana gatiyanunx heVLutetxVne,
keVLu. bAlasUyaRnaMte parxkAshisuva veVdikegaLuLaLx
vimAnadalilxcaMdarxnaMte parxkAshisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
gAna, vAdayx, naqtayxgaLanunx balalx gaMdhavaRru, apasxrarugaLa
guMpiniMda kUDikoMDu nUru koVTi vaSaRLavarege hiVge saMcarisutAtx suKavAgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva deVvana loVkakekx beVkAdarU barxhamxna anugarxhadiMda
taDeyilalxde hoVgutAtx barutAtx irutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%229
barxhamxloVkada suKAnuBavavAda meVle viSuNxloVkakekx barutAtxne. alilx
suKAnuBavavAda meVle rudarxloVkakekx barutAtxne. alilxna
suKAnuBavavAda meVle divxVpagaLalilx huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%230-231
savxgaR muMtAduvugaLalilx iSaTxvAda BoVgagaLanunx anuBavisi matetx
manuSayxralilx rAjanAgiyAgali rAjaputarxnAgiyAgali
dhanavaMtanAgiyAgali huTiTx suKapaDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge huTiTxdavanu oLeLxya rUpavuLaLxvanAgiyU, oLeLxya
deVhavuLaLxvanAgiyU, manoVharavAgiyU, kiVtiRvaMtanAgiyU idudx
BakitxyiMda kUDirutAtxne. tananx dhamaRdalilx niratanAgi tananx
acAradiMda jiVvisutAtx barxhamxBakatxnAgidudx pArxNigaLalilx
anugarxhamADatakakxvaru moVkaSxvananxpeVkiSxsutAtx puSakxradalilx
vAsamADidare satatxnaMtara barxhamxloVkavanunx vimAnadiMda hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%235-236
A vimAnadalilx apasxrasitxrXVyara guMpiniMda kUDi manoVharavAda
rUpuLaLx iceCxbaMdaMte hoVgatakakxvariMdalU kUDirutatxde
hAgilalxdidadxre A puSakxradalilx beMkiyanunx hatitxsi adaralilx
barxhamxnanunx dhAyxnisutAtx dhiVranAgi bidudx pArxNavanunx biTaTxre
avanu barxhamxloVkakekx hoVgutAtxne. avanige barxhamxloVkavu
viBavagaLoDane shAshavxtavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
A manuSayxnu elalxralilxyU utatxmanAgi elalxrigU iSaTxvanunx
koDuvavanAgutAtxne. puSakxradalilx niVrinalilx bidudx
pArxNabiTaTxvarige akaSxyavAda barxhamxloVkavu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtahavaru savaR duHKavanUnx nAshamADuva elAlx deVvariMdalU
sutxtisalapxTaTx rudarx, viSuNx, gaNagaLiMda kUDikoMDiruva
sAvxmiyanunx parxtayxkaSxvAgi noVDushAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
anAshakadalilx satatx shUdarxrU, puSakxradalilx satatx manuSayxrU
haMsadiMda kUDiruva vimAnadiMda barxhamxloVkakekx hoVgutAtxre. A
vimAnavu sUyaRnaMtiruvudu. utatxmavAda guNagaLiMda kUDida apasxra
sitxrXVyaru adaralilx gAnamADutitxrutAtxre. bAvuTagaLanUnx
dhavxjagaLanUnx kaTiTxrutAtxre. GaMTegaLU, kirugejejxgaLU adaralilx
dhavxnimADutixrutatxve. kirxVDeya vijAcnxnavanunx balalxvaru aneVka
AshacxyaRgaLanunx mADutitxrutAtxre. cenAnxgiruva oLeLxya guNagaLiMda
kUDiruva navilugaLiMdalU kUDi koMDirutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAda vimAnadiMda barxhamxloVkakekx hoVgisuKisutAtxre. alilx
bahukAlavidudx iSaTxvAda BoVgagaLanunx anuBavisi alilxMda  cuyxtanAgi
manuSayxralilx bArxhamxNaralilx huTiTx dhanavaMtanU BoVgavuLaLxvanU AgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%244-245
kADuberaNiyanunx kUDisi adakekx beMki hatitxsi adaralilx bidudx
maqtanAda naranu matAtxva loVkakUkx hoVgade barxhamxloVkakekxV
hoVgutAtxne. A barxhamxloVkadalilx kalapxvu nAshavAguvavaregU irutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%246
tananx kamaRdiMda toMdarepaDutitxruva matayxRloVkavanunx noVDuvudeV
ilalx. avanu meVLakekx keLakekx aDaDxlAgi heVge beVkAdarU hoVgabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atanu elAlx loVkadavarigU pUjayxnAgutAtxne. yashasasxnenxV
haraDutAtxne. sadAcAravanunx balalxvanAgirutAtxne. elalx iMdirxyakUkx
manoVharanAgirutAtxne. kuNita, vAdayx, hADugaLanunx
tiLidavanAgirutAtxne. noVDalu cenAnxgidudx oLeLxya deVhavanunx
hoMdirutAtxne yAvAgalU bADadiruva hUvanunx
muDidukoMDirutAtxne. oLeLxya oDavegaLiMda
alaMkaqtanAgirutAtxne. niVlopxVtapxladaMte
shAyxmavanaRdavanAgirutAtxne. kapApxgidudx guMgurAgiruva kUdaliniMda
kUDikoMdirutAtxne. utatxmarAda, soMTavu saNaNxnAgiruva, elAlx
swBAgayxdiMdalU kUDiruva,  elAlx aishavxyaRdiMda kUDiruva, ywvanadiMda
kobibxruva yuvatiyaru alilxdudxkoMDu avananunx seVvisutatx
hAsigeyalUlx ramisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%251
viVNe, koLalu muMtAda vAdayxgaLa dhavxniyiMda malagidadxvananunx
ebibxsutAtxre. ayoVgayxrige alaBayxvAda oLeLxya suKagaLanunx
anuBavisutAtxne. idelalxvU A shuBakAriyAda deVvadeVvanAda barxhamxna parxsAdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
BiVSamxnu heVLidanu:- AcAravaMtarU, keSxVtarxdhamaRdalilx
AsakatxrAdavarU, tamamx dhamaRdalilx AsakatxrAdavarU, rAgAdigaLanunx
biTuTx jiteVMdirxyarAdavarU barxhamxloVkakekx hoVguvudu nanage
AshacxrayxvAgi kANuvudilalx. iMtaha bArxhamxNaru saMshayavilalxde yAva
utatxmaloVkakekx beVkAdarU hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
puSakxravanadalilx upavAsamADadiruvudeV modalAda niyamagaLanunx
mADadiruvavaru, heMgasaru, melxVcaCxru, shUdarxru, pashugaLu,
pakiSxgaLu maqgagaLu, mUgaru, daDaDxru, kuruDaru, kivuDaru, tapasusx
mADadavaru, iMthavaru puSakxrakeSxVtarxdalilxdadxre avara gati
EnAguvudu eMbudanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%256
pulasatxyXnu heVLidanu:- heMgasaru, melxVcaCxru, shUdarxru, pashugaLu,
pakiSxgaLu, maqgagaLu, yAreV Agali puSakxradalilx satatxre
barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtahavarU kUDa utatxmavAda shariVradiMda kUDi cinanxda baNaNxdaMte
cenAnxgiruva utatxmavAda koTaTxDigaLuLaLx, utatxma maNigaLiMda kUDida
jaguliyuLaLx, cinanx matutx vajarxda soVpAnavuLaLx, maNigaLa
kaMBagaLiMda kUDiruva, elAlx iSATxthaRgaLiMdalU tuMbida, iceCx baMda
rUpavanunx hoMduva, iceCxbaMdaMte hoVguva vimAnagaLalilx aneVka
sitxrXVyaroDane kUDikoMDu iSaTxbaMdaMte barxhamxloVkakekx
hoVgutAtxre. matutx itara loVkagaLigU hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxloVkada anuBavavAda naMtara divxVpagaLalilx utatxmavAda
kuladalilx huTiTx BarxhamxNanAgi dhanavaMtanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%261-262
kiVLujAtiyalilx huTiTxda huLu, iruve, maNiNxnalilx huTiTxduvu,
niVrinalilx huTiTxduvu, bevarinalilx  huTiTxduvu, moTeTxyiMda
huTiTxduvu, tALiniMda huTiTxduvu, ivelalxvU iceCxyirali, ilalxdirali,
puSakxra keSxVtarxdalilx satatxre sUyaRnaMtiruva vimiVnadalilx kuLitu
avaru barxhamxloVkakekx hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAGoVravAda kaliyugadalilx parxjegaLu pApadalilx
AsakatxrAgirutAtxre. beVreya upAyagaLiMda dhamaRvAgali savagaRvAgali
avarige sikukxvudilalx. aMtaha kalikAladalilx puSakxrakeSxVtarxdalilx
vAsamADutAtx barxhamxnanunx pUjisutitxdadxre avaru kaqtAthaRru,
mikakxvaru adhanayxru, avaru kaSaTxpaDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxnu rAtirxyalilx manoVvAkAkxya kamaRgaLiMda korxVdhAdigaLige
vashanAgi pApamADidadxrU beLagegx Atanu A puSakxravanavanunxhoMdi
barxhamxnige namasakxrisidare  avanu A pApadiMda mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%267
beLigigxniMda sUyaRnu netitxya meVle baruvavaregU barxhamx
carayxvanunx manasisxnalilx ciMtisidare pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A madhAyxhanxdalilx barxhamxna dashaRnamADidare pApavu
nAshavAgutatxde, madhAyxhanxdiMda asatxmAnadavaregU yAva pApagaLanunx
mADutAtxnoV adanunx saMdhAyxkAladalilx barxhamxna dashaRnadiMda kaLedukoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%269-271
shabAdxdi iMdirxya suKagaLanunx iSaTxbaMdaMte anuBavisutatx 
puSakxradalilx barxhamxBakatxnAgi vAsamADidare avanu
tapasusxmADutitxdadxMte tiLiyabeVku. matutx taragelegaLanunx tiMdu
geDeDx geNasu haNuNx haMpalugaLanUnx niVranUnx AhAravanAnxgi hoMdi,
marada buDadalilxyAgali kalulxgaLa guMpinalilxyAgali yAvAgalU tapasusx
mADutitxruvaneMdu tiLiyabeVku. puSakxrAraNayxdalilxdudxkoMDu
iMdirxyaloVlupateyiMda maqSATxnanxvanunx mUru hotUtx tinunxtitxdadxrU
avanu vAyuvanenxV BakiSxsikoMDiruvaneMdU tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%272
puSakxrakeSxVtarxdalilx oLeLxya kelasavanunx mADutitxruva manuSayxru A
keSxVtarxda mahimeyiMda utatxmavAda BoVgagaLanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
samudarxkekx samavAda niVru nilulxva jAgavu parxpaMcadalilx heVge
beVroMdilalxvoV adaraMte puSakxratiVthaRkekx samavAda tiVthaRvu beVroMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLigelAlx utatxmanAda barxhamxnigiMta hecicxnavanu heVge
beVrobabxnilalxvoV adaraMte puSakxrakeSxVtarxkekx guNagaLalilx
samanAdudu beVroMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
idU alalxde I keSxVtadalilxruva beVreyavaranUnx heVLutetxVne,
keVLu. iMdArxdigaLAda deVvategaLU viSuNxvU ililxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%276-277
gaNapati, kumArasAvxmi, reVvaMta, sUrayx, shivadUtiV, keSxVmaMkariV
ivarelalxrU jagatitxna keSxVmakokxVsakxra I keSxVtarxdalilx nelesidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
tapasusx, niyama, saTAkxrayxgaLu, varxta, upavAsagaLanunx beVreV kaDe
mADi kaSaTxpaDuvudu beVkilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
jeyxVSaThxmAsadalilx puSakxrakeSxVtarxdalilxdadxre avanu Enanunx
mADadidadxrU iSaTxvAduvugaLelalxvanUnx noMdi barxhamxna samavAda,
nAsha rahitavAda sAthanxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%280-281
kaqtayugadalilx hanenxraDu vaSaRgaLalilx sAdhisabeVkAdudanunx
terxVtAyugadalilx oMdu vaSaRdalilx mADikoLaLxbahudu. A terxVtA
yugadalilx oMdu vaSaRdalilx mADabahudAdudanunx dAvxparadalilx oMdu
tiMgaLinalilx sididhxsikoLaLxbahudu. A dAvxparadalilx oMdu
tiMgaLinalilx sididhxyAgatakakxdudx kaliyugadalilx oMdu ahoVrAtirxya
kAla I keSxVtarxdalilix vAsamADidare sididhxyAgi Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%282
hiVgeMdu deVvadeVvanAda barxhamxneV nanage pUvaRdalilx heVLidanu
AdadxriMda I BUmiyalilx idakikxMtalU beVre utatxmavAda keSxVtarxviruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%283
AdadxriMda savaR parxyatanxdiMdalU barxhamxcAri, gaqhasathx,
vAnaparxsathx, BikuSxkaru, sanAyxsigaLu I keSxVtarxvanunx Asharxyisi
avara Asharxmakekx takakxMte idadxre utatxmavAda gatiyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu AsharxmadhamaRvanAnxdarU ililx vidhivatAtxgi kAma
korxVdhAdigaLanunx biTuTx Acarisidare paraloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx nAlukx kAlugaLuLaLx oMdu sherxVNiyanAnxgi barxhamxnu
saqSiTxsiruvanu. I ENiyanunx Asharxyisidare barxhamxloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx Ayusisxna kAluBAga kAlavanunx guruvinalilx yAgali
guruputarxnalilxyAgali idudx dhamaRvananxpeVkiSxsutAtx kamaRgaLanunx
mADutAtx adhayxyana mADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%288-289
yAvanu pirxVtiyiMda guruvanunx AsharxyisutAtxneyoV avanu
dakiSxNadeVshadavarigU utatxmanAguvanu. guruvu malagida meVle tAnu
malagi guruvige muMceyeV ELabeVku. shiSayx mADabeVkAda seVve
elalxvanunx mADabeVku. avelalxvanUnx mADidanaMtara pakakxdalilx niMtirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ALinaMte elalx kelasavanUnx mADutatx elalxdaralUlx caturanAgi
shuciyAgi budidhxpaMtanAgi guNiyAgidudxkoMDu, koNeyalilx tananx
iSaTxvanunx guruvige tiLisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%291-292
kaNiNxniMda gurugaLanunx udAsiVnavilalxde noVDutitxrabeVku. A guruvu
UTamADuvudakekx mUMce UTamADabAradu. avaru kuDiyuvudakekx muMce
kuDiyabAradu. avaru niMtiruvAga Itanu kUtirabAradu. avaru malagidare
ivanu kuLitukoLaLxbeVku. meVlumuKavAda keYgaLiMda ivana kAlanunx otutxtitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%293
balagAlanunx balageYyiMdalU eDagAlanunx eDageYyiMdalU muTiTx
namasakxrisi adhayxyanavanunx heVLikoDeMdu keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY guvuve, idanunx mADutetxVne, idanunx mADidenu eMdu elalxvanUnx
guruvige opipxsabeVku, matutx tananx haNavanunx guvuvige
ipipxsabeVku. mADatakakxdudx, mADuvudu, elalxvanUnx guruvige heVLutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMdhagaLu, rasagaLanunx ivugaLAvudanUnx barxhamxcAriyAgiruvAga
anuBavisuvudilalxvoV avelalxvanUnx barxhamxcAriyu samAvataRneyAda
naMtara seVvisabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%296-297
barxhamxcAriya niyamagaLanunx visAtxravAgi heVLidedxVnu. adelalxvanUnx
shiSayxnige anugarxhisabeVku. guruvige shiSayxnu BakatxnaSeTx?
shiSayxnu guruvige shakatxyXnusAra beVkAdudanunx taMdukoTuTx samAvataRnAgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
gArxmadalilxlalxda AsharxmagaLalilx eMdare barxhamxcAri,
vAnaparxsathx, sanAyxsAsharxmagaLalilx I riVti mADabeVku. oMdu veVda,
eraDu veVda, mUru veVda ivugaLalilx keYlAdaSaTxnunx OdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
adilalxdidadxre veVdavarxtagaLige beVkAdaSaTxnAnxdarU tananx
veVdadalilx adhayxyanamADikoLaLxgeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
guruvige dakiSxNeyanunx koTuTx varxtasamAvataRneyanunx
mADikoLaLxbeVku. dhamaRdiMda hoMdida heMDatiyoDane
aginxyaninxTuTxkoMDu aupAsanAdigaLanunx mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
Ayusisxna eraDaneya BAgadalilx gaqhasathxnAgi yAvAgalU
irabeVku. gaqhasathxna kelasagaLanunx munigaLu nAlukx BAgavAgi mADidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%^%302-304
oMdaneyadu kushUladhAnayx, eraDaneyadu kuMBidhAnayx, mUraneyadu
ashavxsatxniV, nAlakxneyadu kApoVti eMdu nAlukx bage
vaqtitxgaLu. ivugaLalilx muMdumuMdakekx oMdakekxMta matotxMdu
sherxVSaThxvu. dhamaRdiMdalU loVkadalilx pUjitavAgive. ivaralilx
SaTakxmaRniratarAdavaru oMdu guMpu. adhayxyana, adhAyxpana, dhAna
parxtigarxha, yajana, yAjana. ivugaLalilx ivaru
niratarAgirutAtxre. matotxMdu bageyavaru adhayxyana. dAna, yajana
mUraralilx AsakatxrAgirutAtxre. adhayxyana, dAnaveraDaralilx
niratavAgiruvavaru mUrane paMgaDadavaru, barxhamx athavA
veVdavoMdaralilxyeV AsakatxnAdavanu nAlakxneya paMgaDakekx
seVridavanu. gaqhasAthxsharxmakikxMta utatxmavAda matotxMdu tiVthaRvu
parxpaMcadalilxlalxveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx obabxnigoVsakxra ananxvanunx mADikoLaLxbAradu. vayxthaRvAgi
pashuvanunx kolalxkUDadu. jiVvaviruvudAgali ilalxdudAgali
saMsAkxradiMda yajacnxdalilx ahaRteyanunx paDeyutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
hagaluhotitxnalilx malagabAradu. rAtirxya modalinalilxyU koneyalilxyU
malagabAradu. eMdare Aga sAyaMsaMdheyxyU pArxtaH saMdheyxyU
iruvtatxde. saMdhAyxkAlagaLalilx UTamADabAradu. suLaLxnunx heVLabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu yAvana maneyalilxyeV Agali gwravavanunx hoMdade
UTamADabAradu. gaqhasathxnu havayxkavayxgaLanunx dharisatakakx
atithiyanunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%308
veVdavideyxyalilx konekoMDavaru, shorxVtirxyaru, tapasivxgaLu Agi
tamamx kamaRgaLalilx naDeyutatx shAMtarAgi kirxyeyuLaLxvaranunx
yAgagaLige (havayxkavayagaLige) karedu pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
shAshavxtavalalxda kelasagaLalilx aBiruciyiruva, tananx gaqhada
kamaRgaLanunx biTiTxruva, aginxhoVtarxvanunx mADada, guruvige
keDukanunx mADuva, suLALxDatakakx manuSayxnu havayxkavayxgaLige yoVgayxnalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
gaqhasathxnAdavanu tAnu maDida aDigeyalilx BUtagaLige
BAgakoDabeVku. aMteyeV aDigemADada BikuSxgaLigU koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge UTamADidavanu pApavilalxda UTavanunx mADidaMtAguvudu. nitayxvU
amaqtavanenxV UTamADidaMtAguvudu. yajacnxda sheVSavu
amaqtaveninxsikoLuLxtatxde. aMtaha BoVjanavu havisasxnunx tiMdaMte Agirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
elalxranUnx kUDisi avaru UTamADidanaMtara A sheVSavanunx UTamADidare
adeV pavitArxnanxvu. adanunx UTamADabeVku. gaqhasathxnu tananx
heMDatiyalilx AsakatxvAgi asUyepaDade jiteVMdirxyanAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%314-315
Qutivxkf, puroVhita, AcArayx, soVdaramAva, atithi, muduka, makakxLu,
roVgigaLu, veYdayxru, jAcnxtigaLu, neMTaru, biVgaru, tAyi, taMde,
aLiya, aNaNxtamamxMdiru, sutaru, heMDati, magaLu, ALugaLu, ivaroDane jagaLamADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaroDane jagaLamADadidadxre pApadiMda pArAgutAtxne. ivara
viSayadalilx jagaLavADade sariyAgidadxre avanu elAlx janaranUnx
jayisidaneMtaleV tiLiyabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%317-318
AcArayxnu barxhamxloVkakekx oDeyanu, parxjApatiyu loVkakekx
oDeyanu. atithiyu elAlx loVkakUkx oDeyanu. Qutivxkkukx veVdakekx
AsharxyanAda parxBuvu. aLiyanu apasxroVloVkada oDeya. jAcnxtigaLu
vishevxVdeVvariruva lokakekx athipatigaLu. saMbaMdhigaLU, baMdhugaLU
dikukxgaLige oDeyaru. tAyi, soVdaramAva ivaru BUloVkakekx oDeyaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%%319-320
muduka, makakxLu, roVgigaLu, aMtarikaSxkekx adhipatigaLu. puroVhitanu,
QuSiloVkakekx oDeyanu. ALugaLu sAdhayxraloVkakekx oDeyaru. veYdayxnu
ashivxnideVvategaLa loVkakekx oDeyanu. sahoVdaranu vasutxgaLa
loVkakekx oDeyanu. heMDatiyu marututxgaLa-loVkakekx oDeyaLu. magaLu
apasxrasusxgaLa manege oDeyaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
doDaDx aNaNxnu taMdege samAnanu. heMDati makakxLu tananx
shariVraveV. ALugaLu tananx neLalu, magaLu tananxlilxruva kaqpeyu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaroDane jagaLavADutitxdadxre doDaDx toMdareyanunx
anuBavisutitxrabeVku. AdadxriMda gaqhasathxnAdavanu budidhxvaMtanAgi
dhamaRdalilxdudxkoMDu kelxVshagaLanunx sahisikoMDirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
doDaDx doDaDx kelasagaLanunx AraMbisabAradu. dhamaRdalilxdudxkoMDu
saNaNx saNaNx kelasagaLanunx mADutitxrabeVku. gaqhasathxnigiruva
jiVvana vaqtitxgaLu kushUladhAnayx, kuMBiVdhAnayx, kApoVtigaLeMba
mUru. ivugaLalilxdadxre moVkaSxvu laBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
gaqhasathxnU BikuSxvU kUDa I gaqhasathxdhamaRvanunx sanAyxsadeMdeV
heVLutAtxre. I gaqhasathxdhamaRdalilx elAlx kelasavanUnx meVle heVLida
niyamakakxnusAravAgi mADikoMDirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%325
kuMBadhAnayx, uMCavaqtitx, kApoVti
vaqtitxgaLalilxdudxkoMDiruvavariruva deVshavu vaqdidhxhoMdutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
gaqhasathxvaqtitxyalilxdudxkoMDu I riVti dhamaRvanAnxcarisuvavanu
hiMdina ELu, muMdina ELu, tanonxDane ELu talegaLanunx savagaRkekx oyuyxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtahavanu viSuNxloVkavanUnx, idakekx samanAda loVkavanUnx
hoMdutAtxne. jiteVMdirxyarige baruva gati Itanige barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdirxyanigarxhavuLaLx gaqhasathxrige savxgaRloVkavu
laBisutatxde. IriVtiyu barxhamxniMdaleV heVLalapxTiTxde. hiVge
mADidavanu pApadiMda pArAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxcarAyxsharxmavAda naMtara I riVtiyAda gAhaRsathxyXvanunx hoMdi
dhamaRvanAnxsharxyisidavanu savxgaRloVkavanunx hoMdutAtxne. alilx
suKisutAtxne. mUraneyadu vAnaparxsAthxsharxmavu. adara viSayavanunx
heVLutetxVne, keVLu. haqhasathxnAgiruvavanu dhamaRgaLanunx
Acarisutitxdudx tale nareyU, muKadalilx sukUkx baMdu, maganige
maganAdudanunx kaMDu, vAna parxsAthxsharxmavanunx AsharxyisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
gaqhasathxvarxtadalilx kaSaTxpaTuTx vAnaparxsAthxsharxmavanunx hoMdi
elalxrigU AsharxyavAgiruvavara viSayavanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
diVkeSxyanunx hoMdi vAnaparxsAthxsharxmakekx iLida budidhx balavuLaLx
satayx, shuci, kaSxmegaLuLaLxvaru vAnaparxsAthxsharxmadalilxdudx
tamamx Ayusisxna mUraneya BAgavanunx kaLeyabeVku. Aga
gaqhasAthxsharxmadalilxdadx aginxgaLanenxV
iTuTxkoMDirabeVku. hoVmAdigaLanunx deVvategaLige mADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
adaralilx niyamadiMdidudx niyatavAda Aharavanunx tegedu koLuLxtAtx
viSuNxvinalilx BakitxyiTuTx A aginxyalilx hoVmamADutAtx
yajAcnxMgavAduvugaLelalxvanUnx mADutatxleV irabeVku..
\end{mn}

\begin{mn}%%%335
ututx beLeyuva Batatx, yavagaLanUnx, niVvAradhAnayx (shUka
dhAnayx)vanUnx taMdu yajacnxkekx upayoVgisi havisusxgaLanunx aidu
tiMgaLugaLalilxyU koDutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vAnaparxsAsharxmadalilxruvavarige nAlukx vidhavAda jiVvana
vaqtitxgaLige kelavu AhAragaLu AgaleV tinanxtakakxvugaLu. matetx
kelavu oMdu tiMgaLavaregU nilulxtatxve. inunx kelavu oMdu
vaSaRdavaregU irutatxve. matutx kelavu hanenxraDu vaSaRgaLavaregU
irutatxve. avegaLelalxvanUnx kAlAnuguNavAgi atithipUjegU yajacnxkUkx
upayoVgisalu saMgarxhisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
maLegAladalilx hodidxkeyilalxdeyU, himaMtaQuTuvinalilx niVrinalilxdudx
tapasusxmADutatxlU, beVsageyalilx paMcAginxgaLa madhayxdalilx tapasusx
mADutatxlU, sharatAkxladalilx niVranunx kuDiyutatxlU visheVSa riVtiyiMdirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru beTeTxbaregaLidadxrU kUDa nelada mevle malagi
horaLADutAtxre. tudigAlinalilx niMtukoMDirutAtxre. oMdeV
sAthxnadalilxrutatx asanagaLanunx hAkutitxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%340-341
kelavaru kALugaLanunx halulxgaLiMdaleV biDisutAtxre kelavaru
kalilxnalilx kuTiTx biDisutAtxre. kelavaru shukalxpakaSxdalilx
gaMjiyanunx kudisi kuDiyutAtxre. matetx kelavaru kaqSaNxpakaSxdalilx
shAsatxrXdalilx heVLiruvaMte UTamADutAtxre. kelavaru
geDeDxgeNasugaLanUnx, matetx kelavaru haNuNxgaLanUnx matetx kelavaru
hUgaLanUnx tiMdu varxtasathxrAgirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
kelavaru veYKAnasaraMte varxtavanunx hoMdi irutAtxre. ivU, inUnx
kelavu varxtagaLanUnx ivaru hoMdi diVkASxvaMtarAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
nAlukx AsharxmagaLavarigU upaniSatitxna dhamaRvu
sAdhAraNavAdudu. vAnaparxsathxnU, gaqhasathxnU I upaniSatitxnaMte
naDeyutAtxre. avarige beVre dhamaRgaLU ive. veYKAnasaru upaniSatitxna
riVtiyiMdaleV naDeyutAtxre. elAlx viSayavanUnx balalx bArxhamxNaru A
yugadalilxyeV hiVge niNaRyisidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%344-346
agasatxyX, sapatx QuSigaLu, maducaCxMda, gaveVSaNa, sAMkaqti, sudiava,
BAMDi, yavapoVtha, kaqtasharxma, ahoVviVrayx, kAmayx, sAthxNu,
meVdhAtithi, budha, manoVvAka, shiniVvAka, shUnayxpAla, akaqtasharxma,
ivarelalxrU dhamaRdalilx vidAvxMsaru. adariMdaleV savxgaRvanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ugarxtapasusxLaLx dhamaRdalilx nipuNarAda QuSigaLalilx ivareV
parxtayxkaSx dhamaRvanunx anusarisutitxdadxvaru. alalxde ivaralilx
aneVka maMdi sitxrXVyarU idAdxre. I bArxhamxNaru veYrAgayxvanunx hoMdi
kADige hoVgi mAyeyanunx BeVdisiruvaru. satatxnaMtara nakaSxtarxkikxMta
beVreyAda utatxmavAda joyxVtigaRNagaLAgi kANutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU mupipxniMda tirasakxrisalapxTuTx roVgadiMda piVDita rAgi
vAnaparxsAthxsharxmadiMda nAlakxneyadAda sanAyxsAsharxmavanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxnu oLeLxya deVhavanunx koDuva deVvategaLanunx dakiSxNeyoDane
pUjisi, Atamxyajacnxvanunx mADutatx swKayxvanunx hoMdi, Atamxda
kirxvDeyalilxyeV idudxkoMDidudx, AhitAginxyAgi savaRsaMgavanUnx
biTuTx, tamage sariyAda yajacnxgaLanUnx iSiTxgaLanUnx yAvAgalU
mADutatx barabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%352
yAvAgalU yAgamADuvavara yajacnxvanunx nivaRhisutatx tAnU
yAgamADutitxrabeVku. dakiSxNAginx, gAhaRpatayx AhavaniVyagaLu mUranUnx
pUjisutitxrabeVku. eMdare yAgAdigaLalilx eMdathaR. kaSxNakAladalilx
Atamxnalilx aginxgaLanunx seVrisikoMDu AtamxniMdaleV pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
tinunxvudakekx yoVgayxvAdudanunx yAvanu Enu koTaTxrU adanunx niMdisade
tinanxbeVku. kUdalu, roVma, ugurugaLirabeVku. vAnaaprxsathxmuniyu I
riVti irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti dhamaRvanunx sAdhisutatx vAnaparxsAthxsharxmadiMda sanAyxsakekx
hoVgutAtxne. hoVguvAga savaRBUtagaLigU aBayavanunx koDutAtxne. aMtaha
sanAyxsige teVjoVmayavAda loVkavu sikukxtatxde. alilx
anaMtaswKayxvanunx anuBavisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%355
aMtaha sanAyxsiyu oLeLxya vaqtitxyuLaLxvanAgi pAparahitanAgi I
loVkadalilxyAgali paraloVkadalilxyAgali suKisalu
iciCxsuvudilalx. koVpa moVhagaLilalxde, senxVha jagaLagaLilalxde,
yAvAgalU AtamxciMteyanunx mADutatx udAsiVnanAgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
matotxbabxnigAguva suKaduHKa davxMdavxgaLiMda duHKapaDade, tanagU
shAsatxrXkUkx saMbaMdhavalalxdaMtidudx, tananxlilx nAneMba
ahaMkAravanunx biTuTx iruvanu. iMtaha dhamARsakatxnAda,
jiteVMdirxyanAda yatige, Atamxvanunx dhAyxnisi mukitxhoMduvavarige
baruva iSaTxvAda gatiyu baruvudu,
\end{mn}

\begin{mn}
I mUru AsharxmagaLanunx karxmadiMda atikarxmisi sherxVSaThxgunadiMda
kUDida nAlakxneyadAda sanAyxsavanunx hoMdutAtxne. A nAlakxneyadAda
nAvu Iga heVLutitxruva utatxmavAda sanAyxsAsharxmada viSayavanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%% 358
barxhamxcAri, gaqhasAthxsharxmagaLiMda saMsAkxravanunx hoMdi anaMtara
Enu mADabeVkeMbudanunx oMdeV manasisxniMda keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
kASAya baTeTxyanunx dharisi manoVvAkAkxyagaLiMda beVreV sAthxnavanunx
kuritu yoVcisi sanayxsatxnAgabeVku (hoVgabeVku) ideV utatxmavAda pArivArxjakavu.
\end{mn}

\begin{mn}
veYrAgayxBAvadiMda elalxvanUnx biTuTx naDeyuvikeyeV saMnAyxsavu,
sididhxhoMdalu obobxMTiganAgi matotxbabxranunx seVrisikoLaLxde
dhamaRvanunx AcarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
elalxvanUnx yoVcisutatx obabxneV
dhamaRvanAnxcarisutitxrabeVku. adariMda patitanAgabAradu. aginxyanUnx
maneyanUnx biTuTxbiDabeVku. ananxkekx mAtarx barabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
idakekx ashavxsatxna vidhAnaveMdu hesaru. beVga
UTamADabeVku. niyatavAda AcAravirabeVku. dinakekx oMdeV bAri UTa mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%%363
kapAlavanunx hiDidiruvudu, marada buDadalilx iruvudu. kuhara
baTeTxyanunx hodediruvudu, obabxneV iruvudu, elAlx pArxNigaLalilxyU
pirxVtiyilalxde udAsiVnanAgiruvudu, ivu BikuSxkana lakaSxNagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
BAviyalilx bidadx heMgasu elalxriMdalU bayiyxsikoLuLxtA tAnu oMdu
mAtanAnxDalU kUDa heVge asamathaRLAgiruvaLoV, hAge Itanu tananxnunx
hiMdisidarU hogaLidarU A niMdisidavanige oMdu mAtanUnx
ADadirabeVku. hiVgidadxre avanu sanAyxsAsharxmadalilxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdanUnx noVDabAradu, keVLalUbAradu, yAvAgalAdarU kUDa bayayxbAradu,
bArxhamxNaranunx kaMDaraMtU savxlapxvU bayayxleVbAradu heVLalU bAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanige oLeLxyadanenxV yAvAgalU
heVLutitxrabeVku. bayuyxtitxdadxre adu tananx pApakekx shikeSxyeMdu
tiLidu sumamxne irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
janagaLilalxde idadxrU yAvanobabxnidadxre A jAgavu aneVkaridadxMte
kANuvudoV, beVkAdaSuTx janaridadxrU yAvanobabxnu ilalxdidadxre
tuMbidaMte kANuvudilalxvoV avananunx bArxhamxNaneMdenunxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%%368
heVge beVkAdarU baruvanu. heVge beVkAdarU yAvudaralAlxdarU
kuLitukoLuLxvanu. elilx beVkAdarU malaguvanu. iMtahavananunx
deVvategaLu bArxhamxNaneMdu tiLiyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
guMpanunx kaMDare hAvinaMte hedarabeVku. senxVhitaranunx kaMDare
narakadaMte hedarabeVku. heMgasaranunx kaMDare loVBiyaMte
hiMtegiyabeVku. avananunx deVvategaLu bArxhamxNanenunxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
koVpisikoLaLxbAradu, saMtoVSapaDabAradu, mAnAvamAnagaLanunx biDabeVku,
yAva pArxNigU BiVtiyanunxMTumADabAradu, avanu bArxhamxNanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvinalAlxgali badukuvikeyalAlxgali AsepaDabAradu. kAlavanunx
kAyutitxrabeVku, avananunx bArxhamxNaneMdu tiLiyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
manasusx calisadirabeVku, shAMtanAgirabeVku, manasusx elalxderalUlx
noMdirabeVku, hiVgidadxre pApadiMda biDalapxTuTx savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%373
yAva pArxNiyiMdalU tAnU hedarade, yAva pArxNiyanUnx tAnU hedarisade
idudx mukatxnAdavanige elUlx BayaveMbudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
Aneyu hoVgutitxruvAga beVre pArxNigaLa hejejxyu A Aneya hejejxyalilx
heVge muLugihoVgutatxdeyoV, hAge elAlx jAcnxnavU manasisxnalilx aDagirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY doreyeV, hiVge dhamaRvU, athaRvU ahiMseyalilx aDakavAgive, yAvanu
hiMseyanunx AsharxyisutAtxnoV avanu satatxvaneV sari.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti savaRsamanAgi, dheYrayxvaMtanAgi jiteVMdirxyanAgi savaR
pArxNigaLigU rakaSxkanAriruvavanu utatxmagatiyanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti jAcnxnadiMda taqpatxvAgi ahaMkAravilalxde
budidhxvaMtanAgiruvavanige maqtuyxvu doDaDxdalalx. satatxnaMtara
utatxmagatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%378
savaRsaMgavanUnx biTuTx muniyAgi, AkAshadaMte niliRpatxvAgi,
viSuNxvanunx pUjisutatx shAMtanAgiruvavananunx bArxhamxNaneMdu
deVvategaLu tiLiyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvana badukiruvikeyu dhamaRkokxVsakxraloV, A dhamaRvu
suKakokxVsakxraloV, matutx hagalu rAtirxgaLu dhamaRkekx
viniyoVgavAgutatxveyoV, Atananunx deVvategaLu bArxhamxNanenunxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
AshiVrAvxdakUDadu, yAvudanUnx pArxraMBisabAradu. namasAkxramADabAradu,
sotxVtarxmADabAradu, yoVgABAyxsadiMda pApavanunx kaLedukoLaLxbeVku,
avananunx bArxhamxNaneMdenunxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
I sanAyxsiyanunx kaMDare elAlx pArxNigaLU suKavAgirutatxve. ivanige
elAlx bageya kaSaTxgaLU odagutatxve. avugaLige Bayavanunx
uMTumADabeVkalAlx eMba duHKavu Itanige yAvAgalU irutatxde. I
riVtiyidudx sharxdedhxyiMda kamaRgaLanAnxcarisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%%382
pArxNigaLige aBayadakiSxNeya dAnavu ivanalilxruvudariMda elAlx
dAnagaLU ivanalilxdadxMtAyitu. idakokxVsakxra shariVravanunx yAvanu
hecAcxgi shoVSisi parxjegaLige aBayavanunx koDutAtxnoV avanige utatxma
loVkavu anaMtavAgi Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
A sanAyxsiyu taleyanunx meVlakekx etitxkoMDu, janagaLa koTaTx
havisasxnunx hoVmamADutAtxne (tinunxtAtxne.) adariMdaleV jagatutx
niMtiruvudu. A sanAyxsiya avayavada sahavAsadiMdaleV aginxpuruSanu
tAnu hoMdiruva veYBavagaLelalxvanUnx paDediruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AtamxyajacnxmADatakakxvanu coVTudadxviruva haqdayadalilx pArxNagaLiMda
hoVmamADuvanoV (pArxNAyAma mADuvanoV) avanu tAnu aginx hoVtarxvanunx
mADidaMteyeV Agutatxde. savaRloVkakekx havisasxnunx koTaTxMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%%385
oLeLxya baNaNxvuLaLx, mUru deVhadiMda kUDida, sAvxmiyAda,
paramAthaRsavxrUpanAda aginxyanunx yAru tiLiyutAtxroV avaru elAlx
loVkagaLalilxyU suKisutAtxre. samadhaRrAgi amaqtavanUnx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdadiMda tiLiyalu sAdhayxvAda elalxdakUkx vidhiyeMdu
heVLalapxTiTxruva paramAthaRsavxrUpanAda shariVrasathxnAda Atamxdalilx
parxpaMcavelalxvanUnx yAvanu tiLiyutAtxnoV avanalilx deVvategaLu AseyuLaLxparAgirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
alAlxDutitxruva maMDalada madhayxdalilxruva deVvanAda aginxyu BUmigU
saMbaMdhisidAdxne. aMtarikaSxdalilx beLagutAtxne deVvaloVkadalilx
modalaneyavanAgidAdxne. aMtarikaSxdalilx parxdakiSxNAkAravAgi
sututxtitxrutAtxne. iMtahavananunx tiLidavanu suKavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
bAribArigU sututxtitxruva, koMcavU vayxtAyxsavAgada, Aru cakarxda
tudiyuLaLx, hanenxraDu hAre kAlugaLuLaLx, oLeLxya guMbavuLaLx kAla
cakarxvu yAvana haqdayadalilxdeyoV, yAvana muKavu parxpaMcavanunx
kApADutatxdeyoV aMtaha aginxge namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvana anugarxhaveV I jagatitxna shariVravoV, yAvanu elAlx
loVkagaLanUnx kApADutAtxneyoV, yAva aginxyalilx hoVmamADidare
deVvategaLelalxrU taqpatxrAgutAtxreyoV aMtaha aginxyanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
teVjoVrUpanAda, nitayxnAda, purAtanavAda yAvananunx pArxNigaLu
hedarade hoMdutatxveyoV matutx yAvaniMda hedarikeyU ilalxvoV
aMtahavanu bArxhamxNanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%%391
tAnu beYyisikoLuLxvudilalx, matotxbabxranunx bayuyxvudilalx. aMtaha
bArxhamxNanu paramAtamxnanunx noVDutAtxne. kAmakorxVdhagaLanunx
kaLedukoMDu pApadiMda vimukatxnAdavanu ihaparagaLalilx yAva parxyoV
janavanUnx apeVkiSxsuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
savxlapxvU moVhavanUnx hoMdade heNuNx, honunx, maNuNxgaLanunx oMdAgi
kANutatx, koVpavanunx biTuTx, senxVha jagaLagaLanunx biTuTx,
niMdAsutxtigaLanunx lakiSxsade, pirxyApirxyagaLanunx lakiSxsade
udAsiVnanAgi saMcarisuvavaneV BikuSxvu.
\end{mn}

%
% ililxge shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx keSxVtarxvAsa  mahimeyeMba 
% hadineYdaneya adhAyxyavumugidudu.
%

%% maMgaLaM

\end{document}
