\documentclass{article}
\usepackage{kanlel}

\def\mn{\medskip\bgroup\ignorespaces\noindent\begin{flushleft}}
\def\endmn{\end{flushleft}\egroup}

\begin{document} 

\begin{mn}
QuSigaLu keVLutAtxre:- mahAnuBAvanAda sUtaneV, niVnu samasatx 
tatAvxthaRgaLanUnx tiLidiruve. namage budidhxyanunx nAshagoLisuva 
oMdu saMdeVhavu baMdiruvudu, adanunx heVLuvevu, keLu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxhAlxdanu aiduvaSaRdavanAgidadxrU kUDa viSuNxvanunx 
saMtoVSapaDisidaneMdu purANagaLalilx kelavu bArxhamxNoVtatxmaru 
heVLuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvAsurarige parasapxra yudadhxvAguvAga, parxhAlxdanu 
viSuNxvinoDane yudadhxkekx niMtidudx heVge?  vAsudeVvaniMda
kolalxlapxTuTx, veYSaNxva shariVravanunx heVge hoMdidanu? 
\end{mn}

\begin{mn}
sUtapurANiVkanu heVLidanu:- kashayxpamahaSiRyiMda pUvaRdalilx 
tiLiyalapxTaTx vaqtAtxMtavu, barxhamxniMda modalu vAyxsamahaSiRya 
edurige heVLalapxTiTxtu. adanenxV vAyxsavAsamahaSiRyu baredanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNareV, nimemxdurige A viSayavanunx heVLutetxVne,  
A saMdeVhakAraNavu barxhamxniMdaleV nivArisalapxTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAyxsanu heVLutAtxne:-eleY sUtaneV, parxhAlxdana pUvaRjanamxda 
viSayavanunx purANadalilx beVreriVtiyAgi heVLiruvudanunx,
barxhamxnu heVLiruvaMte nAnu heVLutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxhAlxdanu huTiTxdoDane veYSaNxvadhamaRvanunx sivxVkarisidanu. 
mahABagavadaBxkatxnAgi deVvategaLiMda pUjisalapxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvinoDane yudadhxkekx putarxnoDane horaTanu. alilx 
hariyiMda kolalxlapxTaTxnu. AmeVle viSuNxsaMbaMdavAda 
deVhavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avana utapxtitxkarxmavanunx heVLuvenu keVLu,makakxLeV modalAdavaroDagUDi
tananx parAkarxmadiMda viSuNxvina saMgaDa yudadhxmADi maqtanAgi
viSuNxsaMbaMdhavuLaLx teVjasasxnunx parxveVshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
heV mahABAganeV, parama BAgavataterxVSaThxnU, deVvapUjitanU,
viVrayxvaMtanU, Ada parxhAlxdanu, pUvaRkalabxdalilx heVge huTiTxdanu
eMbudanunx saMkeSxVpavAgi heVLuvenu, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pashicxma samudarxda koneyalilx dAvxrake eMba oMdu paTaTxNavuMTu. adu
 samasatx aishavxyRdiMdalU, sakalasididhxgaLiMdalU pUNaRvAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
A paTaTxNdalilx veVdashAsatxrXpAraMgatanU, yoVgashAsatxrXnipuNnU 
 Ada shivashamaRneMdu parxsidadhxnAda obabx bArxhamxNanidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A shivashamaRnige shAsatxrXpAraMgatarAda aivaru putarxridadxru. 
pitaqBakitxparAyaNarAda avarige karxmavAgi 
yajacnxshamaR, veVdashamaR,
dhamaRshamaR, viSuNxshamaR, soVmashamaRreMdu hesaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
I bArxhamxNaputarxru pitaq BakitxyUMdanunx biTuTx. beVre yAva	dhamaRvanUnx
tiLiyaru. adoMdariMdaleV kUDidadxru.	
\end{mn}

\begin{mn}
budidhxshAliyAda shivashamaRneMba viparxsherxVSaThxnu, tananx
putarxrige tananxlilxratakakx Bakitxyanunx tiLidavanAgi, 
avara pituq BakitxyiMda deVvategaLanUnx AshacxyaRgoLisabalelxneMdu 
BAvisidanu.
 \end{mn}
 
\begin{mn}
pitaqBakatxralilx yAva BAvaviruvudoV A BAvavu ivara manasisxnalilx 
ideyoV, ilalxvoV eMbudanunx pariVkiSxsuvudakUkxVsakxra budidhxpUvaRkavAgi
nAnu oMdu kelasavanunx mADi noVDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
A viparxnu viSuNxvina anugarxhadiMda sakala sididhxyanUnx 
hoMdidadxnu. ivara pariVkeSxgoVsakxra oMdu oLeLxya   upAyavanunx 
yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxvidanAda, upAyagaLalilx caturanAda,
shivashamaRnu  tapasAsxmathayxRdiMda  mAyeyanunxMTumADi 
  oMdu  upAyavanunx  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A putarxra edurige avara tAyiyu hecAcxda javxrabAdheyiMda maqtaLAdaMte 
vAyxjavanunx toVrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaru satutxhoVgiruva tamamx tAyiyanunx noVDi duKaH paDutAtx, eleY 
taMdeyeV nAvu yAra gaBaRvAsadalilx janamxvanunx tALi beLedevoV aMtaha 
namamx jananiyu Iga maqtaLAgiruvaLu. I deVhavanunx biTaTx baLika 
avaLige yAva dugaRtiyuMTAgiruvudu? savxgaRdalilxruvaLeV athavA beVre 
 dugaRtiyanunx hoVMdidaLeV heVLeMdu tamamx taMdeyanunx keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNoVtatxmanAda shivashamaRnu, pitaq BakatxnU, jeyxVSaThx putaRnU 
Ada yajacnxshamaRnanunx karedu haritavAda alaguLaLx I katitxyiMda nimamx 
tAyiya avayavagaLanunx katatxrisi sikikxdeDe esedubiDu eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
taMdeyu heVLidaMte Ajecnxyanunx neraveVrisi baMdu, tirugi taMdeya 
baLige baMdu eleY taMdeyeV, niVnu heVLidaMte kelasavanunx mADiruvenu, 
inenxVnu mADabeVkeMbudanunx tiLisu. eSuTx kaSaTxvAgaliV A kelasavanunx
nAnu mADutetxVne eMdanu.            	                        
\end{mn}

\begin{mn}
jeVSaThx putarxna daqDateyanunx tiLidu, ivanu pitaq BakatxneMdu 
nishacxyisi,  eraDaneya putarxna pariVkeSxgAgi AloVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdashamaRnanunx karedu, ayAyx, niVnu nananx apapxNeya parxkAra horaDu. 
nAnu madana bANapiVDitanAgiruvenu. samasatx swBAgayx saMpatitxniMda
kUDida pUvaRdalilx nAnu noVDida A heMgasanunx biTuTx  nAniralArenu, 
avaLanunx nanagoVsakxra nishacxyapaDisi  karedukoMDu bA eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eraDaneV maganu hAgeyeV AgaleMdu taMdege namasakxrisi, Akeya baLige 
hoVgi heVLidanu.
\end{mn} 

\begin{mn}
eleY deviyeV, kAmabANapiVDitanAda nananx taMdeyu ninanxnunx
apeVkiSxsutAtxne. AdudariMda mudukanAda nananx taMdeya viSayadalilx 
niVnu  parxsananxLAgabeVku.
\end{mn} 

\begin{mn}
shoVBanavAda aMgagaLuLaLx eleY suMdariyeV nananx taMdeyanunx 
saMtoVSapaDisu eMdu mAyeyiMda moVhitanAgi heVLidanu.
\end{mn} 

\begin{mn}
heMgasu heVLidaLu;-vqdAdhxpayxdiMda kUDida, shelxVSamxvAyxdhiyiMda
naraLutitxruva, dubaRlavAda aMgagaLiMda piVDitanAda, ninanx 
taMdeyoDane nanage ramisalu iSaTxvilalx. ninonxDane suKisalu 
icicxsutetxVne  ninage pirxyavanunx mADutetxVne.
\end{mn} 

\begin{mn}
rAjalakaSxNavuLaLx, guNagaLiMda kUDida divayxvAda, aishavxyaRdiMda
kUDida mahAshakitxyuLaLx ninanxnunx ramisalu 
apeVkiSxsutetxne.
\end{mn} 

\begin{mn}
eleY mAnayxneV, vaqdadhxnAda ninanx taMdeyiMda ninage 
 AgabeVkAdudenide ? naninxV avayavada saMgadiMda 
 dulaRBavAdudelalxvanUnx hoMdutitxV
\end{mn} 

\begin{mn}
eleY divxjaneV, matutx niVnu inenxVnanunx keVLuveyUV adelalxvanUnx 
koDutetxVne, saMshayapaDabeVDa. pApadiMdakUDida, tanage iSaTxvilalxda 
I mAtanunx bArxhamxNakumAranu keVLidavanAgi.
\end{mn} 

\begin{mn}
heV deVviyeV ninanx mAtu dhamaRbAhiravAgiyU, pApadiMda kUDidAdxgiyU
iruvudu.  pitaqBakatxnU, pAparahitanU Ada nanage niVnu iMthA 
mAtugaLanAnxDabAradu.
\end{mn} 

\begin{mn}
nAnu namamx taMdegoVsakxra ninanxnunx keVLuvudakekx baMdidedxVne. 
AdadxriMda ninanxnunx pArxthiRsutetxVne. beVre mAtanunx
heVLabeVDa. nananx taMdeyanunx seVri suKisu.
\end{mn} 

\begin{mn}
carAcarAtamxkavAda I parxpaMcadalilx niVnu Enanunx keVLutitxyoV 
adanUnx, kaDege deVvarAjayxvanAnxdarU
 saMdeVhavilalxde taMdukoVDutetxVne.
\end{mn} 

\begin{mn}
heMgasu heVLidaLu;-nimamx taMdegoVsakxra niVnu elalxvanUnx
koDalu shakatxnAdare, iMdarxnoDagUDida maheVshavxrAdigaLanunx 
nanage IgaleV toVrisu.
\end{mn} 

\begin{mn}
heV mahABAganeV, dulaRBavAda vasutxvanunx koDalu shakatxnAdare,
ninanx balavu eSeTxMbudanunx toVrisu eMdu keVLalu,
 A divxjanu ``eleY deVviyeV, nananx tapasisxna balavanunx nUVDu. 
igoV nAnu karedudariMda iMdarxsahitarAda deVvategaLelalxrU
baMdidAdxre, nUVDu" eMdanu.
\end{mn} 

\begin{mn}
Aga deVvategaLu bArxhamxNaputarxnanunx noVDi, eleY divxjavaraneV, 
namimxMda ninageVnAgabeVku? yAvadanunx keVLidare adanunx koDalu 
nAvu sidadhxrAgiruvevu. saMshayavilalx, eMdu heVLidaru.
\end{mn} 

\begin{mn}
veVdashamaRnu heVLidanu:- ``heV deVvategaLirA, niVvelalxrU nanage 
parxsananxrAgi anugarxhisabeVkeMba apeVkeSxyidadxre, taMdeya 
pAdagaLalilxruva I Bakitxyu inUnx hecucxvaMte anugarxhisi.
\end{mn} 

\begin{mn}
hAgeyeV AgaleMdu heVLi deVvategaLelalxrU horaTuhoVdaru.
 A heMgasu veVdashamaRnanunx kuritu ninanx 
tapasAsxmathayxRvu canAnxgi tiLiyitu ninanx mUlaka deVvategaLiMda  
nanage AgabeVkAda kelasavenU ilalx.
\end{mn} 

\begin{mn}
niVnu nananxnunx nimamx taMdegoVsakxra karedukoMDu hoVgabeVkAda
pakaSxdalilx, ninanx keYyiMdaleV ninanx taleyanunx kaDidu 
nanage pirxyavanunxMTumADu, eMdu heVLidaLu.
\end{mn} 
 
\begin{mn}
eleY maMgaLakaraLeV Iga nAnu dhanayxnAdenu. deVva, QuSi,
pitaq QuNagaLiMda mukatxnAde. nananx taleyanunx 
koDutetxVne, tegeduko.
\end{mn} 

\begin{mn}
I riVtiyAgi A bArxhamxNoVtatxmanu heVLi, nakukx, haritavAda 
katitxyiMda tananx taleyanunx katatxrisi avaLige koTaTxnu.
\end{mn} 

\begin{mn}
A heMgasu rakatxdiMda neneyalalxTaTx taleyanunx tegedukoDu 
shivashamaRnabaLige baMdu, eleY viparxneV, ninanx maganAda 
veVdashamaRniMda ninagoVsakxravAgi nAnu
kaLuhisalapxTaTxvaLAgidedxVne.
\end{mn} 

\begin{mn}
ninanx maganu tananx taleyanunx tananx keYyiMdaleV 
kaDidukoTiTxruva I shirasasxnunx tegedukoV eMdaLu. A shirasasxnunx
noVDi sahoVdararu naDugihoVdaru.
\end{mn} 

\begin{mn}
dhamaRsavxrUpaLAda, satayxvAkayxLAda namamx tAyiyu satatxLu. 
I mahAnuBAvanU saha taMdegoVsakxra maDidanu.
\end{mn} 

\begin{mn}
taMdegoVsakxra ivanu satutxdariMda dhanayxnAdanu. shAlxGayxteyanUnx
paDedanu eMbudAgi dhamARtamxrAda A sahoVdararu parasapxra
mAtanADutitxdadxru.
\end{mn} 

\begin{mn}
ninanx maganiMda kaLuhisalapxTaTx I taleyanunx tegeduko eMba mAtanunx
keVLi shivashamaRnu avana (veVdashamaRna) BakitxparAyaNateyanunx tiLidu.
\end{mn} 

\begin{mn}
dhamaRshamaRneMba mUraneV magananunx karedu, veVdashamaRnu tananx
taleyanunx katatxrisikoTiTxruvanu, idanunx tegeduko eMdu heVLidanu. 
ililxge pAdamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx modalaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}

%%%%%

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne:- mahAtamxnAda dhamaRshamaRnu, tananx sahoVdarana 
taleyanunx tegedukoMDu jAgarxteyAgi taMdeyalilxratakakx 
BakitxyiMdalU, tananx tapasAsxmathayxRdiMdalU, sadAcAra baladiMdalU 
dhamaRpuruSananunx karedanu.
\end{mn} 

\begin{mn}
A mahAtamxna tapoVbaladiMda seLeyalapxTaTx dhamaRpuruSanu 
dhamaRshamaRnabaLige baMdu, ``eleY dhamaRshamaRneV, yAtakekx 
niVnu nananxnunx karedeyoV adanunx heVLu, nAnu baMdiruvenu.
A kelasavanunx mADikoDuvenu" eMdu heVLidanu.           
\end{mn} 

\begin{mn}
dhamaRshamaRnu heLutAtxne:- eleY dhamaRdevaneV, nAnu guruseVveyanunx
 mADidadxre, daqDhavAda tapasasxnunx mADidadxre, pitaqBakitx
yuLaLxvanAgidadxre, nananx sahoVdaranAda veVdashaRnu badukali.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRpuruSanu heVLidanu:- ninanx dhamaR, AcAra, satayx, tapasusx,
pitaqBakitx ivugaLiMda mahAtamxnAda ninanx tamamx veVdashamaRnu 
jiVvavanunx hoMdali.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx tapasisxniMdalU, pitaqBakitxyiModalu nAnu saMtuSatxnAgidedxVne.
ninage maMgaLavAgali. ninage beVkAdudanunx keVLu, dulaRBavAdarU 
adanunx nAnu koDutetxVne.

\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRrAjanu hiVge heVLidudanunx dhamaRshamaRnu keVLi, yamadhamaRrAjananunx 
kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu nananx viSayadalilx parxsananxnAgidadxre taMdeya pAdagaLalilx 
daqDhavAda BakitxyanUnx dhamaRdalilx asakitxyanUnx, moVkaSxvanUnx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga dhamaRrAjanu avananunx kuritu nananx anugarxhadiMda hAgeyeV Agali eMdanu.
A yamanu hiVge heVLalu, nidedxyiMdedadxvanaMte veVdashamaRnedudx,
dhamaRshamaRnanunxdedxVshisi `` A deVviyu elilx hoVdaLu ? nananx taMdeyu
elilxruvanu " eMdu keVLalu, dhamaRshamaRnu veVdashamaRnige taMdeya apapxNeyanunx sUkaSxvAgi tiLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
samasatx vaqtAtxMtavanUnx tiLidukoMDu, saMtuSaTxnAda veVdashamaRnu
dhamaRshamaRnanunx kuritu eleY mahAnuBAvanAda sahoVdaraneV, IgatAneV 
niVnu nanage taleyanunxkUTuTx jiVvadiMda uLiside, ninanx samAnarAdavaru
BUmiyalilx beVre yAriruvaru eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sahoVdaranUDane hiVge heVLi, aNaNxtamamxMdiribabxrU taMdeyanunx 
nUVDabeVkeVMdu horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ibabxrU alilxge hoVdameVle dhamaRshamaRnu taMdeyAda shishamaRnanunx 
kuritu hiVgeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahAnuBAvaneV, nananx tapasisxniMdalU jiVvadiMdalU maqtanAgidadx
veVdashamaRnanunx badukisidedxVne, ninanx magananunx parigarxhisu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivashamaRnu avana pitaqBakitxyanunx tiLidavanAgi, saMtoVSisi Enanunx 
heVLade, matotxbabx putaRna yoVgayxteyanunx kaMDUhiDiyalu AloVcane mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx edurige vinayadiMda niMtiruva, budidxvaMtanAda viSuNxshamaRnanunx
 nUVDi, nananx mAtanunx naDesu eMdu heVLi, muMde heVLuva mAtanunx 
 AjAcnxpisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Iga iMdarxloVkakekx hoVgi amaqtavanunx tegedukoMDubA. I kAMteyoVDane
 amaqtavanunx kuDiyalapeVkiSxsutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu vaqdadhxneMdu BAvisi Ikeyu nananxnunx apeVkiSxsutitxlalx. AdadxriMda
saravxroVga nAshakavAda, samudarxdalilx huTiTxda amaqtavanunx nAnu kuDidu 
ywvanavaMtanAgi IkeyoDane ramisuvenu. niVnu nanAnxjecnxyanunx naDesu.
 ilalxdidadxre avaLu matotxbabxna baLige hoVguvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
I rUpavatiyAda bAleyu nananxnunx vaqdadhxneMdu BAvisi 
avamAnapaDisabahudu. AdadhxriMda amaqtavanunx taMdare adara seVvaneyiMda
 doVSarahitanAgiyU, roVga nimuRkatxnAgiyU mUruloVkagaLalUlx ivaLoDane
 suKavAgi ramisuvenu. eleY maganeV, niVnu  nananxlilx 
 BakitxyuLaLxvanAgidadxre nananx mAtanunx naDesu.
\end{mn}

\begin{mn}
A mahAtamxnAda  taMdeya mAtanunx keVLi viSuNxshamaRnu mahA teVjasivxyAda 
taMdeyanunx kuritu hiVgeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninage suKavAgatakakx elAlx kAyaRvanUnx mADutetxVne eMdu heVLi
 parxdakiSxNe namasAkxravanunx mADidanu. hecucx baladiMdalU mahatatxravAda
 tapasisxniMdalU, aMtarikaSxdalilxyeV gamanavu sididhxsidadxriMda hAgeyeV 
 vAyu veVgadiMda iMdarxna samiVpavanunx kuritu shiVGarxvAgi parxyANa mADidanu.
 \end{mn}
 
 \begin{mn}
 ililxge padamxmahApurANda BUmiKaMDadalilx shivashamaRna cariterxyalilx 
 eraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%







\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- viSuNxshamaRnu AkAshamAgaRdiMda horaTu 
gaganamadhayxvanunx seVridanu. idanunx deVvAdhipatiyU,
 sahasarxneVtarxnU Ada iMdarxnu noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avana aBipArxyavanunx deVvarAjanu tiLidavanAgi meVnakeyanunx karedu  eleY
susorxVNiyeV, niVnu nananx apapxNeyiMda jAgarxteyAgi hoVraTu, 
bArxhamxNasherxVSaThxnAda shivashamaRna maganige toMdareyanunx mADu,
 nananx manege bMdu amaqtavanunx apaharisadaMte noVDiko, eMdanu.
  idanunx keVLi meVnakeyu jAgarxtetAgi hoVraTaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- A meVle meVnakeyu rUpa, audAyaR, sadugxNa, 
samasatxvAda alaMkAra ivugaLiMda alaMkaqtaLAgi naMdanavanada madhayxdalilx 
uyAyxleyalilx kuLitu viVNAnAdadaMtiruva dhavxniyiMda hADutidadxLu	.
 A samayadalilx viSuNxshamaRnu catureyU, manoVharavAda neVtarxgaLU uLaLx meVnakeyanunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaLanunx, noVDi, iMdarxperxVritaLAda Ikeyu nanage hecAcxgi 
viGanxvanunxMTumADuvavaLAgidAdxLe, nanage maMgaLakaraLalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu yoVcisi A bArxhamxNanu jAgarxteyAgi horaTanu. ivananunx 
Akeyu noVDi eleY mahAbudidhxshAliyeV niVnu elilxge hoVgutitxV	 eMdu keVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga viSuNxshamaRnu sevxVcAcx vihAriyAda meVnakeyanunx kuritu taMdeya 
kelasakoVsakxra jAgarxteyAgi deVvaloVkakekx hoVgutitxruvenu, eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx keVLi, eleY viparxsherxVSaThxneV, kAmapiVDitaLAgi nAnu ninanxnunx
marehokikxruvenu, niVnu dhamaRvanunx tiLidavanAgidadxre, dayaviTuTx 
nananxnunx kApADu, nAnu modaleV kAmAturaLAgidedx, ninanxnunx noVDida 
meVle adhikavAgi saMtaqpatxLAdenu.  saMshayavilalxdeV kAmAginxyu
nananxnunx suDutatxliruvudu,  nananxlilx anugarxhavanunx mADu eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY, sumuKiyeV nananx viSayavu  iMdarxnige gotAtxgide ninagU gotitxruvudu,
ninanx deVhakAMti, rUpa ivugaLanunx noVDi vishAvxmitarxneV modalAdavarU
matutx beVreV janarU moVhagoLaLxbahudu, nAnu shivashamaRna maganu, 
A riVtiyAgi nAnu moVhagoLaLxlAre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY sitxrXVyeV, yoVgasididhxyanUnx, hoMdiruva nAnu kAmAdi viSayasuKagaLanunx
I modaleV biTiTxruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda eleY vishAlaneVtarxLeV, niVnu beVreV yAvananAnxdarU varisu,
 nAnu iMdarxloVkakekx hoVgutetxVne eMdu heVLi A viparxnu jAgarxteyAgi horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}
meVnakeya parxyatanxvu viPalavAyitu, iMdarxniMda punaH perxVritaLAgi 
BayaMkaravAda nAnA rUpagaLanunx padeVpadeV toVrisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hululx medegaLu beMkiyiMda heVge dagadxvAguvuvoV, hAgeyeV pitaqBakatxnAda
Atana teVjasisxniMdalU tapoVmahimeyiMdalU GoVravAda rUpagaLu nAshavAdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
sahasArxkaSxnU saha ivanige nAnAriVtiya viGanxgaLanunx parxdashiRsidanu.
tananx teVjaHparxBAvadiMda avelalxvanUnx nivArisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAtamxnAda iMdarxna bahu viGanxgaLanunx A meVdhAviyu tananx
tapasisxniMdalU,  teVjasisxniMdalU, aDagisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtaha kUrxravAda viGanxgaLu nAshavAgalu ivu iMdarxniMda 
perxVritavAdavugaLeMdu tiLidu avana meVle atayxMta koVpagoMDu 
naMdana vanakekx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu :- savxdhamaRniratanAdavanige yAru
viGanxvanunxMTumADuvaroV, avarige shikeSxyAgalebeVku, kolalxtakakxdudx
nAyxyaveV ? AdudariMda iMdarxloVkadiMda iMdarxnanunx keDuhutetxVne.
 deVvategaLanunx rakiSxsalu matotxbabx iMdarxnanunx saqSiTxsutetxVne, eMdu yoVcisi,
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnanunx nAshapaDisalu sidadhxnAguvudaroLagAgi pAkAsurananunx 
saMhAramADida iMdarxnu viSuNxshamaRna baLige baMdu,
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahA pArxjacnxnAdavaneV, ninanx tapasusx, sadAcAra iMdirxya nigarxha,
satayxvAkayx, pArishudadhxte, ivugaLanunx noVDi taqpatxnAde, ninanx 
samAnanu matoVbabxnilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx I  pitaqBakitxyiMda deVvategaLiMdoDagUDida nAnu jayisalapxTeTxnu.
nananx samasAtxparAdhagaLanUnx kaSxmisabeVku, ninage beVkAda varavanunx 
keVLu, eSuTx dulaRBavAda varavAgaliV koVDutetxVne. ninage maMgaLavAgaliV
eMdu iMdarxnu viSuNxshamaRnige heVLidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Aga viSuNxshamaRnu deVvarAjananunx kuritu, eleY deVveVMdarxneV,
bArxhamxNa teVjasusx deVvategaLiMdalU sahisalu sAdhayxvilalx,
\end{mn}

\begin{mn}
adaralUlx pitaqBakatxnAda nananx teVjasasxnunx niVnu KMDitavAgiyU
sahisalAre, mahAmahimarAda bArxhamxNarige teVjoVBaMgavanunx mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNaru koVpagoMDare barxhamx, viSuNx, maheshavxraranUnx kUDa makakxLu,
momamxkakxLu, matutx itararoDane nAsha mADabalalxru, saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu Iga bAradidadxlilx ninanx I deVvarAjayxvanunx koVpagoMDu nananx 
tapaH parxBAvadiMda matotxbabx mahAtamxnige koDaliSaTxvuLaLxvanAgidedxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY deVveVMdarxneV, Iga baMdididxVye nanage niVnu varavanunx koDalu
apeVkeSxyuLaLxvanAgidadxre nanage amaqtavanunx koDu, alalxde dhaqDhavAda
pitaq Bakitxyanunx koDu. eleY shaturx saMhArakaneV, niVnu 
supirxtanAgidadxre I vidhavAda varavanunx koDu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV Agali, varavanunx koDutetxVne amaqtavanUnx, koDutetxVne. ninage
oLeLxyadAgali, eMdu iMdarxnu A bAhamxNanige heVLi amaqtadiMda 
pUNaRvAgiruva oMdu biMdigeyanunx saMtoVSa pUvaRkavAgi A baArxhamxNanige koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx taMdeyalilx acalavAda Bakitxyirali eMdu iMdarxnu heVLi bArxhamxNananunx
kaLuhisidanu. tananx iSATxthaRvu neraveVridadxriMda bArxhamxNanu 
shAMtanAdanu. bArxhamxNana teVjasusx taDeyalu ashakayxvalalxveV ?
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxshamaRnu taMdeyanunx noVDi eleY taMdeyeV ! vAyxdhinAshakavAda
amaqtavanunx iMdarxniMda tegedukoMDu baMdidedxVne, I amaqtapAnadiMda
niVnu yAvAgalU roVgavilalxdavanAgu. idariMda IgaleV hecucx taqpitxyanunx 
hoMdu eMdu heVLalu, 
\end{mn}

\begin{mn}
shivashamaRnu tananx magana mAtanunx keVLi, elAlx makakxLanUnx karedu 
saMtoVSadiMda niVvelalxrU pitaq BakitxyuLaLxvarAgiruviri, 
pitaqvAkayxniratarAgiruviri, eleY makakxLeV, loVkadalilx dulaRBavAda
varavanunx beVkAdarU keVLiri nAnu koDutetxVne eMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge taMdeyu  heVLida mAtanunx avarelalxrU keVLi, oMdAgi AloVcisi, taMdeyanunx kuritu
\end{mn}

\begin{mn}
yamaloVkadalilxruva namamx tAyiyu punaH badukali, nimamx anugarxhadiMda 
roVga rahitaLU, Agali. eleY taMdeyeV, parxtijanamxdalUlx niVnu taMde,
Ike tAyi, nAvu makakxLAgi AgabeVku, matutx elalxrU puNayxshAligALagabeVku
I riVti varavanunx koDu eMdu keVLikoDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivashamaR	nu heVLutAtxne:- nimamxlilx pirxVtiyuLaLx nimamx tAyiyu
IgatAne satitxdadxrU matetx jiVvadiMda koDi saMtoVSagoMDu barutAtxLe, 
saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eMdu shivashamaRnu heVLida kUDaleV avara tAyiyu saMtoVSadiMda edudxbaMdu,
 I mAtanunx heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxru vaMshavadhaRkanAda suputarxnanunx apeVkiSxsutAtxre,
adakoVsakxraveV viyaRvaMtanAda, sherxVSaThxnAda magananunx utapxnanx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxvatiyarAda heMgasarU saha puNAyxtamxnAda maganAgabeVku eMdu apeVkiSxsutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvaLa gaBaRdalilx puNayxvaMtanAda putarxnu janisuvanoV avaLu mahA puNayxbAginiyeV sari.
\end{mn}

\begin{mn}
kulAcAravanunx anusarisuvavanU, vaMshAdhArakanU Ada magananunx
herabeVkAdare puNayxvaMtaLalalxda heMgasige heVge sAdhayx ?
\end{mn}

\begin{mn}
dhamARtamxnU, dhamaRvatasxlanU, Ada Itanu yAva vidhavAda puNayxdiMda 
nanage gaMDanAdanoV, kANe.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtha gaMDana deseyiMda avanigiMtalU puNayxvaMtarAda makakxLu 
janisiruvaru. idu namamxgaLa puNayx parxBAvaveV sari.
\end{mn}

\begin{mn}
I nananx makakxLelalxrU pitaq BakitxparAyaNarAgiruvaru, parxpaMcadalilx
puNayxdiMda satupxtarxnu laBisutAtxne.  idu AshacxyaRvalalxveV ?
\end{mn}

\begin{mn}
obabxrigiMta matotxbabxranunx mIrisiruva aidujana putarxru nananxlilx 
janisiruviri. niVvAdarUV yAgashiVlaru, puNayxkArayx nirataru,
tapasivxgaLu, teVjasivxgaLu matutx parAkarxmigalu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi parxshaMse mADalu, A makakxLu atayxMta saMtoVSadiMda 
bAribArigU tamamx tAyiyanunx namasakxrisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
makakxLu heVLutAtxre :- puNAyxtamxrAdavarige mAtarx oLeLxV tAyi oLeLxV 
taMde doreyutAtxre. puNayxvatiVyAda niVnu namamx BAgayxvashadiMda
pArxpatxvAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
namamxgaLa puNayxvashadiMda nimamx hoTeTxyalilx huTiTx beLedevu. niVnU 
matutx taMdeyU parxti janamxdalilxyU namage jananiV janakarAgiri.
\end{mn}

\begin{mn}
taMdeyu heVLutAtxne :- eleY makakxLeV, sherxVSaThxvAda puNayx parxdavAda 
nimamx mAtanunx keVLi nAnu saMtuSaTxnAgiruvenu. niVvu anaMtavAda 
suKagaLanunx anuBavisiri.  
\end{mn}

\begin{mn}
makakxLu heVLutAtxre :- eleY taMdeyeV, niVnu parxsananxnAgi varavanunx
koDabeVkeMdiruva pakaSxdalilx SaDUmiRvajiRtavAda viSuNxvina goVloVkakekx 
namamxnunx kaLuhisu.
\end{mn}

\begin{mn}
taMdeyu heVLutAtxne :- pAparahitarAda niVvu nananxnugarxhadiMdalU, nimamx 
pitaqBakitx  tapashayxkitxyiMdalU veYSaNxvaloVkavanunx hoMdiri.
\end{mn}

\begin{mn}
A QuSiyu I oLeLxya mAtanunx heVLutitxruvaSaTxralilx shaMKa cakarx 
gadAhasatxnAgi mahAviSuNxvu garuDananenxVri alilxge baMdu,
\end{mn}

\begin{mn}
putarxnoDagUDiruva shivashamaRnanunx kuritu ninanx dhaqDhavAda BakitxyiMda 
nAnu saMtuSaTxnAgiruvenu. puNAyxtamxrAda I nAlukx makakxLugaLoDaneyU, 
pativarxteyU, puNayxvatiyU Ada  heMDatiyoDaneyU nananx loVkakekx bA eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivashamaRnu heVLidanu :- I nananx nAlavxru putarxru utatxmavAda viSuNx 
loVkakekx hoVgali. I BUmiyalilx savxlapx kAladavarevigU nananx 
heMDatiyoDane kAlavanunx kaLeya beVkAgide matutx nananx kaniSaThx 
putarxnAda soVmashamaRna joteyalilx kelavu kAla irabeVkAgiruvudu eMdu  A QuSiyu
heVLalu  shivashamaRna  makakxLanunx kuritu  `` niVvugaLu duKaH rahitavAda
moVkaSxdAyakavAda loVkakekx seVriri " eMdu viSuNxvu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu hiVge heVLida meVle A nAlukxjana viparx kumArarU meVGavaNaRdaMte 
deVhavaNaRvuLaLxvarAgi shaMKa cakarx gadA padamx ivugaLanunx 
hasatxgaLalilx dharisi savARBaraNaBUSitarAgi ratanxvalayagaLiMdalU
ratAnxhAragaLiMdalU alaMkaqtarAgi mahAteVjeVyukatxvAda viSuNxvina rUpavanunx A 
kaSxNaveV dharisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I bAhamxNa kumAraru shivashamaRnu noVDutitxdadxMteyeV viSuNxloVkavanunx 
seVridaru. diVpavu diVpavanunx seVruvaMte viSuNxvinalilx aikayx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I bArxhamxNa sherxVSaThxru pitaqBakitxyiMda hiVge viSuNx saMbaMdhavuLaLx 
loVkavanunx parxveVshisidaru. inunx soVmashamaRna parxBAvavanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKMDadalilx shivashamaRna katheyalilx
      mUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- avarelalxrU tapasisxniMda utatxmavAda goVloVkavanunx
hoVMdida meVle pArxjacnxnAda shivashamaRnu kaDeya maganAda soVmashamaRnananx
kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
bAhamxNanu heVLutAtxne :- eleY soVmashamaRneV niVnu taMdeyalilx 
BakitxyuLaLxvanu, I amaqta kuMBavanunx ninanx keYli koTuTx, nAnu nananx 
heMDatiyoDane tiVthayAterxge  hoVgutetxne, nAnu baruvavarevigU idanunx 
kApADikoMDiru.
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnu hAgeyeV AgaleMdu heVLidanu. shivashamaRnu amaqta kuMBavanunx
magana keYli koTuTx, hatutxvaSaRgaLa kAla tapasasxnunx mADidanu. ivanu 
saha A kuMBavanunx hagaliruLU Alasayx paDadeV kApADutitxdadxnu.
\end{mn} 

\begin{mn}
tapasusx mugida meVle shivashamaRnu tananx heMDatiyoDane magana 
hatitxrakekx baMdanu. magananunx pariVkiSxsuvudakoVsakxra mAMsa piMDagaLU 
horage kANuvaMte tAvibabxrU kuSaThxrUVga piVDitarAgi savaRrU asahayx 
paTuTxkoLuLxvaMte mAyeyiMda naTisi maganige kANisikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAgalu duKiHgaLaMte naTisutatx ivaru soVmashamaRna samiVpakekx hoVgalu,
 a maganu bahu karuNeyiMda kUDi  BakitxyiMda taleyanunx bagigxsi,
  pAdagaLige namasakxrisi, eleY taMdeyeV tapasisxnalilxyU, guNa puNayx,
 ivugaLalilxyU, ninanx samAnaranunx nAnu noVDalilalx. hiVgidadxrU 
 ninanxdeVhadalilx Agiratakakx I vikArakekx kAraNaveVnu.?
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLU saha nimage dAsarAgi ninanx teVjasisxna parxBAvadiMda 
ninanx apapxNeyanunx savxlapxvU biDade naDesutitxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva pApada deseyiMda ninage noVvuMTumADuva I kuSaThxroVgavu baMditu ?
bArxhamxNa sherxSaThxneV A pApakAraNavanunx nanage tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
I namamx tAyiyAdaroV mahA puNayxvatiyU, pativarxteyU, AgidAdxLe. Ikeyu 
tananx gaMDana anugarxhadiMda mUru loVkagaLanunx beVkAdaru dharisalu 
samathaRLAgiruvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaLigU I vidhavAda duKaH baMdideyalAlx tapasisxge PalaveV ilalxvoV ?
EnoV? rAga devxSagaLanunx niVgi yAvaLu nAnAbageya kAyaRgaLiMda gaMDananunx 
shushUqSe mADutAtxLoV, Akeyu I duKaHvanunx heVge hoMduvaLu.?
\end{mn}

\begin{mn}
yAvaLu gaMDananunx deYvadaMteyU, guruvinaMteyU tiLidu pUjisuvaLoV avaLu 
bahu duKaHparxdavAda kuSaThx roVgayAtaneyanunx heVge tAneV anuBavisutAtxLe?
idelalxvanUnx nanage tiLisu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivashamaRnu heVLutAtxne:- eleY mahABAganeV, duKiHsabeVDa. puNayx pApa
kAyaRgaLanunx mADuva manuSayxnu avugaLa Palavanunx anuBavisaleVbeVku. 
idakAkxgi duKaHpaTuTx  parxyoVjanaveVnu?
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda roVgadiMda kUDiruva namamx gAyagaLanunx pariVkiSxsi vAsimADu.  
niVnu puNayxvanunx ApeVkiSxsuvavanAdare namage shushUrxSeyanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
shivashamaRnu I mAtanunx heVLalu, soVmashamaRnu punaH avananunx
kuritu niVvu puNayxbAgigaLu, nimamx seVveyanunx avashayxvAgiyU mADutetxne.
pApiyU, duSaTxnU,loVBiyU Ada nAnu Enu shushUrxSe mADabeVkeMbudanunx tiLisi eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti soVmashamaRnu heVLi mAtApituqgaLa duKaHdalilx tAnU duKiHtanAgi 
avara shelxVSamx, mala mUtarx ivugaLanunx asahayx paTuTxkULaLxde tegedu 
shudidhx mADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx ivanu BakitxyiMda kUDi avara kAlu toLeyuvudu, kAlu otutxvudu, 
sAnxnamADisuvudu, beVrekade etitx malagisuvudu muMtAda kelasagaLanunx 
samayavaritu mADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
alalxde mahA yasasivxyU, dhamARtamxnU Ada I soVmashamaRnu jananiV 
janakaranunx hegalameVle kUrisikoMDu tiVthaRyAterx mADisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamARtamxnAda Itanu mAtApituqgaLibabxrigU veVda maMtarxgaLiMda 
paripUritavAda niVriniMda tananx keYyiMdaleV sAnxnavanunx mADisi, avara 
keYgaLiMda avara pituqgaLige tapaRNakoDisi, deVvategaLige nitayxvU avara
mUlakavAgi pUjeyanunx mADisutatxlidadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
tAneV nitayxvU aginxyalilx hoVma mADutitxdadxnu avarige aDigeyanunx 
mADutitxdadxnu. pUjayxrAda avaranunx ebibxsi UTa mADisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaranunx nitayxvu hAsigeyalilx malagisuvudu, suKAsanadalilx 
kuLiLxrisuvudu ivugaLanelAlx mADutitxdadxnu matutx avarige uDuge, hUvu 
ivugaLanUnx saha taMdukUDutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaribabxrigU suvAsitavAda tAMbUlavanunx apiRsutidadxnu. I riVtiyAgi
soVmashamaRnu avara iSaTxvanunx tapapxde naDesutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avarige beVkAguva geDeDx, geNasu, hAlu oLeLxya tiMDi ivugaLanunx 
nitayxvU taMdukUDutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnu I riVtiyAgi avaranunx saMtoVSapaDisi avara upacAravanunx 
nitayxvU mADutitxdadxnu. hiVgidadxrU avana taMdeyu soVmashamaRnanunx 
karedu nitayxvU keTaTxdAda matutx kaTuvAda vAkayxgaLiMda bayuyxtitxdadxnu.
muSiTxyiMda hoDeyutatxlU idadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
I putarxnu nitayxvu taMdegoVsakxra eSoTxV oLeLxy kelasagaLanunx 
mADutitxdadxrU taMdeyu magananunx kuritu kulakaMTakanAda niVnu nanage 
Enu oLeLxya kelasavanunx mADideeMdu jariyutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi shivashamaRnu magananunx duKaHparxdavAda keTaTx vAkayxgaLiMda 
tirasakxrisutatxlU, doNeNxyiMda hoDeyutatxlU idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
taMdeyu iSuTx hiMsisidarU dhamARtamxnAda maganu oMdu salavAdarU 
koVpisikoLaLxlilalx. manasusx, mAtu, kelasa idanelAlx noVDi shivashamaRnu 
tananx vicAradalilx maganige eSuTx sharxdedhx iruvudeMbudanunx tiLidukoDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pitaq BakatxnAda viSuNxshamaRnu nanagoVsakxra amaqtavanunx taMdanu 
avaneV puNayxvaMtanu. dhamARtamxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti aneVka dinagaLu kaLedameVle shivashamaRnu magana pitaqBakitxyanunx 
tiLidavanAgi hiVge AloVcisidanu. nAnu pUvaRdalilx yajacnxshamaRnanunx 
kuritu nimamx tAyiya avayavagaLanunx katatxrisi esedubiDu eMdu heVLidenu.
avanu tAyiyalilx kaqpeyiDade deVhavanunx katatxrisi nananx mAtanunx naDesidanu.
pArxNavilalxda deVhavanunx avanu katatxrisida parxyukatx aSuTx duKaHvAgalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eraDaneyavanAda veVdashamaRnAdaroV nAnapeVkiSxsida sitxrXVyanunx taMdu 
opipxsuva sAhasa kAyaRvanunx mADidanu. aMtaha veVdashamaRnigiMtalU
soVmashamaRneV hececxMdu tiLiyutetxne. EkeMdare ivanu eSuTx kaSaTx baMdarU
hedarade iruvanu, irali.
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnanunx inUnx pariVkiSxsuvenu. oMdu nimiSa kAladoLage nAnu 
heVLida kAyaRvanunx mADuvanoV ilalxvoV ? hAge kAyaRvanunx sAdhisidare 
avanigiMtalU cikakxvana tapaH parxBAvaveV hececxMdu heVLabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanigiMtalU Itanige namamxnunx nitayxvU seVvisuvudaralilx hecAcxda
asakitx iruvudu AdudariMda ivana pariVkeSxyAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx ivana BakitxyU satayx paripAlaneyU asadaqshavAgiruvudu. idaralilx 
ivanu eMdigU BarxSaTxnAguvudilalx. nananx mAyeyiMda nananx deVhadalilx 
kuSaThxroVgavanunx avanige toVrisidenu.
\end{mn}

\begin{mn}
shelxVSamx, mala, mUtarxgaLanunx tegeyuvudaralilx savxlapxvU beVsara 
paDalilalx.mahA yashasivxyAda ivanu tananx keYyiMdale gAyagaLanunx toLeyutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A budidhxshAliyu nanage keY kAlugaLanunx otutxtitxdadxnu. nAnu ADuva 
kaThiNavAda mAtugaLanUnx saha sahisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu avananunx niMdisidarU hoDedarU avanu oLeLxya mAtugaLanenxV ADutAtxne.
I riVtiyAgi mahA budidhxyuLaLx ivanu duHKa BAgiyAgiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
duHKa sAgaradalilx muLugi aneVka kaSaTxgaLiMda piVDitanAgidAdxne.Ada parxyukatx
mahAviSuNxvina anugarxhadiMda ivana duHKavanunx hoVgalADisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu A bArxhamxNanu AloVcisi mAyeyiMda kuMBadalilxruva amaqtavanunx 
kANadaMte mADi A meVle magananunx karedu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
roVgavanunx nAshamADabalalx amaqtavanunx ninanx keYli koTiTxdedxnaSeTx. 
adanunx nAnu kuDiyabeVku. jAgarxteyAgi taMdukoDu. vishuNxshamaRna 
anugarxhadiMda roVgavanunx kaLedukoLuLxtetxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shivashamaRnu hiVge heVLutatxlU soVmashamaRnu jAgarxteyAgi edudx 
noVDuvalilx kuMBadalilx amaqtavilalxde shUnayxvAgidudxdu kaMDu baMtu 
Aga adanunx noVDi ideVnu, yAva duSaTxnu I pApa kelasavanunx mADirabahudu?
taMdeya samiVpadalilx I viSayadalilx heVLidare modaleV vAyxdhipiVDitanAda 
avanu nananx meVle inanxSuTx koVpa mADutAtxne. hiVgeMdu yoVcisi,
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu satayxvanunx paripAlane mADuvavanU, kapaTavilalxde guru shushUrxSeyanunx
mADuvavanU, iMdirxya nigarxhadiMda tapasasxnunx mADuvavanU, dhamARcaraNeyalilx 
Asakatxnu Agidadxlilx, I kuMBavu muMcinaMte amaqtadiMda tuMbalapxDali eMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge heVLi noVDuvaSaTxralilx A GaTavu amaqtadiMda tuMbitutx.
\end{mn}

\begin{mn}
mahA yashasivxyAda soVmashamaRnu saMtoVSadiMda amaqta kuMBavanunx 
tegedukoDu taMdege namasakxrisi eleY taMdeyeV, I amaqta kuMBavanunx 
taMdidedxVne adanunx tegedukoV. yatheVSaTxvAgi amaqtapAnavanunx mADi, 
kuSaThxroVgadiMda bidugaDe hoMdu, eMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
shivashamaRnu satayx dhamaR athaRgaLiMda kUDida iMpAda magana mAtanunx 
keVLi bahu saMtoVSadiMda I mAtanunx heVLidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx purANada BUmiKMDadalilx shivashamaRna katheyalilx
nAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{mn}
shivashamaRnu heVLidanu :- `` tapasusx, iMdirxya nigarxha, sadAcAra,
guru shushUrxSe matutx pitaqBakitx, ivugaLiMda ninanx viSayadalilx Iga nAnu
saMtoVSagoMDiruvenu. ninanx duHKavanunx tayxjisu. naninxMda swKayxvanunx hoMdu."
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu shivashamaRnu maganige heVLi tananx divayx shariVravanunx toVrisidanu.
pUvaRdalilx yAvariVti itoVtx hAgiruva tAyi taMdegaLanunx soVmashamaRnu noVDidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
baLika sUyaR maMDaladaMte kAMtiyuLaLx mahAtamxrAda tAyi taMdegaLa 
pAdagaLige BakitxyiMda namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara shivashamaRnu magananunx mAtanADisi hecAcxda AnaMdadiMda kUDi
patinxV sameVtanAgi tananx puNayxdiMda aBayxsatxvAda yoVgabaladiMdalU 
BagavaMtana anugarxhadiMdalU itarariMda hoMdalasAdhayxvAda viSuNx 
loVkavanunx seridanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
A viSuNxvina sAthxnavAdaroV beVre yAva vidhavAda puNayx, tapasusx 
modalAdavugaLiMda hoMdalu sAdhayxvilalx. viSuNxvina dhAyxna, manana, 
sotxVtarxgaLiMda mAtarx aMtaha paramapadavanunx hoMdabahudu. iMtaha mukitx 
sAthxnavanunx A shivashamaRnu hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dAna tiVthaRyAterxgaLiMdalU BagavaMtananunx noVDuvudakAkxguvudilalx. 
samAdhijAcnxna yoVgabaladiMda mAtarx A SerxVSaThxvAda sAthxnavu 
kANalapxDuvudu. aMthA mahAyoVgadiMda viSuNx sAThxnavanunx hokakxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle alilx soVmashaRnu divayx teVjasisxniMda beLagutAtx 
tapasasxnAnxcarisutitxdadxnu veYrAgayxdiMda cinanxda ABaraNagaLanunx 
maNuNxheMTege samAnavanAnxgi BAvisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AhAra niyamavuLaLx A dhamiRSaThxnu elAlx vayxvahAragaLanUnx savaRsaMgagaLanUnx
tayxjisi EkAMtavAsiyAgirutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgAsanadalilxdudxkoMDu AshArahitanAgi parigarxhaparAjumxKanAda 
A soVmashaRnige maraNakAlavu pArxpatxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLige moVkaSxdAyakavAda sAlagArxmakeSxVtarxdalilx I soVmashamaRnige
aMtayxkAlavodagalu A kAlakekx sariyAgi  dAnavaru baMdaru. avaru baMdadadxnunx
noVDi alilxdadx kelavaru deYtayxru baMdareMdU dAnavaru baMdareMdU doDaDx
shabadxdiMda kUgalAgi maqtuyxmuKadalilxruva soVmashamaRna kivige 
I shabadxvu keVLisitu.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnayoVga dhAyxnayoVgagaLalilx maganxnAda ivanu avara galATeyiMda 
bahimuRKanAgalu Aga ivanige deYtayxra BiVtiyuMTAyitu. deYtayxra 
samxraNadiMdaleV ivanu maraNavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda soVmashamaRnu deYtayx rAjanAda hiraNayxkashipuvina maneyalilx 
Avanige maganAgi huTiTxdanu.  deVvAsura yudadhxdalilx mahAviSuNxviniMda 
kolalxlapxTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A yudadhxmADuvAgalU mahAtamxnAda parxhAlxdanige vishavxrUpadiMda kUDida 
vAsudeVvana savxrUpavu cenAnxgi goVcaravAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxhAlxdanige pUvaRjanamx yoVgabaladiMda hiMdina janamxdalilx naDeda 
tananx matutx shivashamaRna cariterxyu jAcnxpakakekx baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx nAnu soVmashamaRnAgidudx AmeVle dhAnava shariVravanunx 
hoMdidenu. I deVhavanunx biTuTx jAcnxnadiMdalU puNayxdiMdalU yAvAga 
utatxmavAda loVkava
nunx hoMduvenoV eMdu parxhAlxdanu raNaraMgadalilx samxrisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY viparxreV, I riVtiyAda kathe modaliMdalU parxsidadhxvAgiruvudu. 
samasatx saMshaya nivArakavAda I katheyanunx nimagU heVLiruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
yudadhxdalilx parxhAlxdanu viSuNxviniMda hatanAgalu parxhAlxdana tAyiyU
hiraNayxkashipuvina BAyeRyU Ada kamalA eMbuvaLu hagaliruLU putarx 
shoVkadiMda aLutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
BagavadaBxkatxnAda nAradanu hagaliruLU duHKa paDutitxruva pativarxteyAda
kamaleyanunx kuritu,
\end{mn}

\begin{mn}
eleY puNayxshAliniyeV, niVnu maganigoVsakxra aLabeVDa. viSuNxviniMda maDida 
ninanx maganu tirugi barutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAtamxnAda Atanu oLeLx lakaSxNagaLiMda kUDi asuranAgi ninanx udaradalilxyeV, 
huTuTxtAtxne. avanige parxhAlxdaneMdeV hesaru
\end{mn}

\begin{mn}
rAkaSxsa BAvavu hoVgi deVvatavxdiMda kUDikoMDu savaRdeVvanamasakxqqtanAgi 
iMdarxtavxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahABAgayxLeV A maganiMda savaRdA swKayxvanunx hoMduvi. I viSayavanunx 
yArigU  heVLabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx guTATxgiTiTxru eMdu heVLi nAradanu horaTu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanige punaH kamaleya udaradalilxyeV janamxvu pArxpatxvAgi parxsidadhxvAda
parxhAlxdaneMba hesarU iDalapxTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
bAlayxdiMdaleV viSuNxvinalilx BakitxyuLaLxvanAgi naqsiMhAnugarxhadiMda
deVvategaLige adhipatiyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A dhamARtamxnu deVvatavxvanUnx iMdarxtavxvanUnx hoMdi utatxmavAda 
viSuNxvina paramapadavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahAnuBAvareV, saqSiTxya riVtigaLu aneVka vidhavAgive. eNisuvudakUkx 
sAdhayxvilalx, AdudariMda jAcnxnigaLAda mahAtamxru idanunx tiLidu 
moVhavanunx hoMdabAradu,
\end{mn}

\begin{mn}
eleY viparxreV, niVvu keVLidaMte elalxvanUnx tiLisiruvenu. beVre EnidadxrU 
keVLi. nimamx saMdeVhavanunx tolagisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLigU deVvanAda viSuNxvu deVvategaLige vijayavanUnx, deYtayxrige 
nAshavanUnx  uMTumADi mUru loVkavanunx sariyAgi sAthxpisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu keVLidaru :- deVvategaLa rAjayxvanunx nivaRhisuva iMdarx padaviyu 
yArigAyitu? yAru koTaTxru? eleY viparxneV idanunx visAtxravAgi heVLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu :- eleY QuSigaLeV, yAva puNayxshAliyiMda heVge iMdarx 
padaviyu pArxpatxvAyitoV adanunx visAtxravAgi heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdAnoMdu mahAyudadhxdalilx mahAmahimanAda viSuNxviniMda pApigaLAda 
samasatx deYtayxrU kolalxlapxTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle deVvategaLu, gaMdhavaRru, nAgaru, vidAyxdhararu, elalxrU keY 
mugidukoDu mAdavananunx kuritu heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
BagavaMtaneV, devadeVvaneV, haqSikeVshaneV ninage namasAkxravu. ninanxlilx 
vijAcnxpaneyanunx mADuteVtxve.  samasatxvanUnx sAvadhAnadiMda keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
heV keVshava, namamxnunx shikiSxsi, rakiSxsi kApADuva mAhAtamxnobabxnanunx
namage parxBuvAgi karuNisu. mUru loVkadalilxruva samasatx parxjeyU 
A mahAnuBAvananunx Asharxyisi suKavAgirabeVku.  A riVti AnugarxhiseMdu keVLikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}
vAsudeVvanu heVLidanu :- eleY pUjayxrAda suroVtatxmareV keVLi. 
viSuNx teVjasisxniMda kUDida obabx mahAtamxnu nananx loVkadalilx bahaLa 
kAladiMdalU iruvanu. avanige nananx loVkadalilxrabeVkAda avadhiyu 
mugiyitu. avanu nananx Bakatxnu. avaneV nimagelAlx  parxBuvAgutatxne.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx dhamaRgaLanUnx Acarisuva A bArxhamxNa sherxVSaThxnu  nimage pAlakanAgi
savaR vidhadalilxyU nimamxnunx kApADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
balashAliyU mahA viyaRvaMtanU Ada A suvarxtaneMbuvanu muMde aditideVvige 
maganAgi huTiTx  deVveVMdarxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- I riVtiyAgi utatxmavAda varagaLanunx mahA viSuNxvu 
deVvategaLige koTaTxnu. baLika jayashAligaLAda deVvategaLu viSuNxvinoDane 
tamamx tAyi taMdegaLAda adhiti kashayxparanunx noVDalu horaTaru.
\end{mn}

\begin{mn}
suKAsanadalilx kuLitiruva mahAtamxrAda aditi kashayxparanunx kaMDu 
atAyxnaMdadiMda keY mugidukoMDu,
\end{mn}

\begin{mn}
nimamx dayeyiMda nAvu deVvatavxvanunx hoMdi suKavAgiruvevu eMdu 
heVLidanu Aga kashayxpanu atAyxnaMdadiMda deVvategaLanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kashayxpanu heVLutatxne :- niVvu yAvAgalU satayxdiMdalU dhamaRdiMdalU 
iruviri.  namamx anugarxhadiMdalU tapasAsxmathayxRdiMdalU niVvu nAsha 
rahitavAda deVvatavxvanunx hoMdiruviri.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLU nAgarU gaMdhavaRrU asurarU Ada nimage bahu saMtoVSadiMda 
varavanunx koDutetxVne niVvu maraNa rahitarAgiyU mupipxlalxdavarAgiyU
sakaleVSATxthaRgaLiMda pUNaRrAgiyU samasatx sididhxgaLiMda kUDidavarAgiyU Agiri.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heVLidanu :- elw deVvamAteyeV, ninage maMgaLavAgali. niVnu 
apeVkiSxsuva varavanunx nAnu KaMDitavAgiyU koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
aditiyu heVLuvaLu :- O mAdhavaneV ninanx dayadiMdaleV modalu nAnu 
putarxvatiyAdenu. A putarxru maraNarahitarU jarAvajiRtarU yAriMdalU 
nAshavilalxdavarU puNayxshAligaLU Agiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
O madhusUdananeV, iMtaha putarxru nananxlilx huTiTxdaru. niVnAdaroV
sakalara iSATxthaRgaLanUnx paripUNaR mADuvavanu. AdudariMda eleY 
keVshavaneV, nananx hoTeTxyalilx niVneV maganAgi huTaTxbeVku. putarxnAda 
nininxMda nAnu yAvAgalU saMtoVSa paDabeVkeMdu nanage apeVkeSx iruvudu.
 I nananx iSATxthaRvanunx neraveriVsu eMdu pArxthiRsidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAsudeVvanu heVLuvanu :- niVnu deVvakAyaR nivaRhaNakoVsakxra mAnuSa 
deVhavanunx dharisabeVku. Aga nAnu ninanx gaBaRdalilx KaMDitavAgiyU 
putarxnAgi huTuTxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
veYvasavxtamanavxMtarada hanenxraDaneya catuyuRgadalilx BU BAravanunx
nAshamADuvudakokxVsakxra bAhamxNa jAtiyalilx jamadaginxya putarxnAgiyU 
parxtApa teVjasusx ivugaLiMda kUDidavanAgi savaR kaSxtirxyara nAshakokxVsakxra
ninanx maganAgiyU huTuTxtetxne.
\end{mn}

\begin{mn}
alalxde, adeV manuvina ipapxtetxVLaneya terxVtAyugadalilx shirxVrAmaneMba 
hesariniMda ninanx maganAgi huTuTxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY pAparahitaLeV, adeV veYvasavxtamanuvina ipapxtetxMTaneya 
dAvxpara yugadalilx  samasatx deYtayxranunx saMharisuvudakUkx, BUmiya
BAravanunx kamimx mADuvudakUkx, vAsudeVvaneMba hesariniMda punaH ninanx 
udaradalilx  janisutetxne.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvUtatxmanAda viSuNxvina anugarxhadiMda iMdarxnu tanage maganAguvaneMdu 
aditideVviyu tiLidu mahAnaMdaBaritaLAgi, eleY mahABAganeV hAgeyeV Agali 
ninanx mAtinaMte naDeyutetxVne eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle viSuNxvinoDagUDi A deVvategaLu yoVcaneyanunx biTuTx 
saMtoVSadiMda kUDi tamamx savxsAthxnavanunx seVridaru.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- hiVgiruvAga aditiyu oMdu dina Qutu sAnxnavanunx mADi 
kashayxpananunx kuritu, heV BagavaMtaneV, sureVMdarx sAthxnavananxnuBavisuva 
putarxnananx dayapAlisu eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga kashayxpamuniyu kaSxNa kAla mAtarx yoVcisi, eleY mahAbAgayxLeV hAgeyeV
Agali. ninage putarxnAgutAtxne. yoVcisabeVDa eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru loVkakekx parxBuvU, yajacnxdalilx havisasxnunx BujisuvanU Ada 
sAkaSxtf BagavaMtaneV ninage putarxnAgi huTuTxtAtxneMdu Akeya taleya meVle 
aBaya hasatxvaninxTuTx saMteYsi, baLika tAnu viSuNx loVkadalilxdudx koMDu
tapasasxnunx mADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
itatx A suvarxtanige puNayxvu nashisida parxyukatx viSuNx loVkadiMda
patanavAyitu. AnaMtara  aditi deVviyu gaBaRvanunx dharisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
satayxvAkayxdiMdalU puNayxkAyaRdiMdalU tapasasxnAnxcarisutitxruva A 
aditiyu iMdarx padaviyanunx hoMduva gaBaRvanunx puNAyxtishayadiMda dharisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
aditiyu vanadalilxdudxkoMDu savxlapxvU beVsara paDade tapasasxnunx
mADutitxralu deVvamAnadalilx nUru vaSaRgaLu kaLedavu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvAsurariMdalU naDesalasAdhayxvAda tapasasxnunx aditiyu Acarisalu.
aditiyu dhAyxna maganxLAgi tapasasxnAnxcarisutitxruvAga avaLa 
tapashayxkitxyiMduMTAda teVjasisxniMda eraDaneya  sUyaRnaMte parxkAshisutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
dakaSxputirxyAda A aditiyu vAyuvanunx mAtarx AhAravAgi tegedukoLuLxtatx
dhAyxnadalilx liVnaLAgi tapasasxnAnxcarisutitxruvAga atayxMta kAMtiyiMda 
parxkAshisutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sidadhxrU, mahaSiRgaLu, teVjasivxgaLAda deVvategaLU aditiyanunx 
hogaLutitxdadxru. kADinalilx odagabahudAda viGanxgaLiMda rakiSxsutatxlU
idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
aditige tapasisxnalilx oMdunUru vaSaRgaLu kaLeyalu mahA viSuNxvu alilxge 
baMdu Akeyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY deVviyeV, ninanx gaBaRvu saMpUNaRvAgi beLedide. parxsavakAlavu 
pArxpatxvAgi gaBaRvu ninanx teVjasisxniMdalU puSaTxvAgide. eleY yashasivxniyeV
niVnu IgaleV gaBaRvanunx visajiRsi putarxnanunx paDe, eMdu heVLi viSuNxvu 
savxsAthxnakekx horaTu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
baLika aditi deVviyu mahoVdaya kAladalilx eraDaneya sUyaRnaMte 
kAMtiyutanAda obabx suputarxnanunx hetatxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A putarxnAdaroV manoVharavAda avayavagaLiMda kUDi savARMga suMdaranAgiyU,
savaRlakaSxNa saMpananxnAgiyU shoVBisutitxdadxnu. catuRBujagaLu, doDaDxdAda
shariVra, loVkapAvakanAda iMdarxnaMte ati teVjasisxniMda kUDida shariVra 
sobagu, keYgaLalilx cakarx padamxgaLu, caMdarxnaMte  AhAlxdakaravAda 
suMdaravAda muKa, kamaladaMte manoVharavAda kaNuNxgaLu ivugaLiMda kUDi 
opupxtitxruva suputarxnanunx aditiyu parxsavisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A maguvanunx noVDuva saluvAgi deVvategaLU, veVda vidarAda QuSigaLU, 
gaMdhavaRrU, nAgarU, sidadhx puruSarU, vidAyxdhararU, BUta 
BaviSayxdavxtaRmAnagaLanunx balalx sapatxSiRgaLU, maMgaLa parxdarU 
puNayxvaMtarU Ada munigaLU mahAtamxrU saha saMtoVSayukatxrAgi alilxge baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A mahAtamxnu huTuTxtatxleV BagashabadxvAcayxrU, tejasasxMpananxrU Ada 
tapasivxgaLU, kiSxVrAdi sapatx samudarxgaLU, pavaRtagaLU, pavitarxvAda 
nadigaLU, carAcaratamxkavAda samasatx BUtagaLU deVhadhArigaLAgi alilxge baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A maguvu huTiTxda parxyukatx samasatx deVvategaLU maMgaLakaragaLAda 
utasxvavanunx mADidaru. apasxra sitxrXVyara samUhagaLu nATayxvADidaru. 
gaMdhavaRru iMpAgi hADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kashayxpaSiRya putarxnU mahAtamxnU Ada iMdarxnananx veVdapAraMgatanAda
bArxhamxNaru veVda maMtarxgaLiMda sutxtisutitxdadxru. 
\end{mn}

\begin{mn}
elalxrU giVtagaLiMdalU utasxvagaLiMdalU maMgaLavanAnxcarisidaru.  elalxrU 
saMtoVSadiMda kUDi iMdarxnanunx pUjisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamx  viSuNx  maheVshavxrarU, kashayxpaSiRyU bqhasapxtAyxcAyaRnU ivarelalxrU
seVri A maguvige nAmakaraNavanunx mADidaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
vasudatatx, vasuda, aKaMDala, marutAvxnf eMdu A maguvuge aneVka 
hesarugaLaninxTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
kashayxpananunx kuritu deVvategaLu ninanx maganige maGavaR, biDwjA, 
pAkashAshana, shakarx eMdU hesarAgali eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ideV modalAda aneVka nAmagaLanunx deVvategaLu A shishuvige saMtoVSa 
pUvaRkavAgi iTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
Atanige deVvategaLu sAnxnavanunx mADisidaru. asuraru mikakx saMsAkxragaLanunx 
naDesidaru. vishavxkamaRnanunx karedu avana mUlaka ABaraNagaLanunx koDisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
huTiTxda A maguvige utatxmavAda aneVka ABaraNagaLanunx koTuTx bahu 
saMBarxmadiMda puNayxkaravAda tithi, vAra nakaSxtarx, yoVga,karaNa 
ivugaLiMda kUDida divayx muhUtaRdalilx deVvategaLelalxrU seVri A 
putarxnanunx iMdarxpadaviyalilx paTATxBiSeVka mADidaru. hiVge viSuNxvina
anugarxhadiMda  A kashayxpa putarxnige iMdarxpadaviyu pArxpatxvAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
baLika teVjasivxyAda iMdarxnu vajarxpAshAMkushAdigaLiMda BUhitanAgi 
ugarxvAda tapasasxnAnxcarisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu :- shukArxcAyaRnu ugarx tapasivxyAda iMdarxna 
parxBAvavanunx noVDi oMdu gAdheyanunx heVLidanu. loVkadalilx ivanaMte 
iruva sulakaSxNavaMtanAda puruSanu matotxbabxnu huTuTxvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvina anugarxhadiMdalU tapasisxniMdalU mahAtamxnAda iMdarxnige
divayxvAda aishavxyaRvu pArxpatxvAyitu. loVkadalilx ivanaMte ugarx tapasasxnunx
mADuva manuSayxnu doreyuvudilalx.                  
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx deVvAsuraru iMdarxnige 
paTATxBiSeVka mADidareMba aidaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- itatx kashayxpana beVrobabx heMDatiyAda  danu eMbuvaLu
putarxshoVkadiMda duHKitaLAgi  tananx savatiyAda ditideVviya manege baMdu 
atiV duHKadiMda kUDi ditiya kAlugaLige  aLutatxleV namasakxrisi niMtiralu, 
ditiyu avaLanunx samAdhAnapaDisalu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ditiyu heVLidaLu :- amAmx danudeVvi, niVnu hiVge aLuvudakekx kAraNaveVnu ?
eleY mahABAgaLeV, loVkadalilx sitxrXVyarige obabx maganidadxrU saha avaru
putarxvatiyarenisikoLuLxvudilalxveV ? 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY maMgaLaparxdaLeV, tamamx shaturxgaLAda iMdArxdi deVvategaLa 
guNagaLige sari samAnarAda shuMBAdidAnavarige niVnu jananiyAgiruveyaSeTx.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx maganAda hiraNayxkashipuvu rAjanAgidAdxne. hiraNAyxkaSxneMba 
matotxbabx maganU mahAviVyaRvaMtanu. hiVgidadxrU ninanx duHKakekx 
kAraNaveVnu ? elw saKiyeV, ninanx ibabxru putarxru mahAmahimarU atiV 
parAkarxmigaLU  AgiruvAga ninage yAriMda  iMtha mahAduHKavu 
pArxpatxvAyitu ? Iga niVnu aLutitxruvudeVtakekx ? ninanx duHKakekx 
kAraNavanunx heVLu eMdu ditiyu duKiHtaLAda danuvanunx saMteYsidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
danuvu heVLidaLu :- eleY mahABAgaLeV, noVDu, deVva deVvanAda 
mahAviSuNxviniMda nananx savatiya iSATxthaRvu neraveVrisalapxTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY deviyeV, pUvaRdalilx aditige viSuNxviniMda yAvariVti varavu 
koDalapxTiTxtoV adeV riVti Iga avaLa maganigU viSuNxvu varavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx savatiyAda aditige mUruloVkavanUnx pAlisatakakx maganu huTiTxruvaneMdu 
kashayxpaneV nanage heVLiruvanu.  ninanx magananunx tapipxsi A aditi putarxnige 
iMdarx padaviyanunx koTiTxruvanaMte.
\end{mn}

\begin{mn}
modaleV ati swKayxvanunx anuBavisutitxruva aditiyu Iga inUnx iSATxthaRgaLanunx
padedu suKisutitxdAdxLe. Iga avaLa kaniSaThxputarxnAda vasudatatxneMbuvanu 
deVvategaLoDagUDi iMdarx padaviyanunx anuBavisutatxliruvanu.  idakikxMtalU 
nanage duHKakekx beVre kAraNavu beVkeV?
\end{mn}

\begin{mn}
ditiyu heVLutAtxLe :- mahA budidxshAliyAda nananx maganu yAvAga 
iMdarxpadaviyiMda tirasakxqqtanAdanu? eleY saKiyeV mikakx dAnavarU deYtayxrU
heVge teVjoVhiVnarAdaru?  eleY yashasivxniyeV A nAshada kAraNavanunx heVLu 
eMdu ditiyu danuvanunx parxshinxsi, ati duHKadiMda sumamxnAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
danuvu heVLidaLu :- deVvategaLU dAnavarU koVpadiMda yudadhxsananxdadhxrAdaru. 
avaribabxrigU doDaDx yudadhxvAyitu.  A yudadhxveVdeYtayxra nAshakekx kAraNavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLiMdoDagUDida viSuNxviniMda nananx putarxru hatarAdaru. hAgeyeV 
cakarxdhAriyAda viSuNxviniMda ninanx putarxrU maqtarAdaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
kADinalilx siMhavu tananx pArAkarxmadiMda AnegaLanunx  heVge biVtigoLisuvudoV 
hAgeyeV viSusnxvu nananx putarxranUnx, ninanx putarxranUnx saMharisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAlaneVmi eMba asurana muMdALatavxdalilx surAsurariMdalU jayisuvudakekx 
asAdhayxvAda deYtayx seYnayxvelalxvU viSuNxviniMda nucucx nUrAgi nAshavaneYditu.
 kaLeduLida seYnayxvu dikAkxpAlAgi cadarihoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
kADinalilx aginxyu tananx jAvxlegaLiMda alilxruva hulalxnunx dahisuvaMte 
keVshavanu deYtayx samUhavanunx nimURla mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pataMgagaLu beMkiya urige sikikx heVge nAshavAguvuvoV hAgeyeV ninanx makakxLU
 viSuNxvina kUDa yudadhxmADi nAshavAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV dAnavarU viSuNxviniMda hatarAdaru eMba GoVravAda vaqtAtxMtavanunx 
ditiyu keVLi baLika,
\end{mn}

\begin{mn}
ditiyu heVLidaLu :- eleY maMgaLakaraLeV, siDilige samAnavAdaI samAcAravanunx 
niVnu heVLutitxruvudanunx nAneMtu keVLali? eMdu heVLi mUCeRgoMDu keLage bidadhxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hA, kaSaTx, kaSaTx!  I mahAduHKavu nananxnunx suDutitxruvudalAlx, eMdu 
putarx maraNa duHKadiMda noMdamanasusxLaLx Akeyu ayoYxV, ayoyxV, eMdu
bahu duHKadiMda goVLiDutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ditiyu hiVge aLutitxruvudanunx kashayxpanu noVDi, aLabeVDa, ninage  
oLeLxyadAguvudu. ninanxMthavaru aLabAradu eMdu samAdhAna mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahABAgaLeV, satavx guNAdhikaru loVBakUkx moVhakUkx vasharAguvudilalx. 
I saMsAradalilx yArige yAru makakxLu?  yAru yArige baMdhugaLu? 
\end{mn}

\begin{mn}
obabxriMda matotxbabxrige AgabeVkAdedxVnU ilalx. adelalxvanUnx vishadavAgi 
heVLutetxne keVLu.  niVvelalxrU dakaSxna heNuNxmakakxLu matUtx nananx BAyeRyaru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY maMgaLAMgiyeV, nimage nAnu gaMDanu. nimamxnunx kApADuvavanU, nimamx 
 iSATxthaRgaLanunx  pUreYsi, nimamxnunx poVSisi salahuvavanU nAneV Agiruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahABAgaLeV, ninanx makakxLAdaroV jiVteMdirxyarAgirade  
sevxVcAcxcArigaLAgiruvaru. satayxvanUnx dhamaRvanUnx biTuTx manasivx 
 naDeyutitxruvaru. iMtavaru deVvategaLoDane veYravanunenxVtakekx beLesabeVkAgitutx?
\end{mn}

\begin{mn}
A ninanx doVSadiMdalU ninanx makakxLa doVSadiMdalU asuraru viSuNxviniMdalU 
deVvategaLiMdalU kolalxlapxTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda niVnu shoVkisabeVDa. duHKaveMbudu satayxvanUnx moVkaSxvanUnx 
nAshamADuvadu. shoVkavu puNayxvanunx nAshamADuvudu. puNayxvu naSaTxvAdare 
maraNavu tapapxdu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY suMdaramuKiyeV, viGanxkAriyAda I shoVkavanunx tayxjisu.
 dAnavaru tamamx doVSadiMdaleV maqtarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
heV mahAnuBAvaLeV, ninanx putarxru sAyuvudakekx deVvategaLu nimitatxrx 
mAtarxreMdu. tiLi.  tamamx kamaRdiMdaleV asuraru  nAshavaneYdidaru. idanunx 
niVnu cenAnxgi tiLidu nishicxMtaLAgu eMdu saMteYsidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
mahA budidhxshAliyU jAcnxniyU Ada kashayxpanu duHKapadutitxruva heMDatiyanunx 
I riVtiyAgi samAdhAnapaDisi tAnU saha duHKavanunx biTuTx samAdhAnadiMdidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKMDadalilx ditiya vilApaveMba Araneya adhAyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
ditiyu heVLutAtxLe :- eleY nAThaneV, ninu heVLidudu satayxvu. saMshayavilalx. 
gaMDanalilxruva senxVhavanunx biTuTx savatiyiMda huTiTxda devxVSavanunx 
hMdi duHKa paDutitxruvenu. 
\end{mn}

\begin{mn}
aBimAnadiMdalU mAnahAniyiMdalU uMTAda atishaya duHKadiMda nAnu 
beMduhoVgidedxVne.  AdadxriMda pArxNatAyxgavanunx mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
kashayxpanu heVLutAtxne :- eleY shuBakaraLeV. ninanx manasusx samAdhAna
hoMduvaMte inUnx vivaravAgi heVLutetxVne. yAvanU yAvanige manAguvudilalx.  
yArige yArU tAyiyAguvudilalx.  yAru yArige  taMdeyU Aguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yArige yArU sahoVdaranAgaliV baMdhuvAgaliV savxjanarAgiyAgaliV  Aguvudilalx 
 IriVti saMsAra saMbaMdhavu mAyeyiMdalU moVhadiMdalU uMTAgide.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY deVviyeV, tanage tAne taMdeyu, tAne tAyiyu, tAne baMdhuvu, tAneV savxjanavu,
kaDege tAneV sanAtana puruSanU  AgirutAtxne.  eMdare tAnu mADida kamaRveV 
tanage suKa duHKagaLanunxMTumADuvudu. beVre yArU suKa duHKagaLige kAraNaralalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY deVvi, manuSayxnu sadAcAradiMda suKavanunx anuBavisutAtxne. pApaparxcuravAda
anAcAradiMda KaMDitavAgi nAshahuMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
mAnavanu satayxbAhiravAda kamaRdiMda uMTAguva maHApApadiMda moVhitanAgi 
KaMDitavAgiyU niVca yoVniyalilx huTuTxtAtxne. idaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}
 
\begin{mn}
eleY pirxyaLeV, loVkadalilx pArxNigaLige keVDanunx bayasuva manuSayxnige 
 elalxrU shaturxgaLAgutAtxre. satayxvacanadiMda naDeyuva manuSayxnige
 elalxrU hitaciMtakarAguvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
vayxvasAyavanunx mADuvavanu BUmiyalilx eMtaha biVjavanunx bitutxtAtxneyoV
 aMtaha PalavanenxV hoMduvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV ninanx makakxLu sAdhugaLoDane jagaLavADidaru.  A kamaRda Palavanunx
 niVnU anuBavisabeVkAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY puNayxvaMtaLeV,  ninanx makakxLAdaroV tapasusx,  shAMti ivugaLanunx 
 biTuTx durAcArigaLAgidadxru. A pApadiMdaleV avarelalxrU mahatapxdaviyiMda
 AdhoVgatige iLiyabeVkAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti tiLidu manaH shAMtiyanunx hoMdu.  suKavanUnx duHkavanUnx  samaveMdu
 tiLidu samAdhAnavanunx taMdukoV. yAru yArige putarxru?  mitatxrU baMdhugaLU
 savxMta janarU eMdareVnu? pArxNigaLu tamamx tamamx kamARnusAravAgi Palavanunx 
 anuBavisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnigaLu inAnxva  vishayavanUnx gamanisade tatavxjAcnxdalilx mAtarx 
 maganxrAgirutAtxre. nishacxyavAgiyU vayxthaRvAgi kAla kaLeyuvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
I deVhavu paqthivAyxdi paMcaBUtagaLiMda  mADalapxTiTxdudx. alalxlilx 
saMdhisiroVNadariMda shithilavAdudu. iMtha shariVradalilx aBimAnavanunx
 biTuTx AtamxnoDane senxVha mADabeVku.  eleY deVviyeV, A riVti heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
AtamxneMbudu mahApuNayxmayavAdudu. elAlx kaDeyU vAyxpsiruvuvaMtahudu. 
elalxvanUnx noVDuvaMtahudu. savaR sididhxgaLiMdalU  pUNaRvAgiruvudu.
 elalxralilxyU iruvudu. satavx guNaparxcuravAdudu. tananxnunx seVvisuvavarige
 (Atamxnanunx tiLiyabeVkeMba icecxyuLaLxvarige,) samasatxvanUnx koDuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtaha parxBAvavuLaLx Atamxnu yAvudara leVpavU ilalxde obabxneV sututxtitxruvanu.
iMtha Atamxnu nijaRnavAda sathxLadalilx bArxhamxNa deVhadhArigaLAda paqthivx,
 niVru, aginx, AkAsha ivaranunx noVdidanu. AmeVle ivara saKanAda vAyuvu baMdanu 
 alilxge jAcnxnavU baMdu seVritu.  ivarelalxranUnx noVDi mahAtamxnAda Atamxnu 
 jAcnxnavanunx kuritu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
``eleY jAcnxnaveveV noVDu.  I aivarU obabxrigobabxru mAtanADutitxdAdxre.
 nananx mAtinaMte niVnu  avaralilxge hoVgi niVvu yAreMdu keVLu" enanxlu, 
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnavu mahAtamxnAda Atamxna mAtanunx keVLi, ivariMda ninageVnu parxyoVjana?
 nijavAgi heVLu, niVnu savaRdA shudadhxnalalxve?
\end{mn}

\begin{mn}Atamxnu heVLutAtxne :- eleY jAcnxnaveV, I aivarU mahA budidhxvaMtaru, 
rUpavaMtarU.  AdudariMda ivaranunx hoVgi noVDutetxne. matUtx mAtanADutetxVne.  
I aivaru divayxpuruSarU oTiTxnalilx seVriruvaru. avarige nAnu heVLutetxVne. 
 eleY jAcnxnaveV niVnu  dwtayxvanunx mADu. niVnu dUtakAyaRdalilx nipuNanu. hiVgenanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnavu heVLuvudu :- ``eleY atamxneV, nananx mAtanunx keVLu. nijavAgiyU
 heVLutetxVne.  ivarugaLa sahavAsavanunx niVnu yAvagalU mADakUDadu.  eleY 
 parishudadhxneV, shuBavanunx koVruvavanu I aivara sahavAsavanUnx  mADaleVbAradu.
  mahAmatiyeV ninonxVDane moVhanu senxVhavanunx apeVkiSxsutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
Atamxnu heVLutAtxne :- eleY paMDitaneV, ivara  sahavAsavanunx mADabeVDaveMdu 
EtakokxVsakxra  nananxnunx taDeyutitxVye? adakekx sariyAda kAraNavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnavu heVLuvudu :- ``ivara   sahavAsa mAtarxdiMdale mahA duHKavuMTAguvudu.
 I aidu janareV duHKakekx mUla kAraNaru. shoVka saMtApagaLanunxMTumADatakakxvaru" enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
eleY pArxjacnxneV hAgeyeV Agali. ninanx mAtinaMte naDeyutetxVne eMdu Atamxnu 
jAcnxnakekx heVLi dhAyxnamaganxnAdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
kashayxpanu heVLutAtxne :- anaMtara A aivarU Atamxnanunx noVDidaru. 
AtamxnoDane senxhamADabeVkeMba icecxtiMda avaru budidhxyanunx karedu eleY
maMgaLakaraLe, AtamxnoDane namage dwtayxvanunx mADu. AtamxnoDane namamx 
viSayavAgi paMcatatavxvuLaLxvareMdU parxpaMcavanunx dharisiruvavareMdU heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanxnunx avaru mitarxnanAnxgi tiLidukoMDidAdxre eMbudAgi tiLisu. heV 
 budidhxyeV, I kAyaRvanunx IgaleV neraveVrisabeVku, horaDu eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV Agali. nimamx kelasavanunx mADutetxVneMdu heVli budidhxyu Atamxna 
hatitxrakekx hoVgi eleY mahABAgayxvaMtaneV, nAnu budidhxyu. ninanx baLige
 baMdidedxVne. doDaDxvara kadeyiMda dwtayxkAkxgi nAnu kaLuhisalapxTiTxruvenu.
 avara mAtanunx keVLu.  eleY mahAparxjecnxyuLaLxvaneV, A aivarU ninanx
 senxVhavanunx  icicxsutAtxre. avaroDane sahavAsavanunx mADu. dhAyxnavanunx
  dUradalilx biDu eMdaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnavu heVLutatxde :- eleY AtamxneV ivara sahavAsavanunx niVnu mADabeVDa.
ivara sahavAsadiMda ninage hecAcxda keVDuMTAgutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnaveMba nAnu ilalxde idadxre niVnu kelasagaLanunx heVge mADuve?
 AdudariMda avara sahavAsavanunx mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
nanaxnunx biTaTxre ninage gaBaRvAsa duHKavu KaMDita.  adU alalxdeV ajAcnxnadiMda
KaMDitavAgiyU AvarisalapxDutitxVye. 
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnavu Atamxnige I riVti heVLi sumamxnAyitu. AmeVle Atamxnu budidhxyanunx
kuritu iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
nanage jAcnxnavU dhAyxnavU yoVgayxvAda  sahavAsavu. AdudariMda A aivaru
 iruva kaDe baralu sAdhayxvilalx.  eleY budidhxyeV, nAneVnu mADali? enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
budidhxyu I riVtiyAda Atamxna mAtanunx keVLi hiMtirugi, A aivarigU jAcnxna,
 dhAyxna, ivarugaLa samAcAravelalxvanUnx tiLisidaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle  aivarU Atamxna baLige baMdu ayAyx nAvu ninonxDane senxVhavanunx 
apeVkiSxsutetxVve. niVnu shudadhxnAgiruvudariMda nAvu ninanx baLige baMdevu.
niVnu cenAnxgi AloVcisi namage utatxravanunxkoDu eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Atamxnu heVLutAtxne :- niVvu aivarU nananx senxVhavanunx apeVkiSxsuviri. 
nimamx guNa, parxBAva ivugaLanunx nanenxdurige vishadavAgi heVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyu heVLitu :- elAlx kelasakUkx nAnu AdhAravu matutx deVhadalilxruva
 camaR, mAMsa, mULe,gaTiTxyAgiruvike, uguru, kUdalu ivelalxvU nananx savxrUpavAda
 kAyaRgaLeV.  mUginiMda garxhisuva vAsaneyeV nananx ALu.
\end{mn}

\begin{mn}
baLika AkAshavu heVLitu :- A deVhadalilx AkAsha sAthxnavanunx hoMdidedxVne.
parabarxhamx savxrUpanAda ninage nananx viSayavanunx heVLutetxne. oLagU, 
horagU avakAshavuLaLxvanAgi EnU ilalxda jAgadalilxdedxVne. keVLuvudakekx
iruva eraDu kivigaLu nanage ALugaLAgive.  
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle vAyuvu heVLutatxde :- ucAcxvXsa niHshAvxsagaLu nananx savxrUpavu.  
idariMda oLeLxyadu keTaTxdu ivugaLanunx mADutetxVne. nAnU deVhadalilxdedxVne.
idaralilx sapxshaRveMbudu nananx guNa.
\end{mn}

\begin{mn}
teVjasusx heVLutatxde :- nAnu yAvagalU sUyaRna shariVradalilx iruvenu. nAnu oLagU 
horagU iruva vasutxgaLelalxvanUnx nananx savxrUpavAda beLakiniMda toVrisutetxVne.
 padAthaRgaLanunx kaMDuhiDiyuvudaralilx kaNuNxgaLu nananx seVvakaru. I riVti
 deVhaveMba paTaTxNadalilxdudxkoMDu nananx kelasavanunx mADutitxruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
jalavu heVLitu :- reVtasusx, kobubx, jolulx, saMdhiyalilxruva mAMsaKaMDagaLu
ivu nananx rUpavu.  deVhamadhayxdalilxdudxkoMDu elAlx  kaDegU rakatxvanunx
 kaLuhisutitxrutetxVne . 
\end{mn}

\begin{mn}
niVriniMda nitayxvU  deVhavanunx poVSisutitxrutetxVve. deVhaveMba paTaTxNadalilx
I riVtiyAda vAyxpAra nananxdu.  ruciyanunxMTumADuva nAlageyu nananx maMtirxyu.
\end{mn}

\begin{mn}
mUgu heVLutatxde ;- sugaMdhadiMda dehakekx puSiTxyanunx  koDutetxVne. dugaRMdhavanunx 
biDisi shariVradalilx savaRvanUnx toVrisutetxVne. eleY mahA BAganeV budidhxvaMtikeyiMda
kUDikoMDu adaraMteyeV idudx sAvxmikAyaRkokxVsakxra I deVhadalilx nishacxlanAgidedxVne.
eraDu vidhagaLAgi    ruva sugaMdha dugaRMdhagaLu nananx guNagaLeMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}
kivigaLu heVLutatxve ;- iSaTx shabadxgaLanUnx, aniSatx shabadxgaLanunx 
janagaLiMda heVLalapxDuva shuBavanUnx, ashuBavanUnx, satayxvanunx, asatayxvanUnx   
pirxyavanUnx, apirxyavanUnx   shariVradalilxdudxkoMDu keVLutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
shabadxvu namamx guNa vu.  deVhadalilxdudxkoMDu budidhxyu heVLidAga adaraMte 
naDeyuvudu namamx vAyxpAravu. 
\end{mn}

\begin{mn}
camaRvu heVLutatxde :- I shariVradalilx vAyuvu aidu vidhavAgi iruvadu deVhada
 oLagU horagU  Aguva vAyuvina calanavanunx nAnu tiLiyutetxVne.  shiVtoVSaNxgaLu, 
 bisilu, maLe, gALiyu biVsuvike, mAnavara muTuTxvike, AliMgana ivelalxvanUnx 
 sapxshaRdiMda tiLiyutetxVne. nananx guNavu. sapxshaRvu. ivelalxvanUnx heVLidedxVne
 I riVtiyAgi nananxkelasavanunx deVhadalilxdudxkoMDu neraveVrisutetxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
kaNuNxgaLu heVLutatxve :- saMsAradalilx pArxpatxvAgabahudAda oLeLxya   matutx 
keTaTx rUpagaLanunx  budidhxyu perxrisidAga noVDutetxve. deVhada madhayxdalilx 
vAsa mADutetxVve.  namamx guNavu rUpavu . eleY mahAbudidhxyuLaLxvaneV, iveV 
namamx vAyxpAravu 
\end{mn}

\begin{mn}
nAlageyu heVLutatxde :- ayAyx, nAnu budidhxyoDane seVridAga  upupx, huLi
 muMtAduvanUnx,  sapepx, rucigaLanUnx tiLiyutetxVne. I vAyxpAradiMda kUDi
  deVhadalilxdedxVne. samasatx iMdirxyakUkxbudidhxyeV yajamAnanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi paMceVMdirxyagaLu baMdu tamamx tamamx kamaRgaLanunx heVLidavu. 
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara budidhxyu baMdu AtamxnoDane I riVti heVLitu-nAnilalx didadxre
shariVravu nAshavAgutatxde, AdadxriMda niVnu nananxnunx hUMdi kelasagaLanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle kamaRvu baMdu Atamxnanunx kuritu, eleY mahA BAgayxvaMtaneV, nAnu 
kamaRvu, ninanx baLige baMdiruvenu. 
\end{mn}

\begin{mn}
ayAyx, niVnu yAva riVti hoVgabeVkoV hAge nAnu ninanxnunx kaLuhisutetxVne,
 eMdanu eMditu.  atamxnu  ivelalxvanUnx keVLi elalxvanUnx kuritu hiVge heVLidanu'
\end{mn}

\begin{mn}
niVvu aivarU oTiTxge seVrikoMDu sAmAnayxvAgi elalxralUlx iruviri.
 I paMcAtamxkarAda nimamxlilx nAnu mitarxtavxvanunx apeVkiSxsutetxVne.
 nananx senxhavanunx niVvU koVrutitxruviri.  adara kAraNavanunx nanage
 vishadavAgi tiLisi eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
paMcaBUtagaLU oTiTxge heVLutatxve :- - eleY sherxVsaThxvAda nDate yuLaLxvsne, 
namamx sahavAsadiMda piMDavu utapxnanxvAguvudu. A piMDadalilx niVnu vAsamADuve.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanxnugarxhadiMda nAvelalxrU adaralilxrabeVkAgide.  AdudariMda ninonxDane
senxVhavanunx apeVkiSxsutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
Atamxnu heVLidanu :- eleY mahAshayareV, hAgeyeV AgaliV. nimamx pirxVtikAraNadiMda 
senxVhavanunx mADutetxVne.  saMdeVhavilalx enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
avara sahavAsavu beVDaveMdu jAcnxna dhAyxnagaLu atamxnanunx eSuTx taDedarU 
saha atamxnu avara mAtanunx lakiSxsade paMcaBUtagaLa sahavAsavanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAdevxVSAdigaLiMda kUDiruva A paMcaBUtagaLa mAtugaLige beragAgi Atamxnu
avara sahavAsavanunx mADi paMcaBUtAtamxkavAda shariVra pArxpitxyanunx paDedanu. 
eMdare Atamxnu  viveVka jAcnxnagaLanunx maretu moVhaparavashanAgi janamx
maqtuyxjarAsaMbaMdavAda shariVradalilx nelasi saMsAriyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mala mUtarxgaLiMda tuMbida gaBaRdalilx Atamxnu parxveVshisida kUDaleV
dugaRMdhamayavAda geraNeyaMtiruva mAMsada tuMDugaLa madhayxdalilx bidadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
gaBaRdalilx iruvAga tananx aMgagaLige ETu tagaluvudariMda KinanxnAgi, Atamxnu
paMcatatavxgaLanunx kuritu eleY paMcaBUtagaLeV nimamxgaLa duHKaparxdavAda 
sahavAsadiMda nAnu  budidhxgeTuTx ati BayaMkaravAda I mAMsamayavAda gaBaR
kUpadalilx bjdidxruvenu.  nimamx mAtanunx keVLidadxriMda nanage 
I gatiyuMTAyitu eMdu  heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
paMcAtamxkaru heVLuvaru :- eleY parxBuveV, gaBaRvu pUNaRvAgi beLeyuva payaRMtavU
niVnu alelxV irabeVku. adu beLedu pUtiRyAdakUDaleV niVnu Icege barabahudu. 
 saMshaya beVDa. I deVhadalilx vAsamADikoMDu namage parxBuvAgiru.  alilx 
 suKavanunx anuBavisutAtx deVhaveMba rAjayxvanunx ALabahudu eMdu heVLalu,
\end{mn}

\begin{mn}
paMcaBUtagaLa mAtanunx Atamxnu keVLi ati duHKadiMda kUDi A deVhadiMda horage
 horaDalu apeVkeSxyuLaLxvanAgi ODihoVguvudakekx yatinxsutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx devAsura parxkaraNadalilx 
shariVroVtapxtitx kathanaveMba  ELaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
kashayxpanu heVLidanu :-  A gaBaRvu dinadinakUkx duHKapaDutAtx KeVdagoMDitu 
 adaralilxdadx Atamxnu aneVka vidhavAda hiMsegaLige oLagAgi duHKapaDutitxdadxnu 
 \end{mn}

\begin{mn}
moVhadiMdakUDidavanAgi, keLamuKavAgi gaBaRdalilxdudxkoMDu yoVcaneyiMdalU,
roVgadiMdalU piVDitanAgi shakitxyilalxde hA Ha eMdu saMkaTa paDutitxdadxnu. 
 Aga AtayxMta duHKadiMda piVDitanAgi jAcnxnavanunx kuritu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
atamxnu heVLutatxne :- eleY mahA parxjecnxyuLaLxvaneV, Aga ninanx mAtanunx 
keVLalilx. dhAyxnavu taDedarU avananUnx  lakiSxsade I mahA moVhadalilx bidudx
toLalutitxruvenu.  AdadxriMda kaSaTxparxdavAda gaBaRvAsadiMda nananxnunx
 tapipxsi kApADu eMdu keVLikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnavu heVLuvudu :- eleY AtamxneV, nAnu ninanxnunx eSuTx bageyAgi taDedarU
kUDa nananxmAtanunx keVLalilx.  mahA kUrxrigaLAda paMcatatavxgaLa mAtige
maruLAgi gaBaRkUpadalilx bidudx saMkaTapaDutitxruve.
\end{mn}

\begin{mn}
Iga niVnu dhAyxnada balige hoVgu, avaniMda ninage swKayxvAguvudu.  
gaBaRvAsadiMdaleV ninage moVkaSxvAguvudu. idaralilx saMshayavilalx enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
Atamxnu jAcnxnada mAtugaLanunx keVLi jAcnxnada savxrUpavanunx tiLidu 
dhAyxnavanunx karedu nAnu heVLuva mAtanunx keVLu.  eleY dhAyxnaveV nAnu 
ninanxnunx morehokikxruvenu, nananxnunx savaRdA kApADu eMdu heVLalu dhAyxnavu 
hAgeyeV Agali eMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle Atamxvu  I mAtanunx keVLi dhAyxnadoDane senxVha mADidanu.  avanoDane 
idadx parxyukatx gaBaRdalilx moVhaveMba  duHKadiMda biDugaDeyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhAyxnavU joteyalilx idadx parxyukatx gaBaRdalilxhuTuTxva BiVtiyu tapipxtu. 
 A Atamxnu jAcnxna, dhAyxnagaLa sahavAsadalilx iroVNadariMda moVharahitanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAgalU atamxnu tananx suKavanenxV yoVcisutAtx I gaBaRdiMda horage baMdameVle 
paMcatatAvxtamxka shariVravanunx tayxjisutetxVne. hiVgeMdu gaBaRdalilxruva
Atamxnu yoVcisutitxrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
parxsavakAladalilxpArxjApatayx eMba vAyuviniMdalU,pArxNa vAyuviniMdalU
gaBaRvu kadalisalapxDutatxde. Aga yoVniyu ipapxtatxnAlukx aMguladaSuTx
vishAlavAguvudu,  Adare gaBaRvu ipapxteYdu aMgula dapapxviruvudariMda
yoVniyiMda horage baruvAga gaBaRkekx noVvuMTAgutatxde. I riVti duHKagoMDu
Atamxnu mUCiRtanAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atamxnu jAcnxna, dhAyxna ivugaLa joteyalilx  gaBaRdiMda horaTu BUmiya meVle 
 bidudx pArxjApatayxveMba vAyuviniMda Atamxnu beVreyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
BUsapxshaRvAdakoDaleV jAcnxna, dhAyxna ivugaLanunx mareyutAtxne. punaH 
Atamxnu saMsAra moVhaveMba aginxyiMda suDalapxDuvanu eMdare saMsAra
 moVhakekx sikukxvanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
guNa, doVSa ivugaLiMdalU, moVhadiMdalU koDi nitayxvU tinunxvudaralilxyU,
 kuDiyuvudaralilxyU asakatxnAgirutAtxne.
 \end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi Atamxnu paMcaBUtagaLiMda tADitanAgi pApaparxcuravAda  viSayagaLiMdaLU,
 iMdirxyagaLiMdalU AvaqtavAguvanu eMdare tananx nija savxrUpavanunx maretu
 viSayAdi suKagaLalilx asakatxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
baMdhugaLu, heMDati muMtAdavara moVhadalilx sikikxkoMDu dinadinavU toMdare
paDutatxleV iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atamxnu mahA moVhayukatxnAgi moVhaveMba baleyalilx bidudx nadiyalilx besatxniMda
 hiDiyalapxTaTx saNaNx miVninaMte AgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
baMdhanadalilxruva miVnu heVge calisalAradoV hAgeyeV Atamxnu baMdhu baLagaveMba
moVhajAladiMda cenAnxgi baMdhitanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti atamxnu agAdhavAda saMsAradiMda baMdhitanAgi jAcnxna vijAcnxna 
shUnayxnAgiyU, rAga devxVSagaLiMda tADitanAgiyU, kAma, korxVdha ivugaLiMda 
koDi parxkaqtiyiMdalU, kamaRdiMdalU kaTaTxlapxTuTx mahA mUDhanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge Atamxnu mUDhanAgi kAma korxVdhagaLige vashanAgi loVBa, rAga ivugaLiMda
AvarisalapxDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaLu nananx heMDati, ivanu nananx maganu, ivanu mitarxnu, idu nananxmane 
eMba saMsAra vAyxmoVhadiMda baMdhisalapxDutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
putarx shoVkaveV modalAda duHKagaLiMda yAvAgalU tapatxnAgi mupipxniMdalU,
 roVgadiMdalU, vayxsanagaLiMdalU kUDirutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge Atamxnu duHKa moVhagaLiMda saMkaTapaDutAtx mAnahAni, nAnA duHKagaLu,
 mupupx, roVga, vayxsana muMtAduvugaLiMda koDi yAvAgalU ceYtanayx shUnayxnAgi
 duHKavanenxV anuBavisutatx irutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY ditideviyeV, Atamxnu (deVhiyu) rAtirxyalilx savxpanxgaLanunx kANutAtxne.
 hagalu jAcnxna hiVnanAgirutAtxne.  I riVtiyAda moVhadiMda nitayxvU 
 kUDidavanAgutAtxne. hiVge bahaLa kAla
\end{mn}

\begin{mn}
saMsAradalilx  sututxtitxruvAga Atanige BayarahitavAgiyU, baMdhu baLagavilalxde
 keVvala shAMtavAda manasisxniMdalU kUDiruva veYrAgayxvu goVcaravAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga aatamxnu kAma korxVdha rahitavAgiruva veYrAgayxvanunx  kaMDu ayAyx ,
 niVnu yAru?  yAva sathxLadalilx janaru, heMgasaru, vaqdadxru, yuvatiyaru,
 tAyiyaru irutAtxrUV avara madheyxV baTeTxyilalxde niVnu I riVti iruvudu
 cenAnxgi kANisuvudilalx eMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
viVtarAganu (veYrAgayxvu) heVlutAtxne :- ililx betatxleyAgiruvavara yAru? 
ninanx kaNiNxge hAge kaMDiteV?  nAneVnU betatxleyAgilalx, jAcnnaveMba 
vasatxrXvanunxTuTx alaMkaqtanAgiyeV iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu betatxleyAgi kANuvudiLalx. niVneV betatxlayAgi kANutitxVye. iMdirxyagaLu
 heVLidaMte kuNiyutAtx  mayARdeyilalxde iruve eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atatmxnu heVLutAtxne :- eleY suvarxtaneV, puruSanige  mayARdeyu yAvudeMbudu
niVnu nishacxyavAgi tiLididadxre adanunx vsAtxravAgi nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
budidhxshAliyAda viVtarAganu atamxnanunx kuritu iMteMdanu ayAyx, nananx 
citatxvu suKaduHKagaLalilx  samanAgi, vikAravanunx hoMdade daqdhavAgide.  
suKaduHKagaLadiyAda manasisxna savaR BAvagaLU nananxcitatxvanunx kuSxbadx
mADidarU avugaLalilx nananx manasusx asakatxvAguvudideV ilAlx. inunx
lajejxyeMdareVneMbudanunx heVLutetxVne.  yAvudu manasisxnalilx visheVSavAgi 
parxveVshisuvudoV adeV lajejxyu.  emdare manasisxnalilx uMTAgabahudAda 
duBARvanegaLanunx itararige kANisadaMte mucicxkoLuLxvudeV lajejxyenisuvudu. 
 nananx manasisxnalilx  aMtaha duBARvanege avakAshave ilalx.  AdudariMda 
 nAnu naganxnAgiyU ilalx , inunx nanage lajejxyelilxyadu?
\end{mn}

\begin{mn}
alalxde keTaTx kelasagaLanunx mADi pashAcxtAtxpadiMda kUDidadxre adU lajejxyeV 
Aguvudu.  A vidhavAda duSakxramxgaLanunx nAnu mADuvudilalx matutx  nananxMtiruvavanu 
matotxbabxnu  ilalxdiruvudariMda nAnu yArige hedari lajejx paDabeVku?
\end{mn}

\begin{mn}
puruSa shabadxvAcAyxnu  paramAtamxnobabxneV. avanige nAshaveMdigU ilalx  
inunx loVka vicAragaLanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva riVti kuMbAranu cakarxdalilx maNaNxninxTuTx sUtarxdiMda tirugisi nAna 
bageya aneVka sahasarx padAthaRgaLanunx tananx manasisxna kalapxneyaMte 
nimiRsutAtxnoV hAgeyeV barxhamxnU nAnAvidhavAda parxpaMcagaLanunx saqSiTxsutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara kAraNAMtaragaLiMda A parxpaMcagaLu nAshavAgutatxve. pArxjacnxrU,
 budidhxvaMtarU elalxrU nAsha hoMduvaru.  nAshavAgadeV  yArU sithxravAgi iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru yAvagalU iruvaroV, yAva loVkagaLu nitayxvAgiveyoV avara viSayadalilx  
mAtarx lajejxpaDabeVku. aMthavaru yArU BUmiyalilxlalx.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtarikaSx, vAyu, aginx BUmi, niVru iveV I loVkadalilx kANabarutatxve.  
iveV elAlx kaDeyU irutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
avu savaRtarx iruvudariMda avugaLa viSayadalilx lajejxpaDabeVkAda kAraNaveVnu? 
ayAyx, inunx sitxrXVyara rUpavanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVriniMda  tuMbalapxTaTx sAvirAru kuMBagaLalilx obabxneV caMdarxnu
 parxkAshisuvaMte niVnu (Atamxnu) parxtiyobabxralilxyU virAjisutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV  Atamxnu aneVka pArxNigaLalilx  moVhadiMda badadhxnAgi seVridAdxne 
matutx  sAthxvara, jaMgama, cara acara ivugaLalUlx saha idAdxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
pApamayavAda matutx atayxMta moVhavanunxMTu mADatakakx yoVnidAvxradiMdalU,
 unanxtavAda satxnagaLiMdalU, naDupArxyavuLaLx vayasisxniMdalU sitxrXVyu
 swMdayaRyukatxlAgi kANisutatxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx A sitxrXVya shariVrada sobagu,  vilAsa, veYyAyxrAdigaLu loVkada janaranunx 
moVhagoLisutatxve.  AdudariMda janara nAshakokxVsakxraveV  barxhamxnu 
sitxrXVyanunx saqSiTxsiruvanu,  I viSayadalilx saMshayaveVnU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu heVLidavaru sitxrXVyeV Aguvudilalx. iMtavaranunx barxhamxnu tananx
vinoVdakAkxgi saqSiTx mADirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva jiVvanu heMgasaralilxruvanoV avaneV puruSaralilxyU iruvanu. kuca, yoVni 
ivugaLiMda rahitarAda jiVvigaLu eMdare ivugaLige moVhaparavasharAgadiruva
jiVvigaLanunx jiVvaMtarAgiruvAgale mukatxreMdu heVLabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
narananunx puruSaneMdU, nAriyanunx parxkaqqtiyeMdU heVLutAtxre. sitxrXV 
puruSaru yAvAgalU  ratAyxsakatxrAgidadxre avarige moVkaSxveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu parxkaqtivishiSaTxnAgi siTxrXV puruSaribabxralilxyU kANuve. eMdare 
sitxrXVyaralilxyU, puruSaralilxyU iruva Atamxnu  obabxneV AdudariMda yAranunx 
noVDi yAru lajejxpaDabeVku? idanunx tiLidu savaRsamaBAvavanunx hoMdi sumamxniru. 
\end{mn}

\begin{mn}eleY varAnaneV (ditiyeV) mudukiya savxrUpavanunx heVLutetxVne, 
keVLu yAva sitxrXVyu mupipxniMda shakitxgoMdiruvaloV avaLeVvaqdadhxLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
biLiya kUdaliMdalU camaRvu sukukx biVLuvudariMdalU balahiVnateyiMdalU 
 deYnayxdiMdalU kUDiruvaLu muduki eninxsikoLuLxvaLu.  inunx yuvatiya 
 lakaSxNavanunx heVLutetxVne. 
\end{mn}

\begin{mn}
vayasusx AdaMte yArige jAcnxnavU vaqdidhxyAguvudoV Akeyu sumati eninxsikoLuLxvaLu.
avaLeV yuvatiV shabadxvAcayxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
puruSariruva jAgadalelAlx nAriyu idadxre avaLige lajejxyu sahajavAdudu. 
inUnx heVLuvenu keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
tAyiya visayavanunx heVLutetxV. pArxNigaLa avayavagaLalilx yAvagalU ceYtanayxvide.
 paraloVkada jAcnxnavanunx yAvudu koDuvudoV adeV parxjecnxyu.  parxjecnxyeV 
 mAteyu. adeV parxNigaLanunx rakiSxsuvudu. 
\end{mn}

\begin{mn}
A mAteyu pArxNigaLa poVSaNegoVsakxra elAlx loVkadalilxyU irutAtxLe. hiMde
 heVLida sumatiyanunx kUDa mAteyeMduheVLuvaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
saMsArakekx eSuTx vidhavAda bAgilugaLuMToV avelalxvU duHKa parxdashaRkagaLu.
 avananUnx mAteyareMdeV heVLutAtxre. mAtaq savxrUpavanunx tiLisidenu.  
 matetxVnanunx heVLali?
\end{mn}

\begin{mn}
Atamxnu heVLuvenu :- nananx saMtApavanunx nAshagoVLisuvaMte samaMjasavAgi 
 BoVdhisutitxruva niVnu yAru? Atamx  savxrUpavanunx  nAnu keVLabeVkeMdiruvenu.  
adanunx visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
viVtarAganu heVLutAtxne :- yAvanige AshegaLu iruvudilalxvoV avaneV 
viVtarAganenisikoLuLxvanu. beVrre  vidhavAgi sAdhayxvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
korxVdha, loVBa, moVha ivugaLu yAva puruSanige hedari samIpakekxV baruvudilalxvoV 
avaneV viVtarAganu.  aMtaha viVtarAganeV nAnu.  viveVkanu nananx baMdhuvu. 
ninage oLeLxyadAgali. 
\end{mn}

\begin{mn}
atamxnu heVLuvanu :- ninanx soVdaranAda viveVkaneMbuvanu yAru? avanu AtamxnigU 
sahoVdaraneV tAneV  avana lakaSxNavanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
vitarAganu heVLuvanu :- A viveVkana lakaSxNagaLanunUnx rUpavanUnx ninanx 
muMde heLuvudakekx badalAgi A sahoVdananenxV  ililxge kareyutetxVne eMdu heVLi, 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY sahoVdaranAda viveVkaneV, namimxbabxra mAtanUnx keVLu. eleY mahAmatiyeV,
 nananxlilxruva senxVhadiMda ilixge bA eMdu viveVkananux karedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
kashayxpanu heVLutAtxne :- hiVge kareyalu viveVkaneMbuvanu  alilxge baMdanu. 
avana jateyalilx shAMti, kaSxme eMba avana ibabbxru heMDaridadxru. avanu 
savaR sathxLagaLalilxyU   vAyxpatxnAgi  samasatxvanUnx noVDutitxruvavanu 
alalxde jAcnxnadalilx vishAvxsavuLaLx AviveVkanu sakala saMdeVhagaLanUnx 
tolagisalu samathaRnu.  avanoDane, dhAraNa, dhiV eMba ibabxru heNuNx makakxLidadxru.
matUtx ivana jeyxVSaThx putarxnAda yoVganU, guruvAda moVkaSx eMbuvanU avana 
jateyalilxyeV idadxru.  I viveVkanige AsheyeMbuvudilalx.  ahaMkAravU ilAlx 
AdudariMda icAcx devxVSAdi keTaTx budidhxyilalxde sadA nimaRlanAgiyU 
parigarxhaparAjumxKanAgiyU, parxsananx muKadiMda shoVBisutitxruvavanAgi
idadxnu.  savaRsadugxNagaLimda  alaMkaqtanU, mahA budidhxvaMtanU Ada I 
viveVkanige  ivanaMteye budidhxvaMtarU mahAtamxrU Ada satayx, dhamaR eMba 
ibabxru maMtirxgaLiruvaru. ivarelalxriMdoDagUDi  viveVkanu viVtarAgana 
mAtinaMte avana baLige baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara viveVkanu  viVtarAgananunx kuritu ayAyx, niVnu nananxnunx kareda 
kAraNaveVnu?  ninanx mAtinaMte ililxge baMdiruvenu, AdudariMda nananxnuna 
kareda kAraNavanunx tilisu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viVtarAganu heVLutAtxne :- eleY sahoVdaraneV, moVharUpavAda matutx BayaMkaravAda
pAshagaLiMda baMditanAda puruSanu namamx edurige niMtiruvanu.  savaRtarx 
iruva  Itanu saMsAra baMdhanagaLiMdalU, paMca tatavxgaLiMdalU  kUDi jAcnxna,
 dhAyxna rahitanAgiruvanu. niVnu  tatavxjAcnxnigaLalilx sherxVSaThxnenisiruve. 
 AdadxriMda ivananunx parxshinxsu eMdu heVLalu, viveVkanu hiVge heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
viveVkanu heVLidanu :- eleY vishavxnAyakaneV, niVnu swKayxvAgididxyA? niVnu
saMsArakekx baMdameVle yAva yAva pLeLxya suKagaLanunx anuBavisiruve? heVLu enalu,
\end{mn}

\begin{mn}
atamxnu heVLutAtxne :- heV mahA pArxjacnxneV, jAcnxnadiMdalU, moVhadiMdalU 
piVDitanAgi nAnu gaBaRdalilxdudxkoMDu bagebageya duHKagaLanunx anuBavisidenu.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnahiVnanAgi deVhadalilx janisidenu. loVkadalilx idudxkoMDu bAlayxdalilx 
ajAcnxnadiMda oLeLxya matutx keTaTx kelasagalanunx  mADidenu.
\end{mn}

\begin{mn}
ywvanakAladalilx aneVka vidhavAda kirxDAdi vinoVdagaLalilx asakatxnAgidedxnu.
 aneVka heMDatiyaralilx suKavanunx anuBavisidenu. muditanadalilx putarx 
 shoVkAdigaLiMda piVDitanAgiruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
heMDati, modalAdavara viraha duHKadiMda hagaliruLU saMkaTa paTeTxnu. inUnx 
nAnA vidhavAda duHKagaLiMda baLalutitxdedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahA budidhxyuLaLxvaneV, hagalinalAlxgaliV, rAtirxyalAlxgaliV, 
savxlapx suKavanUnx kANadeV iruvenu, I riVti duHKagaLiMda piVDitanAgidedxVne.
Enu mADali?
\end{mn}

\begin{mn}
yAvudariMda suKavanunx hoMduvenoV, aMtaha upAyavanunx heVLu. A saMsAra 
baMdhanadiMda nananxnunx   moVcanemADu. eMdu keVLikoMDanu 
\end{mn}

\begin{mn}
viveVkanu heVLidanu :- niVnu suka duHKAdidavxMdavx vajiRtanAgiyU, 
pAparahitanAgiyU, shudadhxnAgiyU iruve. suKavanunx koDatakakx mahAtamxnAda 
viVtarAgana baLige hoVgu. avanu ninage suKaparxdhavAda mAgaRvanunx toVrisuvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
naganxnAgiyU, AcAranAgiyU, iruva avananunx niVnu noVDiruviyaSeTx?  avaneV
ninage suKavanunx toVrisuvanu. eMdu viveVkanu heVLalu shudadhxnAda Atamxnu 
vitarAgana baLige baMdu diVnanAgi ayAyx nananx mAtanunx dayaviTuTx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvudariMda nAnu suKavanunx  hoMduvenoV, A dAriyanunx toVrisu eMdu Atamxnu 
pArxthiRsalu,  viVtarAganu hAgeyeV Agali, ninanx mAtanunx naDeyisutetxVne.
Iga niVnupunaH viveVkana balige hoVgi avananunx oLeLxya mAtiniMda Adarisi
avaniMda niVnu swKayx hoMduva riVtiyanunx keVLi tiLidukoLuLxvavanAgu.  eMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
viVtarAganu hiVge heVLi kaluhisalu Atamxnu viveVkana samiVpakekx baMdu ayAyx 
ninanxnunx mare hokikxruvenu saMsAra baMdhanadiMda nananxnunx rakiSxsu.
\end{mn}

\begin{mn}
viVtarAganu nananxnunx ninanx baLige kaLuhisiruvanu.  nanage suKavanunx
toVrisu. ninanxnunx marehokikxdedxVne saMsAra sAgaradiMda nananxnunx kApADu eMdanu
\end{mn}

\begin{mn}
viveVkanu heVLutAtxne :- eleY mahA pArxjacnxneV, jAcnxnada baLige hoVgu, 
jAcnxnaveV ninage savaRvanUnx tiLisutatxde eMdenalu, Atamxnu jAcnxnada baLige baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
savaR BAvavanUnx toVrisuva mahA teVjasusxLaLx eleY jAcnxnaveV? ninanxnunx
 marehokikxruvenu nanage suKa mAgaRvanunx toVrisu, eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnavu heVLutatxde :- eleY sAvxmiyeV, nAnu ninanx seVvakanu, niVnu 
nananxnunx gutiRsalAre. naninxMdalU, dhAyxnadiMdalU, niVnu aneVkabAri 
akaqtayxdiMda nivArisalapxTiTxruve.
\end{mn}

\begin{mn}
paMcaBUtagaLoDane niVnu sahavAsa mADida parxyukatx kaSaTxkekx oLagAde. 
eleY pArxjacnxneV niVnu dhAyxnada baLige hoVgu, adu suKavanunx koDutatxde enalu,		
\end{mn}

\begin{mn}
jAnadiMda kaLuhisalapxTaTx Atamxnu dhAyxnada baLige baMdu eleY, dhAyxnaveV 
nanage utatxmavAda suKavanunx toVrisu, ninanxnunx marehokikxruvenu nananxnunx
 kApADu, eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhAyxnavu Atamxna mAtanunx keVLi Atamxnanunx  kuritu, punaH avananunx 
senxhitanaMte ayAyx , nananxnunx yAvAgalU biTiTxrabeVDa. viVtarAga viveVka,
dhAyxna, ivara joteyalilxdudxkoMDu Atamxna savxrUpavanunx  cenAnxgi tiLidukoV.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge niVnu AtamxsavxrUpavanunx tiLidu sitxravAgidadxre, gAliyiMda 
calisutitxruva diVpavu kADigeyanunx taLuLxvaMte niVnu doVSagaLanunx  horadUDi
shudadhxnAgi kANutitxye. 
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu EkAMtadalilxdudxkoMDu nirAhAriyAgiyoV, athavA mitAhAriyAgiyoV, AgabeVku. 
suKa duHKAdi davxMdavxgaLanunx jayisi, shabAdxdi viSaya suKagaLalilx asakitxyilalxde 
nishacxlanAgiru. ideV niVnu mADabeVkAda upAsaneyu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atamxnanunx AtamxniMdaleV noVDutatx  sithxravAda budidhxyiMdalU, nananx 
sahAyadiMdalU, niVnu sherxVSaThx sAthxnavAda viSuNxvina paramapadavanunx 
hoMduve eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx vedAMta nirUpaNaveMba eMTaneya adhAyxyavu mugidudu..
\end{mn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{mn}
kashayxpanu heVLutAtxne :- dhAyxnAdigaLiMda I riVti ecacxragoLisalapxTaTx 
Atamxnu paMca tatavxgaLa sahavAsavanunx biDabeVkeMdu nishacxyisi samayavanunx
 kAyutitxdadxnu.  pArxthiRsidarU elUlx hoVgutitxralilalx. deVhadalilx 
 savxlapxvU lakaSxvilalxdeV eDavudanUnx  biVLuvudanUnx, noVDadeV idadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
pArxNakUkx, deVhakUkx, yAvagalU saMbaMdhavilalx. haNa, maga, heMDati, 
ivugaLa saMbaMdhavu yAva kAraNadiMda uMTAguvudoV, nA kANe. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY pirxyaLe IriVti tiLidukoMDu, shAMtiyanunx hoMdu. adeYyaRvanunx hoMdabeVDa.
 hiVge tiLiyuvudeV parabarxhamxtatavxvu. ideV sanAtanavu.
\end{mn}

\begin{mn}
I parabarxhamxneV Atamx savxrUpadiMda deYtayxralilxyU, deVvategaLalUlx 
iruvanu. A AtamxneV barxhamx viSuNx maheVshavxrara rUpadiMdalU, idAdxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
ivaneV parxpaMcagaLanunx saqjisutAtxne. parxjegaLanunx kApADutAtxne. 
eleY dhamaRrUpaLeV, dhamARthamxnAda jAdhaRnaneV AtamxnAgi kaDeyalilx 
elalxvanUnx  layamADutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY pirxyaLeV, ivaniMdale deVvategaLu, dAnavaru saqSiThxsalapxTaTxru. 
ivananugarxhadiMdaleV deVvategaLu dhamiRSaThxrAdaru. ninanx putarxrU 
ivaniMdaleV dhamaRrahitarAdaru,
\end{mn}

\begin{mn}
savaR deVvategaLiMdalU pAlisalapxDutitxruva dhamaRvu viSuNxvige oMdu 
aMgavAgiruvudu. dhamaRvanunx  kuritu yAvAgalU AloVcisabeVku. aMthavanige 
dhamaRveV AtamxvAgiuLaLx mahAviSuNxvu parxsananxnAguvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu dhamaRdiMdalU, satayxdiMdalU, tapasisxniMdalU kUDiruvaru. 
yAriMda dhamaRvu pAlisalapxDuvudoV avarige viSuNxvu parxsananxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRveV viSuNxvina shariVravu. satayxveV avana haqdayavu.eraDanunx biDade 
pAlisuvavanige viSuNxvu parxsananxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru satayx, dhamaR ivugaLanunx niMdisuvaroV matutx pApavanenxV AcarisuvaroV
avara viSayxdalilx visuNxvu koVpisikoLuLxtAtxne. avaranunx saMharisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
tapasusx, satayx ivugaLalilx niratarAda viSuNxBakatxriMda dhamaRvu rakiSxsalapxTiTxde.
avarige. viSuNxvu parxsananxnAgi kApADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx makakxLU, danuvina makakxLU, siMhikeya putarxrU adhardiMdakUDi 
pApigaLAdadxriMda yudadhxdalilx cakarxdhAriyAda viSuNxvu avaranunxkoMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu modalu ninenxdurige heVLida AtamxneV I viSuNxvu. Atanu dhamARtamxnu. 
satayx saMdhanu. idaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaneV deYtayxra shariVradalilxdudxkoMDu pApAcaraNeyanunx mADutitxdadxnu. 
avaneV koVpagoMDudeYtayxranunx saMharisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A viSuNxveV pArxNigaLa oLagU, horagU iruvanAgi ninanx putarxranunx saMharisidanu. 
 yAvaniMda saqSiTxsalapxTaTxroV avaniMdaleV saMhaqtarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu putarxrAda avara viSayadalilx moVhakekx vashaLAgabeVDa. nananx 
mAtanunx keVLu. yAvanu pApa mADuvanoV avanu i riVti maraNa hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
heV deVvi, AdadxriMda moVhavanunx biTuTx dhamaRvanunx Asharxyisu eMdu
kashayxpanu heVLalu, ditiyu eleY mahAtamxneV, ninanx mAtinaMte naDeyutetxVne, eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
duHKita LAda ditiyu kashayxpanige I riVti heVLi, avaniMda jAcnxnoVpadeVsha
 hoMdidavaLAgi duHKavanunx tayxjisi suKadiMdidadxLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANada BUmiKaMDadalilx ditiya jAcnxnoVdayaveMba 
oMbatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{mn}
QuSigaLu keVLidaru :-  hiraNayxkashipuveV modalAda dAnavaru yudadhxdalilx 
satatx meVle uLida deYtayxru mADida udoyxVgaveVnu?
\end{mn}

\begin{mn}
avara cariterxyanunx namage visAtxravAgi heVLu, ninanx mUlakavAgi nAvelalxrU keVLabeVkeMdirutetxVve. 
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- deYtayxrelalxrU yudadhxdalilx parAjitarAgalU utAsxha
 hiVnarAgi balaguMdi hememxyaDagalu duHKadiMda piVDitarAgi, taMdeyAda 
 kashayxpanabaLige baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnavaru heVLidaru :- eleY viporxVtatxmaneV, deVvategaLigU, dAnavarAda 
namagU niVnu janakanAgididxye.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnavarAda nAvelalxrU bala, viVyaR, parAkarxmagaLiMda kUDidavaru. matutx 
nAvu upAyavanunx balalxvaru, dheYyaRvaMtaru, udoyxVgavararu,
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLAdaroV savxlapx maMdigaLu nAvu bahumaMdigaLu. hiVge idadxrU 
yudadhxdalilx nAvu soVtevu avaru gedadxru, adakekx kAraNaveVnu?  nAvu 
shakitxvaMtarU, parAkarxmashAligaLU, Agiruvevu. 
\end{mn}

\begin{mn}namamxlilx obobxbxbxnigU sAvira AnegaLa balavide,  deVvategaLige 
aMtaha balavilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgidadxrU yudadhxdalilx deVvategaLige jayavu savaRdA doreyutitxruvudu, 
adakekx kAraNavanunx heVLi, namamx saMshayavanunx pariharisu. eMdu pArxthiRsidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
kashayxpanu heVLutAtxne ;- eleY putarxreV keVLi, EtakokxVsakxra deVvategaLu 
yudadhxdalilx jaya hoMdidaroV, adara kAraNavanunx tiLisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
biVja hAkatakakxvanu taMde, tAyiyeV keSxtarxvu, dhAraNa, poVSaNa, pAlanagaLalilxyU hAgeyeV. 
\end{mn}

\begin{mn}
kaSaTx baMdAga makakxLa viSayadalilx taMdeyu EnU mADalAranu idaralilx 
muKayxvAdudu kamaRvu. eMdare kamARnusAravAgiyeV elalxvU naDeyuvudu.
 AdudariMda niVvu budidhxyanunx upayoVgisi vicAramADiri.
\end{mn}

\begin{mn}
kamaRdalilx , pApakamaRveMdU, puNayx kamaRveMdU, eraDu bage uMTu. satayxvanunx 
Asharxyisi mADuva kelasavu utatxma dhamaRvenisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY makakxLeV tapoVdhAyxnagaLiMda mADuva kamaRvu, pArxNigaLanunx  udadhxrisuvudu.
pApAcaraNeyiMda adoVgati pArxpitxyuMTAguvudeV horatu anayxthA ilAlx.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayx hiVnanAdavanige parAkarxma, ALugaLu,unanxtavaMsha, ivu  idadxrU 
parxyoVjanakAriyalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
beTaTxda tudiyalilx maragaLu etatxravAgi beLedirutatxve. eleY makakxLirA,
 meVGagaLu gALiyiMda cadurisalapxDuvaMte avu birugALiyiMda buDa sameVtavAgi 
 keLakekx biVLutatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
adaraMte satayx, dhamaR, ivugalanunx tayxjisi BarxSaTxrAdavaru narakakekx
 hoVgutAtxre eleY putarxreV idu pArxNigaLige sAdhAraNavAda dhamaRvu
\end{mn}

\begin{mn}
pArxNaiyu ihadalAlxgaliV paradalAlxgaliVyAvudariMda udhAdhxravAguvudoV 
aMtaha dhamaRvanUnx, satayxvanUnx, biTuTx biTiTxruviri. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY makakxleV satayx barxSaTxrAda niVvu adhamaR kAyaRdalilx niratarAdiri, 
niVvu satayx, dhamaR, tapasusx, ivugaLanunx biTaTx kAraNagaLiMda duHKa 
samudarxdalilx bididxruviri. 
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu tapasisxniMdalU, sherxVyasisxniMdalU, kUDidAdxre. matutx tapasusx, 
shAMti, iMdirxya nigarxha, ivugaLiMda yukatxrAgi pApavajiRtarAgjdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
elilx satayx, dhamaR, puNayx, ivugaLu iruvuvoV alilx haqSiVkeVsha nAmakanAda 
viSuNxvu irutAtxne. alilx jayavu sidadxvu. 
\end{mn}

\begin{mn}
aMthavarige vAsudeVvaneV sahAya mADutatxne. AdadxriMda satayx,dhamaRgaLiMda 
kUDida deVvategaLu jayavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY putarxreV sahAya, bala, pwruSa, ivugaLiMda niVvu kUDidadxrU, satayxvanUnx, 
tapasasxnUnx biTuTx BarxSaTxrAgiruviri. yAvanige viSuNxvu sahAyakanoV matutx 
tapasisxna balavu, iruvudoV avanige jayavAgutatxde. eMdu dhamaRveVtatxru heVLutAtxre 
\end{mn}

\begin{mn}
niVvu dhamaR, tapasusx, satayx ivugaLiMda bAhirarAgiruviri pUvaRdalilx 
nimamx parAkarxmadiMdaleV iMdarxna sAthxnavanunx hUMdididxri.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY makakxleV niVvu tapasusx, dhamaR, yashasusx, ivugaLiMda BarxSaTxrAda
parxyukatx iMdarxpadaviyalilxdadxrU, adanunx kaLedu koMDiri. AdudariMda
niVvelalxrU Iga tapasasxnunx mADiri.
\end{mn}

\begin{mn}
niVvu jAcnxna dhAyxnayukatxrAgi yAra saMgaDalU viroVdhavanunx beLesade 
irabeVku. adaralUlx yAvagalU viSuNxvinoDane veYravanunx mADaleVbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgidadxre niVvu dhanayxrAguviri. Aga utatxmavAda sididhxyanunx 
paDeyuviri idaralilx saMshayavilalx. eMdu kashayxpanu tananx putarxrAda 
deYtayxrige budidhxvAdavanunx heVLidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
mahA baliSaThxrAda dAnavaru kashayxpanoDane mAtanADi Atanige namasakxrisi 
jAgarxteyAgi horaTu elalxrU beVroMdukaDe seVri yoVcisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga hiraNayx kashipuvu avaranunx kuritu nAvelalxrU savaRsididhxparxdavAda 
tapasasxnunx mADoVNa eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga hiraNAyxkaSxnu edudxniMtu nAnu GoVravAda tapasasxnunx mADutetxVne.
adara baladiMda mUruloVkavanUnx nisasxMshayavAgi AkarxmisuvudalalxdeV 
pApiyAda goVviMdananunx yudadhxdalilx jayisi, deVvategaLanunx saMharisi, 
iMdarxna padaviyanunx hoMdutetxVne, eMdu nuDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
baLika baliyu heVLutAtxne :- eleY deYtayxreV niVvu hiVge heVLuvudu sariyalalx,
 viSuNxvinoDane veYravu namamx nAshakekx kAraNavAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxru dAnadhamaRveV modalAda punayx kAyaRgaliMdalU, yAgagaLiMdalU, 
viSuNxvanunx pUjisidare suKavanunx hoMduvaru. AdadxriMda viSuNxvinoDane 
veYravu ucitavalalx,eMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
hiraNayxkashipuvu punaH heVLutAtxne :- nAnu niVnu heVluvaMte hariya pUjeyanunx 
mADuvudilalx, nananx savxBAvavanunx biTuTx shaturxvAda viSuNxvina seVveyanunx mADaleV?
\end{mn}

\begin{mn}
paMDitarADavaru tamamx savxBAvavanunx BayadiMdAgali, moVhadiMdAgali, 
badalAyisuvudilalx. hAge badalAyisuvudu maraNakikxMtalU hecicxna avamAnaveMdu 
tiLiyuvaru. AdudariMda nAnAgaliV, itara dAnavarAgaliV, namamx shaturxvAda 
visuNxvina ArAdhaneyanunx mADalekUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}
tatavxvidarAda munigaLiMda dhamaRshAsatxrXdalilx heVLida riVtiyanunx 
anusarisi, baliyu tAtAnAda hiraNayxkashipuvanunx kuritu heVLidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
tAnu balahiVnanAgiyU, shurxvu baliSaThxnAgiyU,idadxre Aga shurxvanunx 
Asharxyisi avananunx seVvisutAtx kAlaniVrikeSxyanunx mADutitxrabeVku. 
katatxleyu diVpada buDadalelxV adanAnxsharxyisi iruvaMte shaturxvina 
samiVpadalilxyeV idudx avananunx seVvisutAtx jayakAlavu baruvudanunx 
niriVkiSxsutitxrabeVku.  idu rAjaniVtiyeMdu dhamaRshAsatxrXvanunx tiLidavaru heVLuvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
batitxyalilxruva diVpavu senxVhadiMda (eNeNxyiMda) ArihoVguva kAladalilx hecAcxgi
beLaku kANuvudu. diVpavu Arida takaSxNaveV sutatxlU katatxleyu hecucxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV meYtirxyanunx toVrisi deVvategaLoDane kUDiroVna. shaturxgaLanunx
senxVha mADikoMDu samaya noVDi avaranunx saMharisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kashayxpaneV modalu I Alocaneyanunx heVLiruvanu. eleY rAjaneV adeV upAyadiMda 
ninanx kAyaRvanunx sAdhisu, eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
baliya AmAtanunx keVLi hiraNayxkashipuvu eleY momamxganeV, ninanxmAtu bahaLa 
avamanakaravAgiruvudu, aMtaha mAtanunx naDesuvudilalx eMdu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga matetx kelavu dAnavaru jAcnxniyAda hiraNayxkashipuvanunx kuritu, baliyu
 puNayxdAyakaveMdu heVLida mAtu deVvategaLigU, iMdarxnigU, pirxVtikaravAdudu.
 dAnavarAda nmage BayaparxdavAdudu. ADadxriMda nAvu sherxVSaThxvAda 
 tapasasxnenxV mADutetxVve, eMdaru
\end{mn}

\begin{mn}
tapasisxniMda deVvategaLanunx jayisi, namamx sAthxnavanunx akarxmisoVNa, eMdu 
avarelalxru aloVcisi, manasisxnalilx viSuNxvinoDane veYravanunx sAdhisi, 
pavaRtada tapapxlugaLalilx kUtu, tapasasxnunx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti A dAnavaru Aseyanunx biTuTx kAmakorxVdhavajiRtarAgi nirAhArigaLU,
 kaSaTx sahiSuNxgaLU, Agi tapasasxnunx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANada BUmiKaMDadalilx deYtayxra tapashacxraNeyeMba hatatxneya adAyxyavu mugidudu.
\end{mn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{mn}
QuSigaLu keVLutAtxre :- savaRjacnxnAda niVnu deYtayxdAnavara yudadhxvanunx
 vaNiRside, Iga suvarxta eMba mahAtamxna cariterxyanunx  keVLabeVkeMdu icicxsutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
A suvarxtanu yAramaganu? yAvagoVtarxdalilx huTiTxdavanu? eMtaha tapasasxnunx 
mADidanu? avanu viSuNxvanunx heVge ArAdhisidanu? idelalxvanUnx namage heVLu, 
eMdu keVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu :- eleY viparxreV keVLi,  mahAtamxnAda suvarxtana cariterxyanunx 
nAnu hiMde keVLida riVtiyalilxyeV heVLutetxVne. 
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvina cariterxyu pavitarxkaravAdudu. keVLuvavara pApagaLanunx pariharisi,
 avarige sherxVyasasxnunxMTu mADuvudu. aMtaha viSuNxvina divayx cariterxyanunx 
 viSuNxvina anugarxhadiMdaleV nimage heVLutetxVne sAvadhAnavAgi keVLi. 
\end{mn}

\begin{mn}
hiMdina kalapxdalilx pApanAshakavAda reVvAnaditiVradalilxruva vAmanaveMba 
keSxVtarxdalilx kwshikagoVtarxdalilx huTiTxda soVmashamaR eMba obabx 
bArxhamxNoVtatxmanidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A bArxhamxNanige makakxLiralilx. bahaLa daridarxnAgidadxnu. AdadxriMda Atanu
 ati duHkagoMDu putarxpArxpitxgU, darxvAyxjaRnegU, Enu mADabeVkeMduyAvagalU 
 upAyavanunx yoVcisutitxdadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
avanige sumanA eMba hesaruLaLx heMDatiyidadxLu. Akeyau oMdu bAri adhoVmukanAgi,
 duHKisutitxruva gaMDananunx noVDi eleY kAMtaneV, aneVka duHka paraMparegaLiMda 
 ninanx manasusx bahuvAgi vAyxkula goMDiruvudu. niVnu budidhxshAliyAgidadxrU 
 atishayavAda moVhadiMda yukAtx yukatx vicAravihiVnanAgiruve. ninanx duHKa 
 kAraNavanunx nananxlilx heVLi nishicxMtanAgiru. 
\end{mn}

\begin{mn}
deVhavanunx shoVSisuva ciMtege samanAda duHKavu matotxMdilalx. yAvanu 
ciMteyanunx biDuvanoV avanu suKiyAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxhaNaneV, nanage ninanx shoVka kAraNavanunxtiLisu, I riVti heVLida 
heMDatiya mAtanunx keVLi soVmashamaRnu heMDatige heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnu heVLutAtxne :- yAvudAdarU oMdu visayavanunx  yoVcisuvudariMda 
ciMteyu huTuTxtatxde. A ciMteyeV duHKakekx kAraNavu.  adanenxlAlx vishadavAgi 
heVLutetxVne. adanunx keVLi manasisxnalilx aloVcisu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva pApa mADidadxriMda nAnu daridarxnAgiruvenoV adu gotitxlalx. hAgeyeV 
makakxLilalxdavanU Agiruvenu. ideV nanax duHKakekxkAraNavu. 
\end{mn}

\begin{mn}
sumanaLu heVLutAtxLe :- eleY sAvxmiyeV, nAnu heVLuva upadeVshavanunx  
lAlisu. adu samasatx saMshayagaLanUnx pariharisi jAcnxnavanunxMTu mADuvudu.  
aMtaha  upadeVshavanunx heVLutetxVne keVLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
pApaveMba marakekx loVBaveMbudu biVjavu. moVhaveV beVru. asatayxvu adara 
shariVravu. mAyaveMbudu adara koMbegaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
moVsa, DaMBa iveV modalAdavu A vaqkaSxda elegaLu. A maravu keTaTx budidhx 
eMba hUvinimda kUDiruvudu. GAtakatanaveV adara vAsane. ajAcnxnaveV adara Palavu.
\end{mn}

\begin{mn}
nepa,  nAsitxkate, kaLaLxtana, hoTeTxkicucx, kUrxrigaLu, moVsa, pApigaLu eMba 
pakiSxgaLu I moVhaveMba vaqkaSxda mAye eMba koMbegaLalilx Asharxya mADikoMDiruvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
ajAcnxnaveMba Palakadalilx adhamaRveMba rasavu iruvudu.  nAnA viSayagaLalilx 
parxvaqtatxvAgiruva BAva eMba niVriniMda maravu beLeyutatxde. pAparUpavaqkasxkekx  
asharxdedhxyeMbudu (Ashe) Qutuvu.
\end{mn}

\begin{mn}
adhamaRvu hecAcxdaSUTx madhuravAguvudu. Aga loVBaveMba vaqkaSxvu PalaBaritavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
 A vaqkaSxda neraLanunx Asharxyisi yAvanu saMtoVSagoLuLxvanoV avanu adara 
 supakavxvAda PalagaLanunx tinunxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A PalagaLa rasadiMdalU, adhamaRdiMdaLU poVSitanAgi saMtoVSagoMDa mAnavanu
 moVha paravashanAgi KaMDitavAgiyU narakakekxbiVLuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda yoVcaneyanunx biDu. puruSanu Ashe paDabAradu. darxvayx, makakxLu, 
heMDati ivugaLa viSayadalilx ciMtisabAradu. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY kAMtaneV, vidAvxMsanAdarU kUDa mUKarna mAgaRvanunx Asharxyisi oLeLxya 
heMDatiyanunx heVge hoMduvenu? putarx pArxpitxyAguvabageyaMtu?
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti hagalU rAtirxyU moVhavashadiMda yoVcisutAtx iruvanu.  avanu ciMteya 
madhayxdalilx silukiruvudariMda oMdu kaSxNavAdarU suKavanunx hoMduTAtxneyeV? 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY budidhxshAliyAda viparxne, avanu tirugi ciMteya madhayxdalilx ceYtanayxvanunx 
hoMdi ati duHKadiMda piVDisalapxDutAtxne. AdadxriMda ciMte, moVha ivugaLanunx 
biTuTx swKayxvAgiru.  IsaMsAradalilx yArige yArU saMbaMdhigaLalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
senxVhitaru, baMdhugaLu, makakxLu, taMde, tAyi, ALugaLu, patinx ivarelalxrU 
kAraNAMtaradiMda tAtAkxlikavAgi saMbaMdhigaLAgiruvaMte toVruvaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnu keVLidanu :- saMbaMdhaveMbudu eMthAdudx?  eleY maMgaLakaraLeV,
 nanage adanunx visAtxravAgi heVLu, yAva kAraNadiMda dhana, putarxru, baMdhugaLu,
 iSaTxru ivaru baMdhugaLAgutAtxre? idanunx nanage visAtxravAgi tiLisu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sumanaLu heVLidaLu :- saMbaMdhavu nAlukx vidhavAgiruvudu.  QuNasaMbaMdhigaLu 
kelavru; kelavaru darxvAyxdhigaLanunx  apaharisi adanunx muMdina janamxdalilx 
tiVrisaloVsuga putarxrAgi janisuvaru. ivarige nAyxsApakArareMdu hesaru.  idu 
eraDaneya saMbaMdhavu. matetx kelavaru putarx, mitarx, BAyaR,tAyi, Baqtayxru, 
savxjanaru, baMdhugaLu eMba saMbaMdhadiMda janisuvaru. I vidhavAda saMbaMdhavu 
mUru nAlakxneya BeVdhagaLu. IriVti aneVkaru nAnA vidhavAda  saMbaMdhagaLanunx 
kalipxsikoMDu BUmiyalilx huTuTxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyalilx yAvanu obabx puruSana savxtatxnunx manaHpUvaRkavAgi apaharisuvanoV
 A savxtatxnunx kadadxvanige savxtitxna yajamAnanu, rUpavaMtanU guNavaMtanU Ada 
 maganAgi huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAriMda savxtutx apaharisalapxTiTxtoV avarige savxtatxnunx kaledu koMDavanu 
putarxnAgi  janisi kUravAda yAtaneyanunx koDutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
vasutx kadadxvanige kalakoMDavanu guNavaMtanAgiyU  savaR lakaSxNagaLiMda 
kUDida rUpavaMtanAgiyU Ada maganAgi janisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
maganAgi huTiTx taMdege parxtinitayxvU pirxyavAda matutx iMpAda mAtugaLanunx 
ADutAtx bahu vishAvxsavanunx  toVrisutAtx ati pirxVtipAtarxnAgiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanalilx vishAvxnunx toVpaRDisi tAnu puvaRdalilx yAva riVtiyAgi BUmikANikegaLanunx 
kaLakoMDanoV adeV riVti avaniMdalU tegedukoMDu hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahAnuBAvaneV, aMtha doDaDx guNagaLiMda kUDi janisida putarxneV taMdeya
 duHKakekx kAraNanAguvudalalxde kelavu saMdaBaRgaLalilx taMdeya maraNakUkx  kAraNanAguvuduMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
EkeMdare iMtaha maganu  alApxyasusxLaLxvanAgi beVgane taMdeya edurige maraNavanunx hoMdutAtxne. 
AdudariMda taMdege putarx shoVkavuMTAguvdu. hiVge punaH punaH huTuTxtAtx sAyutAtx 
taMde tAyigaLige duHKavanenxV koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
apApx magU, eMdu muMtagi taMdeyu pirxtiyanunx toVrisuvAgalelAlx maganu taMdeyanunx 
noVDi yArige yAru maganu? eMdu tananx manasisxnalilxyeV hAsayx mADuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiMde pApiyAda ivanu nananx keStarxvanunx kadidxruvanu. keSVtArxpaharaNadiMda nananx 
pArxNavU hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx tanage yAva riVtiyAgi sahisuvudakekx asAdhayxvAda hecAcxda duHKavanunx 
koTiTxdadxnoV amtha duHKavanunx ivanige Iga koTuTx hecAcxda haNavanunx kitutxkoMDu 
horaTu hoVgutetxVne. namamx saMbaMdhavu hiVgiruvudu. I riVti iruvudariMda nAnu yArige maganu?
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu ivanige enU AgabeVkAgilalx. ivanu nanage taMdeyU alalx. hiMdeyU Agiralilalx. 
 I durAtamxnige pishAcatavxvanunx koTiTxdedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu heVLi punaH punaH taMdeyanunx kuritu tananxlelxV hAsayxmADi horaTeV 
hoVgutAtxne.  eMdare maqtanAgi  taMdege putarxshoVkavanunxMTu mADuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
taMdege I riVti kUrxravAda duHKavanunx koTuTx baMdadAriyiMda horaTu hoVgutAtxne. 
 eleY kAMtaneV, I riVtiyAgi nAvu kitutxkoMDa vasutxvanunx hiMdakekx 
 paDeyuvudakokxVsakxra namage makakxLu huTuTxtAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
I saMsAradalilx bahu duHKagaLu alalxlilx hiVge kaMDu barutatxde.  inUnx 
QuNa (sAla) saMbaMdhavuLaLx putarxra viSayavanunx heVLutetxVne, keVLu. 
\end{mn}

\begin{mn}ililxge padamx mahApurANada BUmiKaMDalilx sumanoVpAKAyxnaveMba
hanonxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}

\begin{mn}
sumaneyu heVLutAtxLe :- yAvanu tananx QuNavanunx (sAlavanunx) tiVrisade 
maraNavanunx hoMdutAtxnoV,  avanige muMdina janamxdalilx duDudx koTaTxvanu
 maganAgi, athAvA soVdaranAgi huTuTxvanu.  athavA  taMde, tAyi, heMDatiyeV 
 modalAda rUpadiMdalAdarU janisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV mitarxrUpadiMda janisuvudU uMTu.  I riVti janisidAga avanu yAvAgalU
 ati duSaTxnAgiyU, guNahiVnanAgiyU, kUrxriyAgiyU iruvudalalxde yAvAgalU 
 savxjanaralilx niSuTxravAda mAtugaLanunx ADutAtxne. nitayxvU oLeLxoLeLxya 
 UTagaLanenxV mADutAtxne. oLeLxya BUVgagaLanenxV  anuBavisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvAgalU jUjADuvudu, kaLaLxtanadaLilx asakitxyu, maneya haNavanenxV balAtAkxradiMDa
 duMduvecacxkAxgi apaharisuvudu, taDedare koVpagoLuLxvudu, tAyi taMdegaLanunx 
 parxtidinavU tirasakxrisi avamAnapaDisuvudu, janaranunx toMdare paDisuvudu,
 hedarisuvudu,  bahaLa niSuThxra mAtanADuvudu modalAda keTaTx naDategaLiMda 
 hiMdina janamxdalilx tananx sAlavanunx tiVrisade maqtanAgi I janamxdalilx 
 tanage taMdeyAgiruvavanige manoVvayxtheyanunx uMTumADutAtx avana darxvayxvanunx 
 nAnAvidhavAgi vayxyamADisi, tAnu suKavAgirutAtxne. jAtakamaRveV modalAdavugaLigoVsakxra 
 bAlayxdalilx duDaDxnunx KacuR mADisutAtxne. AmeVle maduveya saMbaMdhadiMdalU, 
 nAnAriVtiyiMdalU haNavanunx apaharisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi koneyAgi konege tAneV duDaDxnunx sAvxdhiVna mADikoMDu tAnU hAgeyeV 
koDutAtxne. mane, hola, gadedxgalelxvU tananxdenunxtatxne.
\end{mn}

\begin{mn}
tAyi taMdegaLanunx dinadinavU hiMsisutAtxne. doNeNxgaLiMdalU, onakegaLiMdalU, 
inUnx kUrxravAda AyudhagaLiMdalU hoDeyutAtxne
\end{mn}

\begin{mn}
taMde satatxre tAyiya meVleyeV tananx kAThiNayxvanunx toVrisutAtxne.
senxVha hiVnanU, niSuThxranU AgutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
shArxdadhx kAladalUlx kUDa pitaq pirxtayxthaRvAgi dAnagaLanunx mADuvudeVyilalx. 
 I riVtiyAda duSaTxmakakxLu huTuTxtAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNaneV, maganeV oMdu vidhadalilx shaturxveMdu heVLutetxVne.
 bAlayx vayasisxnalUlx shaturxvinaMte naDeyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
AtavADutatxleV tAyi taMdegaLanunx hoDeyutAtxne. hoDedu hoDedu nagutAtx 
horaTu hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hedarikoMDu tirugi tAyi taMdegaLa hatitxra barutAtxne.  veYramADikoMDu 
yAvagalU koVpavAgiye irutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A duSATxtamxnu hiMdina veYradiMda taMdeyanunx koMdu, tAyiyanUnx hiMsisalu 
barutAtxne.  ivelalxvU duSaThxputarxra savxBAvagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx muMde eMtaha putarxniMda suKavu uMTAgutatxdeMbudanunx heVLutetxne. 
suputarxnAdavanu bAlayxdalilxyeV lAlana pAlanagaLiMda tAyiyanunx  
pirxtivaMtaLanAnxgi mADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vayasusx baMdameVle tAyi taMdegaLige oLeLxyadanunx mADabeVku. BakitxyiMda 
yAvagalU avaribabxranUnx saMtoVSa padisabeVku. aMtaha putarxnu, 
\end{mn}

\begin{mn}
senxVhadiMdalU, mAtiniMdalU, pirxya lABagaLiMdalU idudx, tAyi taMdegaLu 
maqtarAgalu avara meVlina senxVhadiMda duHKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
sArxdadhxkamardalilx piMDadAnAdi kirxyegaLanunx mADutAtxne. avarigAgi 
bahu duHKapaDutAtxne. avarigoVsakxra yAterxgaLanunx mADutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
deVva, quSi, pitaq, eMba QuNatarxyakekx badadhxnAgi nitayxvU, BoVjanAdigaLiMda 
avaranunx taqpitxpaDisutAtxne. avarige yAvudariMda suKavu uMTAgutatxdeyoV 
adelalxvanUnx mADutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
maganAgi I vidhiyiMna elalxvanUnx mADutAtxne. inunx muMde udAsiVnanAda  
magana viSayavanunx heVLutetxVne aMtaha putarxnu yAvagalU udAsiVnanAgirutAtxne. 
 koDuvudUilAlx, tegedukoLuLxvudU ilalx;koVpagoLulxvudu ilalx, yAvudu ilalxde
 udAsinanAgirutAtxne I riVti makakxLa sithxti iruvudu ivelalxvanUnx heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti putarx, heMDati, taMde, tAyi, bAMdhavaru, Baqtayxru, pasugaLu, 
AnegaLu, ememxgaLU,dAsarU, ivarelalxrU, QuNa saMbaMdhigaLu. nAvugaLu yAra
 QNavanUnx tiMdilalx.  namamx QuNavanUnx yArU, tiMdilalx.  
\end{mn}

\begin{mn}
yAvana QuNavanUnx apaharisilalx, yAvanigU koDabeVkAgilalx,
\end{mn}

\begin{mn}
yAroDaneyU nAvu veYra mADikoMDilalx. pUvaRjanamxdalUlx, mADikoMDilalx. 
nAvibabxrU yArobabxra savxtatxnUnx tegedukoMDilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
anathaRvAda ciMteyanunx  biDu. makakxLAru? heMDati, savxjana bAMdhavaru yAru? 
yArige yAru? hiVge tiLidu shamavanunx(manashAyxMtiyanunx) hoMdu. 
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRjanamxdalilx yAvana dhanavanUnx  kadiyalilalx. yArigU dhanavanUnx koDalilalx.
namage dhanavu heVge barutatxde? I viSayadalilx AshacxyaR paDabeVkAda kAraNavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanige duDuDx laBayxvoV avanige dhanavu laBisutatxde. anAyasavAgi avana 
keYyige haNavu barutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxnu bahu parxyatanxdiMda haNavanunx saMpAdisi adanunx kApADutAtxne. 
darxvayxvu sikukxva yoVgavidadxre sikikxyeV sikukxtatxde ilalxdidadxre ilalxveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti tiLidu shamavanunx hoMdu. anathakAriyAda ciMteyanunx biDu. manuSayxru 
pApabudidhxyuLaLxvaru, mahA moVhadiMda yukAtx yukatx viveVcaneyalalxdavaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
I maneyu nananxdu, I heMgasaru, nananxvaru eMdu toVruvudelAlx satayxvalalx. 
keVvala BArxMtiyu. ideV saMsAra baMdhanada mUlavu. 
\end{mn}

\begin{mn}
pirxVtiyukatxLAda heMDatiyu I riVtiyAgi upadeVshisalu, A jAcnxnavAdiniyanunx
kuritu soVmashamaRnu hiVge heVlidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnu heVLutAtxne :- niVnu heVLida yukitx yukatxvAda viSayagaLelalxvanUnx 
keVLidadxriMda  nananx saMshayavu nAshavAyitu. AdAgUyx sAdhugaLAda paMDitaru 
tamamx vaMshABivaqdidhxyananxpeVkiSxsutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
nanagemagana viSayadalilxruvaMteyeV dhanada viSayadalilxyU, yoVcane ide.
 heVgAdarUmADi magananunx paDeyaleVbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sumanaLu heVLutAtxLe :- oLeLxya maganiMda loVkagaLanunx jayisutAtxne.
 maganu kulavanunx udAdhxra mADutAtxne. satupxtarxniMda tAyi taMdegaLu 
 pArxNivagaRkekx seVridavarenisikoLuLxtAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
yogayxnAda obabx maganidadxre sAku.  guNahiVnarada bahaLa maMdiyiMdeVnu 
parxyoVjana?  vaMshavanunx udAdhxramADalu obabx putarxneV sAku. mikakxvaru
duHKavanunx mAtarx koDutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
mikakxvarelalxrU QuNAdi saMBaMdadiMda putarx BAvavanunx hoMdidavareMdu 
modaleV heVLidedxVne. puNayxdiMdaleV satukxlavu sikukxtatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
punayxdiMda utatxmavAda gaBaRvu huTuTxtatxde. AdadxriMda puNayx mADu.
 huTiTxdavanige sAvU, satatxvanige janamxvU, idu nishacxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}
oLeLxya janamxvU, suKamaraNavU, puNayxdiMda mAtarx uMTagutatxde. sukAnuBavavU, 
puNayxdiMdaleV pArxpatxvAguvudu
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnu heVLutAtxne :- elw maMgaLAMgi, puNAyxcaraNeya viSayavanUnx,
 beVre janamxgaLanUnx koDa heLu. supuNayxveMbudu eMthadudx?  puNayxda 
 lakaSxNagaLeVnu? adanunx heVLu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sumanaLu heVLutatxle :- nAnu hiMde keVLida riVtiyalilx modalu puNayx viSayavanunx 
heVLutetxVne. heMgasAgali, gaMDasAgali, nitayxyavU heVgirabeVkeMbudanUnx, 
yAva puNayxdiMda putarx, kiVtiR, pirxye, dhanagaLanunx hoMdabahudoV, aMthA 
puNayxda lakaSxNagaLanUnx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxcayaR, tapasusx, paMca yajacnxgaLu, dAnaniyamAdigaLu, kaSxmAshwcagaLu, 
ahiMse, shakitx, asetxVya, eMba I riVtiyAda  hatutx bageya aMgagaLiMda 
dhamaRvanunx mADidare dhamaRvu pUtiRyAgutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
IriVti mADidare aneVka  tututxgaLiMda hotetx tuMbuvaMte dhamaRv 
saMpUNaRvAgutatxde. dhamARtamxnAdavanu kAyA, vAcA, manasA I mUru 
bageyiMdaleV dhamaRvanunx saMgarxhisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
avanige dhamaRvu parxsananxvAgi puNayxvanunx koDutatxde.  A puNayxvu,
 manuSayxnu yAvudanunx apeVkiSxsutAtxnoV, adelalxvanUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnu heVLutatxne :- dhamaR mUtiRya savxrUpaveMthAdudx?  adara 
aMgagaLeVnu?  dayaviTuTx nanage heVLu keVLabeVkeMba sharxdedhxyide.
\end{mn}

\begin{mn}
sumaneyu heVLutAtxLe :- loVkadalilx dhamaRda mUtiRya nenxlalxrU balalxru. 
Adare adara savxrUpavanunx tiLiyuvudu kaSaTx. aMtaha dhamaRda satayx 
savxrUpavanunx, deVvadAnavarU kUDa kelavu veVLe tiLiyalAraru.
\end{mn}

\begin{mn}
atiR vaMshadalilx huTiTxda anusUyeya maganAda datAtxterxVyanu A dhamaRda 
savxrUpavanunx cenAnxgi tiLidiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
atirxya makakxLAda duvARsa, datAtxterxVyaru tamamx sAmathayxRdiMdalU, 
shakitxyiMdalU ugarxvAda tapasasxnunx hatutxsAvira vaSaRgaLavarigU mADutitxdadxru.
 A kAladalilx ivaru iMdarxnigiMta hecAcxda rUpadiMda kUDidavarAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
AhAravilalxde vAyuvanunx mAtarx BakiSxsutatx punaH hatutx sAvira vaSaRgaLavarevigU 
tapasasxnunx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ibabxrU paMcAginxgaLa madhayxdalilx dhamaRvu tamage parxtayxkaSxvAguvaregU 
tapasasxnunx mADidaru
\end{mn}

\begin{mn}
tirxkAladalUlx nirAhAra varxtadiMda avara shariVravu bahu kaqshavAgididxtu. 
 datAtxterxVyanu niVrina madhayxdalilx niMtu tapasusxmADalu upakarxmisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
durAvxsanu tapasisxniMda bahu kelxVshapaTaTxvanAgi dhamaRvu parxtayxkaSxvAgadiralu 
adara meVle koVpagUMDanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
A munivaranu koVpagoLalxlu nijarUpavanunx  dharisi dhamar deVvateyeV alilxge baMdanu. 
 avana jateyalilx barxhamxcayaR, tapasusx ivugaLa mUtiRmatAtxgi alilxge baMdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
A dhamaRda joteyalilx, satayx, barxhamxcarayx, tapasusx, dama, niyama, 
dAna aginxhoVtarx ivugaLu bArxhamxNa veVSavanunx dharisiyU, kaSxmA, shAMti, 
lajejx, akalapxne, budidhx parxjecnx, daye, sharxdedhx, meVdhe, satakqti, 
shAnitx ivelalxvU sitxrXrUpavanunx dharisiyU alilxge baMdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivugaLalalxde paMcAginxgaLu, puNayx, veVdhagaLu, veVdhAMgagaLu ivugaLU 
agAnxyXdhAnagaLU, ashavxmeVdhagaLeV modalAda yajacnxgaLU saha tamamx tamamx 
divayxgaMdhavanunx leVpanamADikoMDu, kiriVTa kuMDalagaLanunx dharisi 
kAMtiyukatxrAgi alilxge baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
yamanaMte mahAkoVpiSaTxnAda durAvxsanu iruva jAgakekx I riVti tananx parivAragaLiMda 
kUDida  dhamaRnu baMdu , 
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRnu heVlidanu:- tapasivxyAda niVnu koVpavanenxVke mADide?  koVpavu 
sherxVyasasxnUnx, tapasasxnUnx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
koVpavu savaRnAshakaravAdudu, AdadxriMda koVpavanunx tapasivxgaLu biDabeVku. 
niVnu nishicxMtanAgiru. niVnu mADida tapasisxna Palavu samiVpiside.
\end{mn}

\begin{mn}
durAvxanu heVLutAtxne :-I bArxhamxnoDane baMdiruva niVnu yAru? ninanx joteyalilx 
alaMkaqtarAda IheMgasarU iruvavaralalx, ivarAru? eleY mahAmatiyeV ivelalxvanUnx 
nanage visAtxravAgi heVLu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
 dhamaRnu heVLutAtxne :- bArxhamxNa rUpavanunx dharisi saravxteVjasisxniMdalU 
 kUDi barxhamxcayaRnu ililxge baMdiruvanu . ivanu keYli daMDavanunx hiDidu, 
 kamaMDalavanunx dharisi ninenxdurige baMdu niMtiruvanu. Itananunx noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}
teVjoVvaMtanAgi kapilabaNaNx, hoMbaNaNxda kaNuNxgaLuLaLx ivaneV satayxnu,
\end{mn}

\begin{mn}
yAvananunx udedxVshisi savaRkAladalUlx niVnu tapasusxmADutitxVyoV A satayxnu 
ililxyeV baMdidAdxne. noVDu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahA teVjasivxyAda damanU ililxyeV iruvanu. ivanu swmayxvAda mAtanAnxDutAtx 
savaR pArxNigaLalilxyU dayavanunx toVrutitxruvavanu matutx ivanige taleyalilx 
jaTeyU, kaqshavAda shariVravU iruvudu. hoMbaNaNxda shariVrakAMtiyiMda beLagutAtx
janara pApagaLanunx nAshamADalu keYyalilx KaDagxvanunx dharisiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx ililxruva niyamanu shAMtavAgiyU, puNayxshAliyAgiyU, nitayxkamaRgaLiMda kUDiyU iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shwcanige bahubeLaLxgiruva, saPxTikadaMte shuBarxvAda shariVrakAMti iruvudu. 
keYyalilx hAlina kamaMDaluvanUnx, daMtakASaThx(halulxjujxva kaDiDx) vanUnx hiDidiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shushUrxSeyu atisAdhivxyu, satayx BUSaNaLu, sarAvxBaraNagaLanunx dharisi ililxge baMdiruvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
kaSxmeyu atidhiVraLu, parxsananxLu, gwrabaNaNxvuLaLxvaLu. nagutitxruvaLu,
 padamxhasatxLu. divAyBaraNagaLiMda kUDi shoVBisutitxruvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shAMtiyAdaroV atishAMteyu, parxtiSaThxLu, bahu maMgaleyu, divAyxratAnxBaraNavuLaLxvaLu 
matutx jAcnxnavuLaLxvaLu
\end{mn}

\begin{mn}
parxjecnxyu paroVpakAriNiyu, satayxvatiyu, mitaBASiNiyu, pArxjacnxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxsananxLAgiyU, kaSxmAvaMteyU, ABaraNagaLuLaLxvaLU, padAmxsanaLU, shAyxmavaNiRyU, 
yashasivxyU Ada ahiMseyu baMdidAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxdaMte baNaNxvuLaLx, keMpubaTeTxyanunxTaTx, parxsananxLU sumaMtarxLU 
Ada sharxdedhxyu mutitxnABaraNagaLanunx dharisi maMdhhAsadiMda soVBisutAtx 
ililxge baMdiruvaLU.
\end{mn}

\begin{mn}
bahu budidhxvaMtaLU, jAcnxniyU, suBUVgaLU, keMpu rUpavuLaLxvaLU manoVharaLAdavaLU,
 dhAyxnadiMda kUDiruvavaLU, loVkamAteyU, elAlx ABaraNagaLuLaLxvaLU, gwra 
 baNaNxvuLaLxvaLU,niVlavasatxrX hodidxruvavaLU Ada I meVdheyu igoV baMdidAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
haMsa cadarxgaLaMtiruva, mutitxnaHaravanunx dharisi ABaraNagaLiMda AlaMkuqtaLAgi,
 biLiV baTeTxyanunxTuTx kamalavanUnx, pusatxkavanUnx akaSxmAleyanUnx, keYyalilx 
 hiDidu parxjecnxyu baMdidAdxle, noVDu. 
\end{mn}

\begin{mn}
lAkaS rasada baNaNxvuLaLxvaLU, yAvagalU suparxsananxLU biLi hUmAle, ABaraNa,
 biLibaTeTx ivugaLanunx dharisi mUruloVkakUkx upakAraNiyAda shiVlavatiyAda dayeyu 
 baMdidAdxLe. I dayeyu vaqdadhxLu  BAvada heMDatiyu, tapasivxniyu,  ivaLe 
 nananx tAyiyu, nAnu ivaLa putarxnAda dhamaRnu.  idelalxvanUnx tiLidu namamx 
 samiVpakekx baMdu namamxnunx kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}
durAvxsanu heVlutAtxne :- Iga dhamaRnAda niVnu nananx baLige baMda kAraNaveVnu?
 ninage naninxMdeVnAgabeVku? eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRnu heVLutAtxne :- eleY viparxneV? Eke koVpagoMDididxVye? ivareVnu 
tapupx mADidaru? niVnu tiLididadxre adara kAraNavanunx tiLisu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
duvARsanu  heVLutAtxne :- tapasusxmADuvAga dama shwca ivugaLiMda nananx 
shariVravu  bahu kaqshavAgide. I riVti lakaSx vaSaRgaLavaregU tapasasxnunx
 mADidenu.  AdarU ninage daye baralilalxvalalx? AdadxriMda koVpabaMdide. 
 mUru shApagaLanunx koVDutetxVne enanxlu, dhamaRnu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu nAshavAdare loVkaveV nAshavAgutatxde. nananxnunx tirasakxrisuvavarige nAneV duHKamUlavu.
\end{mn}

\begin{mn}
Adare satayxvanunx biDadidadxre A meVle swKayxvanunxkoDutetxVne. suKakekx 
ideV upAyavu. puNayxvu kaSaTxdiMda laBisabeVkaSeTx.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti puNayxvanunx mADutitxdadxga pArxNiyu pArxNa biTaTxre mahatAtxda 
swKayxvanunx koDutetxVne.  saMshayavilalx, enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
duvARsanu matetx heVLutAtxne :- suKavanunx hUMdabeVkAdavanu kaSaTxpaDabeVku. 
adanunx biTuTx manujanige suKapaDalu beVre mAgaRvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
Adare Iga A riVtiyAda vayxvasethxyu  nanage kaMDubaruvudilalx. niVnu anAyxya 
mADutitxruve. kaSaTxpaTaTx deVhakekx suKavanunx kodade matotxMdakekx suKa koDutitxVye.               
\end{mn}

\begin{mn}
obabxnu kelxVshapaTaTxre  matotxbabxnu suKavanunx anuBavisutAtxne. I vidhavAda 
dhamaRda naDavaLikeyu anAyxyavalalxveV ?
\end{mn}

\begin{mn}
ade riVti anayx deVhavu kelxVsha paDuvudu.  matotxMdu suKa paDuvudu.  I riVti
 manuSayxnu dhamaRvanunx anuBavisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxvanunx mADidavaneV adara PalavAda  swKayxvanunx anuBavisabeVku. punaH 
puNayxvanenxV mADisuKavanunxanuBavisabeVku. ideV shAsatxrXvihitavAda dhamaR.
\end{mn}

\begin{mn}
suKakekx yAva lakaSxNagaLanunx hiriyaru heVLidAdxroV dhamaR shAsatxrXdalilx 
yAva lakaSxNagaLiveyoV, aMthavelalxvanUnx nAnu AcarisidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAva shariVradiMda puNayx mADutAtxroV A shariVradiMdaleV kaSaTxvanUnx 
sahisutAtxre.  paradalilx avaneV anuBavisutAtxne, athavA matotxMdariMda 
anuBavisutAtxne dhamARtamxnAda niVnu idanunx tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
kaLaLxru I deVhadalilx pApamADidara  I deVhadalilxyeV kaSaTxvanunx anuBavisutAtxre. 
 adaraMteyeV puNayx mADidavarU I deVhadalilxyeV  swKayxvanunx Eke 
 anuBavisuvudilalx? idu anAyxyavalalxve?
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRnu heVLutAtxne :- yAru yAva deVhadiMda pApa mADutAtxroV, adeV deVhadiMda
 A pAtakada PalavAda pApavanUnx anuBavisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
paMDitariMda dhamaRshAsatxrXdalilx heVLiruvaMte A daMDavanunx dhamaRpUvaRkavAdudeMdu 
tiLi. I dhamARdhamaRvu nAyxyavAdavu avanenxV niVnu A mevle anuBavisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
duvARsanu heVLutAtxne :- I nAyxyavu nanage saribiVLuvudilalx. AdudariMda nanage 
koVpa baMdide. mUru shApagaLanunx ninage koTeTxV koDutetxVne beVre riVtiyeV ilalx eMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRnu heVLutAtxne :- pArxjacnxneV niVnu aSuTx koVpagoMDidadxre kaSxmisu. 
kaSxmisadidadxre nananxnunx dAsiya udaradalilx huTuTxvaMte shApakoDu.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjananAnxgaliV, caMDAlananAnxgiyAgali, mADabeVDa ninanxnunx 
namasakxrisutetxVne. nananxlilx anuharxhamADu eMdu pArxthiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
duvARsanu heVLutAtxne :- eleY dhamaRneV, niVnu rAjanU Agu dAsiputarxnU, 
Agu matutx caMDAla yoVniyanUnx hoMdu. ninanx iSaTx baMda kaDe hoVgu, eMdu 
mUru shApagaLanunx koTuTx A bArxhamxNanu horaTu hoVdanu. I riVti dhamaRnige 
pUvaRdalilx shApavu baMdiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnu heVLutAtxne :- A mahAtamxniMda shapisalapxTaTx dhamaRnu mUMde 
eMthavanAgi huTiTxdanu? ninage gotitxdadxre A vivaravanunx nanage heVLu enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
sumanaLu heVLidaLu :- Barata vaMshadalilx A dhamaRnu dhamarrAjanAgi huTiTxdanu. 
alelxV dAsiputarxnAda vidhuranAgiyU huTiTdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
idalalxde, harishacxMdarxnu vishAvxmitarxniMda tirasakxrisalapxTATxga A 
dhamaRnu caMDAlanAgi huTiTxdanu. duvARsana shApadiMda dhamaRnu I riVti mUru 
bageyAdudanunx vivarisidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANada BUmiKaMDadalilx soVmashamaR-sumanA-saMvAdadalilx
hanenxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{mn}
soVmashamaRnu heVLutAtxne :- elw BAmini,  barxhamxcayaRda savxBAvaveVnu? 
adara lakaSxNagaLu ninage tiLididadxre avugaLanunx nanage visAtxravAgi vivarisu. 
\end{mn}

\begin{mn}
sumanaLu heVLutAtxLe :- dhamaRdalilx asakatxnAdavanu QutusAnxnAnaMtara  
shAsotxrXVkatxvAda dinagaLalilx mAtarx tananx heMDatiyalilx ramisabeVku. 
idariMda avanu doVSarahitanAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx kulada AcAravanunx biDaleV bAradu. ideV gaqhasatxnu AcarisabeVkAda barxhamxcarayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaqhasathxru acarisabeVkAda barxhamxcayaRda niyamavanunx heVLidAdxyitu. idu
mukitxyanunx koDuvudu. inunx yatigaLa barxhamxcayaRvanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
dama, satayxgaLiMda koDi yAvagalU pApadiMda BiVtanAgi heMgasara saMgavanunx 
biTuTx, dhAyxna jAcnxnagaLiMda yukatxnAgirabeVku. ideV yatigaLu Acarisuva barxhamxcarayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAnaparxsathxna barxhamxcayaR niyamavanunx  heVLutetxne keVLu. yAvagalU 
AcAradiMdiMdirabeVku, kAma korxVdhagaLanunx biDabeVku, pArxNigaLige upakAra 
mADabeVku, BikeSx beVDabeVku, iveV vAnaparxsathxna barxhamxcayaRvu. inunx 
satayx savxrUpavanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
parasitxrXV, paradarxvayxgaLalilx yAra budidhxyu hoVguvudilalxvoV avana 
budidhxyu satayx sahitavAdudeMdu parxsidadhxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnakarxmavanUnx heVLutetxVne. manusayxru yAvudAdariMda jiVvisutAtxroV, 
AtamxswKayxvu yAvudariMda labisuvudoV, aMtaha  kAyaRkekx  dAnaveMdu  hesaru.  
dAnavanunx mADuvavanu paramapadavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
suKavAgiyU, madhuravAgiyU, iruva ananxvanunx hasivuLaLxvanige oMdu tututx koTaTxrU 
mahatupxNayx barutatxde. avanu maraNarahitavAda moVkaSxpadavanunx anuBavisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtidinadalilxyU I muMde heVLuvudanunx tananx yoVgayxteganusAravAgi dAnamADabeVku.
 oLeLxyamAtu. hululx, hAsige,mane, oLeLxV neraLu, BUmi, niVru, ananx, pirxyavAdamAtu,
 Asana baTeTx, pAdayx, ivanunx kapaTavilalxde dAnamADabeVku. tananx  sadagxtigoVsakxra 
 yAvanu  I riVti dAnamADutAtxnoV, matutx deVvaru, pitaqgaLu, ivaranunx pUjisi, yAvanu 
 dAna mADutAtxnoV, avanu iha paraloVkagaLalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
dAna, adhayxyanagaLiMda divasavanunx sadivxniyoVga mADidavanu deVvatege samAnanu.
 idaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
deVva bArxhamxNarugaLa pUjeya viSayavilalx  sharxdAdx BakitxyuLaLxvanu AcarisabeVkAda 
niyamagaLanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
nitayxvU niyamadiMda dAna, vaqta modalAda upakAra kArayxgaLalilx mADabeVkAda 
niyamagaLu  loVka parxsidadhxvAgiveyaSeTx?
\end{mn}

\begin{mn}
Iga kaSxmeya savxrUpavanunx  heVLutetxVne keVLu. pararu koVpadiMda hoDedarU 
tAnu parxtiyAgi hoDeyakUDadu. koVpavanUnx, mADabAradu. tAnu hoDesikoMDarU 
hoDeyabAradu. avaneV sahisuNxvu avanige kAma korxdhagaLilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
avanu  ihaparagaLalilxyU swKayxvanunx hoMdutAtxne.  ideV kaSxmeya savxrUpavu. 
inunx shwcadhamaRvanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
durAsheyanUnx, kAma korxdhagaLanUnx, biTuTx sAnxnAdigaLiMda oLagU, horagu 
shudadhxnAgi  loVkavayxvahAradalilxyU, satayxvaMtanAgidadxre avana naDatege 
shwcaveMdu hesaru.  ahiMseya savxrUpavanunx heVLuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
tiLuvaLikeyirali,  ilalxdirali kAraNavilalxde hulalxnunx kUDa katatxrisabAradu, 
yAva  pArxNigU  hiMsakanAgade jeteVMdirxyanAgirabeVku. tananxMte elalxranUnx tiLiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
sAMtiya savxrUpavanunx vivarisutetxVne.  shAMtiyiMda suKavuMTu.  shAMtiyuLaLxvanu 
KeVdhavanunx hoMduvudeV ilalx.  manasisxniMdalU saha pArxNigalige veYravanUnx,
 apakAravanUnx  eNisabAradu. horagU adaraMteyeV vatiRsabeVku.  ideV shAMti. 
 inunx asetxVya savxrUpavanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
parara savxtatxnunx kadiyaleVbAradu.  parara heMDatiyaralilx ramisabAradu. 
tirxkaraNagaLiMdalU kUDa A yoVcaneyanunx mADabAradu.  
\end{mn}

\begin{mn}
damada savxrUpavanunx heVLutetxVne. iMdirxyagaLa nigarxhadiMda Owdadhxtayxvanunx 
manasisxniMdalU parxkAshisabAradu.  jAgarUkateyiMdirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRshAsatxrXdalilxruvaMteyU,  pUvaRcArayxru  heVLiruvaMteyU  shushUrxSeya 
 viSayavanunx  heVLutetxVne. manoVvAkAkxyagaLiMda sharxdAdhx puvaRkavAgi 
 gurukArayxvanunx mADabeVku. adariMda guruvina anugarxhavuMTAgutatxde.  adeV shushUrxSeyu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAMgavAda  dhamaRvanunx heVLidenu.  inenxVnanunx  keVLabeVkAdarU keVLu.  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAda dhamaRda AcaraNeyalilxdadxre  avanu punaH janamxvanunx  paDeyuvudilalx. 
 aMthavanu savxgaRvanunx  hoMdutAtxne.  satayxvAgiyU heVLutetxVne. idanunx 
 tiLidu dhamARvanAnxcarisu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge mADidare  dhamaRda parxsAdadiMda loVkadalilx asAdhayxvAdavugaLelAlx 
doreyutatxve.  idanunx keVLi nananx mAtinaMte mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnu heMDatiya mAtanunx  keVLi saMtoVSapaTuTx Akeyanunx kuritu  punaH heVLatoDagidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANada BUmiKaMDadalilx  sumanoVpAKAyxnadalilx hadimUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{mn}
soVmashamaRnu heVLutAtxne :- I riVtiyAgi niVnu heVLida mahA puNayxparxdavAda 
 dhamaRrahasayxgaLanunx  niVnu  nanage  heVLideyaSeTx ?  heVge adanunx tiLidukoMDe ?
\end{mn}

\begin{mn}
sumanaLu heVLutAtxLe ;- BAgaRvaMshadalilx huTiTxda cayxvanaveMbuvanige nAnu magaLu.
 avanu parxsidadhxnAda vidAvxMsanu matutx savaRjacnxnu.  nananxnunx pArxNigaLigiMta 
 hececxMdu tiLididadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
I namamx  taMdeyu,  tiVthaRgaLu,  toVTagaLu,  saBegaLu,  deVvasAthxnagaLu 
 modalAda sathxLagaLige  hoVguvAga  nAnU  avana  joteyalilxyeV hoVgutitxdedxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
kwshikavaMshadalilx huTiTxda veVdhashamaRneMba vidAvxMsanu namamx manege baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu bahu  duHKadiMda  padeV padeV  yoVcisutatxliruvaMte kaMDubaMdudanunx noVDi 
namamx taMdeyu A mahAtamxnanunx  kuritu  niVnuduHKadiMda tapatxnAgiruvaMte 
toVrutatxde.   EtakoVsakxra  ninage  I duHKabaMdide.? kAraNaveVnu ? eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx taMdeyAda  cayxvanana I mAtanunx keVLi  veVdashamaRnu  tananx A duHKakekx
 kAraNavanunx I riVti heVLidanu- nananx  heMDatiyu  sAdhivxyu, pativarxteyu,  
 Adare Akege  putarx saMtAnavilalxde  aputarxvatiyAgiruvaLu.  nanage 
 vaMshABivaqdidhx  mADalu  putarxnilalx. niVnu  keVLideyalalx,  ideV nananx 
 duHKakekx  kAraNavu  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxroLage  obabx sidadhxnu alilxge baMdanu.  namamx  taMdeyU, AtanU ibabxrU 
edudx BakitxyiMda avananunx satakxrisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
UTa upacAragaLiMdalU, oLeLxya mAtugaLiMdalU  A mahAtamxnanunx satakxrisi, 
nAnu hiMde heVLidaMte ibabxrU  tamamx manasisxnalilxruvudanUnx, nAnu hiMde 
heVLidaMte veVdashamaRnige putarxnilalxdadxriMda avnigeuMTAgiruva duHKa 
kAraNavanUnx A mahAtamxnige heVLidaru. 
\end{mn}

\begin{mn}dhamaRdiMda putarx, dhana, dAnayx, sitxrXVyaru, laBisutAtxreMdu 
A mahAtamxnu heVLalu, veVdashamaRnu saMpUNaRvAda dhamaRvanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda swKayxdAyakanAda maganu Atanige huTiTxdanu. avara samiVpadalilxdudxdariMda 
nanagU A budidhx baMdide.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY  kAMtaneV, nAnu modalu ninage heVLidaMte, A sidadxna desheyiMda savaR 
saMdeVhanAshakavAda  A vSayagaLelalxvanUnx keVLi tiLidiruvenu. AdudariMda eleY 
viparxneV, dhamaRvanunx Asharxyisi anuvatiRsu.
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnu heVLutAtxne :- dhamaRdiMda eMthA maraNa, janamxgaLu yAvariVti 
uMTAgutatxve?  I jaaanamx maraNagaLa lakaSxNagaLu eMthavu eMbuvudanunx 
shAsotxrXVkatxvAgi heVLu enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
sumanaLu heVLutAtxLe:- satayx, shwca, kaSxmA, shAMti, tiVthaR, puNayxgaLiMda 
yAvanu dhamaRvanunx pAlisutAtxroV avanige baruva maqtuyxvanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avana deVhadalilx roVga huTuTxvudilalx,  deVhadalilx piVDeyAguvudilalx, 
sharxma, bADiruvudu, BarxmagaLu modalAduvu uMTAguvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
avana  maraNakAladalilx  gaMdharavxru,  bArxhamxNaru,  veVdapATha  mADutAtx, 
saMgiVta hADutAtx avana pakakxdalilx manoVhavAda  sotxVtarxvanunx mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
suKavAgidudx,  deVvarapUje  mADuvAga,  tiVthaRvanunx tegedukoMDu, aginxhoVtarxda 
mane, goVvina koTiTxge,  deGVvasAthxxna, toVTa, kere, ashavxtaThx athAvA 
Aladamaraviruva jAga,  tuLasi bilavxgaLu iruva sathxLa, kudureya lAya, 
gajashAle, ashoVka mAvu modalAda vaqkaSxgaLa samiVpa, bArxhamxNara saninxdhi, 
aramane, raNaBUmi modalAda pavitarx sathxLagaLalilx avanige maraNavuMTAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
meVle heVLida puNayxsAthxnagaLu dhamaRkAraNagaLu.  dhamiRSaThxnige maqtuyx baMdAga 
danada koTiTxgeyanAnxgali,  tiVthaR keSxtarxgaLanAnxgali hoMdi maqtanAgutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge sAyalu anuvAdavanu puNayxrUpiNiyAda tananx tAyiyanUnx,  taMdeyanUnx 
sahoVdararanUnx, savxjana baMdhugaLanUnx maraNakAladalilx noVDuva yoVgavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
Atananunx  vaMdigaLu hogaLutAtxre, shUdArxdhigaLAda pApiSaThxru avana daqSiThxge goVcaravAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMdharavxru, sutxtipAThakaru sotxVtarx mADutirutAtxre,  bArxhamxNaru veVda heVLutitxrutAtxre,  
tAyiyu senxVhadiMda mAtAnADisutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
taMdeyU, savxjanarU, Atananunx gwravisutAtxre.  I riVtiyAgi puNayxvaMtanige 
 puNayxsAthxnagaLalilx maqtuyx barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
maraNAnaMtara  senxVhadiMdalU,  hAsayxdiMdalU mAtanADi karadoyuyxva dUtaru avana daqSiThxge
goVcarisutAtxre.  savxpanx,  moVha modalAda yAva kelxVshagalU avanigiruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
mahA pArxjacnxnAda dhamaRrAjanu ninanxnunx  noVDalu kareyutAtxne.  avaniruva 
jAgakekx bArapapx, eMdu paraloVkada dUtaru kareyutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
avanige ajAcnxnavAgali, duHKavAgali, visamxqtiyAgali uMTAguvudilalx .  shudadhxnAgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxna vijAcnxnagaLiMdakUDi  janAdaRnananunx samxrisutitxrutAtxne  A dUtaroDane 
mAtanADutAtx saMtoVSadiMda avaroDane hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
deVhavanunx biDuva Itanige elalxvU oMdAgiyeV  kANutatxde. navadAvxragaLanunx 
biTuTx hatatxneyadAda barxhamxraMdharxdiMda pArxNa  hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
paraloVkakekx hoVgalu haMsayAnadiMda kUDida meVnavu avanige barutatxde.  
aMtaha vimAnadalilx kuLitu viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxne.    
\end{mn}

\begin{mn}
avanu mADida puNayxdiMda avanige dUtaru Catirxyanunx hiDiyutAtxre.  cAmaravanunx biVsutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
giVtavanUnx  sotxVtarxvanUnx  keVLutatx, sAdhugaLiMda hogaLisikoLuLxtAtx,  
saravxswKayxdiMda  hoVgutAtxne.  hiVge dAna parxBAvavanunx anuBavisutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
toVTagaLu, udAyxnagaLu,  ivugaLa madhayxdalilx ivanu parxyANa mADutitxruvAga 
apasxra sitxrXVyaru ivananunx OleYsuvaru.  maMgaLavAdayxgaLu BoVgaRreyuvavu.  
deVvategaLu hogaLuvaru.  I riVti mahA veYBavadiMda  dhamaRrAjananunx noVDalu 
hoVgutAtxne. deVvategaLU, dhamiRSaThxrU alilx avananunx edurugoLuLxtAtxre.    
\end{mn}

\begin{mn}
puNAyxtamxneV ililxge bA,  mahA BoVgagaLanunx anuBavisu, eMdu upacAragaLanunx 
heVLutAtx dhamaRrAjanu swmayxrUpadiMda Atananunx noVDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge tananx puNayxparxBAvadiMda savxgaRvanunx anuBavisutAtxne. punayxvu 
tiVralu BoVgagaLa nAshanaMtaradalilx punaH janamx tALutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
idalalxde tananx puNayxdiMda matetx  utatxmakuladalilxyeV huTuTxtAtxne. dhanADayxrAda 
barxhamx, kaSxtirxya, veYshayxramaneyalilx  huTiTx matetxyU puNayxvanunx mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANada BUmiKaMDadalilx sumanoVpAKAyxnadalilx hadinAlakxneya 
adhAyxyavu mugidudu
\end{mn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{mn}
soVmashaRmanu heVLutAtxne :- elw maMgaLAMgi,  puNayxtamxru maqtarAgi utatxma 
loVkavanunx hoMduva riVtiyanunx heVLideyaSeTx? Iga pApigaLu heVge maraNavanunx  
hoMduvaru? avra maraNada lakaSxNaveVnu? eMBudanunx nanage  visAtxravAgi  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sumanaLu heVLutAtxle :- A sidadhxniMda nAnu keVLiruvudanunx heVLutetxVne, 
pApigaLa maraNada cinehxgaLanUnx, mahApAtakigaLa ceVSeTxgaLanUnx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pApiSaTxnu  malamUtarxgaLiMda aparishudadhxvAda pApaBUmiyalilx duHKadiMda pArxNabiDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
caMDalariruva jAga, katetxgaLiruva jAga, veVseyxyariruva mane,  moVciya mane, 
mULe, camaR, kUdalugaLiMda aparishudadhxvAda jAga, athavA itara vidhavAda 
pApakamaRgaLiMda kUDida sathxLa,  iMtaha sathxLagaLalilx pApiSaThxnu maraNavaneYduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu maraNakAladalilx kANuva dUtara lakaSxNavanunx heVLutetxVne keVLu-avaru 
BayaMkararu, kUrxraru,  kapApxdavaru, dapapxnAda hoTeTx, etatxravAda Akaqti 
ivugaLiMda  kUDiruvaru.  noVDuvudakekx asahayxrAdavaru  mAMsa camaRgaLilalxde oNagikoMDiruva  
shariVravuLaLxvaru,  halulx  vakarxvAgiruvavaru,  siMhamuKaru, keYyalilx 
sapaRvanunx hiDidiruvaru,  iMtaha BayaMkarAkArarAda dUtaranunx noVDi A pApiSaThxnu 
padeVpadeV hedarutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pApkamaRvanunx mADuvavanu anuBavisuva duHKagaLanunx heVLutetxVne, 
keVLu- paradarxvAyxpaharaNa, parara  heMDatiyalilx asakitx, sAla tegedukoMDa 
duDadxnunx punaH koDadiruvudu, ayoVgayxriMda dAna tegedu koLuLxvudu iveV modalAda 
papAkaqtayxgaLanunx mADidavarige  sAyuvAga I pApavelalxU kutitxgeyanunx hiDiyutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
inUnx matAtxva pApagaLuMToV avelalxvU kutitxgeyalilx baMdu seVrutatxve.  
I pApagaLu kaPada kaTuTxvikeyiMda  toMdare mADutAtx kutitxgeyalilx GaruGaru 
enunxtatxve.  I kelxVshavanunx tALalArade aLutAtxne, naDagutAtxne.  tAyi 
taMdegaLu, aNaNxtamamxMdiru,heMDati, makakxLanunx  padeV padeV samxrisutAtxne.  
mahApApadiMda moVhitanAgi punaH mUCeRhoVgutAtxne. bahu kaSaTx 
paDutitxdadxrU avana pArxNagaLu sulaBavAgi hoVguvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
shakitxyiruvaMte toVridarU bahu AyAsapadutAtxne. padeVpadeV mUCeR hoMdutAtxne.  
hiVge nAna piVDegaLiMda duHKavanunx anuBavisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
avana pArxNagaLu duHKadiMdaLU, kaSaTxdiMdalU beVpaRDisalapxTuTx BayaMkaravAda 
riVtiyiMda avana  shariVravanunx  biTuTx hoVgutatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti loVBa moVha gaLiMda kUDi moVhagoMDavanAgi yamadUtariMda  
oyayxlapxDutAtxne.  avanu  anuBavisuva duHKavanunx heVLutetxVne,  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu oyayxlapxDuva mAgaRdalilx beMkiya jAvxlegaLu  uriyutitxruvuvu.  
A jAvxlegaLa tApadiMda avana shariVravu beMdu odAdxDuvanu.  iMtaha 
mAgaRdalilx avananunx yamadUtaru  oyuyxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx A magaRdalilx hanenxraDu jana sUyaRru EkakAladalilx parxbalavAgi 
uMTumADuva bisiliruva jAgadalilx  sUyaR rashimxyiMda piVDisalapxTuTx kalulx, 
muLulxgaLiMdakUDi neraLu, niVru ilalxdiruva pavaRtamAgaRdalilx hasivu 
bAyArikegaLiMda baLaLisikoMDu avananunx oyuyxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
mAgaR madhayxdalilx gade, doNeNx, koDali, cAvaTigaLiMda AgAga hoDeyutatxlU, 
bayuyxtatxlU, dUtaru ivananunx oyuyxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara ati seYtayxdiMda kUDidadAriyalilx  karedoyuyxtAtxre. shiVtadiMda  
shariVravu koreduhoVguvaMte  gALiyu  taNaNxge biVsutitxrutatxde. hiVge shiVtadiMda
duHKa hoMdiruva  ivananunx  kaSaTxvAda  mAgaRdalilx dUtaru eLedukoMDu hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvabArxhamxNaniMdakanAda I pApiyanunx yamakiMkararu  I riVti nAnA vidhavAda  
hiMsegaLige  gurimADi yamAlayakekx eLedoyuyxtAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
alilx A pApiyu yamananunx noVDuvanu. A yamanAdaroV  kapapxgiruva shariVradiMda 
bahu BayaMkaranAgi kANutitxruvanu.  koVNana meVle kuLitiruvanu.  avana sutatxlU 
avanaMteyeV BayaMkararAda  yamadUtarU, shariVravanunx dharisi niMtiruva  
aneVka  vAyxdhigaLU, citarxgupatxrU, niMtiruvaru. A yamanu keMpu baTeTxyanunxTuTx  
keMpu gaMdhavanunx leVpanamADikoMDu keYyalilx gadeyanunx hiDidiruvanu.  
avanige BayaMkaravAda koVrehalulxgaLU, korxravAda muKavU, doDaDx shariVravU  
iruvuvu.  iMtaha BayaMkarAkAranAda  yamananunx A pApiyu noVDuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga dhamaR bAhiranAda  I pApiyAnunx yamanu noVDutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
A yamanu nAnA bageyAda piVDeyanunxMTumADuva AyudhagaLiMda ivanige duHKavanunx  
koDutAtx  sahasarxyugagaLavaregU  narakadalilx hAkutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A narakagaLalilx nAnA bageyAda yAtanegaLanunx anuBavisi kaDege pApayoVniyalilx 
kirxmikiVTagaLalilx huTuTxtAtxne
\end{mn}

\begin{mn}
nitayxvU AmeVdhayxdalilx bidudx odAdxDutAtxne. pApAtamxnu anuBavisuva maraNavu  I riVtiyAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge pApiyu aneVka pApaBoVgagaLanunx anuBavisi,  kaDege yAva yoVniyalilx 
huTuTxtAtxneMbudanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAyi, huli, bekukx,haMdi, hAvu, modalAda duSaTx jaMtugaLa yoVnigaLalilx padeV
 padeV huTuTxtitxrutAtxne. matutx kAgeyeV modalAda pApa pakiSxgaLalUlx, 
 caMDAla, beVDaru, besatxrugaLalUlx, huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pApigaLa maraNa viSayadalilx  uMTAguva  ceVSeTxgaLanunx, avaru janamxvetutxva 
yoVnigaLanUnx heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
pApapuNayxgaLiMda kUDidavanu anuBavisidanunx  heVLidAdxyitu.  
matetxVnanunx  keVLabeVkeMdiruveyoV keVLu, adanUnx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANada BUmiKaMDada  sumanoVpAKAyxnadalilx hadineYdaneya  adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{mn}
soVmashamaRnu heVLutAtxne :- eleY deVviyeV, niVnu  elalxvanUnx  heVLide. 
dhamaRvU  vishadavAyitu savaRjacnxnU,  savaRguNasaMpananxnU, Ada magananunx 
paDeyuvabage heVge, eMbudanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ihaloVkadalilUlx, paraloVkadalUlx, serxVyasasxnunxMTumADuva dAnadhamaRgaLAvuvu?  
niVnu tiLididadxre heVlu enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
sumanaLu heVLutAtxLe:- vashisaTx mahaSiRya baLige hoVgu. avanu dhamaRvanunx 
heVLi magananunx [aDeyuva upAyavanunx tiLisuvanu eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- Ikeyu hAge heVLalu, soVmashamaRnu hAgeyeV mADutetxVneMdu 
heVLi alilxMda horaTu, 
\end{mn}

\begin{mn}
gaMgAnadiya daDadalilx puNAyxsharxmavanunx mADikoMDu tapasasxnAnxcarisutatxlidadx 
vasiSaTx mahaSiRya samiVpakekx hoVdanu, A vasiSaTxnu savaRdhamaRvanUnx  tiLidavanu.  
barxhamx vacaRsisxniMda eraDaneya sUyaRnaMte  beLagutatxbarxhamx dhAyxnadalilx  
niratanAgidadxnu, iMtaha bArxhamxNa sherxVSaTxnAda vasiSaTx muniyanunx kaMDu avana 
pAdagaLigeBakitxyiMda matetx matetx namasakxrisidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Aga barxhamxputarxnAda vasiSaTxnu A soVmashamaRnanunx  utatxmavAda Asanadalilx kuLitukoLuLxvaMte heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
suKAsiVnanAgi kuLitameVle yoVgiserxVSaThxnAda vasiSaTxmuniyu avananunx kuritu 
mane, makakxLu, heMDati, ALu, dhamaR, aginxgaLa viSayadalilx keSxVma 
samAcAravanunx keVLidanu. matutx niVnu roVgAdigaLilalxdeVdhamaRvanunx pAlisutitxVyA 
eMdu kula parxSenxyanunx mADi, apapx ninage iSatxvAdudeVnu? naninxMda AgabeVkAda 
kAyaRvenAdarU ideye? eMdu mAtanADisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx keVLida soVmashamaRnu tapasivxyAda vasiSaTxnanunx kuritu heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnu heVLidanu :- sAvxmi parxsananxvAda manasisxniMda nAnu heVLuvudanunx keVLi, 
nanage pirxyavanunx mADabeVkeMdidadxre nananx parxshAnxthaRdalilxruva saMdeVhavanunx hoVgalADisi.
\end{mn}

\begin{mn}
nanage dAridarxyxvu yAvapApadiMda baMdide? makakxLeVke agalilalx? ivelalxvU 
yAva pApada Pala? dayaviTuTx heVLi
\end{mn}

\begin{mn}
mahA pApadiMda jAcnxnashUnayxnAgi pirxyeyiMda ecacxrisalapxTuTx nananx pirxya 
BAyeRyu nanage hitoVpadeVshavanunx mADi, nananxnunx tamamxlilxge kaLuhisiruvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda nananx savaR saMdeVhavanUnx nAshamADi, saMsAra baMdhanadiMda 
mukatxnanAgi mADuva mAgaRvanunx toVrisi, nanage mukitxdAtanAgu eMdu pArxthiRsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vasiSaThxnu heVLutAtxne :- eleY divxjavayaRneV  keVLu,  putarx, mitarx, 
soVdara, heMDati, savxjana bAMdhavaru, eMdu puruSanige aidubageya saMbaMdhagaLU uMTu.
\end{mn}

\begin{mn}
sumaneyu ninage modaleV elalxvanUnx heVLidAdxLe, ivarelalxrU QuNa saMbaMdhigaLu 
matutx ayoVgayx putarxru. inunx satupxtarxna lakaSxNavanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxdalilxyU, dhamaRdalilxyU AsakatxnAdavanu, budidhxjAcnxnagaLiMda 
kUDidavanu tapasivxyu, vAgimxyu, elAlx kelasadalUlx budidhxvaMtanu, 
veVdhAdhayxyana saMpananxnu, savaRshAsatxrXvanUnx tiLidu heVLuvanu, deVva 
bArxhamxNa pUjakanu, yajacnx mADisuvavanu, dhAyxna tAyxgavuLaLxvanu, pitaqBakitx, 
tananx janaralilx pirxVti, ivugaLuLaLxvanu, kulatArakanu, vidhAyxvaMtanu, 
kulavanunx kApADuvavanu, I riVtiyAdavanu suKadAyakanAda satupxtarxnenisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mikakxvaru shariVra saMbaMdha mAtarxdiMda putarxnenisikoMDu duHKavanunx mAtarx koDatakakxvaru. 
 Palavilalxda aMtaha  duSaTxputarxriMda upayoVgaveVnu?
\end{mn}

\begin{mn}
aMtaha duSaTxputarxru aneVkaru hutuTxtAtxre maqtarAgutAtxre bahu kelxVshavanunxMTumADutAtxre 
putarxrUpadiMda avarelalxrU saMsAradalilx  duHKadAyakarAgutAtxre, 
\end{mn}

\begin{mn}
inunx pUvaRjanamxdalilx niVnu mADi anuBavisida kamaRgaLelalxvanUnx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
vasiSaTxnu heVLutAtxne :- niVnu pUvaRjanamxdalilx shUdarxnAgidedx. vayxvasAyagAranAgidudx 
jAcnxnavilalxde  bahu loVBiyAgiyU idedx.
\end{mn}

\begin{mn}
ninage  obabxLu patinx mAtarx idadxLu.  mikakxvaranunx  kaNiNxniMdalU 
noVDutitxralilalx.  bahaLa makakxLidadxru.  dAna dhamaRgaLanunx 
mADutitxralilalx. dhamaRvanAnxgali, satayxvanAnxgali niVnu kaMDavaneV alalx. 
dAnamADidavanU alalx.  shAsatxrX odidavanU alalx. tiVthaRyAterxyaMtU ilalxveV ilalxx.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqSimAgaRdalilxdadx  niVnu oMdu  oLeLxyakelasavanunx mAtarx mADide.  
pashupAlane, goVseVvegaLanunx mAtarx AgAga mADutatxlidedx.
\end{mn}

\begin{mn}
ememx, kudure ivugaLa pAlaneyanunx mADi loVBitanadiMda bekAdaSuTx duDaDxnunx 
kUDihAkide. Adare A haNadiMda dhamaRkAyaRvanunx mADi puNayxvanunx mAtarx saMpAdisalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
satApxtarxrigU, dubaRlarigU dAnamADalilalx.  kaqpeyiMdalaMtU koTaTxvaneV 
alalx. hasu, ememx muMtAdavanunx  mAri duDaDxnunx saMpAdiside.  hAlu,  mosaru,  
tupapx,  beNeNx,  majijxgegaLanunx mAri saMpAdiside. viSuNx mAyeyiMda  
moVhitanAgi yAvAgalU  keTaTxdanenxV ciMtisutitxde.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqtaka yugadalilx  ananxdAnaveV  atuyxtatxmavAdadudx.  ninage savxlapxvU 
dayALuveMbude ilalxdadxriMda A dAnavanunx  mADidavaneV alalx. deVvapUjeyanUnx 
mADalilalx.  paravxkAlagaLalilx  bArxhamxNarige dAnamADale ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
shArxdadhxkAlabaMdAgegx sharxdedhxyiMdenanUnx  koTaTxvanalalx. sAdivxyAda 
ninanx heMDatiyu manege baMdavaranUnx paravxkAlagaLanUnx heVLutitxdadxLu.s
\end{mn}

\begin{mn}
mAva baMdidAdxre.  atetx  baMdidAdxre.  iMdu shArxdadhxda dinaveMdu heVLidarre  
keVLidakUDaleV  maneyanunx biTuTx  horaTu hoVgutitxdedx.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRmAgaRvanunx niVnu kaMDavaneV alalx.  keVLidavanU alalx.  ninage 
loVBaveV tAyi, taMde, soVdara, baMdhugaLelalxvU Agitutx.  dhamaRvanunx 
biTuTx loVBavanenxV pAlisutitxdedx.  AdadxriMda  Iga  daridarxnAgi duHKiyAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
dina dinakUkx ninanx haqdqyadalilx mahatAtxda  taqSe huTuTxtatxde.  
maneyalilx duDuDx hecicxdaMtelAlx Ase hecucxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
beMkiyaMte dahisuva A ciMteyiMda niVnu paritapisutAtx  rAtirxyalUlx 
niderxyalUlx yoVcanAparanAgiyeV irutitxde.
\end{mn}

\begin{mn}
beLagAyiteMdare ninage haNada ciMteyeV ciMte. Iga iruva oMdu sahasarxdarxvayxvu 
yAvAga oMdulakaSx Agutatxde?  lakaS, yAvAga koVTiyAgutetx?  koVTiyu yAvAga 
KavaRvAgutatxde?  KavaR niKavaRvAgi yAvAga Agutatxde? eMdu  IriVtiyoVcisutAtx 
iruve.  ninanx apekeSx neraveVridarU ninage  punaH AsemAtarx hoVgalilalx.  
A Aseyu ninanx deVhavanunx biTuTx nitayxvU vaqdidhxyAgutatxleV itutx.
\end{mn}

\begin{mn}
kUDi hAkida ninanx darxvayxvanunx dAnamADalilalx.  hoVma mADalilalx.  
anuBavisalU ilalx.  makakxLU tiLiyadaMte BUmiyalilx haLaLxtoVDi 
hUtidedx.  hAge hAkidadxnunx makakxLu kANaru.
\end{mn}

\begin{mn}
haNa saMpAdisuva hosa hosa upAyagaLanunx yoVcisutatxleV idedx.  janaranunx  keVLutatxlU idedx.
\end{mn}

\begin{mn}
hULuvudu, muLugisuvudu, cinanxveV modalAda rUpagaLanunx mADuvudu.  
ivelalxvanUnx  heVge mADabeVkeMdu  janaranunx EkAMtavAgi AseyiMda  keVLutitxdedx.
\end{mn}

\begin{mn}
nitayxvU A haNavanunx  muTaTxbeVkenunxtitx.  alalxde rasavanunx tagulisidare 
cinanx modalAduvAgutatxve  eMba kalapxgaLanunx yoVcisutitxruvi.  niVnu 
haNaviTiTxruva jAgadalilx saMdidudx  horage elilx baruvudoV eMba 
yoVcaneyanunx mADutitxdedx.  I riVtiyAgirutitxdedx.  
\end{mn}

\begin{mn}
AseyeMba beMkiyu uMTumADuva  duHKadiMda suKavanenxV hoMdalilalx.  I riVti 
AseyeMba beMkiyiMda dagadhxnAgi  jAcnxnashUnayxnAde.  yAvAgalU ninage 
viveVkajAcnxnavu  baralilalx.  heMDati makakxLu keVLidarU kUDa niVnU koDalU  
lalx.  darxvayxviruva  sathxLavanunx  avarige heVLalU ilalx.  hAgeyeV  
pArxNavanunx biTuTx  yamamaMdiravanunx seVride. ideV ninanx pUvaRjanamxda 
vaqtAtxMtavu  idanenxlAlx  heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtaha kamARcaraNeyiMda I janamxdalilx duDiDxlalxde daridarxnAgididxVyeV.  
saMsAradalilx yAvanige BakitxvaMtarU sushiVlarU jAcnxnigaLU  satayx 
dhamaRgaLalilx asakatxrU Ada makakxlU  huTuTxtAtxroV avana  maneyalilx 
viSuNxvu savaRdA saninxhitanAgirutAtxne.  avanige viSuNxvu parxsananxnAgutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu parxsananxnAdare avanige dhana,  dhAnatx, heMDati, putarx pwtarxru  
uMTAgi I loVkadalilx anaMta swKayxvanunx anuBavisutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvina anugarxhavilalxdidadxre heMDaru makakxlugaLanunx hoMdalAguvudilalx.  
eleY bArxhamxNaneV, utatxmavAda kulavU adaralilx janamxvU laBisidare adeV  
viSuNxvina paramapadavu eMdare adanunx hoMdalu sulaBavAda mAgaRvu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx sumanoVpAKAyxnadalilx hadinAraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{mn}
soVmashaRnu heVLutAtxne :- eleY muniyeV, iduvarivigU niVnu nananx pUvaRjanamxda kamaRvanunx 
heVLideyaSeTx ?  shUdarx janamxvAdudariMda nananx savxdhamaRvanunx biTuTx biTiTxdedxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
baLika nAnu bArxhamxNanAgi heVge huTiTxdenu? jAcnxniyAda eleY QuSiyeV, 
adelalxkUkx kAraNavanunx heVLu enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
vasiSaTxnu heVLidanu :- dhamaRdiMda sahitavAda puNayxkamaRvanunx A 
janamxdalilx savxlapxmaTiTxge AcarisidudxMTu.  adanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sadAcAriyU paMDitanU viSuNxBakatxnU Ada obabx bArxhamxNanu yAterxya nevadiMda obabxneV 
sututxtAtx ninanx manege baMdanu.  vAsakokxVsakxra jAgavanunx koDeMdu ninanxnunx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Iga dhanayxnAdenu.  nAnu tiVthaRyAterx mADidaMtAyitu.  tiVthaRda PalavU baMditu.  
ninanx dashaRnavu iSaTxnunx uMTumADiteMdu A bArxhamxNanige upacAra heVLi 
hasuvina koTiTxgeyalilx  vAsakekx jAgavanunx toVriside.
\end{mn}

\begin{mn}
avana keY kAlugaLanunx amuki kAlanunx toLedu A pAdoVdakadiMda niVnu sAnxnamADide. A dina 
tAneV mADida tupapx, mosaru, hAlu, majijxgegaLanunx koTeTx.  I riVti avananunx shishUrxSiside.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnU ninanx heMDatiyU hiVge Atananunx seVvisidiri.  adariMda jAcnxnapaMDitanAda 
veYSaNxvanu oMdudina Acarisida puNayxdalilx  adhaRBAgavu ninage baMtu.
\end{mn}

\begin{mn}
beLagAdameVle ASADha shudadhx dAvxdashiV pArxpatxvAyitu. adu puNayxdina; 
pApanAshakavAdadina.  Adina viSuNxvu  yoVganiderxyanunx hoMduvaMtha puNayxdina.
\end{mn}

\begin{mn}
A dina baMdare janaru maneya kelasa kArayxgaLanunx biTuTx viSuNx dhAyxnadalilx 
asakatxrAgabeVku.  bArxhamxNaru  sUkatx sotxVtarx maMgaLagaLiMdalU 
vAdayxgaLiMdalU  utasxvavanunx mADutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
iMtaha mahoVtasxvada divasa A bArxhamxNanu  alilxdadxnu.  EkAdashiya dinavAdudariMda 
EkAdashiya mAhAtamxyXvanunx bArxhamxNanu Odidanu.  heMDati makakxLoDane niVnu A dhamaRvanunx keVLide.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxparxdavAda adanunx keVLutatxlUheMDati makakxLiMdaperxritanAgiyU, 
I bArxhamxNa saMsagaRdiMdalU A varxtavanunx mADabeVkeMba budidhx baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayaparxdavAda ImAtanunx  keVLi, I varxtavanunx mADutetxVne  eMdu manasisxnalilx  nishacxya mADikoMDe. 
\end{mn}

\begin{mn}
heMDati, makakxLoDane hoVgi uSaHkAladalilx  sAnxnamADide. saMtoVSadiMda viSuNxpUjeyanunx  mADide.
\end{mn}

\begin{mn}
sakalavAda neYveVdayx  hU, gaMdha muMtAdavugaLiMda  pUjisi, naqtayx giVtAdigaLanunx  
mADi,  rAtirx jAgaraNayanUnx mADide.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNana joteyalilx  matetx  sAnxnamADide.  puSApxdigaLiMda matetx viSuNxvanunx pUjiside. 
\end{mn}

\begin{mn}
goVviMdananunx  sAnxnamADisi, namasakxrisida baLika bArxhamxNanu ninage tiVthaRvanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
BakitxyiMda A  bArxhamxNanige namasakxrisi  dakiSxNeyanunx koTeTx. heMDati, 
makakxLoDane pAraNeyanunx mADikoMDu BakitxyiMdalU,  sadABxvadiMdalU, 
A bArxhamxNananunx  saMtoVSapaDiside.  hiVge ninonxDane A bArxhamxNanu varxtavanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNana sahavAsadiMdalU, viSuNxvina parxsAdadiMdalU, Iga satayx, 
dhamaRgaLiMda kUDida bArxhamxNanAgi huTiTxdidxVyeV
\end{mn}

\begin{mn}
A vaqtada parxBAvadiMda mahAPalavanunx hoMdide.  AdudariMda I janamxdalilx 
yoVgayxnAda bArxhamxNanAgi huTiTxruve.
\end{mn}

\begin{mn}
A mahAtamxnAda veYSaNxvanige sharxdedhxyiMda  BoVjanAthaRvAgi oLeLxyadAda ananxvanunx koTeTx.
\end{mn}

\begin{mn}
A dAnada parxBAvadiMda ninage oLeLxya maqSATxnanxda BoVjanagaLeV sikukxtitxrutatxve.  
Adare jAcnxnavilalxdadxriMda  mUDhanAgididxVye.  AseyiMda manasusx vayxthegoMDide.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNaneV, niVnu pUvaRjanamxdalilx  haNavanenxV sheVKariside. 
bArxhamxNarigAgali, baDavarigAgali, koDalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
loVBadiMda sAyuvAgalU  kUDa heMDati,  makakxLige adara viSayavanunx 
tiLisadeV hoVde. A pApadiMdaleV Iga ninage dAridarxyX  baMdide.
\end{mn}

\begin{mn}
makakxLalilx AseyanUnx, senxVhavanUnx, biTuTx, avaranunx sariyAgi pAlisade 
idadx pApadiMda aputarxvaMtanAde.
\end{mn}

\begin{mn}
suputarx, kula, dhana, dhAnayx,BUmi, sitxrXV, sujanamx, maraNa, BoVga,suKa, 
rAjayx, savxgaR, moVkaSx, inUnx aneVkavAda hoMdalasAdhayxvAdavu, A viSuNxvina 
parxsAdadiMda mAtarx sikukxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
AdadxriMda A parAtapxranAda goVviMdananunx ArAdhisu. adariMda veYkuMThaveMba 
viSuNxvina paramoVtakxqSaThx sAthxnavanunx hoMdutitx.
\end{mn}

\begin{mn}
oLeLxya makakxLanunx paDeyuva yoVga, dhana, dhAnayx, boVga suKa, ivugaLanUnx, 
pUvaRjanamxdalilx niVnu mADida kamaRvanUnx,ninage heVLi Ayitu.  idanunx 
tiLidu nArayaNanalilx manasisxDu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vasiSaThxniMda hiVge ecacxrisalapxTuTx, A bArxhamxNanu haSaRyukatxnAgi 
vasiSaThxnige namasakxrisi, hoVgibaruveneMdu avanige heVLi, tananx manege hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
heMDatiyanunx kuritu saMtoVSadiMda ninanx anugarxhadiMdaleV Atanu nananx 
pUvaR vaqtAtxMtavelalxvanUnx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
O maMgaLAMgi, vasiSaThxnu heVLidudanunx keVLi,  IgaleV moVhavanunx biTuTx, 
viSuNxvanunx  pUjisutetxVne. paramapadavAda moVkaSxvanunx hoMdutetxVne, eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
parAmAthaRvuLaLx Atanu heVLidudanunx avana  patinxyu keVLi, haSaRdiMda avananunx 
kuritu  puNayxvaMtaneV,  A mahAtamxna  upadeVshadiMda kataRvayx kamaRdalilx 
ecacxragoMDiruve. niVneV dhanayxnu, eMdu heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANada BUmiKaMDada sumanoVpAKAyxnadalilx hadineVLaneya adhAyxyavu mugidudu
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- baLika pArxjacnxnAda  soVmashamaRnu sumaneyoDane reVvA, 
kapilAnadigaLa  saMgamakekx hoVgi,  reVvAnadiya daDadalilx sAnxnamADi, 
deVvapitaqgaLige tapaRNavanunx koTuTx, shAMthAtamxnAgi maMgaLakaranAda 
nArayaNananunx dhAyxnisutAtx tapasusxmADalu pArxraMBisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
OM namoV BagavateV vAsudeVvAya eMba dAvxdashAkaSxriV maMtarxvanunx japisutAtx, 
kAmakorxVdhagaLanunx biTuTx, tapasusx mADutAtx kuLitiruvAgalU, malagiruvAgalU, 
saMcArakAladalilxyU, matutx savxpanxveV modalAda eLalx avasethxgaLalUlx, 
keVshavananenxV dhAyxnisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
pativarxteyAda A sAdivxyu patiyalelx asakatxLAgi tapoVniSaThxnAda Atananunx  seVvisutidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhAyxnamADutitxruva Atanige aneVka viGanxgaLu  baMdodagutitxtutx. viSadiMda 
kUDida kaqSaNx sapaRgaLu, siMha, huli, AnegaLu, kANisikoMDu BayavanunxMTumADidavu.
\end{mn}

\begin{mn}
beVtALagaLu, rAkaSxsaru, kUSAmxMDaru, beYravaru, baMDu kUrxravAgi Bayavanunx toVrisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
BayaMkaravAda siMhagaLu koVreV halulxgaLanunx toVrisutAtx avana samIpadalilx 
BayaMkaravAgi kUgutitxdadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgidadxrU viSuNxdhAyxnadiMda Atana manasusx savxlapxvU calisaleV ilalx  
mahAvijacnxgaLiMdalU  calisadirava  Itana baLige OMdu doDaDx siMhavu gajaRnemADutAtx 
baMditu.  adanunx noVDi Atanu hedari hariyanunx samxrisidanu
\end{mn}

\begin{mn}
A hariyAdaroV iMdarx niVladaMte shAyxmalavAda shariVrakAMtiyiMda beLagutAtx, 
piVtAMbaravanunxTuTx keYgaLalilx shaMKa, cakarx, gadhA padamxgaLanUnxdharisiruvanu.  
caMdarxnaMte  savxcacxvAda mutitxnahAravanUnx,  ati parxkAshamAnavAda  
kwshutxBamaNiyanUnx   ,dharisiruvanu.  vakaSxsasxthXladalilx  shirxVvatasxveMba 
cihenxyu beLagutitxruvudu.  ratanx hAraveV modalAda samasatx ABaraNagaLiMda 
alakaqtanAgiruvanu. kamaladaMtiruva manoVharavAda nayanagaLu, maMdahAsavanunx 
biVrutitxruva swmayxvAda muKaBAva, ivugaLiMda rArAjisutitxruva A hariyanunx 
manasisxnalilxyeV dhAyxnisutAtx, O kaqSaNxneV nanage niVneV rakaSxkanu, 
sharaNAgatavatasxlanu, ninage namasAkxravu. deVvesha, nanage BayavanenxVke mADutitx?
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  mUruloVkagaLanUnx  hoTeTxyalilxTuTxkoMDidAdxneyoV sapatxloVkagaLU, yAvana
 udaradalilxruvuvoV,  Atananunx sharaNa hoMdidedxVne. hiVgiruva nanage BayaveMdareVnu?
\end{mn}

\begin{mn}
mATaveV modalAdavugaLu yAvanige hedarutatxvoV yAvanu elalxvanUnx 
nAshamADutAtxneyoV  Atananunx sharaNu hoMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx deVvategaLigU,  rAkaSxsarigU,  mahAtamxrigU,  kaSaTxpaTaTx BakatxrigU, 
yAvanu gatiyoV aMtaha hariyanunx sharaNu hoMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  aBaya parxdanAgiruvanoV,  BayanAshakanoV, jAcnxniyAgi pApakArakanoV, 
barxhamxrUpadiMda EkanAgidAdxneyoV, avananunx sharaNu hoMdidedxVne. 
\end{mn}

\begin{mn}
vAyxdhigaLa nAshakokxVsakxraveV yAvanu owSadhi savxrUpanAgidAdxnoV, roVgavilalxda 
AnaMdasavxrUpanAgiruvanoV,  aMtaha  sAvxmiyanunx  sharaNu hoMduvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
calanavilalxda loVkagaLanunx yAvanu calisuvaMte mADutAtxnoV,  aMtha  apApanU,  
jAcnxnamayanU,  Ada sAvxmiyanunx sharaNu hoMdirutetxVne.  Bayavu nananxnunx Enu mADutatxde?
\end{mn}

\begin{mn}
saravx sAdhugaLigU pAlakanu padamxnABanu. A vishAvxtamxneV vishavxvanunx 
pAlisutAtxne. avananunx sharaNu hoMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu maqgeVMdarxna RUpadiMda muMde bayavanunx toVrisutatxliruvanoV,  
amtaha narasiMhananunx sharaNuhoMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
Apatutx hoMdida Aneyu (gajeVMdarxnu) yAvananunx sharaNu hoMditoV, yAvanu 
gajaliVleyanunx hoMdidAdxnoV,  jAcnxnasaMpananxnAda aMtaha gaNapananunx 
rakaSxkananAnxgi hoMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
hiraNAyxkaSxnanunx koMda varAhaneV nanage gatiyu. kuLaLxru, keTaTxvaru, 
kUrxrigaLu, eMdu parxsidadhxrAda kUshAmxMDAdi perxVtagaLiMda BayavuMTAgadaMte 
nananxnunx rakiSxsalu vAmanarUpiyAda hariyanunx sharaNu hoMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
maqtuyxvige tutAtxgatakakx iMthavarelalxrU nanage Bayavanunx toVrisutAtxre.  
maqtuyxrahitanAda sAvxmiyanunx sharaNu hoMdidedxVne.  nanage BayaveMdareVnu?
\end{mn}

\begin{mn}
A hariyu parabarxhamx savxrUpanu,  barxhamxjAcnxnavanunx  karuNisuvavanu.  
tAnu savxtaH jAcnxnamayavAdavanu,  iMtaha  hariyanunx sharaNu hoMdida nanage BayavuMteV?
\end{mn}

\begin{mn}
A hariyu samasatx jagatitxna BayavanUnx pariharisuvavanu, elalxrigU BayavanunxMTu 
mADuvavanU  avaneV. iMtaha BayasavxrUpanAda hariyanunx Asharxyisida nanage Bayavelilxyadu?
\end{mn}

\begin{mn}
matutx A hariyu puNayxmADidavaranunx kApADuvavanu, pApigaLanunx nAshamADuvavanu, 
dhamaRrUpiyAdavanu, iMtaha  janAdhaRnananunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
kUrxravAda birugALiyu nananx shariVravanunx  talalxNagoLisuvudu. AdadxriMda 
A sAvxmiyanunx biTaTxre  nanage gatiyAru?
\end{mn}

\begin{mn}
ati shiVta, maLe, bisilu, ivelalxvU A hariya rUpagaLeV, iMtaha rUpadiMdiruva 
deVvananunx  sharaNu hoMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
maqtuyxrUpavAgi ivelalxvU  baMdu nanage Bayavanunx koDutatxve  nananxnunx 
alAlxDisutatxde.  AdudariMda  hariya  savxrUpiyAda  ivaranenxV sharaNu hoMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRdeVvanAda,  keVvalanU,  jAcnxnamayanU Adi sididxyeMdu parxsidadxnU, 
Ada nArayaNananunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
kelxVshanAshakanAda keVshavananunx I riVti  sotxVtarxmADutAtx  BakitxyiMda 
avana rUpavanunx tananx haqdayadalilx nililxsikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A soVmashamaRna udoyxVga dheYyaR sAhasagaLanunx  A sAvxmiyu  noVDi avanige 
saMtoVSavanunxMTu mADabeVkeMba  icecxyiMda parxtayxkaSxnAgi, pArxjacnxnAda 
soVmashamaRneV, nAnu heVLuvudanunx niVnU, ninanx patinxyU keVLi.  nAnu 
vAsudeVvanu  nimagenAnu  parxsananxnAgiruvenu.  varavanunx keVLi eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti nArayaNanu heVLalu, adanunx keVLi A soVmashamaRnu, A hariya divayx 
tejasasxnunx noVDalArade kaNuNxgaLanunx savxlapx mucicxdanu. A hariyAdaroV 
niVla meVGadaMte parxkAshamAnavAda shariVrakAMtiyiMdalU, pitAMbaravanunx dharisi, 
savARBaraNagaLiMdalU, samasatx  AyudhagaLiMda kUDi avanige goVcaranAdanu.  
savaR lakaSxNa saMpananxnU, kamaladaMte kaNuNxgaLuLaLxvanU Ada A deVva deVvanu  
garuDana  meVle kuLitu shaMKacakarx gadhAdigaLanunx  dharisi  tanenxdurige 
parxtayxkaSxnAgalu, Aga soVmashamaRnu barxhAmxdi deVvategaLigU  kAraNakataRnU, 
parxpaMca savxrUpanU, rUparahitanAdarU beVkAda rUpavanunx dharisa balalxvanU, 
pakakxdalilxruva  shirxV lakiSxmxyoDane yukatxnAgi koVTi sUyaRraMte 
parxkAshisutatxliruvavanU Ada  janAdaRnananunx Baya BakitxgaLiMda  daMDAkAravAgi  
namasakxrisi keYgaLanunx mugidukoMDu bahu saMtoVSadiMda tananx patinxyAda 
sumaneyoDane I riVti sotxVtarx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
O deVvaneV, niVnu  jagadoDaneyanu,  lakiSxmXVpatiyu, yoVgigaLalilx sherxVSaThxnenisidavanu.  
yajacnxgaLige adipatiyU adanunx nAshamADuvavanU, niVneV.  samasatxrigU  niVnU sAvxmiyu,  
jAcnxnasavxrUpanAda  niVnu jAcnxnigaLalilx sherxVSaThxnu.  iMtaha O sAvxmiyeV ninage  jayavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRjacnxnU, satavxviBAvanU, Ada ninage jayavAgali.  jiVva savxrUpaneV igoV ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxvanunx  hoMdatakakxvanU, parxjAcnxMganU, pArxNaparxdAyakanU, pApanAshakanU, puNeyxVshanU Ada ninage jayavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu jAcnxnasavrUpanu, jAcnxna gamayxnu,  padAmxkaSxnu,  padamxnABanu, 
goVviMda, goVpAla, shaMKadhara, vayxkatxsavxrUpa, modalAda nAmagaLiMda 
parxsidadhxnAda ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
vikarxma,  shoVBAMga,  viDayxvilAsa,  vikarxmashoVBAMga, udayxmanAyaka, 
udayxmakAla, udayxmashakatx , udayxmakAraka yudodhxVdayxma parxvaqtatx,  
hiraNayxteVjasakx,  tejasasxvXrUpa, savaRteVjoVmaya,  deYtayxra teVjoVvinAshaka, 
pApahAraka, goVbArxhamxNa hitAthaR, I modalAda hesarugaLiMda parxsidadhxnAda  
O paramAtamxneV  ninage jayavAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
yajAcnxdigaLalilx mADuva hoVmakAlagaLalilx deVvategaLanunxdedxVshisi hoVmamaDuva 
havisasxnunx BakiSxsuvavanU niVneV.  eMdare deVvategaLige koDuva havisesxlAlx 
ninage apiRtavAguvudu ninanx mulakave  deVvategaLu taqpitxpaDuvudariMda A  
havisasxnunx oyuyxvavanU niVneV Agiruve.  pitaqgaLu BuMjisuva kavayxveMba 
havisUsx niVnalalxde beVreyalalx, AdudariMda  havayxkavayx savxrUpanU, 
sAvxhAsavdhAsavxrUpanU, Ada ninage  namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
idalalxdeV niVnu sAvxhArUpanU,  yajacnxrUpanU, keYyalilx gadeyanunx dharisiruvavanu, 
carA carA samasatx vasutxgaLigU aMtayARmiyAgidudx avugaLanunx perxVrisuvavanU,  
vijAcnxna, veVdha ivugaLa savxrUpanU, Agiruve.  iMtaha parama pavitarxnAda 
O hariyeV ninage  namisuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
harikeVsha, kelxVshanAshaka, panAda keVshava, kaqpAmaya, haSaRyukatx, anaMta, 
nitayxshudadhx, modalAda nAmavuLaLx ninage namasAkxravu. 
\end{mn}

\begin{mn}
O sAvxmiye, niVnu yAvagalU AnaMda savxrUpanu. rudarx, barxhamx, iMdarx, 
modalAda samasatx deVvategaLiMdalU  namasakxrisalapxDuvavanu. nAshavilalxdavanu, 
amaqtasavxrUpanu, iMtaha ninanxnunx BakitxyiMda namisuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
O BakatxvatasxlaneV!  niVnu kiSxVrasamudarxdalilx  vAsisutAtx lakiSxmxVdeVvige  
AnaMdavanunxMTumADutitxruve. veVdagala  samasatx athaRvanunx  oLagoMda 
OMkAraveMba mahAmaMtarxsavxrUpaneV niVnu. samasatx vishavxdalilxyU vAyxpisiruvavanu. 
pArxNigaLa vayxsanagaLanunx pariharisatakakxvanu  niVnobabxne. adakAkxgiyeV, 
varAha, kUmaR, vAmana, naqsiMha, rAma, paruSarAma, matasxyx, budadhx, kaqSaNx, 
kapila, hayagirxVva, vAyxsa, modalAda aneVka avatAragaLanunx tALi  jagatitxna 
pAlaneyanunx mADutitxruve. iMtaha ninanxnunx BakitxyiMda namasakxrisuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx guNagaLa pAravanunx  barxhamxnU kUDa kANanu eMdu punaH punaH A sAvxmiyanunx 
namasakxrisutAtx, saveRVshavxranAda ninanxnunx rudarxnAgali, iMdarxnAgali, 
sotxVtarxmADalu samathaRralalx, nananx budidhx eSaTxradu?
\end{mn}

\begin{mn}
niguRNavU, suguNavU Ada sotxVtarxgaLanunx savxlapxmaTiTxge mADidenu. 
nAnu ninanx BakatxnAgidedxVne. janamx janamxdalilxyU nananx meVle 
dayeyaninxDu eMdu sotxVtarx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKMDadalilx sumanoVpAKAyxnadalilx hadineMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{mn}
hariyu heVLutAtxne :- eLeY divxjaneV, ninanx puNayx, satayx, tapasusxgaLiMda 
saMtoVsagoDidedxVne. varavanunx keVLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
dulaRBavAdarU ninanx manasisxnalilxruva  varavanunx  koDutetxVne. inUnx 
yAvayAvudanunx  keVLutitxVyoV adelalxvanUnx pUtiRmADutetxVne. eMdu heVLalu,
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnu heVLutAtxne ;- eleY kaqSaNxneV, ninage dayavidadxre modalu 
oMdu varavanunx koDu. jamx janAmxMtaravanunx hoMdiyU, ninanxlilx 
BakitxmADabeVku. moVkaSxsAthxnavanunx hoduva mAgaRvanunx toVrisu.
\end{mn}

\begin{mn}
savxvaMshatArakanU, divayxlakaSxNavuLaLxvanU, vaMshadhArakanU, Ada obabx putarxnanunx anugarxhisu.
\end{mn}

\begin{mn}
A putarxnu  savaRjacnxnU, jiteVMdirxyanU,  tapasusx, barxhamxvacaRsusx, 
ivugaLiMda kUDiruvavanU deVvabArxhamxNaralilx  BakitxyuLaLxvanU, AgirabeVkalalxde 
deVvamitarxnU, puNayxvaMtanU,  dAnavaMtanU,  jAcnxniyU, AgirabeVku.  imtaha 
suputarxnanunx koTuTx nananx  dAridayxvanunx pariharisu.I riVtiyAda varagaLanunx  
koDabeVkeMdu ninanxnunx pArxthiRsikoLuLxtetxVne, eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyu heVLidanu :- hAgeyeV  Agali,  saMshayavilalx.  nananx parxsAdadiMda  
ninage vaMshavadhaRkanAda maganAgutAtxne.  A  putarxpArxpitxyiMda  ninage 
ihaparasuKagaLu laBisuvavu  alalxde utatxmavAda  sitxrXVswKayxvanUnx  saha 
anuBavisutitxVye. niVnu  badukiruvavarigU duHKavanunx  kANuvudeV ilalx. 
dAtuqvU, BUVkatxqvU, guNagArxhiyU, Aguvi. saMshayavilalx.  hiVge aneVka 
BoVgagaLanunx anuBavisida naMtara sutiVthaRdalilx  ninage maraNavu odagi, 
utatxmagatiyanunx hoMdutitxVye  eMdu varavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyu varavanunx  koTuTx aMtadhARnanAdanu. ivelalxvU avanige savxpanxdaMte kaMDubaMdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga sumanaLiMda kUDi A bArxhaMxNanu reVvAtiVradalilxruva amarakaMTakaveMba 
keSxVtarxdalilx  dAnapuNayxgaLanunx mADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge aneVka kAla kaLeyalu oMdudina kapile, reVvegaLa saMgamadalilx 
sAnxnamADi manege hoVgutitxruvAga,
\end{mn}

\begin{mn}
AneyameVle kuLitu obabx mahApuruSanu hoVgutitxdudxdanunx kaMDanu. A Aneyu  
shevxVtavaNaRvuLaLxdAdxgiyU, nAnABaraNagaLiMda alakaqtavAgiyU, 
savaRlakaSxNasaMpananxvAgiyU, madadiMdalU, suMdarAkAradiMdalU, kUDi oLeLxV  
lakaSxNavuLaLxdAdxgitutx. adara kuMBasathxLagaLalilx siMdUra, kuMkuma,  
ivugaLanunx leVpisidadxru. kaNaRgaLalilx niVloVtApxlagaLu parxkAshisutitxdadxvu. 
dhavxjapatAkAdigaLiMda  alaMkaqtavAda iMtaha gajavanenxVri obabx mahApuruSanu hoVgutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A puruSanu savaRlakaSxNasaMpananxnAgi katitxnalilx divayxmAlegaLanunx dharisi, 
sugaMdhavanunx  leVpanamaDikoMDu CatarxcAmarAdigaLiMda seVvisalapxDutitxdadxnu. 
swmayxnAgidadx Itananunx sidadxru, cAraNaru, gaMdhavaRru modalAdavaru 
sutxtisutitxdadxru. I riVtiyAgi mahA veYBavadiMda divayxvAda AneyameVle 
kuLitu barutitxruva I puruSanu yArirabahudeMdu yOVcisidanu.
\end{mn}


\begin{mn}
hiVge yoVcisutAtx  hoVgutitxralu, gajavanenxVrida A puruSanUsaha ivana 
maneya bAgilavaregU hoVguvudanunx kaMDanu. idanunx kaMDu tuMba haSaRdiMda 
soVmashamaRnu beVga beVgane tananx manege baMdu noVDuvalilx A manuSayxnu 
alilxyeV kaNamxreyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A bArxhamxNanu Aga tananx maneya aMgaLadalilx bididxruva divayxvAda gaMdhada 
vAsaneyuLaLx hUgaLanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdana, hU, gaMdhagaLiMdalU, garikeya ciguriniMdalU, tananxmaneya aMgaLavu 
tuMbihoVgiruvudanunx kaMDu, AshacxyaRgoMDu padeV padeV yoVcisutAtx 
divayxmaMgaLadiMda kUDiruva tananx heMdatiyanunx noVDi, 
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnu heVLidanu :- I divAyxBaraNagaLanunx koTaTxvarAru?  I shaqMgAra, 
I rUpa, I vasatxrXgaLelilxMda baMtu? idara kAraNavanunx nanage pUNaRvAgi 
heVLu. hiVgeMdu keVLalu,
\end{mn}

\begin{mn}
sumanaLu heVLidaLu ;- patiyeV keVLu. biLiya Aneyanunx hatitxkoMDu 
divAyxBaraNayukatxnAgi, gaMdhavanunx leVpanamADikoMDu parxkAshamAnanAgi 
obabx deVvateyu baMdanu. Atananunx  bArxhamxNaru, gaMdhavaRru, modalAdavaru 
seVvisutitxdadxru. Atanu yAreMdu tiLiye.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu, kinanxraru, cAraNarugaLiMda hogaLalapxDutAtx rUpa shaqMgAragaLiMdalU, 
savARBaraNagaLiMdalU, BUSitarAda pUNaRmanoVratharAda, sitxrXVyariMda kUDida 
obabx mahAtamxnu nananx edurige baMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
avanubaMda kUDaleV namamx maneya aMgaLavelalxvU haNagaLiMda tuMbAlapxTiTxtu.  
avana hatitxravidadx sitxrXVyaru nananxnunx Asanadalilx kUrisi vasAtxlaMkAragaLanunx 
nanage koTaTxru. shAMtimaMtarxgaLiMdalU,  maMgaLagiVtegaLiMdalU, avaru nanage 
aBiSeVkamADi nananx sutatxlU neredu niMtu, eleY maMgaLakaraLeV?  nimamx maneyalilx 
nAvu  yAvagalU vAsamADutetxVve, gaMDanoDane niVnu shuciyAgiyU, suKavAgiyU, 
iru. hiVgeMdu heVLi elalxrU horaTu hoVdaru. eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaLu heVLidedxlalxvanUnx keVLi,  soVmashamaRnu  ideVnu?  idelalxvU deVvanimiRtavAgirabahudeV?
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnu hiVge yoVcisi bArxhamxNoVcitavAda  dhamaRgaLanunx mADutAtx 
iruvalilx, kelavu kAladameVle varxtiniyAda Akeyu gaBaRvanunx dharisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A gaBaRdiMda Akeya teVjasusx hecicxtu.  anaMtara diVpitxmaMtanU, divayx 
teVjasisxniMda beLagutitxruvavanU, Ada obabx magananunx hetatxLu.  
aMtarikaSxdalilx Aga deVva duMduBigaLu moLagidavu. deVvategaLu  shaMKavanunx 
Udidaru.  gaMdhavaRru  suKavAgi hADidaru.  apasxra sitxrXVyaru nataRna mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga barxhamxnu deVvategaLoDane alilxge baMdu A maguvige suvarxtaneMdu nAmakaraNa mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hesaraninxTuTx deVvategaLu savxgaRkekx hoVdaru. deVvategaLu hoVgutatxlU, 
soVmashamaRnu maguvige jAtakamARdigaLanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
suvarxtaneMba mahAnuBAvanu huTaTlu, avana maneyalilx lakiSxmxyu Ane, kudure, 
ememxdana, cinanx, ratanxgaLu, I rUpadalilx kuBeVrana maneyaMte 
A soVmashamaRna maneyalilx parxkAshisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
putorxVtasxvadiMda saMtoVSagoMDa A bArxhamxNanu aneVka dhamaRgaLanunx mADidanu. 
tiVthaRyAterxyeV modalAda inUnx aneVkavAda punayx kelasagaLanUnx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
putarxna jAtakamaRkAladalilx A bArxhamxNanu A riVtiyAgi aneVka dhamaRgaLanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara A putarxnu ywvanavanunx hoMdalu, maduveyanUnx bahu saMBarxmadiMda 
mADidanu maganige shiVlasaMpananxrAda makakxLU Adaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU satayx, dhamaR, tapasusxgaLiMda kUDi, dAna, dhamaRgaLanunx 
mADutitxdadxru.  avarige beVkAda upanayanaveV modalAdavugaLanUnx soVmashamaRnu mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
momamxkakxLa pArxpitxya suKadiMda tAnu saMtoVSapadutAtx kubeVranaMte 
savxtaMtarxdiMda savaRswKayxvanUnx anuBavisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdarU A soVmashamaRnige ipapxteYduvaSaRda vayasusxLaLxvanaSuTx deVhashakitxyU 
shariVra swSaTxvavU itutx.
\end{mn}

\begin{mn}
A sumanaLU kUDa makakxLu momamxkakxLugaLiMda kUDi, dAna vaqtagaLiMda shoVBisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A suvarxteyu pAtivarxtAyxdi guNagaLiMda hadinAruvaSaRda huDugiyaMte 
tAruNayxdiMda kUDi parxkAshisidaLu. I riVti A daMpatigaLu saMtoVSadiMda 
irutitxdadxru. idu avara samAcAravu.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx suvarxtanu tapasusxmADida karxmavanUnx, tananx tapasisxniMda 
nAsharahitanAda  A deVva deVvanAda nArayaNananunx ArAdhisi heVge saMtoVSa 
paDisidaneMbudanUnx heVLuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx suvarxtoVtapxtitxnARma hatotxMbatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
sUtanu heLutAtxne ;- oMdusAri vAyxsanu jagatapxtiyAda barxhamxnanunx suvarxtAKAyxnavanunx heVLeMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAyxsanu heVLidanu ;- eleY loVkAtamxneV, suvarxtana cariterxyanunx keVLabeVkeMdidedxVne,  
adanunx dayaviTuTx nanage heVLu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu heVLidanu ;- eleY vAyxsaneV, A suvarxtana cariterxyanunx heVLuvenu 
keVLu-suvarxtaneMba jANanu gaBaRdalilxruvAgaleV puruSoVtatxmana dasharnavanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaR janamxda parxBAvadiMda avanige gaBaRdalilxruvAgaleV shaMKa cakArxgadAdhAriyAda 
hariya samxraNeyuMTayitu.
\end{mn}

\begin{mn}
bAlakanAgiruvAgalU hariyanenxV dhAyxnisutitxdadxnu. I riVti dhAyxnisutatx, 
giVta, jAcnxna, pAThagaLalUlx, sadAkAladalUlx hariyanenxV hdhAyxnisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
huDugaroDane ATavADuvAga  huDugarigU,  tanagU hariyanAmavanenV iTuTxkoMDu Adutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaranunx  kareyuvAgalU,  mitarxranunx  kUguvAgalU, hariya hesaraninxTeTxV  
kUgutitxdadxnu.  eleY keVshavaneV bA. mAdhavaneV kApADu.  puruSoVtatxmaneV  
nanonxDane ATavADu.  madhusUdhananeV nAvibabxrU  kADige  hoVgoVNa.  ideV 
riVti  viSuNxvina  hesariniMdaleV elalxranUnx kareyutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
ATa, Odu, hAsayx, hAsige, giVta, noVTa, naDege, Asana elalxdaralUlx  
hariyanenxV noVDuvanu.  avanoDane mAtADuvanu.  I riVti yAvagalU A 
sAvxmiyanenxV dhAyxnamADuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hululx, mara, kalulx, oNagidudx, hasiyadu elalxdaralUlx keVshavana horatu 
matetxVnanUnx avanu noVDutitxralilxlalx.
\end{mn}

\begin{mn}
AkAsha, BUmi, pavaRta, vana, niVru, kalulx, jiVva ivugaLalilx naqsiMhananenxV 
noVDuvanu. bAlakirxVDeyalUlx dina dinavU hiVgeyeV ADuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
oLeLxyarAgadiMdalU, madhurAkaSxradiMdalU,  tAlalayagaLiMdalU mUCaRnAdigaLiMdalU  
kaqSaNxnanunx kuritu gAnamADuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
suvarxtnu sotxVtarxmADutAtxne ;- yAvana deVhadalilx elAlx loVkagaLU aDagiveyoV 
yAvananunx deVvategaLU dhAyxnamADutAtxreyoV aMtaha pApavimoVcakanAda sAvxmiyanunx BajisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx loVkagaLanUnx yAvanu  ecacxradiMda noVDutAtxnoV, tAnU loVkadalilxdAdxnoV, 
guNigaLu yAvana AsharxyadiMda vAsisutAtxroV aMtaha doVSarahitanAda 
parameVshavxrana pADayugaLagaLanunx namisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdAMtadiMda shudadxvAda budidhxyuLaLxvaru yAva nArAyaNananunx, saMSAraveMba  
samudarxvanunx dATalu paThisutitxrutAtxroV aMthaha viSuNxvanunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgiMdarxra manasisxnalilx saMcarisuva,  shudadhxnAda,  viseVSa mahimanAda 
sAvxmiya pAdayugaLagaLanunx namisutetxVne. diVnanAda nananxnunxkeTaTxdadariMda rakiSxsu.
\end{mn}

\begin{mn}
loVkapAlanakokxVsakxra dhamaRvanunx hoMdiruva sakalaloVka guruvAda deVvananunx 
tALa modalAdavugaLiMda gAnamADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx loVkakUkx oDeyanAda sAvxmiyanunx ajAcnxnanAshakokxVsakxra dhAyxnisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
saMpUNaRnAda,  amaqta kalAnidhAnanAda,  giVta kwshalanAda, sAvxmiyanunx 
gAnamADutetxVne.  yoVgakaraNagaLiMda kUDida vishavxvanunx noVDutitxruva 
sAvxmiyanunx gAnamADutetxVne.  pApigaLu yAvananunxnoVDuvudilalxvoV aMtaha 
keVshavanu nanage rakaSxkanAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
eMdu muMtAgi tALakekx sariyAgi capApxLe hAkutatx huDugaroDane gAnamADuvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
huDugatanadalilx I suvarxtanu viSuNxdhAyxnadalilx asakatxnAgi hiVgedhAyxnisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
ATavADutitxruva ivananunx avaLa tAyiyu maguveV, UTamADu. hasivAdiVtu enunxvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
tAyiyanunx kuritu avanu, amAmx nAnu mahAamaqtadiMda  taqpatxnAgidedxVne.  
maNeya meVle kuLitu maqSATxnanxvanunx UTa mADutitxdedxVne, enunxvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
I ananxvu viSuNxrUpavAdudu.  Atamxnu  ananxvanunx AsharxyisidAdxne.  
AtamxrUpanAda  viSuNxvu I ananxdiMda  taqpatxnAgali.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanu  kiSxVrasAgaradalilxrutAtxnoV, avanu I niVriniMda taqpatxnAgali. 
tAMbUla, gaMdha,  puSapx, ivugaLiMda AtamxrUpadiMdisuva goVviMdanu 
taqpatxnAgali enunxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
malaguvAgalU kaqSaNxnanunx ciMtisuvanu.  yoVganiderxhoMdiruva avananenxV yoVcisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
UTa, hodidxke, Asana, shayanagaLalilxyU vAsudeVvananenxV ciMtisutatx  avanige  elalxvanUnx apiRsuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxya barutatxlU A suvarxtanu kAmaboVgagaLanunx biTuTx viSuNxvanenxV  
dhAyxnamADutatx  veYDhUyaR pavaRtadalilx namaRdAnadiya dakiSxNa tiVradalilxruva  
sidedxVshavxraliMgavAda  OMkAraliMgavanunx dhAyxnisutAtxadanunx AsharxyisikoMDu 
tapasasxnunx mADalu pArxraMBisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANada BUmiKaMDada sumanoVpAKAyxnadalilx  ipapxtatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
vAyxsanu heVLutAtxne ;- eleY mahAnuBAvane, oMdu parxsenxyanunx  mADabeVkeMdidedxVne. 
suvarxtana viSayavanunx kuritu modaleV heVlididxVye. avanu  pUvaRBAyxsadiMda 
nArAyaNananunx dhAyxnisutatxlidadxnu aSeTxV.  avanu pUvaRjanamxdalilx yAva 
jAtiyalilx huTiTxdadxnu? avanu heVge hariyanunxArAdhisidanu?  I sudeVhadiMdaleV 
puNayx saMcaya  mADida ItanAru?  adanunx nanage heVLu eMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu heVlidanu ;- bahu samaqdidhxyAda  vidishaveMba nagaradalilx  
bahu budidhxvaMtanAda QutadhavxjaneMba rAjanidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
avana maga rukamxBUSaNaneMbuvanu.  Atanige saMdhAyxvaliV eMba dhamaRpatinx idadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyalilx tanage yoVgayxvAda oMdu maguvu huTiTxtu. adakekxdhamARMgadaneMba 
hesariTaTxnu.  avanu savaRlakaSxNa saMpananxnAgiyU pitaqBakitx parAyaNanAgiyU 
idadxnu.  alalxde avanu mahABAgavataserxVSaThxnAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A dhamARMgadanu  pitaqBakitxyiMda moVhinigoVsakxra  tananx taleyanenxV koTaTxnu.  
alalxde viSuNxBakitxya parxBAvadiMda  sashariVravAgi veYSaNxvaloVkavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx A dharAmxMgadanu  jAcnxniyAgi ihadalilxyU, savxgaRdalilxyU  iSaTxvAda 
BoVgagaLanenxlAlx  anuBavisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvira vaSaRgaLu pUtiRyAgalu A savxgaRdiMda BarxSaTxnAgi I sumaneyalilx  
suvarxtaneMba hesariniMda  huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
soVmashamaRnige maganAgi huTiTx BAgavata serxVSaTxnAgi  viSuNxdhAyxnaparanAgi  tapasusx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
veYDUrayx pavaRtadalilx  sidedxVshavxrana hatitxra kulitu manasasxnunx 
daqDhamADi shiva viSuNxgaLalilx aikayxvanunx BAvisi tapasasxnunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge nUru vaSaRgaLavarivige dhAyxnadalilxdudx  tapasusxmADalu  shaMKacakarxgadAdhAranAda 
jaganAnxthanu lakiSxmxyoDane bamdu avanige parxtayxkaSxnAgi varavanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY dharAmxtamxnAda bArxhamxNaneV, nAnu kaqSaNxnu. ninage parxtayxkaSxnAgi 
ililxge baMdidedxVne.  varavanunx keVLikoV koDutetxVne. enanxlu, 
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAda viSuNxvina mAtanunx keVLi sAvxmiyanunx noVDi saMtoVSapaTuTx, 
keymugidukoMdU namasAkxra mADidanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
suvarxtanu heVLutAtxne ;- saMsAraveMba sAgaravu atayxMta ALavAdudu.  
duHKagaLeMba  alegaLiMdalU  moVhagaLiMdalU  tuMbide. iMtaha saMsAradalilx 
nananx savxBAvavAda  doVSagaLiMda  maganxnAgiruvenu. adariMda nananxnunx udadhxrisu. 
\end{mn}

\begin{mn}
kamaRveMba  kAmuRgilu guDugutatxde.  niVranUnx surisutatxde.  nananx 
pApagaLeMba miMcugaLu holeyutitxve.  moVhaveMba katatxleyiMda  nanage 
kaNuNx kANisutitxlalx.  iMtaha nanage avalaMbanavanunx  koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
saMsAraveMba kADu, duHKavaqkaSxgaLiMda tuMbide.  alilx moVhaveMba siMhagaLive.  
adara dAvAginxyiMda suDalapxDutitxruva nanage hasAtxvalaMbanavanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
saMsAraveMba maravu haLeyadu.  jiVNaRvAgi hoVgide. mAyeyeMbudeV  elegaLu, 
matutx Palavu.  iMtaha maravanunx hatitx bididxdedxVne.  nananxnunx kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}
duHKaveMba beMkiyu, moVhaveMba hogeyiMda kUDikoMDu nananxnunx suDutitxde.  
jAcnxnaveMba niVriniMda nananxnunx toVyisi moVkaSxvanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
moVhaveMba katatxleyiMda kUDiruva saMsAraveMba  haLaLxdalilx bididxdedxVne.  
diVnanU BayagarxsatxnU Ada nanage niVnu  tArakanAgi nananxnunx horakekx tege.
\end{mn}

\begin{mn}
yAru ninanxnunx niyashavAgi  manasisxTuTx  dhAyxnisutAtxroV avaru utatxmavAda 
sAThxnavanunx  hoMdutAtxre.  ninanx pAdayugaLavanunx yAru namisutAtxroV 
avaru deVvategaLU  kinanxrarU AgutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
anayx deVvateyanunx nAnu namasakxrisuvudilalx. yoVcisuvudU ilalx.  ninanx 
pAdagaLanenxV yAvagalU namisutetxVne. iMtaha nananxnunx kApADu.  nananx 
pApagaLu dUravAgi hoVgali.  nAnu ninanx dAsanAgidedxVne. janamx janamxdalUlx 
BaqtayxnAgidedxVne.  ninanx pAdagaLanunx yAvAgalU vaMdisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu nanage parxsananxnAgi varakoDuvudAdare  nananx tAyi taMdegaLanUnx 
patinxyanUnx, nananxnUnx  I deVhadoDane eMdare sashariVravAgiyeV ninanx 
paramapadavAda sAthxnakekx karedukoMDu hoVgu eMdu pArxthiRsidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu :- avana BakitxyiMda saMtoVSagoMDa kaqSaNxnu 
ninanx iSaTxdaMteyeV AgaleMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
suvarxtanoDane sumsne, soVmashamaRrU dAha parxLaya vinAsharahitavAda 
veYSaNxvaloVkavanunx  hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx kalapxdavxyagaLavarevigU suvarxtanu puNayx boVgagaLanunx anuBavisidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvina apapxNeyaMte deVvakArayxkokxVsakxra kashayxpana maneyalilxhuTiTxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
vasudatatxneMdu hesariniMda Iga savxgaRdalilxruvaneV  Atanu.  deVvategaLelalxrU 
Atananunx namasakxrisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
idelalx saqSiTxsaMbaMdhakAraNavu.  idanenxlAlx  heVLiruvenu. matetxVnu beVku keVLu, heVLuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAyxsanu heVLutAtxne :- rukAmxMgadana maganAda dhamARMgadanu  AdiyAda kaqtayugadalilx  
iMdarxnAdanu.  Iga niVnu heVLuva dhamARMgadanAru?  athavA beVreyAda dhamARMgadanu 
deVvategaLoDayaneV?  I saMshayavanunx dUramADu.  enanxlu, 
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu heVLutAtxne :- adanunx vivaravAgi heVLutetxVne. keVLu.  deVvara 
liVLeyeV saqSiTxgoVsakxravide.
\end{mn}

\begin{mn}
vAra, pakaSx,tiMgaLu, QutugaLu, saMvatasxragaLu, manugaLu, heVge kaLeyutatxvoV 
adeV riVti kalapxgaLU kaLedu barutatxleV ive. carA caragaLaMte nAnU kUDa 
A janAdaRnananunx kalapxkAlagaLalalx  hoMduvenu. eMdare avanalilxyeV seVri hoVguvenu. 
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgiyAda Atanu modalinaMte nananxnUnx  deVvategaLanUnx, bArxhamxNaranUnx punaH  saqSiTxstAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjarU parxjegaLU, adaraMteyeV huTuTxtAtxre. budidhxvaMtanige I vicAradalilx saMdeVhavuMTAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRkalapxdalilx rukAmxMgadanige damARMgadanu huTiTxdaMte I kalapxdalilxyU 
huTiTxdanu. idaralelxVnU saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
rAma, yayti, nahuSaneV, modalAda rAjarU, manAvxdigaLU kUDa hiVgeyeV huTuTxtAtxre.  
hiVgeyeV nAshavAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamARMgadanu iMdarxpadavanunx anuBavisuvaMteyeV dhamiRSaThxrAda rAjarU kUDa 
iMdarxpadaviyanunx anuBavisutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
ideV riVti deVvategaLU,  veVdagaLU, purANa, itihAsagaLU kUDa punaH  punaH  
saqSiTxsalapxDuvavu. idelAlxvanUnx heVLidedxVne.  sugatiyanunx koDuva 
suvarxtana cariterxyanUnx heVLidedxVne eMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx suvarxtana upAKAyxnadalilx 
ipapxtotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
QuSigaLu heVLutAtxre :- I katheyu vicitarxvAdudu. dhamarvanunx koDatakakxdudx, 
pApaharavu.  iMthAdadxnunx heVLiruve.
\end{mn}

\begin{mn}
A saqSiTxya saMbaMdhavanunx tAvu savxlapx namage heVLabeVku.  moTaTxmodalU 
saqSiTx heVgAyitu adanunx heVLabeVkenalu, 
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- saqSiTx, nAshagaLa viSayavanunx visAtxravAgi heVLutetxVne 
keVLi. idanunx keVLida oDaneyeV manuSayxnu savaRjacnxnAgutAtxne 
\end{mn}

\begin{mn}
hiraNayxkashipuviniMdaleV  parxpaMcavelalxvU vAyxpatxvAgididxtu. tapasisxniMda
 barxhamxnanunx saMtoVSagoLisi asAdhayxvAda varagaLanunx paDedanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxniMda  maraNavilalxdiruvikeyanunx  hoMdi deVvategaLanUnx, 
loVkagaLanUnx seVrisi ADaLitamADuvaMte varavanunx paDedanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu, gaMdhavaRru, munigaLu, nAgaru, sidadxru, ivaru barxhamxnanunx 
muMdumADikoMDu, kiSxVrasamudarxdalilx  yoVganiderxmADutitxruva sAvxmiya 
baLige hoVgi sotxVtarxgaLiMda ebibxsi keYmugidukoMDu niMtidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu ecacxragoLuLxtatxleV, A duSaTxna samAcAravanunx  heVLidaru.  adanunx
 keVLi  A sAvxmiyu narasiMharUpavanunx  tALi avananunx koMdanu.  alalxde 
 varAha rUpavanunx dharisi hiraNAyxkaSxnanunx koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avana vadheyiMda duHKagoMDa rAkaSxsaru yudadhxmADidaru A sAvxmiyU 
kUDa kUrxrarAda dAnavaranenxlAlx koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti dAnavarelalxrU nAshavAgalu  mahAtamxru tamamx tamamx kamaRgaLanUnx 
yajacnxgaLanUnx mADutitxdadxru.  saravxloVkagaLU suKavAgidadxvu.  Adare 
ditiyu putarx shoVkadiMda piVDitaLAgi budidhxsitxmitavilalxdavaLAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
tapasivxyU, dAtaqvU,  mahAtamxnU Ada tananx gaMDa kashayxpananunx  BakitxyiMda  
namasakxrisi  hiVgeMdu heVLidaLu.  BagavaMtaneV,  cakarxdhAriyAda viSuNxvu 
nananx makakxLanunx  koMdu hAkidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLu nananx makakxLAda deYtayxranUnx dAnavaranUnx, koMduhAkidaru.  
putarxshoVkaveMba  aginxyiMda nAnu suDalapxDutitxdedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
DudariMda nanage AnaMdavanunxMTumADuva,  obabx putarxnanunx karuNisu.  avanu 
baliSaThxnAgi  elalxranUnx jayisi sUyaRnaMte teVjasivxyAgirabeVku.  
aMtaha putarxnanunx anugarxhisu. 
\end{mn}

\begin{mn}
alalxde, A  putayxnu  budidhxvaMtanAgiyU,  savaRjacnxnAgiyU, AgirabeVku.  
dAnashiVlanU, veVdAdhayxyana saMpananxnU,  AgirabeVku.  barxhamxjAcnxniyAgi 
deVvabArxhamxNara pUjeyalilx  niratanAgirabeVku. savaRloVkagaLanUnx jayisuva  
sAmathayxvuLaLxvanAgi nanage sadA AnaMdavanunxMTumADutitxrabeVKu.  iMtaha  
savaRlakaSxNasaMpananxnAda  putarxnu nanagAgabeVku  eMdu pArxthiRsidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
I mAtanunxkeVLi kashayxpanu kaqpeyiMda kUDi, duHKitalAda Akeyanunx samAdhAnamADi, 
BagavaMtana dhAyxnadalilx tatapxranAgi, Akeya taleya meVle keYyiTuTx eMtaha 
magananunx niVnu keVLutitxVyoV aMtahavanu ninanx udaradalilx huTuTxtAtxne eMdu 
Akeyanunx  saMteYsalu, A ditiyu meVru pavaRtakekx noVgi inonxbabxra 
sahAyavilalxde tapasasxnunx mADidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxralelxV savaRdhamaRvanUnx balalx, oLeLxya kamaRdalilx asakitxyuLaLx 
A ditiyu gaBaRvanunx dharisidaLu. nUruvaSaRgaLavaregU shuciyAgi idadxLu. 
AmeVle bArxhamxteVjasisxniMda kUDida obabx magananunx hetatxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle kashayxpanu saMtoVSadiMda A maganige balaneMdu anavxthaRvAda 
hesaraninxTaTxnu. AnaMtara upanayanavanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
maganige barxhamxcayaRvanunx  sAdhisenanxlu, Agali hAgeyeV mADutetxVneMdu maganu heVLidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Atanu  barxhamxcayaRda  varxtaniSaThxnAgi veVdAdhayxyanavanunx mADidanu. 
hiVge mADutitxralU ivanige nUruvaSaRgaLu kaLedavu.
\end{mn}

\begin{mn}
baLika tapasetxVjasisxniMda kUDida  Atanu tAyiya samiVpakekx baralu,  
A mahAtamxnAda magana tapasasxnUnx, barxhamxcayaRvanUnx  noVDi, 
ditiyu bahu saMtoVSadiMda noVDutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
tapasivxyU, mahAtamxnU, mevdhAviyU, pArxjacnxnU, Ada magananunx kuritu eleY 
maganeV? niVnu badukidadxre nananx makakxLeLxlalxvU badukidadxMteyeV.
\end{mn}

\begin{mn}
cakarxpANiyiMda hiraNayxkashipuveV modalAda nananx makakxLu kolalxlapxTaTxru. 
AdudariMda shaturxgaLAda deVvategaLalilx veYravanunx sAdhisu. yudadhxdalilx 
shaturxgaLAda deVvategaLanunx kolulx.
\end{mn}

\begin{mn}
danuvU saha mahAbalashAliyAda A putarxnanunx kuritu modalu deVveVshanAda 
iMdarxnanunx koMduhAkeMdaLu. AmeVle deVvategaLanUnx, AnaMtara 
garuDavAhananunx, kolulx.  eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
patiyeV deVvateyeMdu naMbida A ditiyu idanunx keVLi bahaLa duHKadiMda 
kUDidavaLAgi iMdarxnanunx kuritu iMteMdaLu. ditiya maganu mahA teVjasivxyu, 
mahAkAyanu, cenAnxgi vaqdidhx hoMdutitxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu deVvategaLa vadhegoVsakxra niraMjanadalilx tapasusxmADi, varavanunx 
paDediruvanu. AdudariMda eleY iMdarxneV, keSxVmavAgirabekAdare modalu idanunx tiLidukoV.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnu tAyiya mAtanunx keVLi hecAcxda ciMteyanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahA BayadiMda hedari, veVda dhamaRvidhUSakanAda ivananunx heVge kolalxli eMdu ciMtAparanAdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
deVveMdarxnu balana vadheyanunx kuritu IriVti nishacxyisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdusAri  A balanu sAyaMkAladalilx kaqSANxjinavanunx  hodudxkoMDu  
daMDakoVlanunx  hiDidukoMDu barxhamxteVjasisxniMda beLagutAtx saMdhAyxvaMdanegAgi 
samudarxkekx baMdu japamADutitxdAdxga iMdarxnu avananunx noVDi ideV 
samayaveMdu yoVcisi, tananx keYlidadx vajArxyudhadiMda avananunx siVLidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
kUDaleV A balanu vajArxyudhada parxhAradiMda BUmiyalilx bidudx, pArxNabiTaTxnu. 
adanunx noVDi iMdarxnu saMtoVSagoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ditiya naMdananu hiVge satatxdadxnunx noVDi iMdarxnu saMtoVSadiMda utasxvagaLanunx naDesidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx baladeYtayxvadha eMbalilxge ipapxtetxraDaneya adAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
sUtanu heVLidanu :- tananx maganu iMdarxniMda kolalxlalpxTiTxdadxnunx keVLi 
ditideVviyu bahu duHKadiMda atatxLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
ditiyu punaH gaMDanoDane tananx duHKavanunx heVLikoMDaLu. deVvategaLa oDeyanAda 
iMdarxnu mahApApiyu.  balanu samudarxdabaLige hoVgi parAtapxravasutx kuritu 
japamADutitxralu aMtaha samayadalilx vajarxdiMda avananunx koMdiruvavanu eMdu heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx keVLi  kashayxpanu  bahaLa koVpagoMDanu.  mahAkoVpadiMda kUDida 
A mariVci putarxnu beMkiyiMda javxlisutitxruvanoV eMbatitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
baLika A kashayxpanu tananx oMdu pakakxda jaTeyanunx bicicx iMdarxna 
vadhegoVsakxra magananunx paDeyutetxVneMdu hoVmamADidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge hoVma mADutitxruvAga BayaMkarAkAranAda obabx maHapuruSanu keYyalilx 
KaDagxvanunx hiDidu A aginx kuMDadadiMda hora horaTanu.  avanakaNuNxgaLu 
keMpaDaridadxvu.  udadxvAda koVrehalulxgaLu muKadiMda horahomimx  noVDuvavarige 
BayaMkaravAgi kANutitxdadxvu.  avana AkAravu doDaDx BUtadaMtididxtu.  maqgada 
camaRvanunx hodudx mahAmeVGadaMte GajiRsutAtx javxlisutitxruva aginxyiMda 
horaTubaMdu kashayxpananunx  kuritu eleY viparxneV nananxnenxVke utapxtitxmADide?  
nAnu mADabeVkAda  kAyaRveVnu?  apapxNemADu.  adanunx ninanxnugarxhadiMda 
sAdhisutetxVne eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx  keVLi kashayxpanu  heVLutAtxne :- nananx matutxx Ikeya iSATxthaRvanunx 
pUtiRmADu.  aditiya  maganAda  iMdarxnanunx kolulx eMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
avanu maqtanAdameVle  iMdarxpadaviyanunx  niVneV anuBavisu. eMdu mahAtamxnAda  
kashayxpanu  apapxne mADidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV AgaleMdu heVLi A vaqtanu  iMdarxna vadhege parxyatanxpaTaTxnu.  
avanu nAlukxveVdagaLa aBAyxsavanUnx mADidanu
\end{mn}

\begin{mn}
bala, viVrayx, kASxtarxteVjasusx, deYrayxgaLiMda kUDida A deYtayxnanunx 
noVDi iMdarxnu BayagarxsatxnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A duSaTxna vadhege iMdarxnu oMdu upAyavanunx yoVcisidanu.  mahAmunigaLAda 
sapatxSiRgaLanunx karedu niVvu vaqtarxnalilxge hoVgi avanoDane nanage 
saMdhiyanunx mADi.  eMdu avaranunx vaqtArxsurana samIpakekx kaLuhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnu hiVge heVLalu  sapatxSiRgaLu vaqtarxnalilxge hoVgi eleY vaqtarxneV, 
iMdarxnu ninonxDane saKayxvanunx  bayasutAtxne.  AdudariMda avanoDane 
saKayxvanunx  beLasu. avanAgiyeV meYtarxvanunx  apeVkiSxsuvAga mADikoLaLxdirabAradu.  
idalalxde iMdarx padadalilx adhaRvanunx koDutAtxne. suKadiMda anuBavisu.  
asurarU,  deVvategaLU,  iMdarxnU  hiVgeMdu heVLutAtxre.  avaroDane  
senxVhamADikoV,  veYravanunx dUradalilx biDu. eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
vaqtarxnu heVLidanu :- deVveMdarxnu satayxvAgiyU senxVhavanunx  icicxsuvapakaSxdalilx,  
adeV  satayxvanAnxsharxyisi  senxVha mADikoLuLxtetxVne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
kapaTabudidhxyiMda iMdarxnu  dorxVhamADidare Aga niVveVnu mADutitxVri.  
A viSayadalilx naMbikeyeVnu?  eMdu keVLalu, 
\end{mn}

\begin{mn}
Aga sapatxSiRgaLu iMdarxnanunxkuritu vaqtarxnu hiVge heVLuvanalAlx, niVnu 
A viSayadalilx  naMbikeyanenxVnu koDutitxVye?  ninage senxVha beVkAdare 
satayxvanunx heVLu.  eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnu heVLidanu :- nimomxDaneyU nAnu kapaTamADidare, barxhamxhatAyxdoVSadiMda 
lipatxnAgutetxVne.  saMshayavilalx.  enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
A QuSigaLu matetx vaqtarxna baLige hoVgi  ninonxDane kapaTa mADidarre  
iMdarxnu barxhamxhatAyx pApakekx guriyAguvenu. saMshayavilalxveMdanu,
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu avanu heVLidanAdudariMda  I naMbikeyiMda avanoDane senxVhavanunx mADu eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
vaqtarxnu heVLidanu :- eleY QuSigaLeV, shiSaTxdhamaRratarAda nimamx mAtina 
BaravaseyiMdalU, avana A parxtijecnxyiMdalU  avanoDane senxVhavanunx 
mADikoLuLxtetxVne.  eMdu heVLalu,
\end{mn}

\begin{mn}
A bArxhamxNaru vaqtarxnanunx iMdarxna AsAthxnakekx  karedukoMDu hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnu senxVhakokxVsakxra baMda vaqtarxnznunx noVDi aGayxRpAdayxgaLanunx 
koTuTx satakxrisi kuLitukoLaLxlu  adhARsanavanunx  koTaTxnu.  baLika avananunx kuritu,
\end{mn}

\begin{mn}
eleY pArxjacnxneV, iMdarxpadaviyalilx adhaRvanunx  anuBavisu. nAvibabxrU  
suKavAgirabeVku.  nananxlilx suKabudidhxyiMdiru.  eMdu oLeLxya mAtugaLanunx 
ADutitxdadxrU elAlx kelasagaLalUlx kapaTadiMda vishAvxsavanunx toVrisutatx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
duSaTxnAda iMdarxnu yAvagalU Cidharxvanunx huDukutatxleV idadxnu. AdarU 
avanige yAva avakAshavU sikakxlilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
kapaTadiMda noVDutitxdadxrU A vaqtarxnalilx  yAva nepavU sikakxlilalx.  
Aga iMdarxnu avananunx kolalxlu oMdu upAyavanunx yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvudAdarU upAyamADi avananunx kolalxbeVkeMdu yoVcisi reMBeyanunx karedu,
\end{mn}

\begin{mn}
A suradevxVSiyAda  vaqtarxsuranige moVhavuMTAguvaMte mADeMdu kaLuhisidanu.  
hAgenanxlu,  alilxruva vanavu Pala puSapxgaLiMda BaritavAda utatxmavAda  
maragaLiMdalU  pakiSxgaLiMdalU aneVka vimAnagaLiMdalU  shoVBisutAtx  
gaMdhavaRra  saMgiVtadiMdalU,  BarxmaragaLa  dhavxniyiMdalU, koVgilegaLa 
dhavxniyiMdalU elelxlUlx cenAnxgi parxkAshisitu.
\end{mn}

\begin{mn}
navilu matutx sAraMgagaLa  dhavxniyiMdalU, elalx QutugaLa Pala puSapxgaLiMdalU, 
utatxmavAda gaMdhada maragaLiMdalU A vanavu shoVBisutitxtutx.
\end{mn}

\begin{mn}
A vanadalilxdadx BAvi, koLagaLu, taTAkagaLu modaLAda jalAsharxyagaLelalxvU  
niVriniMda tuMbi, avugaLalilx alalxlilx araLida kamalagaLiMda noVDalu bahu ramayxvAgitutx. 
\end{mn}

\begin{mn}
matutx alilxruva divayxvAda udAyxnavanagaLalilx  deVvategaLu, gaMdhavaRru, 
sidadhxru, vAraNaru, kinanxru, munigaLu, apasxrasitxrXVyaru viharisutitxdadxru. 
citarx vicitarxgaLAda vasutxgaLiMda alaMkaqtavAda aneVka suvaNaR pArxsAdagaLu 
alalxlilx kaMgoLisutitxdadxvu.  A aramanegaLanunx  daMDa, Catarx cAmara, 
patAke, kalasa, dhavxja modalAdavugaLiMda shaqMgarisidadhxru.  idalalxde veVda 
GoVSaNagaLiMdaLU A vanavu tuMbi hoVgididxtu.  iMtaha naMdanavanadalilx  
cAruhAsiniyAda raMBeyu tananx jategArarAdaaneVka apasxra sitxrXVyaroDagUDi viharisutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- hiVgiralu  oMdu sAri vaqtArxsuranu kelavu dAnavaroDane 
bahaLa saMtoVSadiMda A naMdanavanakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvarAjanAda iMdarxnu baMdu avana pakakxdalelxV, avanige kANadaMte hedarikoMDu 
avanalilx Cidarxvanunx huDukutAtx idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAmatiyAda vaqtarxnu elAlx kelasagaLalilxyU  naMbikeyiMdiruva iMdarxnu 
tananx mitarxneMdeV tiLidu niBaRyanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
vaqtarxnu alalxlilx saMcarisutAtx A ramaNiVyavAda vanavanunx noVDutitxdadxnu.  
ramayxvU, kwtukavU Ada aneVka sitxrXVyariMda kUDida, A vanadalilx  caMdana 
marada neraLinalilx raMBeyu saKiyaroDane  viharisutAtx uyAyxleyalilx kUDu 
vishavxmoVhakavAda saMgiVtavanunx susavxradiMda hADutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxge vaqtArxsuranu baMdu uyAyxleyalilx  tUgutitxruva manoVharaLAda Akeyanunx noVDi kAmAkulitanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANadalilx vaqtarxvaMcaneyalilx  ipapxtatxmUraneya adAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- ivaLAru? vanavanexlAlx tananx gAnadiMda haSaRgoLuLxvaMte 
mADutAtx elalxranUnx moVhagoLisutatxliruvaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Ikeya  kaNuNxgaLu kamaladaMte suMdaravAgiruvuvu.  satxnagaLu duMdAgiruvuvu.  
divayxvAda gaMdhavanunx tananx  aMgagaLige leVpanamADikoMDu manoVharaLAgi  
opupxtitxruvaLu. ivaLArirabahudu? lakiSxmxyeV?  lakiSxmxyAgidadxre puruSara 
manasisxnalilx pUjayx BAvaneyanunxMTumADuvaLeV horatu  kAmavikAravanunx 
mADuvudilalx. AdudariMda ivaLu  lakiSxmxyalalx. athavA ivaLu ratiyAgirabahudeMdare 
swMdayaR nidhiyenisiruva ratigiMtalU ivaLu atayxMta manoVharaLAgiruvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAvaBAva vilAsa veYyAyxragaLiMda ivaLu puruSarige kAmoVderxVkavanunx 
uMTumADutitxruvaLu. alaxde tAnU kAmakirxVDeyanenxV apeVkiSxsutitxruvaMte 
toVpaRDisutitxruvaLu. oLeLxVdu ivaLa baLige hoVgi ivaLAreMbudanunx vicArisi noVDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu A deYtayxnu yoVcisutAtx raMBeya baLige hoVdanu. kAlakekx vasharAgadavaru  
yArU  ilalxvaSeTx?  adaraMte  kAlavashadiMda budidhxhiVnanAgi, 
\end{mn}

\begin{mn}
avaLa baLige hoVgi, eleY suMdariyeV? niVnu yAramagaLu, yAraheMDati, ninanxhesareVnu, 
anupamavAda ninanx rUpalAvaNayxgaLu nananxnunx mugadhxnanAnxgi mADi ninanx baLige 
karetaMdiruvavu. AdudariMda nananx vashavatiRyAgi suKisu enanxlu, 
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu A kAmAturananunx kuritu, nAnu raMBeyu. kirxDisuvudakokxVsakxra utatxmavAda 
I vanakekx saKiyaroDane baMdiruvenu. niVnu yAru? EtakokxVsakxra nananx 
baLige baMdiruve? heVLu eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
vaqtArxsuranu heVLidanu :- elw  raMBeyeV, nAnAreMbudanunx heVLutetxVne 
keVLu. nAnu huTiTxdudx aginxyiMda, kashayxpaQuSige nAnu maganAgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
deVva deVvanAda iMdarxneV nanage paramamitarxnu, iMdarxna mahatapxdaviya  
adhaRbAgavanunx  anuBavisutitxruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx hesaru vaqtArxsuraneMdu iSuTx parxsidadhxnAgiruva nananxnunx niVnu 
tiLiyeyA? noVDu nanage mUruloVkagaLU sAvxdhjVnavAgive.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx rUpadiMda moVhitanAgi nAnu ninage sharaNu baMdidedxVne.  nanage 
kAmAturavu hecAcxgide.  kAmadiMda vayxthe hoMdutitxruva  nananxlilx ramisu. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
raMBeyu heVLutAtxLe :- oLeLxVdu, niVnu heVLuvaMte ninage nAnu adhiVnaLAgutetxVne. 
saMshayavilalx.  Adare nAnu heVLida kelasavanenxlAlx  niVnu  mADabeVku.  enanxlu,  
vaqtArxsuranu avaLanunxkuritu,  mahABAgaLeV, hAgeV Agali.  niVnu heVLidudanenxlAlx  
mADutetxVne. eMbudAgi mAtukoTuTx,  avaLoDane A naMdanavanadalilxyeV ramisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaLa, naqtatx, giVta, hAsayx, suratagaLiMda paravashanAgiruvAga,  vasaMta Qutuvina 
I madhuvanUnx surapAnavanUnx mADeMbudAgi heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx keVLi Akeyanunx kuritu, nAnu bArxhamxNana maganAgiruvenu.  veVda veVdAMgagaLanUnx 
 adhayxyana mADiruvenu.  hiVgiruvAga  heVgetAneV I surapAnavanunx mADali? eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga raMBeyu pirxVtiyiMda balAtakxrisi  sureyanunx koTaTxLu. Akeya 
dAkiSxNayxdiMda Aga avanU kUDa surapAnavanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A surapAnadiMda  jAcnxnatapipxdavanAdanu.  I  madhayxdalilx samaya kAyutitxdadx  
deVveVMdarxnu Atananunx vajArxyudhadiMda koMdanu
\end{mn}

\begin{mn}
Aga barxhamxhatAyxpApavu iMdarxnanunx  Avarisitu.  anaMtara  bArxhamxNaru,  
eleY iMdarxneV niVnu keTaTxkelasa mADi pApiyAde.  mahA baliSaThxnAda vaqtarxnu 
namamxmAtinalilx naMbikeyiTuTx  baMdudariMda  avanalilx vishAvxsaBAvavanunx  
toVpaRDisutAtx  kaqtaGanxBAvadiMda  avananunx  koMdididxVye.  I riVtiyAgi  
niVnu mahApApiyAgiruve eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnu heVLidanu :- shaturxvanunx yAvudAdarU upAyadiMda  kolalxleVbeVku.  
adaralUlx deVvaru,  bArxhamxNaru,  ivaranunx kolulxvavanU, yajacnxkUkx, 
dhamaRkUkx  kaMTakapArxyanU,  loVkavinAshakanU  Ada I deYtayxnanunx koMdiruvenu.  
idaralilx pApaveVnide?  alalxde  idu rAjanAyxyada lakaSxNa.  niVveVke 
koVpagoLuLxtitxVri?  eleY  bArxhamxNareV, niVvU vicAramADabeVku.  AmeVle 
kelasamADabeVku.  nAyxyAnAyxyAgaLanunx  vicArisiri.
\end{mn}

\begin{mn}
eMdu heVLi, iMdarxnU, barxhAmxdideVvategaLU saha A bArxhamxNaranunx  
samAdhAna mADidaru.  hiVge  dhamaRkaMTakanAda Itanu kolalxlapxDalAgi 
elalxrU tamamx tamamx sAthxnagaLige  horaTu hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx  vaqtArxsurana vadheyalilx 
ipapxtatxnAlakxneya  adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
sUtanu heVLidanu :- tananxmaganu satatxdadxnunx keVLi ditiyu putarxshoVkadiMda 
bahuvAgi duHKapaTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx duSaTxnAda iMdarxnanunx kolalxlu QuSiserxVSatxnAda kaSayxpananunx kuritu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY patiyeV, nAnu ninage pirxyaLAgidadxre saravxdeVvategaLiMdalU 
taDeyalasAdhayxnAgiyU barxhamxteVjoVmayanAgiyU iruva obabx magananunx 
nanage anugarxhisu eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
kashayxpanu heVLutAtxne :- mahAbaliSathxrAda bala, vaqtarx eMba nananx 
ibabxru makakxLanUnx kapaTiyAda iMdarxnu koMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Agali, avananunx kolulxvudakokxVsakxra  obabx magananunx utApxdanemADutetxVne.  
niVnu  nUruvaSaRgavaregU shuciyAgi tapasusxmADu.
\end{mn}

\begin{mn}
eMdu heVLi, A QuSiyu Akeya taleyameVle keYyiTuTx  varavanUnx koTuTx, avaLoDaneye 
meVruvina baLiya tapoVvanakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx Aditiyu  aginxtarxyagaLanunx iTuTxkoMDu, sadAshuciyAgi putarxpArxpitxgAgi 
tapasusxmADutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
itatx iMdarxnu deVvategaLiMda I samAcAravanunx tiLidu samayavanunx huDukutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgiralu iMdarxnu ipapxteYduvaSaRda bArxhamxNa tapasivxya rUpavanunx hAkikoMDu 
Akeya baLige baMdu, tapasusxmADutitxruva A tAyige namasakxrisalu, Akeyu  
eleY bArxhamxNaneV,  niVnAru eMdu keVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga iMdarxnu, nAnu ninanx maganu, bArxhamxNanu. veVdAdigaLanunx tiLididedxVne.  
dhamaRvanunx cenAnxgi aritiruvenu. ninanx tapasisxge shushUrxSAdigaLiMda 
sahAya mADutetxVneMdu heVLi,
\end{mn}

\begin{mn}
tapasusx mADutitxruva A tAyiyanunx shishUrxSe mADutitxdadxnu.Akeyu avananunx 
duSaTxnAda iMdarxneMdu tiLiyalilx.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu Atananunx dhamaRputarxneMdu tiLideV shishUrSe mADisikoLuLxtitxdadxLu.  
avanU Akeya keY kAlu amukuvudu. kAlutoLeyuvudu, muMtAda seVveyanunx mADutitxdadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Akege haNuNx, hU, niVru, ele, baTeTx, muMtAdavanunx taMdu pirxVtiyiMda koDutitxdadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Atana BakitxyiMda  saMtoVSahoMdi Atananunx kuritu mahA puNayxvaMtanU, 
baliSathxnU Ada maganu huTiTx iMdarxnanunx koMdameVle A nananx maganoMdige 
niVnu deVvarAjayxvanAxLu eMdaLu.  adakekx Itanu  tamamx parxsAdadiMda hAgeyeV Agali eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxnu Akeyalilx CidarxvanenxV huDukutidadxnu.  hiVge nUruvaSaRgaLu  
tuMbalu Atanu oMdu vayxtAyxsavanunx kaMDanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
oMdudina AyAsadiMdiruvAga  kAlu toLedukoLaLxdeV hAsigege hoVgi, taleyakUdalanunx 
gaMTuhAkikoLaLxde taleyanunx hiMdakekx mADikoMDu malagidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge malagalu, ideV samayaveMdu iMdarxnu avaLa gaBarvanunx parxveVshisi, 
vajArxyudhadiMda  gaBaRdalilxdadx maguvanunx ELubAgavAgi katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNareV, iMdarxnu tananx vajArxyudhadiMda katatxrisutitxralu, 
A gaBaRvu aLuvudakekx modalu mADitu.  Aga iMdarxnu  A gaBaRvanunx aLabeVDaveMdu 
samAdhAna mADidarU,
\end{mn}

\begin{mn}
punaH adu aLutitxdudxdanunx noVDi oMdoMdanUnxELeVLAgi matetx katatxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge katatxrisalapxTaTx avelalxvU utatxmavAda deVvategaLadavu. iMdarxnu 
mAruda(aLabeVDa)eMdudariMda avugaLu mArutaveMdeV hesaranunx hoMdidavu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaBaRda A cUrugaLeV taDeyalasadaLavAda parAkarxmigaLAgi doDaDx deVhavuLaLxvarAgi 
nAlavxtotxMBatutxjana maratutxgaLAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avarelalxrU maratutxgaLeMba hesariniMda parxsidadhxrAgi, iMdarxnanenxV 
Asharxyisidaru.  pArxNigaLigU  oTiTxnalilx jagatetxlalxvanUnx raMjisutatx pirxyarAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hariyu A deVvategaLoLage avaranunx seVrisi gwravisi, paqthuveV modalAda 
nalavatotxMbatutx rAjayxgaLanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtaha deVva deVvanAda parama puruSaneV kaqSaNxnu. avanu saravxvAyxpi, jagadugxruvu, 
ivananunx tapasisxniMda mAtarxveV paDeyalu sAdhayxvu. samasatx parxpaMcasavxrUpanu.  
adivxtiyanu.  saqSiThxkataRnu. pajaRnayx, aginx, kubeVra modalAda rUpagaLiMda 
samasatx carA cara parxpaMcavanUnx vAyxpisiruvavanU avaneV.  samasatx 
jagatUtx avanige vashavAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxNigaLa I saqSiTxyanunx keVLidavanu ihaloVkadalUlx, paraloVkadalUlx BayapaDabeVkAdudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
mahApuNayxvU, pApaharavU, Ada I saqSiTxyanunx keVLidavanu elAlx pApagaLiMdalU mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I saqSiTxyanunx keVLidavanu dhanayxnu,  puNayxvaMtanu, satayxdiMda kUDidavanu.  
Itanu saravx pApagaLiMda mukatxnAgi viSuNxloVkavanunx hoMduvanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx  maratutxgaLa utapxtitx eMba ipapxtetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- saravxdeVvanAda A sAvmiyu  veVnana maganAda paqthuvanunx saravxrAjayxdalilx aBiSeVka mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahABAhuvU, mahAkAyanU Ada iMdarxnanunx deVvarAjayxdalilx aBiSeVkamADidanu.  
anaMtara A sAvmiyu karxmavAgi vicAramADutAtx yAvanige yAvudu yoVgayxveMdu 
yoVrutatxdeyoV  avanavanige adanunx koDutAtxbaMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
maragaLu, bArxhamxNaru, garxhagaLU,  ivarige tapoVnidhiyAda soVmananunx rAjananAnxgi  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaR, yajacnx, puNayx, ivugaligU,  tiVthARdigaLiMda kUDida samasatx 
jalarAshigaLigU swmayxnAgiruva varuNananunx rAjananAnxgi mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
yakaSxrige kuBeVrananUnx,  tiVthaRgaLa hitadaqSiTxyiMda  Aditayxrige viSuNxvanUnx, rAjananAnxgi mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxgaLige dakaSxnanUnx, deYtayxrigU, dAnavarigU, viSuNxteVjoV yukatxnAda 
parxhAlxdananUnx, pitaqgaLige yamananUnx, rAjananAnxgi mADidanu
\end{mn}

\begin{mn}
yakaSxru, rAkaSxsaru, BUtagaLu, pishAcigaLu, uragaru, rAkaSxsaru, yoVginigaLu, 
BeVtALagaLu, kaMkALagaLu,  kUSAmxMDaru,  BUmiya itara pArxNigaLigU,  
giriVshananUnx, paravxtagaLige himavaMtananUnx, nadi, kere, bAvi, kaTeTxgaLu 
sAgaragaLu, ivelalxkUkx puSakxrananUnx, gaMdhavaRrigelAlx citarxrathananUnx, 
rAjananAnxgi mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAgarige vAsukiyanUnx, sapaRgaLige takaSxkananUnx AnegaLige airAvatavanUnx, 
kuduregaLige ucecxYshayxrXvasasxnUnx, pakiSxgaLige garaDananUnx,maqgagaLige 
siMhavanUnx, goVvugaLige gULiyanUnx, rAjananAnxgi mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vanasapxtigaLige palxkaSx (basuri) maravanUnx rAjananAnxgi mADidanu. hiVge 
oMdoMdakUkx oMdurAjayx, avugaLige rAjananunx  gotutxmADidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
ideV riVti dikApxlaranUnx A barxhamxnu sAthxpisidanu. pUvaRdikikxnalilx 
veYrAjana magananunx, aBiSeVkamADidanu. Atanu sudhanavxneMba hesaruLaLxvanu. 
avanu Adikikxge rAjanAdanu. dakiSxNadikikxge kadaRmaparxjApatiya maganAda 
shaMKapAdananunx  rAjananAnxgi mADidanu.  pashicxmadikikxge varuNana maganAda 
puSakxrananunx rAjananAnxgi mADidanu. utatxradikikxge A barxhamxnu naLakUbarananunx rAjananAnxgimADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
IriVtiyAgi dikApxlaranUnx, niyamisidanu.  avarelalxrU dhamaRdiMda sapatxdiVpadiMda 
kUDiruva I BUmiyanunx IgalUkUDa dhamaRdiMda pAlisutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjayxvALalu niyamisalapxTaTx I puqthuvu rAjasUyaveV modalAda yajacnxgaLanunx 
mADi dhamaRdiMda rAjayxparipAlane mADidanu. inUnx aneVkavAda vidhigaLiMda 
yAgAdigaLanunx mADi rAjayxBAramADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
shakatxnAda cAkuSxSamanuvu tananx rAjayxBAravanunx sariyAda riVtiyiMda mADi, 
kiVtiRvaMtanAdanu.  AnaMtara  deVvategaLa pirxVtige pAtarxnAda 
veYvasavxtamanuvige rAjayxvanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
nimage beVsaravilalxde keVLuva icecx idadxlilx A puqthuvina viSayavanunx 
inUnx visAtxravAgi heVLutetxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I viSayavanunx sharxvaNa mADuvudu bahu puNayxkaraveMdu parigaNisalapxTiTxde. 
elAlx purANagaLalilxyU idanunx aMgiVkarisidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
idu puNayx, yashasusx, savxgaR, shuBagaLanunx koDatakakxdudx.  matutx 
idanunx keVLuvavanu dhanayxnU, pavitarxnU, KAyxtivaMtanU, Aguvudalalxde 
suputarxnanUnx oleLxya jAcnxnavanUnx, paDedu suKisuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurAnada BUmiKaMDada paqthucariteyalilx ipapxtAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
QuSigaLu heVLutAtxre :- mahAtamxnAda A paqthuvina cariteyanunx keVLabeVkeMdidedxVve 
adanunx visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A paqthuvu modalu BUmiyanunx karedudu  heVge?  deVvategaLu, pitaqgaLu, 
munigaLu, deYtayxru, nAgaru, vaqkaSxgaLu, paravxtagaLu, pishAcagaLu, 
gaMdhavaRru, bArxhamxNaru, sidadxru, ivaru modaleV karedidadxraSeTx, 
avarigU ivarigU viSeVSaveVnu? dayaviTuTx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
alalxde kiSxVra samudarxda mathanada viSayavanUnx  tiLisu.  koVpagoMDa mahAtamxrAda
 QuSigaLU, munigaLU, veVnana keYyanunx kaDedaraSeTxV? adara viSayavanUnx tiLisu,
\end{mn}

\begin{mn}
aniriVkiSxtavAgi mADida ivugaLige kAraNavanunx tiLisu.  I katheyu mahA puNayxparxdavU, 
pAtakanAshakavU, Agide.  vicitarxvAgiyU ide. keVLalu namage bahaLa Aseyide.  
keVLutitxdadxre taqpitxyeV uMTAguvudilalx eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- eleY bArxhamxNa serxVSathxreV, keVLi, veVnana maganAda 
puqthuvina bala, parAkarxma, kASxtarx teVjasusxgaLanUnx, avana mikakx viSayagaLanUnx, heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
Bakatxnalalxdavanu, sherxdedxyilalxdavanu, ayoVgayx mUKaR, moVhavuLaLxvanu, 
ayoVgayxnAda shiSayx, udAsiVnanu, cADikAranu, dhamaRnAshanu, iMthavarige 
idanunx heVLakUDadu.  heVLidare avanige naraka pArxpitxyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
niVvu oLeLxya BAvadiMda kUDididxVri. satayxdalUlx, dhamaRdalUlx, asakatxrAgididxVri.
 AdudariMda pApanAshakavAda  I cariterxyanunx nimage heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
idu savxgaRparxdavAdadudx, ayasasxnunx koDatakakxdudx, dhanayxteyanunx 
koDatakakxdudx, veVdakekx, samAnavAdudu, iMtaha rahasayxvAda I viSayavanunx 
QuSigaLu heVLidAdxre. adanenxV nimage heVLutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
modalu bArxhamxNarige namasakxrisi, I paqthuvina cariterxyanunx yAvanu 
heVlutAtxnoV avanu tananx pApapunayxgaLa vicAradalilx yoVcisabeVkAgilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I cariterxyanunx keVLida mAtarxdiMdaleV ELujanamxda pApavu nAshavAgutatxde.  
bArxhamxNanu keVLidare veVdhagaLanenxlAlx  tiLidavanAgiyU, kaSxtirxyanu 
keVLidare jayashAliyU,  veYshayxnu keVLidare dhanasamaqdidhxyuLaLxvanU 
shUdarxnu suKiyU AgutAtxre.  keVLuvudariMdalU, heVLuvudariMdalU, I riVtiyAda 
palapArxpitxyAguvudu.  I puqthuvina janamxvU,  cariterxyU, kUDa pavitarxvU, 
pApanAshakavU, Agide.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx dhamaRvanunx kApADuvavanU,  mahA budidhxvaMtanU  veVdashAsatxrXthaRgaLanunx 
tiLidavanU, atirxvaMshadalilx huTiTx atirxQuSige samAnanAdavanU, savaRdhamarkUkx 
utApxdakanU, Ada AMganeMba obabx rAjanidadxnu. avana maganeV veVnaneMba doreu. 
I veVnanu dhamaRvanunx biTuTx yAvagaLU seVcAcxparxvataRkanAgi vatiRsutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
maqtuyxvige suniVtheyeMba magaLidadxLu.  avaLanunx aMganeMbuvanu maduveyAdanu. 
Akeyalilx dhamaRnAshakanAda I veVnanu huTiTxdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
tAyiya taMde(ajajx)yalilxdadx keTaTx guNagaLelalxvU ivanaaalilx niMtu 
tananx dhamaRvanunx biTuTx adhamaRdalilx AsakatxnAguvaMte mADidavu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAma, loVBa, moVhagaLige vashanAgiveVdoVkatxvAda dhamaRvanunx biTuTx
pApakaqtayxgaLanenxV Acarisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
mada, matasxra, moVhadiMdakUDi, pApadalelxV AsakatxnAdanu.  rAjanu I riVti 
iralu bArxhamxNaru adhayxyana mADuvudanunx biTuTx biTaTxru. yAgAdigaLanunx 
mADadehoVdaru. soVmapAnaveV ilalxdehoVyitu. deVvategaLige havisisxlalxdaMtAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
A duSaTxnu bArxhamxNarige adhayxyana mADabeVDi, hoVma mADabeVDi, dAna 
koDabeVDi, yajacnxmADabeVDi, eMdu heVLutitxdadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
tananx vinAshavu samiVpisalu avanige budidhxyu keTuTx hoVgi, I riVtiyAda 
kUrxravAda apapxNeyanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAneV yAgamADatakakxvanu. yAgavanunx tinanxtakakxvanU nAneV yajacnxsavxrUpanU. 
AdudariMda nananxnunx kuritu yajacnx hoVmAdigaLanunx mADabeVku. nAneV viSuNxvu, 
nAneV barxhamxnu, nAneV iMdarxnU, rudarxnU, vAyuvU, AgidedxVne. 
havayxkavayxgaLanunx tinanxtakakxvanu  nAneV Agiruvenu.  matotxbabxnilalx 
eMdu muMtAgi heVLutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga QuSigaLelAlxkoVpagoMDu oTATxgi seVri, pApabudidhxyuLaLx veVnananunx kuritu, 
\end{mn}

\begin{mn}
munigaLu heVLidaru :- eleY veVnane, keVLu. rAjanu BUmige oDeyanu. yAvagalU 
parxjegaLanunx kApADa takakxvanu. dhamaRmUtiRyu, AdudariMda avanu dhamaRvanunx kApADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
Iga hanenxraDu vaSaR mADabeVkAda yAgadalilx nAvu diVkiSxtarAgutetxVve.  
niVnu adaralilx adamaR parxvaqtatxnAgabeVDa.  idu satupxruSara dhamaRvalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahArAjaneV, dhamaRvanunx mADu.  satayx, puNayxgaLanunx Acarisu. 
niVnUkUDa dhamaRvanunx kApADutetxVneMdu parxtijecnx mADiruve. adanunx jAcnpisikoV eMdaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
ivaru heVLutitxruva I mAtanunx keVLi, keTaTxmanuSayxnAda I veVnanu yamanaMte 
koVpagoMDu dhamaRmIri I riVti heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxna, viVrayx, tapasusx, satayxgaLalilx nanage samanAdavanu yAridAdxre? nAneV 
saravxBUtagaLigU, dhamaRkUkx, utapxtitxsAthxnanu. idanunx mUDharu nijavAgiyU tiLiyalAraru.
\end{mn}


\begin{mn}
I Bumiyanunx suDatakakx beMkiyu nAneV. niVriniMda nenisuvavanU nAneV.  
aMtarikaSxvanUnx, BUmiyanUnx taDeyabalelx. I viSayadalilx saMdeVhavilalx. 
eMdu ahaMkArada mAtugaLanAnxDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ajAcnxnadiMdalU, hememxyiMdalU, avananunx hiMtirugisalu Agadiruvudanunx 
noVDi, avana meVle QuSigaLu koVpagoMDu veVnananunx balavaMtavAgi hiDidu 
avana balatoDeyanunx kaDedaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge kaDeyutitxruvAga avana toDeyiMda obabx vilakaSxNAkAravuLaLx puruSanu 
AviBaRvisidanu. avanu kuLALxgiyU, kADigeyaMte kapapxgiruva shariVravuLaLxvanAgiyU, 
idadxnu.  udadxvAda muKa, vakarxvAda kaNuNxgaLu, dapapxhoTeTx, cikakx kivi, 
udadxvAda toVLu, ivugaLiMda noVDuvudakekx BayaMkaranAgi kANutitxdadxnu. 
QuSigaLu avananunx noVDi, kUtukoLuLxvaMte heLalu, adaraMte kUtukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
paravxtagaLalUlx, vanagaLalUlx, avana vaMshiyaru vAsamADuvaru. I riVti avana 
vaMshavu niMtide. niSAdaru, kirAtaru, Bilalxru, nAhaLakaru, Barxmararu, 
puLiMdaru inUnx uLida melxVcacxjAtiyaru,  pApAcAra uLaLxvaru, modalAdavaru 
yAridAdxroV  avarelalxrU A aMgadiMda  huTiTxdavaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle QuSigaLelalxrarU parxsananx manasusxLaLxvarAgi veVnanalilx iruva 
kalamxSavelalxvU hoVyiteMdu tiLidu, avana balageYyanunx kaDedaru. adanunx 
kaDeyutatxlU bevaru baMditu. balageYyanunx punaH kaDedaru. A keY iMda 
dAvxdashAditayxrige samanAda obabx manuSayxnu huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atanu puTavikikxda cinanxdaMte shariVra kAMtiyiMda beLagutAtx  divayx 
vasatxrXvanunxTuTx nAnAvidhavAda ABaraNagaLanUnx,  mAlegaLanUnx, dharisi, 
divayxgaMdhavanunx leVpana mADikoMDu shirasisxnalilx  sUyaRnaMte beLagutitxruva 
parxkAshamAnavAda kiVriTavanUnx, kaNaRkuMDalagaLanUnx, dharisi, 
shoVBisutitxdadxnu.  diVGaRvAda bAhugaLu,  asadaqshavAda  shariVra swMdayaR, 
ivugaLiMda kUDi, keYgaLalilx  KaDagx bANagaLanunx dharisi, kavacavanunx 
toTuTx,  savARlaMkAraBUSitanAgiyU,  savaRlakaSxNasaMpananxnAgiyU,  
parxkAshisutitxdadxnu. matutx tananx rUpa, teVjasusx shariVrada sobagu, 
modalAda guNagaLiMda  AkAshadalilx caMdarxnu parxkAshisuvaMte I veVnana 
maganu opupxtitxdadxnu.  
\end{mn}

\begin{mn}
avanu huTiTxdAga deVvategaLU, QuSigaLu,  veVnana maganigosakxra aneVka utasxvagaLanunx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A veVnana maganAda paqthuvu deVhakAMtiyiMda sAkaSxdaginxyaMte parxkAshisutAtx 
modalaneya ajagavaveMba dhanasasxnUnx, divayxvAda bANagaLanUnx  dharisi kavacavanunx toTuTxkoMDanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
viVranAda paqthuvu huTaTxlAgi pArxNigaLelalxvU saMtoVSagoMDavu.  
savaRtiVthaRgaLu, nAnAvidhavAda puNoyxVdakagaLU parxsananxvAdavu. 
avugaLalilx bArxhamxNaru sAnxnamADalu modalumADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxneV modalAda deVvategaLU, aneVka vidhavAda sAthxvara jaMgama 
paRxNigaLU, kubeVra, bArxhamxNaru, nAgaru modalAda mahAtamxrelalxrU 
parxjApAlakanAda veVnana maga paqthuvige rAjAyxBiSeVka mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
ivana taMdeyAda veVnanu parxjegaLanunx sariyAgi pAlisalilalx. Adare paqthuvu 
hAge mADade parxjegaLanunx pirxVtiyiMda saluhutitxdadxnu. parxjegalU saha suKavAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
Atanalilxruva pirxVtiyiMda parxjegaLu avanige rAjarAjaneMba hesariTaTxru.  
avanu samudarx madhayxdalelxlAlx hAgeyeV parxKAyxtanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVrukUDa A mahAtamxnige hedarikoMDu avanu hoVguva dAriyalilx  rathakekx 
toMdareyAgadaMte gaTiTxyAgutitxtutx.  pavaRtagalU kUDa kaSaTxvAda mAgaRvanunx 
kUDale sugamavAgi mADi avana Ajecnxyanunx pAlisutitxdadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyu uLadidadxrU PalakoDutitxtutx.  elelxlilx noVDidarU kAmadheVnugaleV 
kANutitxdadxvu. pajaRnayxnu beVkAdAga male surisutidadxnu. deVvategaLanunx 
udedxVshisi mADuva yajacnxgaLU, mahoVtasxvagaLU elelxlilxyU nadeyutidadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
A rAjanu BUmiyanunx ALutitxralu, bArxhamxNa, kaSxtirxya, veYshayx, 
shUdarxrU  avaravara kelasavanunx mADikoLuLxtitxdadxru.  vaqkaSxgaLu 
beVkAda PalagaLanunx koDutitxdadxvu
\end{mn}

\begin{mn}
avana rAjayxBAradalilx  duBiRkaSxvilalx, roVgaBayavilalx, akAla maraNavilalx. 
elalxrU suKadiMda jiVvisutitxdadxru.  janagaLu  dhamaRdalilx AsakatxrAgidadxru.  
hiVge rAjarAjanu ALutitxdAdxga elalx parxNigaLU suKavAgidadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgiralu barxhamxnanunxdedxVshisi mADuva yajacnxvoMdu Aga pApatxvAyitu. 
Aga sUtiyalilx huTiTxdavanu sUta, matutx mAgadha ivaranunx A yajacnxdalilx 
paqthuvina sotxVtarxkokxVsakxra QuSigLu karesidaru. eleY bArxhamxNareV, 
sUtana lakaSxNavanunx heVLutetxVne, keVLi.
\end{mn}

\begin{mn}
avanige juTuTx, janivAragaLuMTu.  sotxVtarx, adhayxyanagaLanunx mADi 
savaRshAsatxrXvanUnx tiLidirabeVku.  aginxhoVtarxvanAnxcarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
dAna, adhayxyana ivugaLanunx mADabeVku. bArxhamxNana AcAravirabeVku.  
deVvabArxhamxNara pUjeyalilx AsakatxnAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
oLoLxLeLxya sotxVtarxmADuvudariMda  haNasaMpAdisabeVku. veVdamaMtarxgaLiMda 
yAgamADalebeVku.  sadAcAraparanAgirabeVku.  hiVgiruva sUtanu bArxhamxNaroDane 
kuLitu BoVjana mADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAgadhanu ideV riVtiyAdavanu.  Adare avanige veVdhAdhayxna mADuva adhikAravilalx.  
inUnx kelavaruMTu. avaru vaMdigaleMdU, cAraNareMdU eninxsikoLuLxtAtxre.  
avarige  bArxhamxNana  AcAragaLilalx. sotxVtarxmADuva vicAradalilx ivaru 
nipuNaru. A kAyaRkAkxgiyeV I vaMdi mAgadharu  saqSiThxsalapxTiTxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
baLika elAlx QuSigaLU A vaMdi mAgadharanunx kuritu I rAjananunx sotxVtarxmADi, 
sotxVtarxmADuva kelasavu nimage yoVgayxvAdudu. rAjanu heVgiruvavanoV 
adanenxlAlx heVLi. enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A ibabxru vaMdi mAgadharU A QuSigaLanunx kuritu nAvibabxrU deVvategaLanUnx, 
QuSigaLanUnx, namamx kamaRgaLiMda taqpitxpaDisutetxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
I mahAtamxna kelasavanAnxgali,  gwravavanAnxgali,  lakaSxNavanAnxgali, 
yashasasxnAnxgali nAvu tiLiyevu, AdudariMda heVgetAneV ivananunx sotxVtarxmADalu sAdhayx ?
\end{mn}

\begin{mn}
avana guNavoMdU namage gotitxlalxdiruvudariMda  avanu muMde mADuva kAyaRgaLa 
vicAravAgi A saMbaMdhavAda guNagaLiMda mAtarx sotxVtarxmADabeVku aSeTxV eMdaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx keVLi Aga QuSigaLu I paqthuvu mADida kelasagaLanUnx muMdina guNagaLanUnx hiVge vivarisidaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
avanu satayxvaMtanu, jAcnxniyu, budidhxvaMtanu, vikarxmasAliyu, sUranu, 
guNavanunxgarxhisuvavanu.  puNayxvaMta, tAyxgiV, guNavaMta, dhAmiRka, 
satayxvAdi, yAgamADatakakxvanu, pirxyavAda mAtanADuvavanu, satayxvAdi, 
iMdirxyanigarxhashiVla, dhAnayxvuLaLxvanu, dhanavuLaLxvanu, oLeLxya 
budidhxvaMtanu. guNajacnx, kaqtajacnx, dhamaRjacnx, satayxdalilx 
pirxVtiyuLaLxvanu.  savaRralUlx pirxVti iratakakxvanu.  savaRvanUnx  
dAnamADuvavanu. elalxvanUnx balalxvanu, barxhamxvanunx balalxvanu, veVdavanunx
 balalxvanu.  dhanayx, parxjegaLa rakaSxka, yudadhxdalilx vijayashAliyAdavanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alalxde I rAjanu rAjasUya muMtAda yAgagaLanunx mADutAtxne. ivanobabxneV 
I yAgavanunx mADatakakxvanu. savaRdhamaRdiMdalUkUDidAdxne.  I guNagalelAlx 
ivanige muMde barutatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLimda IriVti apapxNe mADalapxTaTx sUtamAgadharu BaviSayxvAda  guNagaLiMda 
I mahAtamxnanunx sotxVtarxmADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
adu modalugoMDu janaru sUtamAgadharanunx sotxVtarxdalilx  upayoVgisikoLuLxtAtxre.  
I rAjanu avarige beVkAdaSuTx darxvayxvanunx koTaTxnu. cAraNarige kaLiMga, 
heYhaya deVshagaLanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
reVvAnaditiVradalilx oMdUranunx kaTiTxsi, adanUnx,  beVkAdaSuTx haNavanUnx, bArxhamxNarige koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
amalarAda QuSigaLu Atananunx savaRjacnxnanAnxgiyU, savaRvanUnx dAnamADatakakxvananAnxgiyU, 
dhamaRviVrananAnxgiyU, tiLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I rAjanu puNayxvaMtanu, budidhxvaMtanu, deVvategaLigU jiVvavanunx koDatakakxvanu.  
namagU inUnx hecAcxgi koDatakakxvanu. parxjegaLigU pAlakanAgidadxne. 
eMdu anoyxVnayxvAgi mAtanADikoLuLxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNarirA, pUvaRdalilx I BUmiyu, parxjegaLu jiVvanakokxVsakxra  
bititxda biVjavanunx nuMgi Pala koDadeV hoVyitu. Aga parxjegaLu rAjana 
baLige hoVdaru. namagU kUDa oLeLxV vaqtitxyanunx kalipxsu eMdu munigaLu heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyu biVjavanunx nuMguvudanUnx, parxjegaLige baMdiruva BayavanUnx noVDi 
mahaSiRgaLa mAtinaMte naDesalu koVpagoMDu bilulx bANagaLanunx tegedukoMDu 
veVgadiMda BUmiyanunx baDiyalu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I rAjana BayadiMda BUmiyu Aneya rUpavanunx hoMdi, guTATxgi vanagaLalilxyU 
dugaRgaLalilxyU, saMcarisatoDagitu.
\end{mn}

\begin{mn}
A BUmiyanunx rAjanu kANadeV hoVgalu, itararu BUmiyu AnerUpavanunx  hoMdi, 
guTATxgiruvudanunx heVLidaru
\end{mn}

\begin{mn}
idanunx keVLi rAjanu Aneya AkAravanunxhoMdiruva adanunx benanxTiTx hoVdanu. 
matutx tiVkaSxNXvAda bANagaLiMda hoDeyalu modaliTaTxnu.  adanunx tiLidu 
jiMkeya rUpavanunx hoMdi ODihoVgalu modalumADitu.
\end{mn}

\begin{mn}
jiMkeya rUpadiMda ODihoVgutitxruva adanUnx biDade ODisikoMDu hoVgi tiVkaSxNXvAda 
bANagaLiMda hoDeyalu modaliTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A bANada ETanunx tALalArade vayxthepaTuTx ememxya rUpavanunx hoMdi ODalu modalumADitu. 
\end{mn}

\begin{mn}
bANavanunx tegedukoMDu A mahiSiyanunx ODisikoMDu hOVgaLu A BUmiyu goVrUpavanunx 
hoMdi savxgaRkekx hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilxMda barxhamxna manege hoVyitu. alilxyU adakekx rakaSxNe sikakxlilalx. 
AnaMtara viSuNxvina hatitxra hoVgalu alilxyU adakekx rakaSxNe sikakxlilalx. 
rudarxneV modalAda deVvategaLa baLiyalUlx rakaSxNe sikakxlilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
elilxyU rakaSxNe sikakxdiralu veVnana maganAda A paqthuvanenxV sharaNuhoMdi 
avana pAshavxdalilx baMdu niMtitu.
\end{mn}

\begin{mn}
keYmugidukoMDu A rAjananunx  kuritu nananxnunx kApaDu, kApADu eMdu keVLikoMDitu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY pArxjacnxneV, nAn BUmiyu.  savaRkUkx AdhAraLu. vasuMdharaLu nananxnunx koMdare 
ELuloVkagaLanUnx koMdaMteyeV eMdu tiLi. eMdu heVLi,
\end{mn}

\begin{mn}
mUruloVkakUkx pUjayxLAda Akeyu keYmugidukoMDu eleY rAjaneV, inonxMdu mAtu. 
sitxrXVyanunx yAvAgalU kolalxbAradaSeTx ?
\end{mn}

\begin{mn}
sitxrXVyanunx koMdare mahA doVSaveMdu mahAtamxru heVLidAdxre. alalxde goVvadhe 
mADidare mahApApa barutatxdeMdU heVLidAdxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjaneV, nAnilalxdidadxre niVnu parxjegaLanunx heVge dharisutitx ? 
dhareyAda nAnidadxre Aga carA caravAda loVkagaLirutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu sithxravAgidadxre elalxvU sithxravAgirutatxve.  nAnilalxdeV hoVdare 
I loVkagaLelalxvU nAshavAgutatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu nAshavAdare parxjegaLU nAshavAgutAtxre. nAnilalxdidadxre parxjegaLanunx heVge dharisutitxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}
nananxlilx loVkagaLu sithxravAgive.  nAneV I jagatetxlalxvanUnx dharisutetxVne. 
nAnu nAshavAdare  parxjegaLelalxrU nAshavAgutAtxre.  idaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ninage oLeLxyadAgabeVkAdare nananxnunx olalxbeVDa. eleY parxjApAlakaneV, nananx hitoVkitxyanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
kAyaRgaLu upAyadiMda sididhxyanunx hoMdutatxve.  AdudariMda samayoVcitavAda 
upAyavanunx huDuki parxjegaLige shuBavanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
nananxnunx koMdameVle rAjanAda niVnu dhAraNe, pAlanegaLanunx heVge mADutitxVye ?  
poVSaNavU kUDa nAnilalxdidadxre heVgAgutatxde? AdudariMda I ninanx koVpavanunx 
taDedu parxjegaLanunx pAlisu.  nAnUsaha parxjegaLige ananxvanunx kalipxsutetxVne. 
savaRrigU Asharxya sAthxnavAgiruvenu. 
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu heMgasu. heMgasanunx kolalxbAradu.  koMdare niVnu pArxyashicxtatx mADikoLaLxbeVkAgutatxde.  
kiVLujAtiya heNuNxpArxNiyAdarU adanunx kolalxkUDadeMdu heVLideyaSeTx ?
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda vicAramADi noVDu.  dhamaRvicAramADi nananxnunx biDuvudu meVlu.
\end{mn}

\begin{mn}
kUrxravAda I koVpavanunx biDu.  koVpavu keTaTxdaSeTx ? niVnu parxsananxnAdare 
Aga nAnusavxsathxLAgutetxVne. eMdu nAnAbageya mAtugaLiMda paqthuvanunx 
kuritu BUmiyu heVLutatxlU, Aga A rAjanu BUmiyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx paqthUpAKAyxnaveMba ipapxtetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
paqthu cakarxvatiRyu heVLidanu :-  pApamADatakakx obabxnanunx koMdare, 
aneVka jana puNayxvaMtarU,  loVkadalilxna janarelalxrU suKavAgi jiVvisutAtxre
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda pApabudidhxyuLaLx obabxnanunx kolalxbeVku,  samasatxvanUnx 
nAshamADuva ninanxnunx Iga kolulxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
janaru bititxda biVjagaLelalxvanUnx Iga niVnu nuMgikoMDe. hAge nuMgiyU, 
gaTiTxyAgidudx parxjegaLanUnx koMdu, elilx hoVgutitxVyeV ?
\end{mn}

\begin{mn}
durAcAravuLaLx pApiyanunx koMdare sAdhugaLu suKavAgirutAtxre.  AdudariMda 
pApiyanunx kolalxleVbeVku. idu satayxvu.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
yAvariVtiyiMda dhamaRvu nilulxtatxdeyoV A riVti mADabeVku. niVnAdaroV 
parxjAnAshakarUpavAda mahApApavanunx mADididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
loVkoVpakArakokxVsakxra  tananxvanavanenxV Agali, parananenxV Agali koMdare 
avanige A komdapApavu aMTuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
obabx duSaTxnanunx koMdare tananxvarU matutx aneVkarU suKavanunx hoMdutAtxre.  
duSaTxnanunx koMdare pApavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu heVLuvapuNayxparxdavAda mAtinaMte niVnu naDeyadidadxre, parxjegaLigoVsakxra 
ninanxnunx kolulxtetxVne.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
nananxmAtanunx niVnu naDesadidadxre I jagatitxna hitakokxsakxra ninanxnunx 
I haritavAda bANagaLiMda kolulxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
mUru loVkadalilxruva parxjegaLanUnx nAnu dhamaRdiMda pAlisutetxVne (dharisutetxVne).
\end{mn}

\begin{mn}
eleY vasuMdhareyeV, nananx Ajecnxyanunx shirasAvahisi I parxjegaLanunx yAvagalU jiVvadiMdirisu. 
\end{mn}

\begin{mn}
nananx apapxNeyanunx IgaleV pAlisuveyAdare ninanx viSayadalilx pirxVtiyiTuTx yAvagalU 
ninanxnunx kApADutetxVne. saMdeVhavilalx. mikakx rAjarugaLU saha hAgeyeV kApADutAtxre eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
bANa parxhAradiMda  shariVravu vayxthepaDutitxralu A BUmiyu dheVnurUpavanunx  
dharisi, dhamARtamxnU, mahAmatiyU Ada  paqthuvanunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
dharitirxyu heVLutAtxLe :- satayxdiMdalU, puNayxdiMdaLU, kUDiruva ninanx 
mAtanunx parxjegaLigovsakxra naDesuteVne.  saMshayavilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
keYgoMDa kelasagaLu parxyatanxdiMdalU,  upAyagaLiMdalU sididhxsutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY doreyeV, niVnu satayxvaMtanAgalu heVge I parxjegaLanunx dharisabahudu, 
vaqdidhxpaDisabahudu eMbudakekx oMdu upAyavanunx huDuku.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx meYyalilx bANagaLu cucicxkoMDive.  avugaLanunx tege. niVru nilulxvaMte 
nananxshariVravAda I BUmiyanunx samanAgi mADu. 
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu :- Aga A rAjanu dhanusisxna tudiyiMda dapapxvAda beTaTxguDaDxgaLanunx 
eLeyutAtx  haLaLx tiTuTxgaLanunx sarimADi niVru nilulxvaMte samavAgi mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle A beTaTxgaLU beLedavu.  rAjanu adara avayavadiMda tananx bANagaLanunx 
kitatxnu. matutx bANagaLiMda haLaLxkoLaLxgaLanunx samavAguvaMte  mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A mahAnuBAvanu hiVge BUmiyanunx samavanAnxgi mADi adakokxMdu karuvanunx kalapxnemADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvxyaMBuvamanu modalagoMDu veYvasavxtamanuvinavarevigU, aneVka manugaLu 
kaLedu hoVdaru. I madhayxdalilx vicAravu hiVgide. 
\end{mn}

\begin{mn}
BUmiyu haLaLx tiTATxgutAtx baMditu.  elUlx dAriyeV ilalxvAyitu.  samavAgidadx 
BUmiyu kAlakarxmadiMda haLaLx tiTATxgutAtx baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRda cAkuSxSamanavxMtaradalUlx hAgeyeV Ayitu, modalu saqSiTxyAdameVle BUmiyu 
viSamavAyitu.  gArxma, paTaTxNa. haLiLxgaLu, deVshagaLu, janapadagaLu,  
ivugaLa elelxyeV tiLiyadaMtAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
vayxvasAya, vAyxpAra, goVrakaSxNegaloMdU ilalxvAyitu. obabxnU suLALxDutitxralilalx, 
loVBamatasxragaLiralilalx,  aBimAna paDutitxralilxlalx, pApavanunx mADutatxleV iralilalx, 
\end{mn}

\begin{mn}
veYvasavxtamanavxMtaradalilx  veVnanamaga paqthu  huTuTxvudakekx  modalu janagaLa sithxti hiVgididxtu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Aga parxjegaLu elalxrU kelakelavu jAgagaLalilxyU, pavaRtagaLalilxyU samudarxda 
daDadalUlx puNayxvanunx AcarisutAtx baMdaru.  avarige, haNuNx, hU, jeVnu iveV AhAravAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bArxhamxNare beTaTxguDaDxgaLanunx, avaru bahaLa kaSaTxdiMda AhAravanunx saMpAdisi 
koLuLxtitxdadxru.  parxjegaLa I kaSaTxvanunx paqthu cakarxvatiRyu noVDi 
utatxmavAda sAvxyaMBuvamanuvanenxV karuvanAnxgi kalipxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
puruSa sherxVSaThxnAda A paqthuvu tananx keYyanenxV pAterxyanAnxgi mADikoMDu 
goVrUpavAda BUmiyanunx Aga karedanu. sasayxgaLalilx parxcuravAda hAlanunx 
oLeLxya guNagaLiMda kUDida ananxvanUnx karedanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
amaqtakekx samavAda A ananxdiMda parxjegaLU, deVvapitaqgaLanunx taqpitxpaDisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
A veYnayx paqthuvina anugarxhadiMda parxjegaLu deVvategaLigU, pituqgaLigU 
ananxvanunx koDutAtx suKadiMda jiVvisutAtxre
\end{mn}

\begin{mn}
 I riVti parxjegaLelalxrU, bArxhamxNarigU, atithigaLigU, satAkxramADi 
 anaMtara A puNayxyukatxvAda ananxvanunx tAvu UTamADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
ananxdiMdaleV yajacnxmADutAtxre.  adeV ananxdiMda sAvxmiyAda viSuNxvanunx 
pUjisutAtxre.  deVvategaLigU taqpitxhoMdisi tAvU taqpatxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
mAdhavaniMda perxrisalapxTaTx pajaRnayxnu punaH maLesurisutAtxne. 
adariMda utatxmavAda mahwSadhigaLu huTuTxtatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
adariMda sasayxgaLu huTiTx Pala koDutatxve.  idu paqthuviniMda Icege 
Agutitxruvudu. adakekx hiMde I riVti iralilalx.  I vidhavAda ananxdiMda 
elalx parxjegaLu nitayxdalilxyU jiVvisutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle bArxhamxNarU deVvategaLU QuSigaLU seVrikoMDu I BUmiyanunx karedaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
Aga soVmanu karuvAdanu. kareyuvavanu iMdarxnAdanu.  UjaRveMba hAlinaMtiruva 
hAlanunx karedanu.  adariMda deVvategaLu AhAravaMtarAgi badukutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
A deVvategaLu koDuva ananxdiMda savaRparxNigaLu badukutatxve. QuSigaLu 
karedudariMda BUmiyu satayx, puNayxgaLiMda naDeyutitxde.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx meVle BUmiyanunx pitaqgaLu heVge karedareMbudanunx heVLutetxVne.  
pitaqgaLu yamananunx karuvanAnxgiyU, aMtakananunx kareyuva golalxnanAnxgiyU 
mADi, savxdhA eMba hAlanunx beLiLxya pAterxyalilx karedaru.
\end{mn}

\begin{mn}
nAgagaLU, sapaRgaLU, seVri takaSxkananunx karuvanAnxgi mADikoMDu soVreburuDeya 
pAterxyalilx viSaveMba hAlanunx karedavu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAgagaLu dhaqtarASaTxrXneMba sapaRvanunx kareyuvavananAnxgi mADi koMDavu. 
AdudariMdaleV sapaRgaLU, nAgagaLU bahu kUrxravAgi vatiRsutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
adu modalu nAgagaLu GoVrarUpavAda viSadiMda  kUDi ugarxvAgi naDedukoLuLxtitxve.  
sapaRgaLU kUDa BayaMkarAkAravAgi, mahAbalashAligaLAgi A visada AdhAradiMdaleV 
ugarxvAgi vatiRsutitxve.  
\end{mn}

\begin{mn}
inunx asurarU, dhAnavarU heVge BUmiyanunx karedareMbudanunx heVLutetxVne. 
\end{mn}

\begin{mn}
pAterxyananx ananxkekx anuguNavAgi mADikoMDaru. eMdare kabibxNada pAterxyanunx 
mADikoMDu mAyeyeMba hAlanunx karedaru. adu elAlx shaturxgaLanUnx nAshamADatakakxdudx.  
avarige vimoVcananeMbuvanu karuvAdanu.  deYtayxralilx muMdALAda madhuveMbuvanu kareyuvavanADanu.
\end{mn}

\begin{mn}
deYtayxru A AdimAyeya parxBAvadiMda bal	iSaThxrAgi parxvatiRsutAtxre. 
AdudariMda hecucx budidhxyuLaLxvarAgiyU, doDaDx deVhavU parAkarxmavU 
uLaLxvarAgiyU idAdxre .  A mAyeya balaveV avarige pwraSavu.  AdudariMdale 
A dAnavaru jiVvisutAtxre.  adariMdaleV IgalU avaru mAyAvigaLAgi vatiRsutAtxre. 
AdariMdaleV bahubudidhxyuLaLxvarAgiyU idAdxre. adeV ivarige amitavAda balavu.
\end{mn}

\begin{mn}
adeV riVti yakaSxrU kUDa BUdeVviyanunx karedaru.  pUvaRkalapxdalilx hiVgAyiteMdu  
mahAtamxru heVLiruvudanunx keVLidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}
yakaSxru veYsharxvaNananunx karuvanAnxgi mADikoMDu, aMtadhARnaveMba hAlanunx 
kabibxNada pAterxyalilx karedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avarige maNidharana taMdeyU, budidhxvaMtanU, Ada rajatanABanu kareyatakakxvanAdanu.  
avanu savaRjacnxnU, savaRdhamaRvanunx tiLidavanU Agidadxnu.  avanige eMTu bAhugaLU, 
eraDu talegaLU idadxvu. mahAteVjasivxyAgiyU  tapashAyxliyAgiyU idadxnu. yakaSxrU 
adariMdaleV savaRkAladalUlx vatiRsutitxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara rAkaSxsarU, pishAcigaLU, mArutagaLU I BUmiyanunx punaH karedaru.  
avaru kAdiruva, shavada saMbaMdhavAda kapAlavanunx pAterxyanAnxgi mADikoMDaru
\end{mn}

\begin{mn}
tiVvarxvAda koVpa parAkarxmigaLAda avaru oLeLxya makakxLAgabeVkeMdu AsepaTaTxru.  
avarige mahAbalashAliyAda rajatanABanu kareyatakakxvanAdanu.  sumAliyu 
karuvAdanu. rakatxveMba hAlanunx karedanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMdaleV rAkaSxsaru, yAtudhAnaru,  pishAcarUkUDa mahAbaliSaThxrAdaru. 
adariMdaleV  yakaSxrU, kUrxravAgiruva BUtagaLU jiVvisutatxve
\end{mn}

\begin{mn}
gaMdhavaRrU, apasxrarU, budidhxvaMtanAda citarxrathananunx karuvanAnxgi 
mADikoMDu padamxda pAterxyalilxgiVtagaLiMda kUDida gaMdhavaR vidheyxyanunx 
karedaru.  avarige suraci eMba gaMdhavaRnu kareyuvavanAdanu. avaru shuciyeMba 
hAlanunx karedaru. adariMdaleV gaMdhavaRrU, yakaSxrU apasxrasusxgaLU jiVvisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
pavaRtagaLU kUDa nAnAvadhavAda ratanxgaLanUnx karedavU.  avugaLige himavaMtanu 
karuvAgiyU, meVruvu kareyatakakxvanAgiyU,  Agi tapapxlU parxdeVshavanunx 
pAterxyanAnxgiyU mADikoMDaru.  A hAliniMda elAlx beTaTxgaLU doDaDxvAgi beLedavu.
\end{mn}

\begin{mn}
kalapxvaqkaSxgaLu, kaDidarU suTaTxrU punaH huTuTxva mututxgada pAterxyalilx 
karedavu.  shAlavaqkaSxvu kareyitu.  palxkaSxvu (basuri) karuvAyitu
\end{mn}

\begin{mn}
guhayxkaru, cAraNaru, sidadhxru, vidAyxdhararu, modalAdavaru ideV riVti 
savaRkAmagaLanUnx koDuva I BUmiyanunx karedaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
loVkada pArxNigaLu, pAterx, karu, kareyuvavana BeVdhadiMda yAva yAva 
vasutxgaLanunx keVLidavoV aMtaha vasutxrUpavAda  hAlanunx koTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
I BUmiyu dharisuvavaLu.  hecAcxgi poVSisuvavaLu, sherxVSaThxLu. haNavanunx 
hoMdiruvavaLu.  eMdare aneVka vidhavAda darxvayxgaLu BUmiyalilxve.  
beVkAdadxnunx koDuvavaLu.  puNayxdiMda alaMkaqtaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
I BUmiyeV doDaDxvaLU cikakxvaLU AgidAdxLe.  ivaLeV saqSiThxyu.  ivaLe parxjeyu.  
pAvanavAdaLu.  puNayxvanunx koDuvavaLu.  elAlx sasayxvanUnx beLeyuvavaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
carA caragaLelalxkUkx  nilulxvajAga,  utapxtitxyU  AgidAdxLe. ivaLe mahAlakiSxyu, 
ivaLe videyxyu, samasatx parxpaMcAtamxkaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
I BUmiyu  savaRkAmagaLanUnx  koDutatxde.  savaR biVjagaLanUnx beLeyutatxde.  
savaR sherxVyasisxgU tAyi,  savaRloVkagaLanUnx dhariside.
\end{mn}

\begin{mn}
paMca BUtagaLigU parxkAshaveMbudeV rUpavu,  adanunx koDatakakxdu,  BUmi.  
I  BUmiyu  avugaLigelAlx  rUpakoTuTxkoMDu samudarxvanenxV  
meVreyAguLaLxdAdudariMda meVdini  eMdu hesaru baMdide.
\end{mn}

\begin{mn}
madhukeYTaBareMba  rAkaSxsara meVdhasisxniMda  kUDiruvudariMda meVdiniV 
eMdu barxhamxvAdigaLu heLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
veVnana  maganAda  paqthuvige  pirxVtipAtarxvAgi dhamaRdiMda magaLAdudariMda 
avana hesarinalilx paqthivxV eMdu heVLalapxDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi gArxma gaqhagaLU,  purapatatxnagaLU  modalAdavugaLu 
AdhAravAgi parxkAshisuva I vasuMdhareyu A rajaniMda pAlisalapxTiTxtu
\end{mn}

\begin{mn}
suvanaR modalAda loVhagaLige gaNiyAgiyU  utakxqSaTxvAdadAdxgiyU,  
tiVthaRgaLiMda kUDiyU iruva I vasumatiyu  savaRloVkamayavAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAda A paqthuvu, pArxBAvashAliyeMdu purANadalilx heVLide.  
A paqthuvu savaRdhamaRgaLigU parxkAshakanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamx, viSuNx, rudarxranunx elalxrU heVge namasakxrisutAtxreyoV, hAge 
vaNARsharxmagaLa  sAthxpakanU, savaRloVkadhAriyU Ada A paqthuvanunx 
bArxhamxNarU, QuSigaLU, namasakxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
rAjarAgiruvavariMdalU, rAjarAgabeVkeMdiruvavariMdalU AdirAjanAda 
paqthuvu namasakxrisalapxDalu ahaRnu.
\end{mn}

\begin{mn}
adeV riVti dhanuveVRdavanunx apeVkiSxsuvavariMdalU, jayApeVkiSxgaLiMdalU, 
rajarige vaqtitxyanunx kalipxsida A doreyu namasAkxrayxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi kareyuva pAterxgaLU,  karugaLU, kareyuvavarU, muMtAda elAlx 
viSayagaLanUnx nimage heVLidedxVne. 
\end{mn}

\begin{mn}
hasuvu kareda hAlina vayxtAyxsagaLanUnx, rAjarugaLanUnx nimage karxmavAgi heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
I cariterxyanunx keVLidavanige pavitarxte yashasusx, AroVgayx, puNayx ivugaLu 
laBisuvudalalxde avana pApagaLelalxvU parihAravAgi, BAgiVrathiV nadiyalilx 
sAnxnamADida puNayxvU uMTAgutatxde.  I riVti avanu samasatx pApagaLiMda  
nimuRkatxnAgi kaDege paramapadavAda viSuNxloVkavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDada paqthucariteyalilx ipapxteMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
QuSigaLu  heVLidaru :- pApakAyaRvanunx mADutitxdadx veVnaneMbuvanu pApavaqtitxyalilx 
yAva naDeyutitxdadxnu ? adakekx heVge PalapArxpatvAyitu?
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilxdadx A veVnana cariterxyanunx visAtxravAgi namage heVLu eMdaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu :- A veVnana matutx paqthuvina cariterxyanunx nAnu hiMde keVLidaMte savxlapxvU biDadeV heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAtamxnAda maganu huTaTxlu baLika A veVnanu aSuTx pApiyAdarU pApavelAlx hoVgi dhamiRSaThxnAdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
rAjaru eSuTx mahApApagaLanunx mADidadxrU tiVthaRgaLa sahavAsa sikikxdare avelalxvU hoVgutatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
satupxruSara sahavAsadiMda puNayxvU, pApigaLa sahavAsadiMda pApavU uMTAgutatxde.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
pApigaLoDane, mAtu, noVDuvike, muTuTxvike, kUyukoLuLxvudu,UTa, seVruvike, 
ivanunx mADuvudariMda pApavu saMGaTisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
adaraMteyeV puNAyxtamxroDane, saMBASaNe modalAda vayxvahAragaLiMda puNayxveV 
barutatxde. mahAtiVthaRgaLa sahAvAsadiMdalU, pApagaLu hoVgutatxve.  samasatx 
pApagaLu hoVdanaMtara avaru puNayxvAda gatiyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu heVLutAtxre :- mahApApigaLAdavaru heVge shudadhxvAgi sididhxyanunx 
hoMdutAtxre.  adanunx namage koMca visAtxravAgi heVLu. keVLabeVkeMbAse ide enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu :- beVDaru, besatxru, ivarelalx mahApApigaLu.  ivaru yAvAgalU, 
reVvA, yamune, gaMgegaLa niVrinalelxV irutAtxre
\end{mn}

\begin{mn}
budidhx pUvaRkavAgali, budidhxyilalxdeV Agali, A niVrinalilx, sAnxnamADutAtx 
ATavADutAtxre.  A mahAnadiya sahavAsadiMda avaru utatxmavAda gatiyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtaha niVrinalilx sadA sanxnamADuvudariMda avaru pApavanunx kaLedukoLuLxtAtxre.  
puNayxtiVthaRda niVrinalilx vAsisuvudariMdalU sAnxnadiMdalU avaru hAge shudadhxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAnadiya sahavAsadiMda itararigU puNayxvu barutatxde. pApavU nAshavAgutatxde. 
sAxna oMdariMdale alalx. adara noVDuvike, mAtu, muTuTxvudu, ivugaLiMdalU 
pApavu hoVgi puNayx barutatxde saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
I viSayadalilx oMdu itihAsavide.  adu bahu hiMdiniMda baMdudu. adanunx nimage 
heVLutetxVne keVLiri.  adariMda puNayx barutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
obAbxnobabx maqgagaLanunx koMdu tinunxva beVDanidadxnu. avanu bahu budidhxvaMtanu.  
AdarU  loVBiyu.  nAyi, doDaDxbale, cikakxbale, dhanasusx, bANa ivugaLiMda 
maqgagaLanunx yAvAgalU hoDeyutitxdadxnu. avanu mAMsadalilx aSuTx AsheyuLaLxvanAgidadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
oMdusAri A duSATxtamxnu bANagaLanUnx, dhanusasxnUnx tegedu koMDu nAyigaLoDane 
gahanavAda oMdu kADige beVTege hoVdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
jiMke, haMdi modalAdavugaLanunx hedarisi koMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
reVvAnadiya tiVradalilx obabx besatxnu mInina beVTeyADi oMdu mInanunx koMdu meVle baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iSaTxrULage maqgabeVTeyADutitxdadx beVDaniMda hedarida oMdu jiMkeyu jiVvavanunxLisikoLaLxlu, 
avasarapaDutAtx hedarikoMDu ODutAtx reVvAtiVrakekx baMditu.  matutx oMdu jAgadalilx avitukoMDitu
\end{mn}

\begin{mn}
nAyigaLu baMdu adanunx horaDisalu bANada ETige hedari niTuTxsirubiDutAtx ODADutitxdidxtu.  
I beDanU kUDa adanunx benanxTiTxkoMDeV ODibarutitxdadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
I mInu hiDiyutitxdudx meVle baMda besatxnu A jiMkeyanunx noVDi bANavanunx 
tegedukoMDu hoDeyalu sidadhxnAgi kUDaleV A jiMkeyanunx aDaDxgaTiTxdanu
\end{mn}

\begin{mn}
aSaTxroLage A beVDanu nAyigaLoDane baMdu ``idu nAnu ODisikoMDubaMda maqgavu 
nananx beVTe, idanunx nAnu kolalxbeVku, eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A beVDana mAtanunx keVLi besatxnu mAMsada AsheyiMda A maqgada meVle bANavanunx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
itatx I beVDanU kUDa bANabiDalu A ibabxra bANada peTiTxniMdalU A jiMkeyu satitxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
samathaRvAda A nAyigaLiMda AkarxmisalapxTuTx A jiMkeyu sAyuvAga ODalArade meVliniMda 
keLagidadx reVvAnadiya maDuvige bididxtu. nAyigaLU kUDa ODibarutAtx A maDuvige bidadxvu.
\end{mn}

\begin{mn}
beVDanu hiVge heVLutitxralu besatxnu koVpagoMDu, eleY duSaTxneV, I maqgavanunx 
niVnu Etakekx hoDade? idu nananxdeV, niVnu hucacxnaMte mAtADutitxVyeV eMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara obabxrigobabxru hoDedADutAtx, ibabxrU keLagaDeyidadx A maDuvige bidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A samayadalilx mahApuNayxparxdavU, gatidAyakavU Ada amAvAseyxyemba pavaRkAlavididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivarelalxrU A pavaRdaveVLeyalilx niVrinalilx bidadxru. avarige jAcnxna, dhAyxna, 
satayx modalAda guNAgaLoMdu iralilx.  AdarU I paravxkAladalilx tiVthaRsAnxna 
mADida parxsaMgadiMda, jiMke, nAyi, beVDa, besatxru I nAlavxrU savaR pApadiMdalU 
biDugaDehoMdi utatxmagatiyanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRgaLa parxBAvavU, satupxruSara sahavAsavU I eraDU beMkiyu katatxgeyanunx 
suduvaMte pApavnunx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAtamxrAda QuSigaLa saMsagaRdiMdalU, mAtiniMdalU, dashaRnadiMdalU, 
sapxshaRdiMdalU A veVnana pApavelalxvU nAshavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxvaMtara saMsagaRvidadxre pApakAyaRgaLalilx manasesxV uMTAguvudilalx.  
veVnanutAyiya taMdeya (ajajxna) doVSadiMda kUDidadxnu. adu IGa hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru :- tAyiya taMdeya eMdarre mAtA mahana doVSavAvudeMbudanunx 
heVLu.  avaneVneV maqtuyxsavxrUpanu, kAlasavxrUpanu, yamadhamaRsavrUpanU avaneV.
\end{mn}

\begin{mn}
A pApiyalilxratakakx parAtapxravasutxvu yArigU hiMsakavalalxvaSeTx? 
sAthxvarajaMgamarUpavAda i loVkavu tananx  pUvaRjanamxda kamaRdaMte 
naDeyutatxde.  A kamaRgaLiMdaleV avugaLu jiVvisutatxve, sAyutatxve, tinunxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
papigaLu GoVrakaqtayxgaLanunx noVDutAtxre.  A parAtapxravasutxvu  avaralilxdudxkoMdu  
adakakxnusAravAgi  kUrxravada kamaRgaLaleV avaranunx niyamisutatxde matutx 
nAshamADutatxde.  kamaRkakxnusAravAgi A paratapxravasutxvU avaranunx A riVti perxVrisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
satayxvU, dhamaRvU, aDakavAgiruva A vasutxvu puNayxvaMtaranunx puNayx kamaRdalelxV 
niyamisutatxde. AdudariMda A parAtapxra vasutxvina doVSaveVnU ilalx.  hiVgiruvAga 
maqtuyxvina yAva doVSadiMda veVnanu pApiyAgi huTiTxdanu? idanunx namage heVLu eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu :- A maqtuyxveV duSaTxbudidhxyuLaLx pApigaLige shikaSxkanu.  
avaneV kAlarUpadiMda avara kamaRvanunx vimashiRsutitxrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pApiyAdavanu tananx pApakamaRdiMda naraka BAgiyAgutAtxne. avana pApavanunx 
noVDi tiLidukoMDu yamanu avananunx shikiSxsutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
punayxmADidavanu tananx pApakamaRdiMda savxgaRvanunx hoMdutAtxne.  I riVti 
mahAbaliSaThxnAda maqtuyxvu avarelalxranUnx  adaralilx seVrisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxvaMtaranunx A kAlanu giVta, vAdayx, maMgaLavAdayx modalAda hecucx swKayxdiMdalU, 
dAnaBoVgagaLiMdalU, kUDiruvaMte mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
pApigaLanunx A maqtuyxveVneV  nAnAbageyAda, piVDe, kelxVsha, atikaSaTxgaLalilx 
seVrisi koVpagoMDu hoDeyutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
A maqtuyxvina kamaRdiMdaleV pArxNiya vAyxpAravU vayxtAyxsavAgutatxde.  
maqtuyxvina A loVBadiMdaleV puNayxvU uMTagutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAtamxnAda maqtuyxvige sunitheyeMba magaLu huTiTxdaLu. taMdeya kamaRda 
deseyiMda avaLu yAvAgalU AtavADutatx parxjegaLa oDeyanAda A maqtuyxvanUnx 
AjecnxyalilxTuTxkoLuLxvavaLAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
oMdu dina A maqtuyxvina magaLAda sunitheyu hiVgeyeV AtavADutAtx saKiyaroMdige kADige hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyu alilx giVta koVlAhalaveMba gaMdhavaRna maganAda sushaMKaneMbuvananunx noVDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A gaMdhavaRnu giVta videyxya sididhxgoVsakxra sarasavxtiyanunx kuritu 
mahAtapasusx mADutitxdadxnu. avanu bahu suMdaranAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
parxtidinavU suniVtheyu A sushaMKanige toMdare koDutAtx tapupxmADutAtxleV 
idadxLu.  AtanU kUDa kaSxmisutatx hoVgu hoVgu eMdeV heLutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
kaLuhisidaruhoVgadeVneV viGanxvanunx mADutitxdadxLu. avanU hAgeyeV kaLuhisutitxdadxnu.  
oMdusAri hAge heVLutatxlU,  Ikege koVpabaMdu tapasisxnalilxdadx Itananunx hoDedaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atanu  korxVdhaparavashanAgi Akeyanunx kuritu eleY duSaTxneV, pApini, nanage viGanxvanenxVke mADide?
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgayxrAdavaru, matotxbabxru hoDedare tAvU parxtiyAgi hoDeyuvudilalx.  
matotxbabxru koVpamADidare tAvU koVpamADuvudilalx.  idu dhamaRda riVtiyu.
\end{mn}

\begin{mn}
keDakanunx mADadeV tapasisxnalilxdadx  nananxnunx niVnu kAraNavilalxde hoDedidedxVye.  
I riVti heVLi Ikeyu  heMgaseMba BAvadiMda  Akeyanunx kaSxmisidanu.  koVpavanunx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle Akeyu  pApakamaRda AseyiMdaloV, savxBAvavAda huDugatanadiMdaloV tapasivxyAda sushaMKananunx kuritu,
\end{mn}

\begin{mn}
nana taMdeyu mUru loVkadalilxruvavaranUnx  hoDeyutAtxne.  ayoVgayxranunx 
nitayxvU hoDeyutAtxne.  yoVgayxranunx toMdarepaDisuvudilalx.  
avanige doVSaveV ilalx.  mahApuNayxveV avanige barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVgeMdu heVli, suniVtheyu taMdeya baLige hoVgi hiVgeMdaLu.  eleY taMdeyeV! 
kAmakorxVdhagaLiMda vajiRtanAda, tapasivxyAda, gaMdhavaRna maganAda  
sushaMKananunx nAnu hoDedenu.  A dhamARtamxnu anaMtara nanage hiVge heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hoDedavananunx parxtiyAgi  hoDeyabAradu.  koVpamADikoMDavanameVle 
koVpisabAradu eMdu  A QuSiyu heVLidanalalx, adara kAraNavanunx dayaviTuTx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
sunitheyu hiVge heVLutatxlU A maqtuyxvu adakekx utatxravanenxVnU heVLaLeV ilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle AkeyupunaH A kADige hoVgi A tapasivxyAda sushaMKananunx cAvaTiyiMda cenAnxgi hoDedaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
A maqtuyxvina magaLiMda  hoDeyalapxTaTx sushaMKanu koVpagoMDu Akeyanunx shapisidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
nananxlilx tapipxlalxdidadxrU nananxnunx niVnu hoDedeyAdudariMda shApavanunx koDutetxVne. 
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu maduveyAdameVle gaMDanoDane seVridAga pApiyU, deVvabArxhamxNaniMdakanU Ada 
duSaTxnAda maganu ninanx gaBaRdalilx huTaTxli eMdu shApakoTuTx Atanu matetx tapasisxge kuLitanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A QuSiyu horaTu hoVgutatxlU,  suniVtheyu manege hoVdaLu.  matutx mahAtamxnAda 
taMdege elAlxvanUnx tiLisidaLu. A gaMdhavaR kumAranu shapisidudanUnx,  adara 
viSayagaLelalxvanUnx A maqtuyxvu keVLi,  tiLidukoMDanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
doVSarahitanAda A tapasivxyanunx Eke hoDede?    tapasusxmADutitxdadx avananunx hoDedudu oLeLyadalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
Akege A maqtuyxvu hiVge heVLi duHKagoMDu, Akeya adaqSaTxvanunx yoVcisutatx, muMdAguva hitavanunx yoVcisidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu :- mahAteVjasivxyAda atirx putarxnada aMganeMba rAjanu oMdusAri naMdanavanakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
alilx A aMgarAjanu apasxra sitxrXVyariMdalU, gaMdhavaRru, kinanxrariMdalU seVvisalapxDutitxdadx iMdarxnanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avananunx mahaSiRgaLu deVvamaMgaLagaLiMda  hogaLutitxdadxru. matutx avareV susavxradiMdalU sapatxsavxragaLiMda kUDida  giVtadiMdalU
\end{mn}

\begin{mn}
sotxVtarx mADutitxdadxru.  rUpavatiyarAda heMgasaru haMsadaMtiruva cAmaragaLiMdalU, 
sugaMdhadiMda kUDiruva biVsaNigegaLiMdalU avananunx biVsutitxdadxru.  
caMdarxbiMbadaMtiruva Catirxyanunx hiDididadxru. IriVtiyAgi seVveyanunx 
hoMdutitxruva  mahA baliSaThxnU  kAmiyU Ada A deVvarAjananunx noVDi I aMgarAjanu AshacxrayxpaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A iMdarxna pakakxdalilx manoVharavAda  kaNuNxgaLuLalx rUpiNiyU, tapasivxyU, 
yashasivxniyU Ada swBAgayxvatiyAda , pAtivarxtayxdiMda kUDiruva shaciyanunx 
noVDidanu. sahasArxkaSxkanAda  iMdarxnu  naMdana vanadalilx avaLoDane kirxVDisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A rAjanu I iMdarxnanunx noVDi, IriVtiyAda parivAradiMda kUDida Itanu dhanayxneMdukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAda I mahatapxdaviyanunx  hoMdirabeVkAdare Itana tapasusx eSuTx aduBxtavAdudu eMdu AshacxrayxpaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
Itanige samanAda maganu  nanage huTiTx saravxloVkakUkx muKayxnAdare Aga nanage
 bahaLa saMtoVSavAguvudu.  saMshayavilalx. IriVtiyAgi yoVcisutatx  jAgarxteyAgi manege hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnana cariterxyalilx ipapxtotxMBatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
sUtanu heVLidanu :- AmeVle  aMgarAjanu I riVtiyAda iMdarxna saMpatatxnUnx, 
BUVgagaLanUnx, vilAsagaLanUnx liVlegaLanUnx noVDi I riVtiyAda  dhamaRdiMdalU, 
aishavxrayxdiMdalU kUDida maganu nanage heVge huTiTxyAnu eMdu  yoVcisutAtx duHKagoMDu maege baMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
manege hoVdanaMtara taMdeyAda atirxyanunx kuritu iMdarxpadaviyanunx  hoMdiruva 
I mahAtamxnAda  puNayx samAcAravuLaLxvanAru? idu yAvadhamaRda utakxSaRvu?  
ivanu yAva dhamaRvanunx mADidanu? yAranunx pUjisidanu? adanunx nanage visAtxravAgi heVLu eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
atirxyu heVLidanu :- maguveV, dhamaRkekx kAraNavanunx keVLidudu bahu oLeLxyadAgide.  
A deVvana cariteyanunx  heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx budidhxvaMtanAda suvarxtaneMba obabx bArxhamxna serxVSaThxnidadxnu. 
Atanu kaqSaNxnanunx tapasisxniMda saMtoVSapaDisidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
kashayxpaniMda aditiyalilx puNayxvAda utapxtitxyanunx hoMdidanu. viSuNxvina 
parxsAdadiMda Atanu deVvarAjanAdanu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu putarxnAda  nananxlilx aBimAnavaninxTuTxkoMDiruviyaSeTx?  AdudariMda 
nanage iMdarxsamanAda putarxnu heVge AguvaneMbudanunx heVLu. niVnu 
jAcnxniyAdudariMda aMtaha maganAguvudakekx upAyavanunx heVLu eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
atirxyu heVLidanu ;- A suvarxtana cariterxyanunx saMgarxhavAgi heVLutetxVne.  
adu puNayxparxdavAdudu.  adelalxvanUnx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
suvarxtaneMba budidhxshAliyU pUvaRdalilx hariyanunx ArAdhisidanu.  avana BAva, 
Bakitx, dAyxnagaLanunx cenAnxgi tiLidu hariyu, Atanige mahApadaviyanunx koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A sAvxmiyu savaRBUVgagaLiMda tuMbida carAcara gaLameVlina adhikAra rUpavAda 
terxYloVkAdhipatayxvanUnx avanige koTaTxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Aatanu viSuNxvina parxsAdadiMda mUru loVkada adhikAravanUnx hoMdi I BUVgavanunx  
anuBavisutitxruvanu.  iMdarxna  viSayagaLu I riVtiyAduveMdu ninage heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
goVviMdanu  BakitxyiMdalU, BAvadiMdalU tuSaTxnAgutAtxne. BakitxyiMda tuSaTxnAda 
hariyu yAvAgalU elalxvanUnx koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A hariyu savaRvanUnx koDuvavanu, savaRkUkx oDeyanAdavanu, savaRjacnxnAdavanu,  
elalxvanUnx balalxvanu, saveRVshanU, paramapuruSanU Ada iMtaha A goVviMdananunx 
ArAdhisu.  avaniMda ninage beVkAduvanenxlAlx hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
AsAvxmiyu suKavanunx koDatakakxvanu.  paramAthaRvanunx moVkaSxvanUnx koDatakakxvanu. 
parxpaMcakekxlAlx  oDeyanu. AdudariMda Atananunx  ArAdhisu,  hoVgu.  avaniMda 
iMdarxsamanAda putarxnanunx hoMdutitxVye eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge A AdirxmahaSiRyu heVLida parAmAthaRyukatxvAda mAtanunx keVLi, avana mAtina 
tatavxvanunx garxhisi shAshavxtanU  avayxyanU Ada A sAvxmiyanunx ArAdhisalu manasusxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga A mahAtamxnAda aMgarAjanu, barxhamxnige putarxnU, barxhamx samAnanU Ada A atirxya 
anujecnxyanunx paDedu sAvxmiyanunx ArAdhisalu ratanxmayavAda meVrupavaRtada shiKarakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamxmahApurANda BUmiKMDadalilx veVnoVpAKAyxnaveMba mUvatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
A meVrupavaRtavu nAnAratanxgaLiMdalU, cinanxdiMdalU, elAlx kaDeyalUlx 
parxkAshamAnavAda, tananx kAMtiyiMda sUrayxnaMte parxkAshisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtaha  A pavaRtadalilx taNaNxgiruva AshoVka vaqkaSxda neraLanunx Asharxyisi, 
daqDhAsanadalilx kuLitu oMdu kaDe yoVgigaLu dhAyxnamADutAtxre. oMdu jAgadalilx  
munigaLu tapasusx maDutAtxre.  matotxMdukaDe kinanxraru gAnamADutAtxre.  
saMtoVSagoMDa gaMdhavaRru viVNeyanunx hiDidukoMDu tALa, tAla, 
layagaLiganusAravAgi tALahAkutAtx ELu savxragaLiMdalU, mUCaRnegaLiMdalU 
giVtavanunx nuDisutatx  manoVharavAgi hADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
A pavaRtadalilx gaMdhavaRru meYge divayxgaMdhavanunx leVpanamADikoMdu giVtavanunx hADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
apasxra sitxrXVyaru  baMdu A pavaRtadalilx utatxmavAda nataRnavanunx mADutAtxre.  
pApanAshakavU, puNayxparxdhavU Ada matutx divayxvAda, sherxVyasasxnunx 
koDuva veVda davxniyu keVLi barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
caMdana, ashoVka, punanxga, sAla, tAla, tamAla modalAda vaqkaSxgaLu 
meVGamaMDaladavaregU beLedu alilx parxkAshisutatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
hU biTiTxruva saMtAnaka,  kalapxvaqkaSxgaLu, gaMgAniVriniMda  vAyxpatxvAgi 
A beTaTxvanunx parxkAshisuvaMte mADutatxve. 
\end{mn}

\begin{mn}
A pavaRtavU nAnA bageyAda dhAtugaLiMda nAnA bageyAgi kANutAtx atayxMta 
AshacxyaRkaravAgiruvudu.  deVvategaLu, apasxrasitxrXVyaru moDalAdavaru 
alilx viharisutitxruvudariMda A  pavaRtavu ati ramaNiyavAgi shoVBisutitxruvudu. 
\end{mn}

\begin{mn}
hAgeyeV QuSigaLu, munigaLu, sidadhxru, gaMdhavaRru modalAdavariMda A pavaRtavu 
shoVBisutatxde.  beTaTxdaMtiruva AnegaLU avugaLa siMhanAdagaLU, sharaBagaLu, 
huligaLu, maqgagaLa guMpugaLu ivugaLimda A beTaTxvu alaMkaqtavAgide. alilx 
taNanxneya niVruLaLx bAvi, koLa, kere modalAda aneVka jalAsharxyagaLaruvavu. 
\end{mn}

\begin{mn}
haMsa kAraMDavagaLiMdalU cinanxda kanenxYdalegaLiMdalU, beLaLxgiruva 
kamalagaLiMdalU, keMpu kamalagaLiMdalU parxkAshisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
nimaRlavAda  niVruLaLx JarigaLiMdalU, sAla, tamAlavaqkaSxgaLiMdalU sapxTika,  
beLiLxgaLiMdalU, parxkAshisutatxde. alalxlelxV iruva, kuLitukoLaLxlu 
yoVgayxvAda kalalxcapapxDigaLiMda A beTaTxvu manoVharavAgiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
idalalxde deVvasAthxnagaLU beTaTxgaLaMtiruva upapxrige manegaLU  alilx 
kaMgoLisutitxve. A manegaLalilx caMdarxnaMte shuBarxvAda haMsagaLU 
suvaNaRmayavAda dhavxjapatAkegaLU iruvavu.
\end{mn}

\begin{mn}
cAmaragaLiMdalU, kalashagaLiMdalU A upapxrigeyu parxkAshisutatxde. nAnAbageyAda   
guNagaLiMda kUDiruva deVvatA parxtimegaLiMda A pArxsAdavu parxkAshisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi deVvategaLa guMpiniMdalU, gaMdhavaRcAraNariMdalU, utatxmavAda  
A meVrupavaRtavu parxkAshisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayx tiVthaRdiMda tuMbida haMsa, padamxgaLiMda kUDida puNayxparxdavU 
puNayxlaBayxvU Ada gaMgAnadiyu ililxMdaleV horaTide. 
\end{mn}

\begin{mn}
A nadiyu munigaLiMdalU, QuSi saMGadiMdalU  seVvisalapxDutatxde.  A nadiyu  
ililxMda  horaTide.  I bageyAda AshacxrayxgaLiMda yukatxvAna puNayxtamavAda 
A meVrupavaRtavanunx atirx maganAda aMganu parxveVshidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A pavaRtadalilx, gaMgAtiVradalilx obabxrU saMcarisada ratanxda guheyalilx 
kuLitu kAmakorxVdhagaLanunx biTuTx iMdirxyagaLanunx nigarxhisi, dhamARtamxnAda, 
kelxVshahArakanAda-kaqSaNxnanunx-dhAyxnisutatx, kuLitare, malagidare, naDedare, 
A madhusUdanananenxV  dhAyxnisutatx, yoVgadiMda nitayxvU A sAvxmiyanenxV ArAdhisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAthxvara jaMgamagaLelAlx  keVshavananenxV  noVDuvanu. hasiyadu, oNagidudu, 
uLidavu,  elalxdaralUlx keVshavananunx noVDuvanu. eMdare samasatx carAcaravasutxgaLU 
A  paramAtamxna savxrUpagaLeV eMdu manasisxnalilx BAvisuvanu.  hiVge 
tapasusxmADutitxralu nUru vaSaRgaLu kaLeduhoVdavu. 
\end{mn}

\begin{mn}
bahaLavAda viGanxgaLU, GoVravAda dashaRnagaLU nitayxvU avanige kANisikoLuLxtitxdadxvu.  
AdarU A sAvxmiya teVjasisxniMda avelalxvanUnx sharxmavilalxde, beMkiyu 
kaTiTxgeyanunx suDuvaMte suDutitxdadxnu.  
\end{mn}

\begin{mn}
niyamagaLiMdalU, iMdirxyanigarxhadiMdalu, upavAsadiMdalU, Atanu kaqshanAgutatx 
baMdanu.  Adare deVhada teVjasusx hecicx parxkAshisutatx, sUrayx aginxyaraMte 
teVjoVvaMtanAgi kANutitxdadxnu. 
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge tapasisxnalilxdudx jAdaRnananunx dhAyxnamADutitxralu, sAvxmiyu parxtayxkaSxnAgi, 
eleY mAniyeV, varavanunx keVLu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Asavxmiyanunx noVDi aMganu bahu saMtoVSagoMDu, parxsananxvAda manasisxniMda 
A sAvxmiyanunx namasakxrisi sotxVtarx mADidanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
aMganu heVLidanu :- eleY pAvananAda sAvxmiyeV niVne savaR pArxNigaLigU gatiyu. 
BUtagaLeV ninanx shariVradalilxve.  niVneV savaR BUteVsha.  ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu guNasavxrUpa,  guhayx,  guNAtiVta ,  iMtaha  ninage namasAkxravu. guNarUpiyu, 
guNakataqvu, guNADhayxnu, guNAtamxnu, Ada  ninage namasAkxravu.  niVneV Bavanu, 
saMsAnakekx kataqRvu. Bakatxrige janamx maraNanAshakanu.  iMtaha sAvxmiyAda  ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu yajacnxnU, yajacnxrUpanU, yajacnxkekx  oDeyanU AgididxVye. yajacnxkamaRgaLelalxvU 
ninanx rUpavAdavu. niVneV shaMKadhara, iMtaha ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiraNayxvaNaRnU, cakarxdhAriyU Ada ninage namasAkxravu. satayxrUpanU, satayxBAvanU, 
satayxmayanU Ada ninage namasAkxravu.  dhamaRsavxrUpa, dhamaRkataqR, savaRkataqRvAda 
ninage namasAkxravu. dhamARMga,suviVra, dhamaRkekx AdhAranAda ninage namasAkxravu.  
puNayxrUpa, narakatAraka, putarx, putarxrilalxdavanU Ada ninage namasAkxravu.  
mAyeyeMba moVhavanunx nAshamADuva matutx savaRmAyeyanUnx uMTumADuva ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
mAyeyanunx dharisiruvavanU, mUtiRmatAtxdavanU, mUtiRyanunx dharisidavanU, 
savaRmUtiRdharanU Ada ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamx, barxhamxsavxrUpavanunx dharisiruvavanu,  parabarxhamxsavxrUpiyAda 
ninage namasAkxravu.  savaRteVjoVvaMtanU, elalxvanUnx dharisiruvavanU Ada ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
shirxVmaMta, shirxVnivAsa, shirxVdharanAda ninage namaSakxravu.  kiSxVrasamudarxdalilx 
malaguva amaqtasavxrUpanAda ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahwSadhisavxrUpanAda, GoVranAda, bahu budidhxvaMtanAda kUrxranalalxda, 
pavitarxnAda, pavitarxkUkx oDeyanAda ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtararahitanAda, pUNaRnAda, niduRSaTxnAda ninage namasAkxravu.  AkAshakekxlalx 
parxkAshakanAda pakiSxrUpavanunx hoMdiruva ninage namasAkxravu,
\end{mn}

\begin{mn}
havisisxna rUpa,  havisasxnunx BakiSxsupa  hoVmamayanAda budadhxrUpanU 
Ada, sadAkAladalUlx ecacxradiMdiruva ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvxhAkAranu, shudadhxnu, avayxkatxnu, mahAtamxnu, vAyxsanu, vAsavanu, vasuvU Ada ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
vAsudeVva, vishavx, vahinxrUpa, hari, keVvala, vAmana, iMtaha rUpagaLuLx ninage namasAkxravu.   
\end{mn}

\begin{mn}
naqsiMha, satavxvanunx  pAlisuvavanu, goVviMda, goVpAla, EkAkaSxrUpa, savaRkaSxramaya, 
haMsarUpanAda ninage namasAkxravu.  barxhamx,viSuNx shivAtamxka 
paqthiviV-apupx-tejasusx-vAyu-AkAsha eMba paMcaBUtagaLa rUpanAda ninage namasAkxravu.   
\end{mn}

\begin{mn}
mahadahaMkArAdi  ipapxtetxYdu tatavgaLa rUpanAda, tatavxkekx AdhAranAda 
kaqSaNxnAda, kaqSaNxvaNaRnAvuLaLx, lakiSxmxVnAthanAda ninage namasAkxravu. 
\end{mn}. 

\begin{mn}
padamxda daLadaMte kaNuNxLaLx, AnaMdanAda, paranAda, ninage namasAkxravu
vishavxMBaranU, pApanAshakanU, puNayxnU, satayxnU, dhamaRrUpanU, Ada ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}
shAshavxtanAda, avayxyanAda, AkAsharUpiyAda, padamxnABanAda, maheVshavxranAda 
ninanx pAdapadamxgaLanunx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
AnaMdada moLakeyAda lakiSxVpirxyane, vAsudeVva, saravVshaneV, IshaneV, madhusUdhananeV, 
 nananxnunx dAsananAnxgi mADikoV. janamxjanamxdalilxyU ninanx pAdagaLanunx
 namasakxrisutetxVne.  shAMtikoDatakakxvaneV, shaMKapANiye, kaqpeyanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu saMsAraveMba kUrxravAda aginx tApadiMda suDalapxTiTxdedxVne. putarxneV modalAda 
baMdumaraNagaLa bahushoVkadiMda kUDidedVne. jAcnxnaveMba niVriniMda nananxnunx 
toVyisu.  O padamxnABaneV! diVnanAda nanage rakaSxkanAgu eMdu nAnAvidhavAgi sotxVtarx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMgana I sotxVtarxvanunx  keVLi, meGa shAyxmadaMtiruva oLeLxya shakitxyuLaLx, 
shaMKa, cakarx, gadApANiyAda, padamxvanunx hiDidiruva, garuDArUDhanAda 
AtamxrUpavanunx avanige toVridanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanige toVrisida A rUpavu hAra, keY baLe, kuMDala modal savARBaraNagaLiMda 
alakaqtavAdgididxtu.  divayxvU utatxmavU Ada vanamAleyanunx kaMThadalilx 
dharisidadxnu .  edeyalilx shirxVvasatxveMba puNayxrUpavAda macecxyU, 
kwsutxBamaNiyU, beLagutitxdadxvu.  iMtaha manoVharavAda divayx divayxvAda  
gaMBiVradavxniyiMda avananunx kuritu,
\end{mn}

\begin{mn}
eleY mahAnuBAvanAda bArxhamxNaneV keVLu, ninanx tapasisxniMda nAnu 
saMtoVSagoMdidedxVne. ninage beVkAda utatxmavAda varavanunx keVLikoV eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
baLika aMganu saMtuSaTxnAgi edurige niMtiruva A vishavxrUpanAda kamalApatiya 
pAdAraviMdagaLige namasakxrisi saMtoVSadiMda hiVgeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY shaMKacakarxgadhAdharanAda deVveVshane, ninage dAsanAgidedxVne.
varavanunx koDalu manasisxdadxre vaMshavadhaRkanAda magananunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
 savxgaRdalilxruva  iMdarxnu heVge parxkAshamAnanAgidAdxnoV aMtaha savaR 
 loVkakUkx rakaSxkanAda  magananunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atanu elAlx deVvaralUlx pirxVtiyuLaLxvanAgirabeVku. barxhamxniSaThxnAgirabeVku,
damaRdalilx jAcnxniyAgirabeVku.  dhamaRvU, teVjasUsx  AtanalilxrabeVku. 
mUruloVkakUkx rakaSxkanAgirabeVku.  satayx dhamaRgaLanunx pAlisabeVku. 
yAjicnxkaralilx utatxmanAgirabeVku. shUranU, terxYloVkayxBUSaNanU 
AgirabeVku. iMtaha putarxnanunx anugarxhisu.
\end{mn}

\begin{mn}
matutx A putarxna barxhamxvAdi, veVdhadalilx sididxpaDedavanu, satayxsaMdha jiVteVMdirxya, 
jayisalasAdhayx, elalxranUnx jayisuvanu, viSuNxvina teVjasusxLaLxvanu, viSuNxBakatx, 
puNayx, puNayxmADuvavanu, shAMta, tapasivxV, shAsatxjacnx, modalAda guNagaLuLaLxvavAgirabeVku.  
nananxnunx anugarxhisabeVkeMdu ninage icecxyidadxre oLeLxya shiVlavuLalx, 
savaRdhamaRvanUnx balalx, ninanx guNagaLiMda kUDida aMtaha putarxnanunx koDu eMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
vAsudeVvanu heVLidanu :- eleY AMganeV, ninage atirxvaMshavanunx udAdhxramAduva, 
parxpaMcavanunx dharisuva, niVnu korida guNagaLiMda kUDida maganu AgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
shakitxyiMdalU, yashasisxniMdalU, punayxdiMdalU, taMdeyanUnx, tAtananUnx 
udAdhxramADutAtxnoV aMtaha putarxnanenxV hoMdutitxVye. 
\end{mn}

\begin{mn}
nananx elAlx gunagaLuLaLx magananunx hoMdi konege nananx sAthxnavanunx niVnu hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti heVLi sAvxmiyu matetx A aMgananunx  kuritu niVnu puNayxvaMtaLAda OvaR 
kaneyxyanunx maduveyAgu.  Ake puNayxvaMtanAda matutx puNayxvanunx mADuva magananunx utapxtitxmADu.
\end{mn}

\begin{mn}
A maganu nananx anugarxhadiMda dhamARtamxnAgutAtxne. niVnu eMtahavananunx 
apeVkiSxsideyoV aMtaha savaRjacnxnU, savaRveVtatxnU Ada magananunx hoMdutitxVye 
eMdu varavanunx koTuTx AnaMtara hariyu aMtadhARnanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANada BUmiKaMDadaLilx veVnana cariterxyalilx mUvatotxMdaneya adAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru suNiVtheyu sushaMKaniMda shApahoMdida meVle A shApada diMdeVnAdaLu?  heVge huTiTxdaLu?  aMteyeV Enu mADidaLu
\end{mn}

\begin{mn}
avana shApahoMdida eMtha magananunx  sunitheyu paDedaLu? sunitheya cariterxyanunx namage visAtxravAgi heVLu eMdu keLalu,
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heLidanu :- eleY QuSigaLeV, keVLi, sushaMKaniMda shApahoMdida A 
suniVtheyu duHKadiMda taMdeya baLige hoVgi, 
\end{mn}

\begin{mn}
tAnu mADidudelalxvanUnx taMdege heVLidaLu. dhamaRvaMtanAda  Atanu adelalxvanUnx  
keVLi mahAtamxniMda shApahoMdida Akeyanunx kuritu niVnu Atananunx hoDedu 
toMdarepaDisiruve. A hiMseyu dhamaRnAshakavU savaRloVka virudadhxvU Agide,
\end{mn}

\begin{mn}
kAmakorxVdharahitanAgi, shAMtanU, dhamiRyU Agi tapasisxnalilx AsakatxnAgi, 
parabarxhamxnalilx liVnanAgiruva manuSayxnanunx hoDedare avanige baruva pApavanunx 
heVLutetxVne, keVLu. avanu pApiyAgi huTiTx pApakamaRda Palavanunx anuBavisutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
hoDedavananunx hoDedare, beYdavananunx beYdare, hoDedavana,beYsikoMDavana 
pApavanunx, hoDedavanu, beYsikoMDavanu anuBavisutAtxne saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
alalxde Atanu shAMtanu, jiteMdirxyanu, hoDeyuvavananunx hoDeyudlalx. 
doVSiyalalxdavananunx yAvanAdarU hoDedare badalAgi avananUnx hoDeyabAradu.  
hAge hoDedare doVSavilalxdidadxrU avanige doVSiya pApavu barutatxde.  
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda hoDedavanu doVSiyAgi tAnu nidoRSiyAgidadxrU hoDedavananuna 
parxtiyAgi hoDeyabAradu. AdudariMda bahupApa barutatxde. niVnu adanunx noVDade hoDade.
\end{mn}

\begin{mn}
kaDege avanu sahisalArade ninanxnunx shapisidanu.  AdudariMda puNayxvanunx Acarisu.  
yAvAgalU satupxruSara sahavAsadalilxru.  avaraMte mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
nitayxvU yoVgadiMdalU, dhAyxnamDuvudariMdalU, dAnamADuvudariMdalU  puNayx 
saMpAdane mADu. satupxruSarasahavAsavu mahA puNayxvanunx mADutatxde. hecAcda 
keSxVMavanunx koDutatxde  satupxruSara sahavAsada guNada mahimeyanunx heVLuvenu, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRda sapxSaR, sAnxna, pAna, dashaRna ivugaLiMda QuSigaLu oLagu, horagU 
malavanunx(koLe)kaLedukoMDu shudadhxrU AyuSamxMtarU AgutAtxre.  avareV alalx.  
caracarAgaLalilx  yAreV  AdarU hAgeyeV AgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaR sAnxnAdigaLanunx mADuva manuSayxnu saMtoVSavuLaLxvanU yoVcanemADi kelasamADuvavanU, 
nimaRlanU, puSiTxkAyanU, puNayxshAliyU, pApanAshakanU, shAMtanU swKayxdAyakanU AgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
beMkiyalilx cinanxvanunx karagisuvudariMda tananx koLeyanunx adu heVge biDutatxdeyoV 
hAge satupxruSara saMsagaRdiMda manujanu pApavanunx tayxjisi shudadxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
satayxveMba  beMkiyiMda parxkAshamAnavAdgi  puNayxveMba teVjasisxniMda uriyutAtxne.  
satayxdiMda kAMtiyuLaLxvanAgutAtxne.  jAcnxnadiMda nimaRlanAgutAtxne.  
dhAyxnadiMda atuyxSaNxnAgi pApigaLiMda muTaTxlu asAdhayxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
satayxveMba beMkiya desheyiMda pApaveMba kaTiTxgeyanunx suDutAtxne.  
AdudariMdayAvAgalU satayxvanunx Acarisu.  beVreyadanunx mADabeVda.  
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda amAmx , shirxVhariyanunx dhAyxnisu. pApakelasavanunx  biTuTx 
puNayxkelasavanunx mADu. eMdu upadeVsha mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heLutAtxne :- taMdeyu hiVge budidhxheVLalu duHKagoMDa A suniVtheyu Atanige 
namasakxrisi, janasaMcAravilalxda vanakekx hoVgi, kAmakorxdhagaLanUnx, bAlacApalayxvanUnx,  
moVhadorxVhagaLanUnx mAyeyanUnx biTuTx, tapasusx mADutAtx EkAMtadalilxdadxLu.  
\end{mn}

\begin{mn}
tapasivxniyarAda raMBAdhigaLAda Akeya saKiyaru baMdu, duHKaBAginiyAda Akeyanunx  
noVDi avaLa samIpavaneYdi amamx, ninage maMgaLavAgali.  niVnu ciMteyiMda 
kUDiruvaMtide Enu kAraNa. dhAyxnamADutitxruve? 
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx saMtApakekx kAraNavanunx heVLu, ciMteyu duHKavanunx koDutatxde. 
dhamaRda viSayadalilx mADuvaciMte mAtarx sAthaRkavAdudu. 
\end{mn}

\begin{mn}
eraDaneya ciMteyu yoVgigaLige seVridudx. adu paramAtamxna saMbaMdhavAdadudx. 
avugaLa horatu  mikakx ciMtegaLu ayoVgayxvAdavu. avanunx mADabAradu 
\end{mn}

\begin{mn}
paramAtamx jAcnxnavalalxda eMdare, saMbaMdhavalalxda iSATxpUtiRmADikoLaLx beVkeMba ciMtegaLu bala, 
teVjasusxgaLanunx nAshamADtatxve. savaRswKayxvanUnx nAshamADi, rUpahAniyanUnx uMTumADutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}
I ciMtegaLu Ase, moVha, loVBagaLanunxMTumADutatxve. dinadinavu A ciMtemUDutitxdadxre 
pApavanUnxhuTiTxsutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
ciMteyu vAyxdhiyanunxMTumADi, narakavanunx hoMdisutatxde. AdudariMda ciMteyanunx 
biTuTx, icecxyAdudanunx anuBavisikoMDu suKavAgiru.
\end{mn}

\begin{mn}
manuSayxnu  pUvaRdalilx mADidudanenxV anuBavisutAtxne. JAcnxniyAdavanu ciMtisabAradu. 
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda ciMteyanunx biTuTx, ninanx suKaduHKagaLanunx namage heVLu, eMdaru. 
avara mAtanunx keVLi suniVtheyu heVLutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANada BUmiKaMDadalilxsuniVthA cariteyeMba mUvatetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne:- kADinalilx sushaMkanige tAnu mADida hiMseyanUnx avanu tanage 
koTaTx shApavanUnx, tAnu duHKagoMDiruvudanUnx saKiyaralilx heVLidaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
sunitheyu heVLidaLu :- eleY saKiyareV, matotxMdanunx heVLutetxVne, adanunx keVLi.
\end{mn}

\begin{mn}
nananx rUpavanUnx  vayasasxnUnx, guNagaLanUnx noVDi nananx taMdeyu nananx 
vicAravAgi ciMtegoLagAgidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
nanage  maduve mADuvudakokxVsakxra  deVvategaLanUnx nananx taMdeyu karedu nananx 
I magaLu, guNADhayxLu, manoVharavAda kaNuNxLaLxvaLu, nimamxlilx guNavaMtanAdavanige 
ivaLanunx maduvemADikoDabeVkeMdidedxVne.  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
iMdarxneV modalAda deVvategaLU, QuSgaLU, maqtuyxvina A mAtanunx keVLi ninanx 
magaLu gunADhayxLu.  satayxsaMdhaLu.  Adare A QuSi shAparUpavAda doVSadiMda 
duSaTxLenisiruvaLu.  I vidhavAda kaLaMkaviruva  ivaLanunx nAvu heVge maduve mADikoLaLxlAdiVtu? 
\end{mn}

\begin{mn}
EkeMdare duSaTxnU, ayoVgayxnU Ada maganu  ivaLalilx huTuTxtAtxne. avanu 
mahApApiyU, puNayxvaMshakekx nAshakanU AgutAtxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
biMdigeya tuMba gaMgeya tiVthaRvu tuMbidadxrU, oMdeV oMdu toTuTx heMDavu adakekx 
bidadxre adu heMDada biMdigeyAgutatxde,  gaMgeya pavitarxteyu nAshavAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
pApiya pApada  sapxshaRdiMda kulavU duSaTxvAgi, makakxLU pApiyAgi huTuTxtAtxre.  
gaMjiya oMdu toTuTx hAlinaLilx bidadxrU, A hAlina ruciyanunx hALumADi tananx rUpavanenxV 
toVrisutatxde.  AdadxriMda pApiyAdamaganu puNayxvanunx nAshamADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I doVSadiMda pApiniyAgiruva ninanx magaLanunx beVreyArigAdarU koDu.  hoVgu. 
namage beVDa eMdu A deVvategaLu namamx taMdege heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge deVvategaLu, gaMdhavaRru, QuSigaLu, mahAtamxru, ivarugaLelalxrU 
tirasakxrisalu, namamx taMdeyu duHKapiDitanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
namamx I pApagaLige namamx janareV parxtiVkAra mADuvudilalx. I riVtiyAda 
pApakamaRvu  pUvaRdalilx naninxMda mADalapxTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda , AmeVle nananx parxyatanxdiMdaleV nAneV kADige baMdenu.  
tapasasxnunx mADutetxVne.  AdudariMda deVhavanunx shoVSisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
niVvu nananxnunx  poVSaNemADi beLasididxVri,  nAnu mADuva kelasavanunx adara 
kAraNavanUnx heVLidenu.  nananx ciMtege kAraNaveNeMba viSayavanunx nimage 
heVLidenu.  eMdu heVLi mAtanADade sumamxnAdaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
saKiyaru heVLidaru :- I ciMteyU, tapasUsx,  deVhavanunx shoVSisutatx duHKavanunx 
koDutatxve. deVvategaLu heVLida doVSavu yAvana kuladalilx tAneV iruvudilalx ?
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx barxhamxnU kUDa jAgarxte baruveneMdAga suLaLxnunx viSuNxvinoDane heVLidadxrU 
AtananunxtapipxtasathxneMdu deVvategaLu  tayxjisalilalx. matutx atishayavAgi pUjayxneV Adanu.
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxnu sAyaMkAlada saMdhAyxvaMdanegoVsakxra samudarxkekx hoVdAga, alilx 
viSuNxvanunx noVDidanu.  viSuNxvu tanagiMta cikakxvaneMba BAvaneyiMda 
namasAkxravanenxVke mADalilalxvenalu, AtanU tAneV doDaDxvaneMdu heVLidanu.  
nAnu doDaDxvanu tAnu doDaDxvaneMba vAdavu ibabxrigU uMTAgalu, Ishavxranu baMdu, 
ililx beLeyuva liMgada taleyanunx jAgarxte noVDi baruvavaru doDaDxvareMdanu.  
aMteyeV Ishavxranu liMgarUpavAgi beLeyalU ibabxrU noVDalu horaTaru.  barxhamxnu 
liMgada tudiyanUnx viSuNxvuliMgada mUlavanUnx noVDi barabeVkeMdU, yAru modalu 
baruvaroV avare  doDaDxvareMdU niNaRyamADikoMDu  horaTaru.  barxhamxnu salapxdUra 
hoVgi noVDi sAdhayxvAguvudilalxveMdu tiLidukoMDanu. shivanataleyiMda bidudx 
barutitxdadx tALeya hUvanunx keVLalu, nAnu taleyiMda bidudx koVTayxMtara 
vaSaRgaLAdvu.  inUnx biVLutatxle iruvenu. hiVgiruvAga niVnu liMgada tudiyanunx 
noVDibaruvudeMtu? niVnu noVDalAre enanxlu adanunx tAnu taleya baLige hoVdudanunx, 
kaMDaMte sAkiSxyanunx heVLabeVkeMdu opipxsi, adara joteyalilx baMdu iLidanu.  
viSuNxvu tAnu taleyanunxnoVDalilalxveMdu nijavanunx heVLidanu. barxhamxnu 
taleyanunx noVDidenu eMdanu. AdudariMda barxhamxnu doVSi eMbudanunx ililx 
seVrisikoLaLxbeVku. I vivaravu deVviVBAgavata modalAda purANagaLalilx vishadavagi vivarisapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvarAjanAda  iMdarxnu vaqtananunx koMdu barxhamxhateyxyanunx mADidadxrU 
deVvategaLige rAjanAgiyeV idAdxne,  mUruloVkavanUnx anuBavisutAtxne.  
\end{mn}

\begin{mn}
pUvaRdalilx gwtamana heMDati ahaleyxyalilx gamisi deVveMdarxnu hAdarada 
doVSavanunx hoMdidanu.  AdarU deVvanAgiyeV idAdxne. 
\end{mn}

\begin{mn}
Ishavxranu  barxhamxhateyxyanunx  mADidanu. adU sAkaSxtf barxhamxna taleyeV. adanunx hiDidu 
IgalU kUDu saMcarisutAtxne. AdarU deVvadeVvanAgidAdxne. deVvategaLu avananunx tayxjisilalx
\end{mn}

\begin{mn}
nimiya shApadiMda  adeV shivana vaqSaNaveMba deVhaBAgavu  bidudx hoVgide.  
AdarU avanu pUjayxnu.  agasatxyxnu gaDigeyalilx huTiTxdAdxne. iMdirxya saKxlanavu 
doVSavu.  AdarU agasatxyxnu  mUruloVkavanUnx  oLagoDiruvaneMdu  BAvisidAdhxre
\end{mn}

\begin{mn}
loVkadalilxruva carAcarapArxNigaLU  kUDa yAva kaqSaNXnige saMbaMdhisiveyoV A  
kaqSaNxnu  BAgaRvaniMda  shApahoMdidarU  pUjayxnAgidAdxne.  caMdarxnu guruvina  
heMDatiyalilx ramisida pApada jotege kaSxyaroVgiyAdarU pUjayxnAgidadxne.  
\end{mn}

\begin{mn}
muMde parxtApashAliyU, cakarxvatiRyU, Ada pAMDu putarxnAda, dhamaRrAjanu huTuTxtAtxne. 
Atanu tananx guruvanunx kolulxvudakekx  suLaLxnunx heVLutAtxne.  AdarU pUjayxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
iMtaha doDaDxvariMda mahApApavu aneVkavAgi mADalapxTiTxruvudu. doVSavu yAralilxlalx?  
yAralilx tAneV kaLaMkavilalx?
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu koMca doVSadiMda kUDididxVye.  aSeTxV.  nAvu ninage upakAramADutetxVve
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx avayavadalilx utatxmavAda satupxruSara lakaSxNagaLive. avu matAtxralUlx kANutitxlalx.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxma sitxrxVyarige modalaneya guNaveMdare, rUpavu. eraDaneVdu shiVla, mUraneyadu satayxvu. 
ArayxLAgiruvudu nAlakxneyadu. dhamaRvu  aidaneyadu.  pAtivaqtayxvu Araneyadu. 
daqDhamanasusx  ELaneyadu. sAhasavu eMTaneyadu.  cenAnxgi hADuvikeyu oMbatatxneyadu. 
kelasa mADuvikeyu hatatxneyadu. kAmAdhikayxvu hanonxMdaneyadu. madhuravAda 
mAtanADuvikeyu hanenxraDaneyadu.  I elAlx guNagaLU ninanxlilxve. niVnu hedarabeVkAgilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
Enu mADidare ninanx gaMDanu dhamaRvaMtanAgutAtxnoV A upAyavanunx ninagoVsakxra  nAvu 
yoVcisi tiliyutetxVve.  niVnu savxsathxvAgiru.  sAhasavanunx mADabeVDa eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- saKiyaru hiVge heVLalu, suniVtheyu avaranunx kuritu nananx 
gaMDanu heVge oLeLxyavanAgutAtxnoV adanunx niVvu heVLi eMdaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Aga avaru rUpavU, mAdhuyaRvU ninanxlilxde. hiVgidadxrU niVnu barxhamxshApadiMda 
baLalutitxruvudanunx noVDi nAvu ililxge baMdidedxVve. puruSa parxmoVhiniyAda oMdu  
videyxyu  namamxlilxruvudu.  savaRmaMgaLavanUnx uMTumADuva matutx savaRmAyeyanunx  
tiLiyuva A videyxyanunx ninage koDutetxVveMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle suKadAyakavAda  videyxyanunx  avaru avaLige koTaTxru.  deVvategaLeV 
modalAdavaranunx moVhapaDisuvudakekx  yAru yAranunx icicxsutitxVyoV 
avaravaranunx moVhiseMdu heVLalu Akeyu hAgeyeV mADidaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
videyxyu sididhxyAgalu, A suniVtheyu  saKiyaroDagUDi viharisutAtx  
tanage bekAda  puruSaranunx  kAmadaqSiTxyiMda  noVDutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge alalxlilx sututxtatx puNayxparxdavAda naMdanavanakekx hoVgi barutitxdadxLu.  
hiVge hoVgi barutitxruvAga gaMgAtiVradalilx rUpa ywvana saMpananxnU, savaRlkaSxNagaLiMda 
kUDidavanU, sUrayxnaMte kAMtiyuLaLxvanU Adaobabx puruSananunx kaMDaLu. A puruSanu rUpa 
rUpaswMdayaRgaLalilx adivxtiVyanAgi eraDaneya manamxthanaMtidadxnu.  deVvategaLaMte 
suMdaravAda AkAra, viSuNxvinaMte beLaguva teVjasusx, asadaqshavAda  parAkarxma 
ivugaLiMda opupxtitxruva, A bArxhamxNanu kAmakorxVdharahitanAgi atirxvaMshakekx 
tilakapArxyanAgidadxnu.  iMtaha bArxhamxNananunx A suniVtheyu noVDidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A puruSanAdaroV divayxvAda teVjasisxniMda  beLagutatx tapasasxnunx mADutidadxnu.  
Atana tapasusx samasatxvanUnx dahisuvaSuTx samathaRvAgididxtu.  iMtaha  
suMdarAkAranAda  puruSananunx noVDi A suniVtheyu moVhaparavashaLAgi, tananx 
saKiyAda raMBeyanunx kuritu deVvanaMte  teVjasivxyAda I mahAtamxnAru?  eMdu keVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililge padamx mahApurANadalilx BUmiKaMDada veVnoVpAKayxnadaLilx  mUvatatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
raMBeyu  hELidaLu :- barxhamxnu avayxkatxsaMBUtanu eMdare Atana utapxtitxyanunx  tiLiyalAguvudilalx.  
avaniMda utapxnanxnAdavanu atirx eMba parxjApatiyu.  I mahAnuBAvanu A atirxya maganu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMganeMdu  Itana hesaru.  I manuSayxnu  naMdanavanakekx  saMcarisutAtx baMdu iMdarxna 
saMpatatxnunx  noVDi ItanU kUda adakekx samAnasAthxnavanunx paDeyabeVkeMbudu AshepaTuTx  
IriVtiyAda maganu nanage huTiTx vaMshavadhaRnanAdare yashasusx kiVtiRyiMda KUDida 
nananx janamxvu yashasakxravAgutatxde eMdu yoVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle niyamagaLiMdalU, tapasisxniMdalU  viSuNxvanunx ArAdhisidanu.  haqSiVkeVshanu 
parxsananxnAgalu varavanunx yAcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY madhusUdananeV,  nanage  iMdarxsadaqshanU, viSuNxvinaMte teVjasUsx, parAkarxmavuLaLxvanU,  
viSuNxBakaTnU, savaRsAhasanU Ada obabx putarxnanunx anugarxhisu eMdu pArxthiRsalu,
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu A iMdarxnaMtaha pAlakanAda magananunx koTeTxneMdu heVLidanu.  Adu modalugoMDu Atanu 
yoVgayxLAda kaneyxyanunx huDukutitxdAdxne.  bahushaH niVnu cenAnxgiruvaMte avanige kANutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
ivananunx varaneMbudAgi  varisu.  ItaniMda ninage obabx maganu huTuTxtAtxne.  
avanu puNAyxtamxnAda viSuNxvinaMte teVjasusx, parakarxmavU uLaLxvanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu apeVkiSxsidaMte elalxvanUnx  heVLidedxVne.  Itanu ninage utatxmanAda 
patiyAgutAtxne, saMshayavilalx. sushaMKaniMda baMdiruva shApavU vayxthaRvAgi hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamiRSaThxnAda maganu huTiTxdare ninage KaMDitavAgiyU suKavu uMTAgutatxde.  
idu satayxveMdu KAMDitavAgiyU heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
oLeLxya BUmiyalilx reYtanu biVjavanunx bititxdare utatxmavAda PalavanenxV hoMdi 
suKisutAtxne.  beVre riVtiyAgi AguvudeV ilalx. AdaraMteyeV elalxvU neraveVruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
Itanu mahAnuBAvanu,  tapasivxyu,  bahu puNayxshAliyu Itana viVyaRdiMda 
huTiTxdavanu ivana guNagaLiMdaleV kUDirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
avanaMte mahA teVjasivxyAgi, dhamiRSathxroLage utatxmanAgutAtxne.  
jiVteMdirxyanU, yoVgatatavxvanunx balalxvanU AgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi saKiyAda  raMbeya maMgaLakaravAda mAtanunx yoVcisinoVDi saravxvU satayxvAgideyeMdutiLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANadalilx BUmiKaMDadalilx veVnana cariterxyalilx mUvatatxnAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
suniVtheyu heVLutAtxLe :- amamx! niVnu heVLidudu satayxvAgide. nAnu hAgeyeVmADutetxVne.  
I nananx moVhakavideyxyiMda I bArxhamxNananunx hAge mADade biDuvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
adakAkxgi nAnu IgaleV hoVgutetxne.  nanage koMca sahAyamADu eMdaLu.  I mAtanunx keVLi  
raMBeyu ninage yAva riVtiyAgi sahAyamADabekeMdanunx tiLisu eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
nanage niVnu Iga dUtiyAgi Atana baLige hoVgenanxlu hAgeyeV AgaleMdu opipx ninage 
KaMDitavAgiyU sahAya mADutetxVne eMdu parxtijecnxmADi, nAnu EnumADabeVkeMbudanunx tiLisu eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle suniVtheyu tananx mAyAvidayxdiMda rUpaywvanasaMpananxLAda OvaR kaneyxyAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kaneyxyAdaroV tananx mAyeyiMda asadaqshavAda rUpa lAvaNayxgaLiMda mUru loVkavanUnx 
moVhagoLisuvaMtidadxLu.  I riVti suMdararUpavanAnxMtu meVruvina tapapxlalilx viharisutidadxLu.  
A meVrupavaRtavu bagebageya dhAtugaLiMdalU nAnA ratanxgaLiMdalU  PalapuSapxBaritagaLAda 
kalapxvaqkaSxgaLiMdalU kaMgoLisutitxtutx. deVvagaMdhavaRrige AsharxyavAgiruva iMtaha 
meVrupavaRtada manoVharavAda oMdu guheyabaLi taMpAda sathxLadalilx A kaneyxyu niVlibaNaNxda 
reVSemxya siVreyanunxTuTx,  savARlaMkAraBUSiteyAge uyAyxleyalilx kuLitu tUgikoLuLxtitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
bahu ramayxvAda ravikeyanunx hAkikoMDu, viVNeyanunx nuDisutatx susavxravAgi 
moVhanarAgavanunx hADutitxdadxLu,  saKiyaru avaLa sutatxlU neredu kuLitidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
itatx aMganu kAmakorxVdhagaLnunx biTuTx janAdaRnanunx  dhAyxnisutAtx 
samIVpadalilxruva oMdu guheyalilx dhAyxnamaganxnAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
susavxravAgiyU, madhuravAgiyU, manoVhara  tALakekx sariyAgiyU samasatx pArxNigaLanUnx AkaSiRsuvaMtaha 
I saMgiVtavanunx keVLi dhAyxnadiMda manasasxnunx hiMdirugisi mAyagiVtadiMda moVhitanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AsanadiMda beVganedudx, padeVpadeV atitxtatx noVDutAtx mAyeyiMda manasusx calisadavanAgi alilxge veVgadiMda hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
keYyalilx viVNe hiDidu, muguLanxgeyanunx sUsutAtx hADutitxruva A pUNaRcaMdarxmuKiyanunx 
noVDi Akeya rUpiniMdalU, gAnadiMdalu moVhitanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeya lAvaNayxdMda manamxthana bANaparavashanAgi A muniputarxnu duHKitanAdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
atiyAda moVhadiMda tanage tAneV mAtADikoLuLxvanu. bAribArigU AkaLisuvanu. 
bevaru, nDuka, uSaNxgaLu Atana deVhadalilx kaSxNakAladalelx uMTAdavu.
\end{mn}

\begin{mn}
moVhadiMda AgAga mUCeR hoVguvanu. deVhadalilxbaLalike, baDavAguvikegaLuMTAduvu.  
AmeVle naDugutAtx,  paritApapaDutAtx alilxge baMdu, 
\end{mn}

\begin{mn}
A vishAlAkiSxyAda, maqtuyxvina kaneyxyAda suniVtheyanunxkuritu.
\end{mn}

\begin{mn}
amamx, niVnAru, yArasaMbaMdhi ?  saKiyariMdoDagUDi ililxge baMdiruveyalalx ?  
EtakokxVsakxra baMdiruve ?  ililxge yAru kaLuhisidaru ?
\end{mn}


\begin{mn}
ninanx avayavagaLelalxvU bahu suMdaravAgi kANutatxve.  niVnu bahuceluve.  
ivelalxvanUnx  IgaleV heVLi,  nananx viSayadalilx anugarxhavanunx toVrisu eMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Aakeya mAyamoVhadiMda moVhitanAgi, kAmaparavaSanAgi EnumADabeVkeMdu tiLiyadavanAdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
Atana I ritiyAda mAtanunx keVLi suniVtheyu  saKiyara muKavanunx noVDutatx 
Atanige EnoMdutatxravanUnx koDalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
A suniVtheyu punaH raMBeya muKavanunx noVDidaLu.  A saMjecnxyiMda raMBeyU  
kUDa saMtoVSapaTuTx,  A bArxhamxNananunx kuritu heVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ikeyu maqtuyxvina magaLu. Ikeyu suniVtheyeMdu parxsidadxLAgidAdxLe.  savaRlakaSxNadiMda kUDidAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
Ikeyu dhamiRSaThx, tapoVnidhi, shAMta, dAMta, mahApArxjacnx, veVdavideyxyalilx 
niSANxta iMtahanAda gaMDananunx huDukutitxdAdxLe enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
Aga aMganu savaRloVkAtamxkanAdaviSuNxvanunx nAnu ArAdhisutetxVne.  A hariyu 
savaRsidadhxnAda magananunx ninage koDutetxVneMdu varavanunx koTiTxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMdaleV putarxpArxpitxgAgi nitayxvU, yAvanAdarU puNayxpuruSana magaLu iruvaLoV eMdu 
yoVcisutitxruvanu. eSuTx noVDutitxdadxrU nanage yoVgayxLAdavaLu iruvaMteyeV kANalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRvAda AkAravuLaLx maqtuyxvina  kaneyxyAda Ikeyu gaMDananunx varisuvapakaSxdalilx nananxnenx varisali
\end{mn}

\begin{mn}
Ikeyanunx hoMdabeVkeMba Aseyu nanagiruvudariMda koDuvudakekx sAdhayxvAgali, 
ivaLu apeVkiSxsidudelalxvanUnx taMdukoDutetxVne eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx keVLi A raMBeyu hAgeV Agali, niVnu koDabeVkAdudeVneMbudanunx heVLuvenu.  
eleY bArxhamxNoVtatxmane, Iga nananx mAtoMdanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivaLu ninage dhamaRpatinxyAguvaLu. Ikeyanunx niVnu yAvAgalU biDakUDadu. 
alalxde ivaLa guNadoVSaganunx niVnu yAvAgalU manasisxge taMdukoLaLxleV kUDadu.  
I viSayadalilx namage parxtayxkaSxvAda naMbugeyanunx toVrisikoDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
keY meVle keY hAki BASeyanunx koDu.  adu naMbugege kAraNaveMdaLu.  Itanu hAgeV 
AgaleMdu heVLi igoV keYyalilx  keY hAkiruvenu saMshayavilalx eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLutAtxne :- I riVti BASeyanunx koTuTx keYmuTiTx gAMdhavaR vivAhadiMda 
A suniVtheyanunx maduveyAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
raBeyu Akeyanunx saMtoVSadiMda aMganige koTuTx Akeya anumatiyiMda  manege hoVdaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
saKiyarU saMtoVSagoMDu avaravara manegaLige hoVdaru. hAge avaru hoVdameVle A aMganu 
A pirxyeyAda heMDatiyoDane ramisutidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
Akeyalilx lakaSxNavaMtanAda obabx maganu huTaTxlu, avanige veVnaneMdu hesariTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
A suniVtheya  maganu mahAteVjasivxyAgi beLedanu. veVdashAsatxrxgaLanunx Odi, dhanuviRdeyxyanunx 
kalitu, elalxrigiMtalU  budidhxvaMtanAgi sakala videyxgaLalilxyU pAraMgatanAdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
A veVnanu shiSATxcAravanunx anusarisutAtx, kaSxtirxyAcAradalilx bahu AsakatxnAdanu.
\end{mn}


\begin{mn}
caMdarxnu  AkAshadalilx tananx teVjasisxniMda parxkAshisuvaMte I veVnanu tananx 
baladiMdalU, parAkarxmadiMdalU parxkAshisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
nahuSamanavxMtaravu konegoMDu, veYvasavxtavanavxMtaravu pArxpatxvAgalu,  
loVkadalilx parxjArakaSxkanAda doreyilalxde parxjegaLuduHKisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamiRSaThxrAda QuSigaLu parxjegaLigoVsakxra  satayxvaMtanU, dhamaRjacnxnU 
Ada rAjanu elilxruvaneMdu yoVcisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A veVnananunx noVDi Itanu dhamaRjacnxnU, satayxsaMdhanU, lakaSxNAnivxtanU 
eMdu tiLidaru. matutx A QuSigaLu avananunx cakarxvatiRya sAthxnadalilx niyamisidaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
aMgaputarxnAda, veVnanu aBiSikatxnAgalu, A QuSigaLelAlx tapoVvanakekx hoVdaru. 
anaMtara avanu rAjayxBAramADutAtx baMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu :- hiVgiralu A suniVtheyu parxjApirxVti pAtarxnAda A magananunx 
noVDi hiMde tanage baMda A mahAtamxna shApadiMda, Itanu elAlxdarU keDuvanoV 
athAvA  dhamaRvaMtanAgiyeV iruvanoV eMdu saMshaya paDutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge tananx pUvaRda shApadiMda saMdeVhapaDutAtx yAvAgalU yoVcisutitxruvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
magana deVhadaLilxruva oLeLxya lakaSxNagaLanunx janarige toVrisuvaLu.  
satayxveV modalAda avana oLeLxya guNagaLanunx baNiNxsuvaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
magananunx kuritu nAnu dhamaRrAjana magaLu. nananxtaMdeyu dhamaRsUkaSxmXvanunx 
tiLidavanu.  niVnU dhamaRvanunx  mADu enunxvaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge Akeyu nitayxvU magananunx ecacxrisutitxdadxLu.  A veVnanU A tAyi taMdegaLa 
mAtanunx parxjegaLigoVsakxra  yAvAgalU pAlisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti veVnanu BUmiyalilx rAjanAdanu.  janarU kUDa dhamaRdiMda raMjitarAgi suKadiMda jiVvisutitxdadxru
\end{mn}

\begin{mn}
veVnana rAjayxda parxBAvavu I riVtiyAdudu.  avanu ALutitxruvalilx  parxjegaLU 
kUDa dhamaRparxBAvadiMdaleV  irutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANadalilx BUmiKaMDadalilx veVnana cariterxyalilx mUvateYdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
QuSigaLu keVLutAtxre :- Iga niVnu veVnaneMba mahAtamxna utapxtitxya kathanavanunx 
heVLideyaSetx ?  Adare Atanu dhamaRda AcAravanunx biTuTx pApakArayxdaLilx 
heVge budidhxyuLaLxvanAdanu ?  adanunx tiLisu eMdaru. 
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu :- jAcnxnigaLU matutx  kushaligaLU  Ada QuSigaLu ivana 
viSayadalilx  heVLiruva  shuBAshayagaLu, PalisutatxveyeV horatu beVreyAguvudilalx
\end{mn}

\begin{mn}
tapasivxyAda sushaMKanu  koTaTx shApavu PalisadeV hoVgalilalx.  veVnanu 
mADutitxdadx pApakamaRgaLelalxvanUnx  heVLutetxVne, keVLi.
\end{mn}

\begin{mn}
A veVnanu dhamaRdiMda parxjegaLanunx pAlisutitxralAgi oMdu dina bArxhamxNaveVSadhAriyAda obabx manuSayxnu baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
avanu betatxleyU, doDaDx shariVravuLaLxvanAgiyU, taleneratavanAgiyU, idudx 
kaMkuLalilx navilugariya baraloMdanunx hiDididadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
keYyalilx kuDiyuvudakokxVsakxra teMgina karaTada cipapxnunx hiDididadxnu.  
bAyalilx veVdashAsatxrXniMdakavAda  marucAcxsatxrXvanunx heVLutitxdadxnu
\end{mn}

\begin{mn}
veVnanu rAjanAgiruva rAjadhAnige jAgarxteyAgi baMdu A pApiyu veVnana saBegU parxveVshisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
baMda avananunx veVnanu noVdi, niVnAru ?  iMtaha niMdayxvAda rUpavanunx dharisi 
ililxge Eke baMdiruve ?  beVga  heVLu.  ninanx veVSaveVnu ?  ninanx hesareVnu ?  
ninanx dhamaRveVnu ?  ninanx kelasaveVnu ? ninanx veVdhavAvudu ?  ninanx AcArayAvudu ?  
ninanx niVtiyeVnu ?  ninanx udedxVshaveVnu ?  ninanx jAcnxnaveVnu ?  ninanx parxBAvaveMtahadu ?  
ninanxlilxruva dhamaR lakaSxNaveVnu ?  ninanx satayxvAvudu ?  ivelalxvanUnx  satayxvAgi 
nanenxdurige heVLu enanxlu, veVnana I mAtanunx keVLi pApiyAda Atanu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A pApiyu heVLidanu :- niVnu nananx viSayadalilx bahu tapApxda aBipArxyavanunx 
hoMdidedxVye.  niVnu bahu mUDhanu.  saMshayavilalx  nAneV dhamaRkekx savaRsavxnu.  
nAneV  deVvategaLiMdalU pUjisalapxDalu yoVgayxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxna, satayx, barxhamx, dhamaR, moVkaSx ivugaLanunx oLagoMDiruva nAneV savaRdeVvamayanAgiruvenu. 
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu barxhamxna deVhadiMdaleV huTiTxdedxVne.  satayxvAdiyeV horatu beVreyalalx.  
satayxdhamaRrUpavAda I shariVravanunx jinarUpaveMdu tiLi.  jAcnxnigaLAda 
yoVgigaLu nananx rUpavanunx dhAyxnamADutAtxre.  eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
veVnanu punaH avanunx kuritu ninanx dhamaRveMthAdudx ? ninanxshAsatxrxvAvudu ?  
idelalxvanUnx heVLeMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pApiyu heVLidanu :- namage ahaRMtaneV deVvaru.  nigarxRMthaneV guruvu.  
dayeyeV namamx dhamaR.  adaralelxV moVkaSx hoMdabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
I jeYnadhamaRda  AcAravanunx  heVLutetxVne.  keVLu.  yajacnxmADuvudAgali  mADisuvudAgaliV  
ilalx. veVdAdhayxnavilalx  saMdhAyxvaMdane, tapasusx, dhAyxna, deVvapitaqgaLige hoVma, 
ivilalx. deVvategaLigU pitaqgaLigU haviRdARnagaLilalx.  yajAcnxdi kirxyegaLilalx  
pitaqtapaRNavilalx.  atithisatAkxravilalx.  veYshavxdeVvavilalx.  kaqSaNxNa pUjeyU ilalx. 
ahaRMtana dAyxnavodeV utatxmavAdudu.  I riVtiyAda dhamARcAravu jeYnamAgaRdalilxde.  
jeYnadhamaRda  lakaSxNavelalxvanUnx I riVti vivarisidedxVne. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
veVnanu heVLidanu :- ninanx matadalilx vedokatxvAda dhamaRvAgali,  yajAcnxdikirxyegaLAgali 
ilalx.  pitaqgaLa tapaRNa, shArxdadhx, veYshavx deVvAdigaLU ilalx. dAna tapasusxgaLU ilalx.  
hAgAdare, A dhamaRda lakaSxNaveVnu ? niVnu heVLida A dayAdhamaRveMbudu eMthAdudx ?  heVLu eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
pApiy heVLutAtxne :- paMcaBUtAtamxkavAda eMdare paqthivayxpfteVjoVvAyurAkAsharUpavAda aidu tatavxgaLiMda 
I deVhavu kUDide. AtamxneMbudu vAyusavxrUpavAdudu.  parxNigaLige beVre yAtara saMpakaRvU ilalx
\end{mn}

\begin{mn}
niVrinalulxMtAguva guLeLxgaLaMte pArxNigaLa seVruvikeyanunx tiLi. A niVrinalilx 
paqthivxyakaNagaLive.  niVru alilx idedxV ide. kAMtiyU alilx kANutatxde.  
I mUranUnx gALiyu alAlxDisutatxleV irutatxde.  AmeVle AkAshadiMda oLage AvarisalapxTuTx 
guLeLxyAgutatxde. A niVrina rUpavAda guLeLxya madayxdalilx AkAshavu vatuRlarUpa Agirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
adu kaSxNakAlamAtarx kANutatxde. marukaSxNaveV nAshavAgutatxde. adaraMteyeV 
paMcaBUtatatavxgaLa  seVruvikeyu elAlx kaDeyalUlx kANutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
koneyalilx Atamxnu hoVgutAtxne.  paqthivAyxdi aidu BAgagaLU avugaLalilx 
seVrihoVgutatxve.  manuSayxru moVhadiMda kUDi obabxrigobabxru seVrirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
moVhadiMda shAdadhxvanunx mADutAtxre.  ajAcnxnadiMdaleV amAvAseyxyalilx pitaq tapaRNa mADutAtxre.  
satatxvanu punaH baMdu heVge tinunxvanu ?  parAmAtamxneMbuvanu yAvabageyavanu ?  heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxveMdareVnu ?  kamaRveMdareVnu?  eMtahadanunx mADabeVku ?  ivelalxvananx noVDiruvavanAru ?  
bArxhamxNaru mAtarx maqSATxnanxvanunxMDu taqpitxpaDutAtxre.  aSeTxV!
\end{mn}

\begin{mn}
yAvanige shArxdadhxmADutetxVvoV A sharxdedxyu sAthaRkavAdudalalx.  inunx 
veVdadalilx heVLiruva korxrakamaRgaLanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
atithiyu manege baMdare UTavu sikikxyeV sikukxtatxde.  Aga pArxNiyanunx koMdu atithiyanunx UTamADisabeVku,
\end{mn}

\begin{mn}
ashavxmeVdhayAgadalilx, kudure, goVmeVdhadalilx  gULi, narameVdhadalilx manuja, 
vAjapeVyadalilx hoVta, rAjasUyadalilx bahupArxNigaLu, puMDariVkadalilx Ane, gajameVdhadalilx 
Ane, swtArxmaNiyalilx pashu, I riVtiyAgi yAgagaLelAlx pashugaLa vadheyeV kaMDubarutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnA bageyAda elAlx kamaRgaLalilx hiVgeneV nAnA bageyAda pashugaLanunx kolulxvudu elalxrigU tiLida viSaya tAneV ?
\end{mn}

\begin{mn}
dAnavanenxVke mADabeVku ? dAnada lakaSxNaveVnu ?  dAnamADidare adu doDaDxdeMdu tiLiyabAradu.  
doVSa savxlapxvU ilalxda A pashugaLanunx kolulxtAtxralalx, adu ayoVgayxvalalxve ?  adanunx dAnaDidare utatxmavalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdapaMDitaru elilx pashumAruNavanunx  heLidAdxreV  alilx Enu dhamaRvanunx  
tiLididAdxre ?  Enu Palavanunx tAne kaMDidAdxre ?
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda dhamaRvu naSaTxvAgide. moVkaSxdAyakavAda puNayxvU adaralilxlalx.  
dayeyilalxda dhamaRvu PalarahitavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}
pArxNigaLanunx elilx kApADutAtxneyoV alelxV dhamaRviruvudu. saMshayavilalx  
sAvxhAkArasavxdhAkAra, tapasusx ivugaLelalx niSaPxlaveV.
\end{mn}

\begin{mn}
dayAhiVna kAyaRvu  niSaPxla.  sAvxhAkArasavxdhAkAra tapasusxgaLalilx dayeyilalxdudariMda 
adu dhamaRveV alalx.  dhamaRvanunx heVLadiruva veVdagaLu veVdagaLeV alalx.
\end{mn}

\begin{mn}
daye, matutx dAnagaLiMda pArxNigaLanunx kApADabeVku.  aMtahavanu sUdarxnAgali, 
caMDAlanAgali bArxhamxNanenisikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNanu nidaRyanAgi pashugaLanunx kolulxvudaralilx AsakatxnAdare avanu 
nidaRyanAda pApiyu, kaThiNanu, kUrxriyU,
\end{mn}

\begin{mn}
jAcnxnavilalxde sumamxne paThisuva maMtarxgaLu veVdagaleV alalx. avu vayxthaRvAda 
vAkayxgaLu.  yAvudaralilx jAcnxnavideyoV adeV veVdavu. 
\end{mn}

\begin{mn}
dayeyilalxda veVdadalAlxgaliV, bArxhamxNaralAlxgali satayxveMbudeV ilalx.  aMtaha 
veVdadalUlx, bArxhamxNaralUlx kirxyeyeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
A riVti dayeyilalxdudariMda veVdagaLelAlx  aveVdagaLu.  bArxhamxNaru satayxhiVnaru.  
dAnakUkx kUDa Palavilalx.  AdudariMda dAna mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
shArxdadhxdalilx eMtaha  upayoVgavilalxda  kAraNavideyoV  adeV kAraNavu dAnadalilxyU ide.  
eMdare,  shArxdadhxvu yAvariVti  niSaPxlavoV dAnavU adaraMteyeV niSaPxlavu.  
avugaLiMda EnU upayoVgavilalx.  jina dhamaRvu BukitxyanUnx, mukitxyanUnx, koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx edurige mahApuNayxkoDuva  viSayavanunx heVLutetxVne. keVLu.  shAMtavAda 
manasisxniMda modalu pArxNigaLalilx dayeyanunx toVrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
manapUvaRkavAgi carAcarAtamxkanAda  jinananunx  ArAdhisabeVku.  shudadhxvAda 
 manasisxniMda jinanobabxnanenxV pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
A jinadeVvanige namasAkxravanunx mADiyeV mADabeVku. tAyitaMdegaLigU kUDa namasAkxra 
mADakUDadeMdameVle mikakxvara viSayadalilx mADakUDadeMdu beVre heVLabeVkeV ?
\end{mn}

\begin{mn}
veVnanu heVLidanu :- I bArxhamxNarU,  AcAyaRrU saha gaMgAdi tiVthaRgaLu, bahu 
puNayxparxdavAda tiVthaRgaLaMdu heVLutAtxre. AdudariMda dhamaRvanunx tiLididadxre nishacxya heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
pApanu heVLidanu :- AkAshadiMda meVGagaLu maLeyanunx surisutatxve.  A niVru 
BUmiyalUlx, paravxtagaLameVlU, elAlx jAgadalUlx biVLutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
adelalxvanUnx nenasi AmeVle niVru nilulxtatxde. nadiyalUlx aderiVti nilulxtatxde.  
anaMtara nadiyiMda A niVru jalaparxvAharUpavAgi horaDutatxde.  aMtaha niVru 
tiVthaRvenisikoLuLxtatxde eMbudu heVge ? AdadxriMda avu tiVthaRgaLalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
keregaLU, samudarxgaLU, jalAshayagaLu mAtarx.  BUmAyxdharakavAgiruva beTaTxgaLu kalilxnarAshigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivugaLoMdU tiVthaRgaLalalx.  niVrinalilx meVGavu utatxmavAdudu.  sAnxnadalUlx,  
dAnadalUlx puNayx heVgilalxvoV hAgeyeV yAgadalUlx ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
sAnxnadiMda sididxyanunx hoMduva  pakaSxdalilx  miVnugaLU  sididhxyanunx hoMdabeVku.  
elilx jiVvagaLiveyoV alelxV  tiVthaRvu.  alelxV sanAtanavAda dhamaRvu iruvudu.  
A pArxNigaLiruva jAgaveV tapasusx, dAna modalAdavugaLu.  A pArxNigaLiruvalilxyeV puNayxvu niMtide.
\end{mn}

\begin{mn}
jiVvanobabxneV  saravxrUpanu.  avananunx  biTaTxre dhamaRvU, tiVthaRvU oMdU ilalx.  I jinanobabxneV 
loVkadalilx utakxqSaTxnu.  avananunx dhAyxnisidare niVnu suKiyAgi AgutitxVye  eMdu boVdhisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaR, veVda, dAna, puNayx, yajacnxgaLanunx  IriVti  niMdisi,  A pApiyu  
aMganamaganAda  veVnanige IriVti duboRVdhaneyanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANadalilx BUmiKaMDada veVnoVpAKAyxnadalilx mUvatAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}

\begin{mn}sUtanu heVLidanu :- heVge A pApiyAda manuSayxniMda BoVdhisalapxTx 
veVnanu moVhagoMDu pApavAda budidhxyanenxV hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
anaMtara A duSaTxna pAdagaLanenxV  namasakxrisi veVdoVkatxvAda satayx, dhamaR, 
kirxye modalAda satakxmaRgaLanUnx biTuTxbiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
yajacnxkirxyegaLelalxvanUnx  biTuTx biTuTx  veVdagaLanunx  dUramADidanu,  puNayxparxdavAda 
shAsatxrxdhamaRgaLelalxvanUnx tayxjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A rAjana apapxNeyaMte janarelalxrU  pApigaLAdaru.  yajacnx, veVda dhamaRshAsatxrxgaLelalxvanUnx biTuTx biTatxru.
\end{mn}

\begin{mn}
A rAjanu ALutitxruvAga parxjegaLu dAna,  adhayxyanagaLanunx mADuvudanunx  biTaTxru.  
I riVtiyAgi dhamaRloVpavAdudalalxde mahApApavanunx mADutAtx baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
taMdeyAda aMganu beVDaveMdarU, avana mAtanunx keVLade beVre riVtiyAgiyeV irutitxdadxnu.  
tAyitaMdegaLige A duSaTxnu namasakxrisidarU oLeLxya kelasagaLanunx mADutitxralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
sanakaneMba sAvxmigiMtalU nAneV parxtApashAliyu enunxtatx baMdanu. tAyitaMdegaLu 
eSuTxtaDedarU  shuBa, puNayx, tiVthaR, dAnagaLanUnx mADade biTuTxbiTaTxnu.  
modalalixna tananx oLeLxya  savxBAvavanUnx, aBipArxyavanUnx  tayxjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
vaMshakaLaMkiyAda  I maganu pApiyAgi huTaTxlu  kAraNaveneMdu barxhamxna maganAda 
A aMganu bAribArigU yoVcisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle A aMgarAjanu oLeLxya mAtiniMda heMDatiyanunx kuritu yAva doVSadiMda Itanu pApiyAgi huTiTxdanu heVLeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
suniVtheyu heVLidaLu :- nAnu bAlayxdalilx  tapoVniSaThxnAda sushaMKana visayadalilx 
savxlapx aparAdha mADidedx.  matetxVnU pApagaLanunx mADilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
A sushaMKanu koVpagoMDu ninanx  vaMshadalilx huTuTxvavanu duSaTxnAgali eMdu shapisidanu.  
idanunx balelxnu.  AdudariMda Itanu duSaTxnAgidAdxne eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
adanunx keVLi rAjanu adaqSaTxvanunx mIralAgadeMdu sumamxnAdanu.  AmeVle sapatxSiRgaLu 
veVnana  baLige baMdu Atananunx samAdhAna mADi aMgana magananunx kuritu heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru :- eleY veVnaneV, duDukina kelasagaLanunx mADabeVDa.  niVnu parxjegaLanunx  
kApADabeVkalalxveV ?  mUru loVkada carAcaravasutxgaLU ninanxnenxV AsharxyisikoMDilalxveV ?
\end{mn}

\begin{mn}
dhamARdhamaRgaLu sakalavU ninanxnenxV Asharxyisive.  AdudariMda pApakamaRvanunx biTuTx 
dhamaRvanunx mADu eMdu heVLalu A veVnanu nagutAtx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
veVnanu heVLidanu :- nAneV dhamaRvu.  nAneV sanAtananAda ahaRnu. nAneV barxhamxnu.  
nAneV kApADuvavanu.  nAneV satayxvu                                                                                                                                                                                               
\end{mn}

\begin{mn}
mahApuNayxvAda dhamaRvu nAneV.  sanAtananAda jeYnadharamxvU  nAneV. 
dhamaRrUpiyAda nananxnenxV elalxrU Bajisiri eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
QuSigaLu  heVLidaru :- elalx vaNaRgaLalilxyU, bArxhamxNa, kaSxtirxya, 
veYshayx, I mUru vaNaRgaLeV divxjareMdu  veVdadalilx heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}
I mUru jAtiyavarU veVdoVkatxnAda  AcAradaMte naDeyutAtxre.  niVnU  kUDa barxhamxna vaMshadavanAdadxriMda  
bArxhamxNanAgididxyeV.  idalalxde niVnu parAkarxmashAliyAdudariMda loVkadalilx rAjanAde. 
\end{mn}

\begin{mn}
rAjana puNayxdiMda  parxjegaLu suKavAgi jiVvisutAtxre.  rAjana pApadiMda 
parxjegaLu nAshavAgutAtxre.  AdadxriMda oLeLxya AcAravanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
nininxMda dhamaRvelalx deVshadalilxharaDalapxTiTxtu.  adaraMte janaru AcarisuvaMteyU 
mADide.  AdudariMda terxVtAyuga dAvxparayugagaLU  IginaMte iralilalx.  kaliyu 
iruva jAgadalUlx kUDa janaru  dhamaRdiMdaleV vatiRsutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}
Iga jeYnadhamaRvanAnxcarisi elalxrU pApadalilx AsakatxrAgidAdxre.  
veVdAcAravanunx biTuTx janarelalx pApigaLAgutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}
jeYnadhamaRvu pApakekx mUlavaSeTx ?  saMshayaveV ilalx.  janarelalxrU  I jeYnadhamaRdiMda  
mUDharAgi ajAcnxnadalilx bididxdAdxre.  manuSayxru pApigaLAguvudu avara nAshakAkxgiyeV.  beVreVnU alalx.
\end{mn}

\begin{mn}
goVviMdanu savaR pApagaLanUnx  nAshamADalu melxVcACxvatAra mADi pApigaLanunx saMharisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
A melxVcaCxrUpigaLAda pApigaLanunx nAshamADalu kalikxya avatAravanunx mADutAtxne.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
kaliya vayxvahAravanunx  eMdare pApAcAravanunx biTuTx puNayxvanAnxsharxyisu.  sariyAda  
naDavaLikeyaninxTuTxkoMDu,  parxjApAlakanAgu. deVharUpadiMda kelasamADutatx rAjayxBAramADu eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
veVnanu heLidanu :-  nAneV utatxma jAcnxniyu.  samasatx jAcnxnavU nAneV.  
idakekx vayxtirakatxvAgi naDedare shikiSxsuvenu enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
dhamaRvananxtikarxmisi mAtanADuva A pApabudidhxya rAjanameVle I barxhamxputarxrAda sapatxQuSigaLigU koVpabaMditu.
\end{mn}

\begin{mn}
A QuSigaLu koVpagoLaLxlu veVnanu avara shApada BayadiMda hutatxvanunx hokakxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
AmeVle A QuSigaLu koVpagoMDu sutatxlU veVnananunx noVDidaru.  avanu satitxlalxveMdU  
sadayxdalilx hutatxdalilx aDagiruvaneMdU tiLiyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
A kUrxriyU pApiyU Ada veVnananunx balAtAkxradiMda horageLasidaru.  A pApiyanunx  
balAtakxrisi A QuSigaLu veVnana eDageYyanunx koVpadiMda kaDedaru.
\end{mn}

\begin{mn}
avana keYyiMda bahu kuLALxda, kapApxda, BayaMkaranAda kaNuNx keMpagiruva 
babaRranu keYyalilx bANahiDidukoMDu huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A puruSanu pApigaLAda, niSAdarigU,  visheVSavAgi melxVcaCxrigU kApADatakakxvanU, 
koDatakakxvanU Adanu.  avarige rAjanU Adanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
A QuSigaLu A pApiyanunx noVDi veVnana balageYyanunx kaDeyalu adariMda BUmiyanunx kareda 
pArxjacnxnU baliSaThxnU mahAtamxnU Ada paYthuveMba puruSanu huTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A paqthuvina puNayxdiMda A dhamARtamxnAda veVnanu cakarxvatiRyAgidudx 
viSuNxvina anugarxhadiMda veYkuMThavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnana cariteyeMba mUvatetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
QuSigaLu heVLidaru :- eleY sUtaneV, veVnanu pApiyAdarU savxgaRvanunx heVge 
hoMdidaneMbudanunx dayaviTuTx visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sUtanu heVLidanu :- QuSigaLa pavitarxvAda sapxshaRdiMdalU, avaroDane mAtanADuvudariMdalU,  
deVhavanunx kaDedudariMdalU, veVnana pApavu hoVyiteMdu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
A meVle veVnanu shAshavxtavAda matutx utatxmavAda jAcnxnavanunx hoMdidanu.  
anaMtara  reVvAnadiya dakiSxNa daDadalilxruva taqNabiMduveMba QuSiya Asharxmadalilx 
kAmakorxVdhagaLanunx biTuTx nUruvaSaRgaLavaregU tapasusx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}
A veVnana tapasisxniMda parxsananxnAda viSuNxvu avanige parxtayxkaSxnAgi varavanunx keVLikoV eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvxmiyeV, niVnu parxsananxnAgiruva pakaSxdalilx utatxmavAda oMdu varavanunx koDu.  ideV 
shariVradiMda ninanx sAthxnavAda  veYkuMThakekx  hoVgabeVkeMdidedxVne.  I varavanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx teVjasisxna parxBAvadiMda namamx tAyitaMdegaLU  koDa ideV shariVradiMda 
nanonxDane ninanx sAthxnavAda veYkuMThakekx barabeVku eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
BagavaMtanu  heVLidanu :- niVnu yAvaniMda moVhahoMduvaMtAdeyoV,  loVBadiMda 
tamoVmAgaRdalilx  keDavalapxTiTxveyoV A mahA moVhanelilx hoVdanu ?
\end{mn}

\begin{mn}
veVnanu heVLidanu :- nAnu pUvaRjanamxdalilx mADida  pApadiMda moVhitanAde.  
AdudariMda A kUrxravAda pApadiMda nananxnunx udAdhxramADu.  japamADadeV,  ninanx 
anugarxhadiMda utatxmavAda gatiyanunx hoMduva maMtarxvanunx hoMdabeVku.  AriVti anugarxhisu enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
BagavaMtanu heVLidanu :- eleY rAjaneV, niVnu heVLidudu sari.  ninanx pApavanunx 
nAshamADutetxVne.  I tapasisxniMda  shudadhxnAgididxVye.  AdadxriMda oLeLxyadanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu keVLidaMteyeV pUvaRdalilx barxhamxnU keVLidanu. avanige Enanunx heVLidenoV adanenxV ninagU heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
nABikamaladalilxdadx  barxhamxnu dhAyxnamADalu, avanige varakoDalu  parxtayxkaSxnAdenu.
\end{mn}

\begin{mn}
A barxhamxnu pApanAshakavAda, sugatiyanunx koDuva, vAsudeVvana hesaruLaLx, 
puNayxparxdavAda  sotxVvanunx upadeVshisabeVkeMdu keVLikoMDanu. 
\end{mn}

\begin{mn}
sotxVtarxgaLalilx sherxVSathxvAda, paThisuvavarigU,  japisuvavarigU 
savaRswKayxvanUnx koDuva vAsudeVvaneMba oMdu maMtarxvide.  viSuNxvige 
bahu pirxVtiyanunxMTumADuva A maMtarxvanunx barxhamxnige upadeVshamADidenu.
\end{mn}

\begin{mn}
avayxkatxvAda nananx mUtiRyiMda I jagatutx vAyxpisalapxTiTxde. AdadxriMda 
viSuNxvinalilx BakitxyuLaLxvaru viSuNxveMdu anavxthaRvAgagi heVLutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
yAva sAvxmiyalilx pArxNigaLu aDakavAgiveyoV yAva viBuvu elalx pArxNigaLalilx 
vAsisutAtxnoV avaneV vAsudeVvaneMba anavxthaRvanunx vidAvxMsaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
sAvxmiyu parxjegaLanunx parxLAyAMtadalilx  eledukoMDu tananx avayxkatx 
rUpadalilx seVrisikoLuLxvudariMda saMkaSaRNaneMba hesaru baMdide.
\end{mn}

\begin{mn}
manasisxna yoVcaneyalilx kAmanariVtiyalilxdudx anaMtara adara kArayxrUpavu 
bahu doDaDxdAguvudariMda nananxnunx parxduyxmanxneMdu heVLutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}
I loVkadalilx saveRVsharAda harakeVshavara  aveVshavilalxdidxlilx nAnu 
yAvaniMdalU taDeyalapxDuvudilalxvAdudariMda anirudadhxnAde.
 AdudariMda anirudadhxneMdu hesarubaMdide.
\end{mn}

\begin{mn}
elAlx parxpaMcada jAcnxnavU kushalateyU iruvudariMda nananxnunx vishavxneMdu 
kareyutAtxre.  jAgarxdavasehxyalilx ciMteyiMda kUDirutetxVnAdadxriMda ahaM 
eMba aBimAnayukatxvAda padAthaRvanAnxgi heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
jagatitxge  ceVSeTxyanunxMTumADutAtx  iMdirxyarUpavanunx hoMdiruvudariMda nAnu 
teYjasanu.  jAcnxnakamaRgaLiMda oMdAgiruvAga savxpAnxvasethxyanunx hoMdirutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
deVvategaLige doDaDxvanAdudariMda   pArxjacnx.  parxpaMcada sithxtiyalalxvU 
gotAtxguvudariMda Atamxnu enunxtAtxre.  suSipitxyalilxdudx loVkadalilx  
udAsiVnanAgiruvudariMda udAsiVnanenunxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu satatxvXrajasatxmoVguNagaLigiMta mIrida nAlakxneyavanu. guNagaLAgali, 
avasethxgaLAgali nanagilalx.  pApa puNayxgaLoMdU nananxnUnx aMTuvudilalx.  nAnu elalxrU 
mADuvudanunx  noVDutAtx  sAkiSxyAgidedxVne. parxpaMcaveV nananxlilx kANutitxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
cititxnaMte parxkAshamAnanu.  cititxna AnaMdavuLaLxvanu.  citfsavxrUpanu 
cititxniMda  kUDiruvavanu nitayxnu.  nAsharahitanu.  barxhamxsavxrUpanu 
eMdu eleY barxhamxneV nananxnunx tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}
BagavaMtanu heVLutAtxne :- viSuNxvu tananx savxrUpavanunx heVLi aMtadhARnanAdanu.  
A barxhamxnU kUDa  jagadAvxyXpakanAdavanu  sAvxmiyeMdu  tiLidu kaSxNakAladalelxV kaqtAthaRnAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjane, paqthuvige janamxdAnamADiruvudariMda niVnU shudadhxnAde.  
AdarU kUDa sAvmiyanunx I sotxVtarxgaLiMda ArAdhisu eMdu heVLi, beVkAda 
varavanunx keVLikoV eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
veVnanu heVLidanu :- eleY viSuNxveV,nanage sadagxtiyanunxkoDu.  pApadiMda  udAdhxramADu.  
ninanxnunx marehokikxdedxVne.  sadagxti sikakxlu enu mADabeVkeMbudanunx  tiLisu eMdanu.                                                                   
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heVLidanu :- pUvaRdalilx aMganU kUDa nananxnunx ArAdhisidanu.  avanigU varavanunx koTiTxdedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY puNAyxtamxneV,  pUvaRda ninanx kamaRdiMdalU,  puNayxdiMdalU, rAjaranunx 
saMtoVSapaDisuva utatxmavAda loVkavanunx hoMdutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
ninagoVsakxra oMdu varavanunx  keVLikoV.  koDutetxVne. alalxde ninanx pUvaR 
cariterxyanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx tAyiyAda suniVthege sushaMKaneMba tapasivxyu, avaLa bAlayxtanadalilx shApakoTiTxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
nanage I viSayavelalxvU gotitxruvudariMda ninanxnunx udAdhxra mADaloVsuga 
ninanx taMdeyAda aMganige, ninage suputarxnu huTuTxvanu eMdu varavanunx  koTiTxdedxVne. 
\end{mn}

\begin{mn}
ninanx avayavadalelxV huTiTx loVkapAlane mADutetxVneMbudAgi ninanxtaMdege heVLidenu
\end{mn}

\begin{mn}
savxgaRdalilx iMdarxnu adhikAra mADuvaMte nAnu BUtadalilx adhikAramADidenu.  tAneV putarxrUpadiMda 
huTuTxtAtxneMba satayxvAva veVdavAkikxlalxveV ?  (AtAmx veY putarxnAmAsi-yajuveVRda).
\end{mn}

\begin{mn}
nanaxvaradiMda niVnuoLeLxya gatiyanunx hoMdutitxVye. Adare ninanx sadagxtigoVsakxra  oMdu dAnavanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}
sunitheya pAparUpanAda nAnu, betatxleya rUpadiMda ninanxnuna dhamaRvivajiRtananAnxgi mADalu heVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge mADadidadxre  sushaMKana mAtu vayxthaRvAgutitxtutx. AdudariMda vidhi, niSeVdarUpanAdavanu nAneV eMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}
gunAgArxhiyAda  eleY rAjane, nAneV kamaRkekx anurUpavAda Palavanunx koDatakaxvanu.  
budidhxge nilakadavanu.  dAnaveMbudu bahu utatxmavAdudu.  elalxlUlx mADatakakxdu.
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda dAnamADu.  dAnadiMda puNayx baruvudu. dAnadiMda pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
ashavxmeVdhAdi yAgagaLanunx mADu.  BUmidAnaveV moDalAdavuvanunx bArxhamxNarige koDu.
\end{mn}

\begin{mn}
oLeLxya AnadiMda BUVgavU, yashasusx kiVtiRyU, suKavU laBisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnadiMda savxgaRvanunx hoMdutAtxre. samaya baMdAga  tiVthaRvanUnx seVvisabeVku.  puNayxkekx ide Palavu.
\end{mn}

\begin{mn}
sharxdedhxyiMda yoVgayxnAdavanige atishayavAgi  goVvu, BUmi, savxNaR, ananxivanunx yAvanu 
dAnamADutAtxnoV atanige,  avanu manasisxnalilx apeVkiSxsuvudanenxlAlx koDutetxVne eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANadalilx BUmiKaMDadalilx veVnana cariterxyalilx mUvateMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
veVnanu heVLidanu :- eleY sAvmiyeV,  dAnamADatakakx kAla, tiVthaR, pAtarxgaLa lakaSxNagaLanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnada vidhiyanunx visAtxravAgi heVLu.  dayaviTuTx anugarxha muKanAgu.  
keVLabeVkeMdu sharxdedhxyu huTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNx heVLidanu :- eleYrAjaneV, dAnagaLalilx nitayx, neYmititxka, kAmayx 
pArxyikaveMdu nAlukx bage ive.  avanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
sUrayxnu udayisuvAga pApavelalxvU nAshavAgutatxde.  aMdhakArakUkx GoVravAda pApagaLigU 
sUrayxnu nAshakanu  aMtarikaSxdalilx nananx aMshanAgi sUrayxnu  sAthxpitanAgidedxVne.  
avana teVjasisxniMda dagadhxvAgi pApagaLu nAshahoMdutatxve.  pApavu BasamxvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
udayisutitxruva  sUrayxrUpavAda nananx aMshavanunx noVDi yAru aGayxR koDutAtxrov 
avarige puNayx  hecucxvudeMdu heVLabeVkAdudenu ?
\end{mn}

\begin{mn}
oLeLxya veVLeyu  pArxpatxvAdAga sAnxnamADi, deVva pitugaLanunx pUjisi sharxdedhxyiMda 
shakitxmIrade  dayeyiMda  ananx, Pala, niVru hU, vastxrX, tAMbUlAdigaLanUnx   
oDave muMtAdavugaLanUnx  yAvanu dAna mADutAtxnoV avanige anaMtavAda puNayx barutatxde,
\end{mn}

\begin{mn}
madAyxhanx-aparAhanxgaLalilx  nananx pirxVtayxthaRvAgi  yAru dAnamADutAtxroV avarige bahupuNayx barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
tiMDitiVthaR, kuMkuma, kapURra,  vasAtxrXlaMkAragaLu,  ivanunx eDabiDade  
dAna mADidare  BUVgaswKayxgaLu laBisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}
dAna pUjegaLige idu shuBavAdadudx.  ide nitayxkAlavu.  inunx muMde dAnakekx  
nemititxka kamaRgaLanunx  mADuvudakekx kAlavanunx heVLuvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
dAnavanunx  pArxtaHkAla, madhAyxhanx, sAyaMkAlagaLalilx mADabeVku.  tAnu tanage 
hitavanunx bayasuvavanu dinavanunx  shUnayxvanAnxgi  mADakUDadu. eMdare  
A dinadalilx  dAnAdisatakxmaRgaLanunx  Acarisade irabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
savxlapx dAnamADidarU A dAnavu kAlavanunx  anusarisi adara PaladiMda dAnamADidanu 
pArxjacnxnU, sAmathaRyutanU Aguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}
dhanavaMtanU, guNavaMtanU, paMDitanU, budidhxvaMtanU AgidadxrU oMdu mAsa athava  
pakaSx (hadineYdu dinagaLu) dalilx oMdu dinavU ananxdAnamADadidxre 
aSaTxralelxV Atanige ecacxrike koTuTx UTakikxlalxdaMte mADuteTxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
utatxmavAda dAnakoDade UTamADidare tananx ameVdhayxvanunx tAneV tiMdahAge Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
aMthavara  deVhadalilx BUVgagaLanunx  anuBavisadaMte bahu  bAdheyanunx koDuva, roVgavanunxMTu mADutetxVne.
\end{mn}


\begin{mn}
tirxkAladalUlx yAru dAnamADuvudilalxvoV Atanige  jaTharAginxyu  maMdavAgi  
javxravanunxMTumADutatxde.  yAru  maqSATxnanxvanunx mADisi  deVva bArxhamxNarugaLige 
apiRsade. tinunxtAtxroV avaru mahApApamADida hAgutatxde.  kUrxravAda  
pArxyashicxtatxdiMda A pAtakavanunx nAshamADikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
camAmxranu camaRvanunx  kaSAya modalAdavanunx hAki beMkiyalilx kAsi guLeLxbaruvaMte mADi 
heVge shoVdhisutAtxneyoV hAge pApamADidavananunx upavAsa modalAda  shoVSaNegaLiMda shoVdhisutetxVne.
\end{mn}


\begin{mn}
avananunx  auSadhigaLiMdalU,  kahiyAda kaSAyagaLiMdalU, bisiniVriniMdalU, shAKagaLiMdalU 
shoVdhisutetxVne.  saMshayavilalx.  anaMtU Atanu iceCxbaMda BoVgagaLanunx anuBavisabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
dAna koDalu shakatxnAgidadxrU yAvanu utatxmavAda dAna mADuvudilalxvoV avananunx 
doDaDxdAda roVgadiMda tApapaDuvaMte mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
nitayxkAladalilx  tananx savxparxyoVjanakokxsakxra  dAnamADidudu dAnavAguvudilalx.  
Adare aMthavarigU  PalakoDutetxVne.  aMtahavaranunx kaSaTxvAda upAyagaLiMda dATisutetxVne. aSeTx.
\end{mn}

\begin{mn}
vAsudeVvanu matetx heVLidanu :- inunx neYmititxkavAda puNayx kAlagaLanunx dAnakekx 
sAdhayxvAda maTiTxge heVLutetxVne.  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
amAvAseyx, huNiNxme, saMkarxmaNa, vayxtipAta  veYdhaqti, EkAdashiV, mahAmAGa, ASADa, 
veYshAKa, kAtiRkamAsagaLu, soVmavArada amAvAseyx, manAvxdi,  yugAdi gajacACxyA,  
pitaqtithi,  kaSxyatithi, ivuneYmititxka kamaRgaLanunx mADalu kAlagaLeMdu ninage heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
I kAlagaLalilx nananxnenxV udeVshisi yAvanu BakitxyiMda, bArxhamxNanige dAnakoDutAtxneyoV 
avanige nisasxMshayavAgi hecucx swKayxvanunx koTuTx savxgaR moVkaSxgaLanUnx  koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx dAnakekx PaladAyakavAda kAmayxkAlagaLanunx heVLutetxVne.  vaqtagaLelalxvU kUDa kAmayxgaLeV, 
adeV kAlavu.  aBuyxdhayaka eMdare shuBakAyaRvanunx mADuvudakekx  kAlavanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
savaRshuBakamaRgaLu, vivAha, jAtakamaR,  cwla, upanayana,  manekaTiTxsuvudu,  kerekaTiTxsuvudu, 
toVpuhAkisuvudu kwmAriyeV modalAda mAtaqgaLa pUjekAla, iMtaha kAlagaLalilx dAnakoTaTxre savaRsididhxyAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
mUruvidhavAda dAnakAlagaLanunx heVLidAdxyitu.  pApapiVDegaLu  hoVguva matotxMdu kAlavanunx heVLutetxne.  keVLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
maqtuyxkAla odagidAga deVhavu kiSxVNisuvudanunx  noVDi yamamAgaR suKaparxdavAda dAnavanAnxga koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAgi  nitayxneYmititxka, kAmayx,  aBuyxdayikAkAla  ivugaLelalx heVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}
ivugaLu tamamx tamamx Palavanunx  koDatakakx kAlagaLu.  dAnakekx yoVgayxvAdavu.  eMdu heVLidudAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY rAjaneV,  inunx tiVthaRda lakaSxNagaLanunx heVLutetxVne keVLu.  gaMge, sarasavxti, 
reVvA, yamunA, tapati, camaRNavxti., sarayUV, GaGaRra, veVNA, kAveVriV, kapilA, goVdAvariV, 
tuMgaBaderx, BiVmarathi, I nadigaLu puNayxvAda tiVthaRgaLu puNayxvAda tiVthaRgaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
veVdike, kaqSaNxgaMge,  ivU puNayxparxdavAda nadigaLu.  ivugaLalilxyU puNayxkAlagaLalilxyU 
puNayxkAlagaLalilx aneVka tiVthaRgaLive.
\end{mn}

\begin{mn}
gArxmadalilx  Agali, araNayxdalilx Agali,  elilx hariyutitxdadxrU nadigaLu elAlx kaDeyalUlx 
pavitarxvAdavu.  alalxlilx  sAnxnAdigaLanunx mADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRgaLa hesaru gotAtxgadidadxlilx viSuNxtiVthaRveMba hesariniMda  sAnxnAdigaLanunx mADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRgaLalilx nAneV tiVthaRvu.  nAneV deVvaru.  saMshayavilalx. sAdhakanAdavanu 
deVvaralalxda, tiVthaRgaLalUlx nananx hesaranenxV ucacxrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
nadi athavA deVvategaLa hesaru  tiLiyadidxlilx  nananx hesaranunx  heVLi sAnxnadAnagaLanunx 
mADidare Palasikukxtatxde,  kelavu utatxma tiVthaRgaLige mAtarx barxhamxnu parxteyxVkavAgi hesariTiTxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}
parxpaMcadalilx elAlx kaDeyalUlx iruva puNayxvAda nadigaLu, ELu.  avugaLalilx elilx beVkAdarU  
sAnxnadAnagaLanunx mADabahudu. akaSxya Palasikukxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
sapatx samudarxgaLU tiVthaRgaLeV, mAnasaveV, modalAda sarasusxgaLU puNayxtithaRgaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
niVrilalxdidadxrU avu tithaRgaLe, saMshayavilalx. nadigaLu  cikakxdAdarU avugaLU tiXthaRgaLeV.
\end{mn}

\begin{mn}
seVduva bAviyanunx biTuTx, itara iLidu sAnxnamADuva hAge toVDiruva  elAlx BAvigaLU  
tiVthaRgaLu.  meVruveV  modalAda pavaRtagaLU,  tiVthaRgaLU, yAgaBUmi, yAga,  aginxhotarxviruva 
jAga, shArxdadhxmADuva BUmi, deVvategaLa sAthxna ivugaLelalxvU pavitarx parxdeVshagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
adaraMteyeV  hoVmashAle,  veVdhAdhAyxyana  mADuva mane, hasuvina koTiTxge, soVmapAnamADidavanu  
iruva sathxLa, puNayxvAda toVTagaLu,  ashavxtathxvaqkaSxviruva jAgagaLu,
\end{mn}

\begin{mn}
barxhamxvaqkaSx, Aladamara iruva jAga, ivelalxvU punayxparxdeVshagaLu. mikakxmaragaLu  
oTATxgidadxre (toVpAgidadxre) adU pavitarxsAthxna
\end{mn}

\begin{mn}
meVle heVLidudelalxvU tiVthaRgaLu.  tAyi taMdegaLU  tiVthaRgaLu  purANavanunx 
Oduva jAgavU, guruviruva jAgavU tiVthaRgaLu. 
\end{mn}

\begin{mn}
oLeLxya pativarxteyAda sitxrXVyu iruva jAgavU tiVthaRveV.  saMshayavilalx.  
taMdeyu, yoVgayxnAda maga, ivariruva jAgavu tiVthaRvu. rAjaniruva maneyU kUDa tiVthaRvu
\end{mn}

\begin{mn}
veVnanu keVLidanu :- nAvu dAnamADatakakx pAtarxna lakaSxNavanunx nananxlilx dayeyiTuTx heVLU.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heLidanu ;- sharxdedhxyuLaLxvaru eMthahavarige dAna mADabeVkoV aMtaha 
pAtarxna lakaSxNagaLanunx heLutetxVne.  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
dAna mADuvudakekx I riVti pAtarxnirabeVku.  avanu bArxhamxNanAgiyU  utatxmavAda satukxladalilx 
janisidavanAgiyU, veVdAdhayxyana saMpananxnAgiyU irabeVku. shAMtacitatxnU,  jiVtedirxyanU,
 savaRpArxNigaLalilx dayAparanU AgirabeVku.  yAvAgalU bAhayxMtaragaLalilx shudadhxnAgiyU, 
 tatavxvanunx  tiLidu viveVkiyAgiyU,  tapoVniratanAgiyU, viSuNxdAyxnaparAyaNanAgiyU irabeVku,  
 matutx Atanu dhamaRvanunx tiLidu, durAcArarahitanAgiyU, sadAcAraparanAgiyU  irabeVku. 
 nAsitxkanAgirabAradu.  iMtaha bArxhamxNanu yoVgayxnAda pAtarxnenisuvanu.  iMtahavanige dAnavanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVtiyAda guNavuLaLx, akakxtaMgiya makakxLu,  anaMtara magaLa makakxlU,  
aLiya matutx guru, diVkiSxta ivarelalxrU pAtarxreMdu tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}
meVle heVLidavareV dAnayoVgayxrAda supAtarxgaLu.  veVdAcAradiMda hUDidavarU pAtarxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
jUjADuvavanu,  kuruDa,  ati kapApxdavanu,  kapilabaNaNxdavanu, EDiyaMte kaNuNxLaLxvanu, 
niVlibaNaNxdavanu, kapupx, niVli, halulxgaLuLaLxvanu, piVtavaNaRda halulxLaLxvanu 
ivaranunx biDabeVku.  ivaru dAnapAtarxralalx.
\end{mn}

\begin{mn}
goVvina halilxnaMte dapapxnAda halulxLaLxvanu,  kapupxhalulxLaLxvanu gaMguru 
juTuTxLaLxvanu, vAyuroVgi, aMgavikalanu eMdare kuMTa, kuruDa muMtAdavaru,  
hecucx avayavavuLaLxvanu,  eMdare araberaLu  iruvavanu  kuSaThxroVgavuLaLxvanu, 
keTuTxhoVda uguruLaLxvanu,  kanenx, tonunx muMtAda camaRroVgaviruvavanu,  
baTuTxkaleyuLaLxvanu,  iMtahavarige  dAnakoDabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
heMDatiyu anAyxyada dArige bidudx idadxre avaLa gaMDanu barxhamxsamAnanAdarU,  
dAnamADabAradu.  heMgasina  mAtanenxV  parxdhAnavAgiTuTxkoMDiruvavanigU,  
duHKagoMDavanigU, duHKagoMDavanigU dAnamADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
roVgigU,  sUtakAnanx tinunxvavanigU  dAnamADabAradu. kaLaLxnige koTaTxre avanu 
kaLaLxnige samAnanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
bahaLa hememxyiMda kUDidavanigU,  kapaTigU  dAna koDabAradu.  veVdashAsatxrXgaLanunx  
OdidadxrU AcArahiVnanAgidadxre dAna koDabAradu.  ivaranunx dAnadalilxyU,  
shAdAdhxdigaLa  pUvaRpaMkitxyalilxyU vajiRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
puNayxdAyakavAda dAnagaLa Palavanunx heVLutetxVne, keVLu.  kAla, tiVthaR pAtarx sharxdedhxgaLa  
saMbaMdhadiMda puNayxvu hecucxtatxde.  eMdare avu utatxmavAgidadxre puNayxvU hecucxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
sharxdedhxge samAnavAda puNayxvilalx.  sharxdedhxge samAnavAda suKavilalx. sharxdedhxge 
samAnavAda tiVthaRvilalx eMbudanunx  daqDhamADikoV.  eMdare sharxdedhxyiMdaleV  
dAnamADabeVku.  udAsiVnaBAvadiMdalAgali,  sAvxthaRdiMdalAgali  mADidare niSaPxlavAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
sharxdedhxyiMda  kUDi nananxnenxV  samxrisabeVku.  Aga pAtarxnalilx dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
vidhiyukatxvAgi mADuva I riVtiyAda dAnagaLige anaMtavAgi PalagaLanunx  hoMdi 
nananx anugarxhadiMda suKiyAgirutAtxne
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANadalilx BUmiKaMDada veVnoVpAKAyxnadalilx mUvatotxMbatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
veVnanu heVLutAtxne :- niVnu dAnada visayadalilx Palavanunx heVLididxVye.  adanunx 
keVLiyU idedxVne.  neYmititxka dAnakekxVnuPalaveMbudanunx kUDa dayaviTuTx heVLu.  
keVLutitxdadxre  taqpitxyeV  uMTAguvudilalx.  keVLabeVkeMba sharxdedhxyu huTuTxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heVLutAtxne :- neYmititxkavAda dAnagaLanunx heVLutetxVne.  mahApavaRgaLalilx  yAru  
sharxdedhxyiMda  satApxtarxdalilx dAnamADutAtxreyoV  avarige baruva puNayxvanunx heVLuvenu,  keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ane, ratha, kuduregaLanunx dAnamADidare,  avanu puNayxdeVshadalilx rAjanAgi huTiTx 
Baqtayxru muMtAdavariMda KUDi suKisutAtxne.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
baliSaThxnU  jAcnxniyU, paMDitanU  Ada rAjanAgi obabxriMdalU jayisalasAdhayxvAda shakitxyuLaLxvanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
mahApavaRdalilx, BUmidAna  athavA  goVdAna  mADidare,  avanu savaRswKayxgaLigU  oDeyanAgi anuBavisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
yoVgayxnAda bArxhamxNanige dAnamADabeVku. tiVthaRgaLalilx paravxdinagaLalilx 
dAnamADidare avanu rAjanAgutAtxne.  adeV avana cihenx.
\end{mn}

\begin{mn}
paravxdinagaLalilx tiVthaRgaLalilx  guTATxgi dAnamADidare avanige jAgarxteyAgi  
nidhi sikukxtatxde.  adu kaSxyisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
mahA pavaRkAladalilx tiVthaRdalilx bArxhamxNanige  oLeLxya vasatxrXvanUnx,  
cinanxvanUnx koTaTxre a dAnada puNayxPalavanunx  heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
hAge dAna mADidavanige  veVdapAragarAda  matutx sadugxNigaLAda makakxLu  huTiTx 
AyuSamxMtarU  parxjAvaMtarU,  puNayxvaMtarU AgutAtxre  matutx avaru  tatavxjAcnxnigaLAgi 
aneVka yAgagaLanunx mADutAtx savaRswKayxvanunx anuBavisuvavaru  matutx dhamaRvaMtarAguvaru.
\end{mn}

\begin{mn}
mahApavaRdalilx tiVthaRdalilx kapilahasuvanUnx,  cinanxvanUnx bArxhamxNanige koTaTxre 
A dAnada  puNayxvanunx heVLutetxVne.  keVLu.  kapilA goVvanunx koTaTxvanu mahA 
swKayxvanunx hoMdutAtxne.  barxhamxnu badukiruvavarigegU  elAlx kaDeyalUlx avana kiVtiRyu beLaguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
mahApavaRkAladalilx goVvanunx alaMkarisi joteyalilx cinanxvanUnx vasAtxrXlaMkAra 
BUSaNagaLanUnx koTaTxre baruva  Palavanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atanige bahuvAgi saMpatutx laBisutatxde.  savaRvidAyxpAraMgatanAgi viSuNxBakitx 
pArAyaNanU AgutAtxne.  matutx BUmiyu iruva parayxMta viSuNxloVkadalilx vAsisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRgaLalilx sAnxnamADi yAvanu alaMkAragaLanunx dAnamADutAtxneyoV avanu 
ihadalilx aneVka BoVgagaLanunx BUVgisi  maqtanAda meVle iMdarxnoVDane suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
mahApavaRdalilx  tiVthaRparxdeVshadalilx   BUdAnavanunx sharxdedhxyiMda yoVgayxnige 
dAnamADidare viSuNx samanAda parAkarxmiyAgi veYkuMThadalilx sukisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
tiVthaRdalilx vasatxrXgaLanUnx, cinanxvanUnx  yoVgayxnAda bAhamxNanige koTaTxre 
aginx sadaqshanAgi veYkuMThadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
cinanxda biMdigeya tuMba tupapxvanunx tuMbi meVle beLiLxya mucacxLadiMd mucicx, 
adakekx vaSAtxrXdigaLiMda alaMkarisi hUvinamAle hAki yajocnxVpaviVtavanunx  hAki  
adanunx  soVDasoVpacAragaLiMda  pUjisi adanunx alaMkarisi, bArxhamxNanige dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
hadinAru hasugaLige vasAtxrXdigaLiMda alaMkarisi,  kaMcina kareyuva pAterxgaLaninxTuTx,  
avugaLalilx nAlakxkekx biMdigegaLanunx, inunx hanenxraDakekx vasAtxrXlaMkAravanunx  mADi,  
oMdoMdanunx obobxbabx bArxhamxNanige koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ideV riVtiyAda matutx inUnx beVreriVtiyAda dAnagaLanunx tiVthaR matutx kAlagaLanunx  
noVDi, pAtarxda  yoVgayxteyanunx  tiLidu,  sharxdedhxyiMda dAnamADidare bahaLavAgi pUjayxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heVLutAtxne :- kAmanA dAnaveMdare,  nAveVnAdarU  oMdu apeVkeSxyiMda
 dAnamADuvudu. niSAkxmaveMdare,  yAva udedxVshavU ilalxde BagavatipxrXVtigAgi 
 mADuva dAna.  viSuNxvanunxdedxVshisi BakitxpUvaRkavAgi dAnamADidare mAnuSayxnu 
 aMtaha PavanenxV  hoMdutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
inunx aBuyxdiyika kAlavanunx  heVLutetxVne.  adu yajAcnxdigaLalilx mADatakakx  dAnavisheVSagaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
shudadhxvAda A dAnadiMdalU,  parxjecnxyu hecucxvudu.  duHKa nAshavAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}
aMtaha dAnavanunx mADida dhamARtamxnu ililx aneVka BoVgagaLanunx anuBavisi anaMtara 
iMdarxna saMbaMdhavAda eMdare savxgaRdalilx utatxmavAda BoVgagaLanunx anuBavisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
tananx kulavanunx kUDa sAvirakalapxgaLavaregU  savxgaRdalilxruvaMte mADutAtxne.  
aBuyxdayikavanunx heVLidAdxyitu.  beVreyadanunx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
mupupx baMdudanunx tiLidu koMcu shariVravu kaqshavAguvudananx noVDi, Atanu 
dAnamADabeVku. obabxnalUlx Asheyanunx mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu satatxre nananx makakxLu, baMdhugaLu,  senxVhitaru heVge nananxnunx biTuTx badukiyAru ?  eMdu 
avaralilxruva AsheyiMda mUDhanAgi EnanUnx  koDade avanu satutx hoVgutAtxne.  mitarxbAMdhavaru  aLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
elalxrU Aga duHKadiMda piVDitarAgi  mAyAmoVhakekx siluki ivanigosakxra dAnagaLanunx 
koDutetxVveMdu saMkalapxmADutAtxre.  adariMda avanu moVkaSxvanunx  hoMduvaneMdu yoVcisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
Adare avanu satatxmeVle, A mAyAmoVhavu  hoVguvudu.  Aga saMkalapxda dAnagaLelalxvanUnx 
mareyutAtxre.  mADidarU  loVBatanadiMda mADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}
satatxvanu yamanapaTaTxNada dAriyanunx  hoMdi hasivu bAyArikegaLiMda bahu duHKapaDutAtxne.  
AdudariMda badukiruvAga tAneV dAnamADabeVku.  satatxmeVle  itararu tanagosakxra 
mADutAtxreMdu tiLiyuvudu aviveVkavu.  saMshayavilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
makakxLu, momamxkakxLu  yArige ?  heMDati yAru ?  saMsAradaLilx  yArige yArU ilalx. AdudariMda 
dAnamADalebeVku. jAcnxniyAdanU, itararanunx naMbade tAneV dAnamADaleVbeVku.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
ananx, niVru, tAMbUla, pAnAdigaLu,  cinanx,  oLeLxya kareyuva hasu, BUmi, nAnAbageyAda haNuNxgaLu, 
udukuMBagaLu, nAnAbageyAda vAhanagaLu, yAnagaLu, gaMdha, kapURra,  joVDugaLu ivelalxvanUnx,  
suKavanunx apeVkiSxsuvavanu dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
I dAnagaLiMda avanu yamamAgaRdiMda suKavAgi dATutAtxne.  yamadUtaru  joteyalilxruva  
yamamAgaRda dAriyanunx dAnamADida mAnavanu suKadiMda dATutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApuNadalilx BUmiKaMDadalilx  veVnana cariterxyalilx  nAlavxtatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{mn}
veVnanu keVLidanu :- maga, heMDati, tAyi taMde, guru ivaru tiVthaRreMbudu heVge ?  idanunx heVLu enanxlu,
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heVLidanu :- gaMgAnadiyu hariyutitxruva vArANAsiV  eMba Uride.  alilx kaqkalaneMba  veYshayxnobabxnidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atanige patirAyaNeyU, sAdhivxyU  dhamARcAravuLaLxvaLU Ada patinxyidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
avaLa hesaru sukaleyeMdu.  Akeyu rUpavati, satayxvaMtaLu, shudadhxLu, 
varxtAcAragaLalilx AsakatxLu, yAvAgalU hasanumxKi,  I guNagaLiMda kUDidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Atanu purANa sharxvaNadalilx AsakatxnAgi shwrxtadhamaRgaLanunx mADutitxdadxnu.  hiVgiralu  
oMdAnoMdu kAladalilx tiVthaRyAterx  mADabeVkeMba AseyiMda sharxdAdhxyutanAgi horaTanu.
\end{mn}

\begin{mn}
bArxhamxNaranunx  jotemADikoMDu  vataRkara guMpinoDane  dhamaRriVtiyiMda horaTanu. 
gaMDanu hiVge horaTududanunx  noVDi heMDatiyu patiyalilxruva senxVhadiMda iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
nAnu ninage dhamaRpatinxyu.  ninonxDane puNayxkamaRgaLanunx mADalu ahaRLAgidAdxVne.  
patimAgaRvanenxV  anusarisikoMDu eMdare patiyeV paradeYvaveMdu tiLidu Atananunx PUjisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
ninanxnunx biDade yAvagalU niVnu heVLidaMte sadABxvaneyiMda naDeyutitxruvenu.  ninanx 
joteyalilxyeV  idudx  varxtaniyamAdigaLanunx mADutatx ninanxnunx neraLinaMte anusarisikoMDiruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}
pAptivarxtayxvu pApavanunx nAshamADutatxde.  heMgasarige adeV sadagxtiyanunx 
koDuvudu.  patirAyaNaLAgiruvudariMda sitxrXVyu puNayxvatiyenisikoLuLxtAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasarigebeVre tiVthaRgaLu beVkilalx.  tananx patiya  shishUrxSaveV  sukavanUnx, 
savxgaRmoVkaSxgaLanUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasige gaMDana balagAleV  parxyAgavu.  eDagAlu puSakxravu.  I riVti tiLidukoMDu yAvAkeyu  
sAnxnamADutAtxLoV Akege  parxyAga  puSakxragaLeraDara  sAnxnamADida  puNayxvu  laBisutatxde.  saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
pativarxteyAda heMgasina gaMDaneV saravx  tiVthaR samAnanu, savaR dhamaRrUpanu.  
diVkiSxtanu,  yAgagaLiMda yAvariVtiyAda puNayxvanunx hoMdutAtxneyoV A puNayxvanunx 
heMDatiyu  gaMDana shushUSeyoMdariMdaleV hoMdutAtxLe. 
\end{mn}

\begin{mn}
parxyAga puSakxragaLa yAterx mADidare yAva puNayx barutatxdeyoV adanunx heMDatiyu gaMDana shushUrxSeyiMda hoMdutAtxLe. 
\end{mn}

\begin{mn}
oMdeV oMdu mAtinalilx heVLutetxne,  keVLu.  heMgasige pati shushUrxSe horatu beVre dhamaRvilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda ninage sahAya mADikoMDu  suKavanunxMTu mADuvavaLAgi ninanx Asharxyadalilx idudxkoMDu 
nAnu ninonxDane baMdubiDutetxVne.  beVreVnU  ilalx.  eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heVLidanu :- Ikeya rUpa, shiVla, guNa bakitxgaLa nUnx, swkumArayxvanUnx A kaqkalanu  
bAribArigU vicAramADi noVDi, heVgeMdukoMDanu.  nAnu beTaTx guDaDxgaLanunx haLaLxkoLaLxgaLanUnx 
dATi  hogutetxVne. Aga ivaLU baMdare caLi, gALi, bisilugaLiMda Ikeya kamala  patarxdaMte 
sukumAravAda shariVravu toMdaregiVDAgi  avugaLa  deseyiMda kapApxgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
kADinalilx kaThiNavAda kalulxgaLiMda Ikeya koVmalavAda kAlugaLu tiVvarxvAda noVvanunx hoMdi 
parxyANamADuvudakekx AgadaMtAgutetx. hasivu bAyArikegaLiMda kUDi ivaLu eSuTx kaSaTxpaDabeVkAguvudu ?
\end{mn}

\begin{mn}
I huDugiyu nanage oMdu sAthxnavanUnx,  nananx dhamaRkUkx  oMdu sAthxnavanUnx  
koTiTxdAdxLe.  nanage yAvAgalU pArxNapirxyaLu.  dhamaRkUkx AsharxyaLu.  
iMtaha Ikeyu enAdarU  nAshavAdare nananx nAshavAdaMteyeV sari.
\end{mn}

\begin{mn}
Ikeyu nananx jiVvasavxrUpaLu. matUtx pANigaLu. AdudariMda kaSaTxsAdhayxgaLAda 
tiVthaRgaLige Ikeyanunx  karedukoMDu hoVguvudilalx.  nAnobabxneV  hoVgutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
kaqkalanu I riVti kaSxNakAla ciMtisi nidhaRrisidanu.  avana  manasisxge baMda 
aBipArxyavanunx Ikeyu tiLidukoMDaLu
\end{mn}

\begin{mn}
parxyANoVnumxKanAda  gaMDananunx kuritu  hiVgeMdaLu.  idanunx tiLidu  nananxnunx 
joteyalilx karedukoMDu hoVgu.  eMdu  keVLikoMDalu.
\end{mn}

\begin{mn}
viSuNxvu heVLidanu :- heMDati heVLidudelalxvanUnx A kaqkalanu keVLi nakukx,  
nanonxDane  iSuTx mAtugaLanunx  eKe ADuve ?  nAneVnU  jipuNanalalx.
\end{mn}

\begin{mn}
niVnu dhamaRriVtiyiMda nanage pApatxLAdavaLu.  eMdare niVnu nananx dhamaRpatinxyu. ninanxnunx  
biDuvudeV ilAlx.  oLeLxya  niVtivaMtaLU,  dhamaRcAraNiyU AdavaLanunx yAru biDutAtxre ?
\end{mn}

\begin{mn}
A riVti heMDatiyanunx  biTaTxvanu hatutx BAgagaLulaLx eMdare saMpUNaRvAda 
dhamaRvanunx  biTaTxMteyeV.  AdadxriMda ninanxnunx  KaMDitavAgi  biTuTx hoVguvudilalx. 
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge heMDatige bAribArigU heVLutitxdudx avaLu tiLiyadaMte parxyANikaroDane seVrikoMDu horaTuhoVdanu.  
\end{mn}

\begin{mn}
kaqkalanu hiVge horaTu hoVgalu deVvarapUje samayavAdarU Atanu manege 
bAradidudxdariMda avanu horaTeV hoVgirabeVkeMdu tiLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Aga avasaradiMda meVledudx aLutAtx gaMDana meVlina duHKadiMda  kaMDakaMDavaranenxlAlx 
gaMDana vicAravAgi keVLutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY puNAyxtamxrirA!  namamx kaqkalananunx niVvu kANalilalxve ? nananx pArxNeVshavxranAda 
Atanu elilxyoV horaTu hoVdanu.  niVveV  namage baMdhugaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
namamx kaqkalananunx niVvu noVDididadxre heVLiri.  dayaviTuTx heVLiri.  
eMdu kaMDavaranenxlAlx aMgalAcikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
Ake heVLidudanunx keVLi avaru ninanx gaMDanu puNayxsaMpAdanegosakxravAgi  
tiVthaRyAterxge hoVgidAdxne. duHKapaDabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}
Apatxru hiVge samAdhAna mADutatxlU  A sukaleyu tirugimanege baMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
sukaleyu patiya meVlina moVhadiMda bahuvAgi atatxLu. gaMDanu baruvavaregU 
cApeya meleVyeV malagutetxVne.  tupapx, eNeNx, mosaru, hAlu, upupx, tAMbUla, 
sihi, belalx ivoMdanUnx tinunxvudilalx.  oMdeV hotutx UTamADikoMDirutetxVne.  
gaMDanu tirugi baruvavaregU hiVge irutetxVneMdu nishacxyisikoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
I riVti duHKagoMDu, oMdeV kAlinalilx jaDehAkikoMDu meVluhodidxge ilalxde 
koLakubaTeTxyanunx hAkikoMDu malinaLAgidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hAhAkAra muMtAda ADaMbarada duHKavanunx biTaTxLu.  viyoVgaveMba beMkiyiMda 
suDalapxTuTx kapapxgAgi koLakAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
hiVge duHKadiMda koragi saNaNxgAgi hagaLU rAtirx aLutAtx, nidedxyanunx mADutatxleV iralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
duHKadiMda kaSxyisutitxdadxrU Akege hasiveMbudeV ilalx.  hiVgiralu sukaleya 
saKiyaru avaLa baLige baMdu avaLanunx saMteYsi,
\end{mn}

\begin{mn}
saKiyaru  heVLidaru :- eleY  manoVharavAda  aMgavuLaLx sukaleyeV !  Eke aLutitxVye ?  
namage ninanx duHKada kAraNavanunx heVLu eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
sukaleyu  heVLidaLu :- dhamARsakitxyuLaLx nananx gaMDanu nananxnunx biTuTx 
tiVthaRyAterxge hoVdanu.  anaMtara adeV kAraNadiMda BUmiyanenxlAlx sututxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}
nidoVRSaLU, pApavajiRtaLU Ada nananxnunx biTuTx Atanu horaTu hoVdanu. nAnu 
sAdhivxyu,  sadAcAravuLaLxvaLu.  iMtaha pativarxteyAda nananxnunx  biTuTx 
tiVthaRyAterxgoVsakxra horaTu hoVdanu.  AdudariMda nAnu patiya viyoVgadiMda duHKagoMDidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMDanu pirxVtipAtarxLAda  heMDatiyanunx  biTuTxhoVdare Akege maraNaveV  utatxmavu.  
viSapAnamADiyAgali,  aginx parxveVshamADiyAgali deVhavanunx  nAshamADikoLuLxvudu utatxmaveV 
horatu, gaMDananunx biTuTx iruvudu utatxmavalalx.  pativihiVnaLAgi iruvudakikxMta sAyuvudeV meVlu.
\end{mn}

\begin{mn}
atidAruNavAda I viyoVga duHKavanunx sahisalAre.  AdudariMda A viyoVgadiMda 
nitayxdalilxyU duHKitaLAgidedxVne.  eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
saKiyaru heVLidaru :- ninanx gaMDanu tiVthaRyAterxge hoVgidAdxne.  tirugi barutAtxne.  
niVnu vayxthaRvAgi shoVkapaDutAtx  deVhavanunx kaqshamADikoLuLxtitxdidxVye.
\end{mn}

\begin{mn}
eleY bAleyeV niVnu vayxthaRvAgi paritapisutitxdidxVye.  vayxthaRvAgi BUVgagaLanunx biTiTxdidxVye.  
pUvaRjanamxdalilx  koTiTxruvudanunx  anuBavisu.  ananxpAdigaLanunx biDabeVDa.   UTamADu,  eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}
I saMsAradalilx  yAru  yArige  gaMDanu ?  baMdhugaLu  yAru ?  obabxrobabxrige yAva saMbaMdhavU ilalx.  yArige yArU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
kuDiyuvudu, tinunxvudu, anuBavisuvudeV saMsArakekx Palavu. pArxNigaLu satatxmeVle 
tinunxvudeVnu ?  A PalagaLanunx noVDiruvavaru tAneV yAru ?  AdudariMda yatheVcaCxvAgi,  
beVkAdudanunx  kuDi,  tinunx, anuBavisu.  ideV saMsArada sataPxlavu.  eMdu muMtAgi  heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}
sukaleyu heVLidaLu :- eleY saKiyareV,  niVvu heVLuvudu veVdasaMmatavAdudalalx.  yAvaLu  
gaMDaniMda beVreyAgi obabxLeV irutAtxLoV Akeyu pApiyAgutAtxLe.  sajajxnaru Akeyanunx 
gwravisuvuvudilalx.  heMDatiyu  gaMDanoDane iruvudeV sherxVSaThxveMdu  veVdAdigaLalilx  tiLidubarutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
saMbaMdhavu  puNayxsaMsagaRdiMda  uMTAgutatxde.  beVreyAtariMdalU alalx.  
nAriyarige tiVthaRvu gaMDaneMdeV shAsatxrXdalilx heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}
sitxrXVyu yAvananunx maduveyAgutAtxLoV, AtananenxV kAya vAcA manasA kamaRdiMdalU satayxBAvadiMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}
ivana eMdare patiya balaBAgavu yAvAgalU pavitarxvAdudu.  adanunx AsharxyisikoMDu 
A  nAriyu gaqhasathxLAgutAtxLe.  avananunx anusarisi dAna, puNayx, pUjegaLanunx 
mADidare bahu PalavuMTu. A Palavu gaMgeyiruva kAshi, puSakxra,  dAvxrake, 
avaMti,  keVdAra ivoMdaralUlx Akege sikukxvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
heMgasu aMtaha PalagaLanunx matetxlilxyU  hoMduvudilalx. gaMDana anugarxhadiMdaleV  
oLeLxya suKa, putarxsaMpatutx sAnxna dAna, oDave, vasatxrX. alaMkAra, 
rUpu, tejasusx, kiVtiR, guNa elalxvanUnx  hoMdutAtxLe. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMDanidadxrU avananunx  pUjisde  yAvaLu  beVre dhamaR mADutAtxLoV adu avaLige 
PalakoDuvudilalx.  avaLu puMshacxliV (gaMDu biVri) eninxsikoLuLxtAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMDanobabxnidadxre Akege I BUmaMDaladalilx  ywvana, rUpa, avatAragaLu,  
elalxvU utatxmavAgutatxve.  ilalxdidadxre  niSaPxlavu.  A gaMDanidadxreVneV 
suputarxLu,  yashasivxyu eMdu heVLisikoLuLxtAtxLe.  saMsAradalilx gaMDanu  
saMtuSaTxnAdare A  heMgasu  dhanayxLu.  noVDalu yoVgayxLu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMDanilalxdidadxre Akege suKavelilx ?  rUpavelilx ?  yashasesxlilx ?  
makakxLu tAneV elilx ?  oMdU upayoVgavilalx. 
\end{mn}


\begin{mn}
dwBARgayxvU,  duHKavU,  uMTAgi  saMsAradalilxrutAtxLe.  pApaBAginiyAgi  keTaTx AcAravuLaLxvaLAgutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMDanu saMtuSaTxnAdare,  Akege elAlx deVvategaLU  QuSigaLU,  mAnavarU  tuSaTxrAdaMte  Agutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
Akege gaMDaneV oDeyanu, guruvu, deVvategaLu, tithaRvu, puNayxvu eMdu tiLiyiri.
\end{mn}

\begin{mn}
A gaMDanidadxre, shaqMgAra, BUSaNa, rUpa, vaNaRgaLu,  gaMdhAdileVpanagaLu, 
ivelalxvU beVku.  Aga ivu BUSaNagaLu, ivanunx pavaRdinagaLalilx hAkikoLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMDanidadxremAtarx I shaqMgAra, BUSaNagaLu, shoVbAyamAnavAgirutatxve.  gaMDanilalxdidadxre,  
hAlu  sapaRda  muKadalilxdadxMte duSaTxvAgi kANutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}
gaMDanigosakxra  iSUTx  kUDa  manoVharavAgirutatxve. gaMDanu hoVdameVle Akeyu shaqMgAra 
mADikoMDare, A rUpashaqMgAragaLu vayxthaRvAgi kANutatxve.  janarU  kUDa Ikeyu gaMDubiVri 
enunxtAtxre. AdudariMda gaMDanilalxdidadxre  I gatiyAguvudu keVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}
mahAswKayxvu  muMdeyAdarU  dorakabeVkeMdidadxre  pApiyAdavaLigU kUDa gaMDaneV 
utatxma dhamaRveMdu shAsatxrXgaLalilx heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}
AdudariMda  heMDatiyAdavaLigU dhamaRvanunx biDabAradu. I riVti pativarxtAdhamaRvanunx 
balalx nAnu  heVgetAneV gaMDananunx biDali ?
\end{mn}

\begin{mn}
eleY saKiyareV, I viSayadalilx pApanAshakaradAda  sudeVva eMbuvaLa cariterxyu 
parxsidadhxvAgiruvudu.  adu  bahu purAtanavAdudu.  adanunx heVLuvenu,  keVLi eMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}
ililxge padamx mahApurANada BUmiKaMDadalilx veVnana cariteyeMba nalavatotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mn}

\begin{mn}         
                                                 maMgaLaM   
\end{mn}


\begin{mn}   
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{mn}


\end{document}
