\documentclass{article}
\usepackage{kanlel}
\begin{document}

\begin{center}
shirxV jayacAmarAjeVMdarx garxMtharatanxmAlA
\end{center}

\begin{center}
saMKeyx-16
\end{center}

\begin{center}
shirxV vAyxsamahaSiRparxNiVtaM
\end{center}

\begin{center}
padamxmahApurANaM
\end{center}

\begin{center}
(saMsakxqtadalilx mUla, kananxDa athARnuvAda vivaraNegaLoDane)
\end{center}

\begin{center}
pAtALaKaMDa-eraDaneya BAga
\end{center}

\begin{center}
(38-68 adhAyxyagaLu)
\end{center}

\begin{center}
----------
\end{center}

\begin{center}
anuvAdaka:
\end{center}

\begin{center}
beVladakere sUrayxnArAyaNashAsitxrXV
\end{center}

\begin{center}
sAhitayxvidAvxnf
\end{center}

\begin{center}
kananxDapaMDita(meYsUru)kananxDa vidAvxnf(madarAsf)
\end{center}

\begin{center}
----------
\end{center}

\begin{center}
meYsUru
\end{center}

\begin{center}
shirxV cAmuMDeVshavxriV elekiTxrXkf perxsf
\end{center}

\begin{center}
1945
\end{center}

\begin{center}
parxsAtxvane.
\end{center}

\begin{center}
----------
\end{center}

idu pAtALa KaMDada eraDaneya BAgavu. idaralilx rAmana kudureyanunx rAjarugaLu kaTuTxvudanunx vaNiRsutatx rAmana vayxkitxyalilx avarige eSaTxramaTiTxna BakitxyiruvudeMdu vaNiRtavAgide.\\
surathaneMbuvanu yAvAgalU rAmadhAyxnavanenxV mADutitxdudx adara baladiMda hanumaMtananUnx kUDa soVlisiruvanu, eMdu vaNiRsi hanumaMtanigiMtalU rAmaBakatxru iruvareMbudanunx vayxkatxpaDisidAdxne.\\
anaMtara kudureyu vAlimxVkiya Asharxmakekx hoVgalu, lavanu adanunx kaTuTxvudanUnx, yudadhxkekx baMdavara toVLugaLanunx katatxrisidaneMdu heVLutAtx siVteya makakxLa viSayadalilx saMdeVha baralu siVtege baMda apavAdavanunx vaNiRsi, A apavAdavu baMda agasana pUvaRcariterxyanunx vaNiRsi, Atanu I siVtArAmaranunx agalisuvudakokxVsakxraleV avatarisiruvaneMdU vaNiRsutAtxne. I saMdaBaRdalilx rAmanu gUDacAraranunx tananx viSayavanunx tiLiyalu kaLuhisuvudu, avariMda baMda durukitx, adakokxVsakxra tamamxMdira pariVkeSx. koneyalilx lakaSxmaNaneV tananx Bakitxyanunx toVpaRDisutAtx Akeyanunx  kADinalilx biTuTxdu, vAlimxVkiya shiSayxru Akeyanunx Asharxmakekx karedukoMDu hoVdudu, alilx lavakushara janana, A samayakekx sariyAgi shaturxGanxnasamAgama, avanu I viSayavanunx rAmanige heVLadaMte heVLuvudu. iSaTxnUnx vaNiRsiruvanu. iMtaha lavana meVle  daMDetitx baralu A kushalavaribabxrU elalxranUnx soVlisi hanumaMtananunx siVteya baLige karedukoMDu hoVgalu Akeyu avaranUnx, A kudureyanUnx biDuvaMte heVLuvaLu. alalxde tananx pAtivarxtayx baladiMda elalxranUnx badukisuvaLu. I viSayavanunx sumaMtarxnu rAmanige tiLisalu rAmanu vAlimxVkiya anumatiyiMda kushalavaranunx karesidudalalxde, siVteyanunx karesi yAgadalilxTuTxkoMDidadx suvaNaR parxtimeya siVteya badalu elalxra apapxNe matutx AgarxhadiMda sahadhamiRNiyAda siVteyanenxV parigarxhisi A ashavxmeVdhayAgavanunx mADidudalalxde inUnx aneVka yAgagaLanunx AkeyoDane mADidaneMdu vaNiRsi, siVteya loVkApavAdada deseyiMda mukatxnAdaneMbudu vaNiRtavAgide.\\
puNayxpArxpitx, niVtigarxhaNa, matagaLa hinenxleyAda AcAra, ivugaLige mAgaRdashaRkagaLAda iMtaha purANavanunx deVshaBASeyalilx anuvAdisalu porxVtAsxhisutitxruva namamx mahAsAvxmiyavarige dhanayxvAgaLanunx apiRsi saveRVshavxranu sakala swBAgayxgaLanunx koDaleMdu ananayx BakitxyiMda pArxthiRsutetxVne.\\
29-1-45,\\
meYsUru.\\

\begin{center}
anuvAdaka
\end{center}

\begin{center}
beVladakere sUrayxnArAyaNashAsitxrXV
\end{center}

\begin{center}
sAhitayxvidAvxnf
\end{center}

\begin{center}
kananxDapaMDita(meYsUru)kananxDa vidAvxnf(madarAsf)
\end{center}

\begin{center}
----------
\end{center}

\begin{center}
viSayAnukarxmaNike.
\end{center}

\begin{center}
----------
\end{center}

mUvatetxMTaneya adhAyxyavu:-\\
namaRdeya maDuvinalilx kudureyu muLuguvudu-A maDuvinalilx shaturxGanxnige moVhanAshatxrXvu sikukxvudu-alilxyeV kudureyU sikukxvudu.\\
mUvatotxMBatatxneya adhAyxyavu:-\\
kudureyu deVvapuraveMba viVramaNiya paTaTxNakekx baruvudu. viVramaNiya maganu A kudureyanunx hiDiyuvudu-shivaviVramaNiyara mAtu.\\
nalavatatxneya adhAyxyavu:-\\
sumatiyu shaturxGanxnige viVramaNiya cariterxyanunx heVLuvudu-eraDu seYnayxgaLU yudadhxmADuvudakekx sidadhxvAguvudu.\\
nalavatotxMdu-nalavatetxraDaneya adhAyxyagaLu:-\\
rukAmxMgada puSakxLarayudadhx vaNaRne- puSakxLana vijaya.\\
nalavatatx mUraneya adhAyxyavu:-\\
viVraBadarx puSakxLara yudadhxvu-puSakxLana vadhe-viVraBadarx shaturxGanxra yudadhxvu-shaturxGanxna soVlu.\\
nalavatatx nAlakxneya adhAyxyavu:-\\
shiva hanumaMtara yudadhxvaNaRne-shivanu hanumaMtanige varavanunx koDuvudu-hanumaMtanu dorxVNapavaRtakekx hoVgi adanunx taruvudu-dAriyalilx hanumaMta deVvategaLa yudadhx-maqtasaMjiVvini eMba auSadhiyanunx hoMduvudu-adara rasadiMda elalxranUnx badukisuvudu-shaturxGanxnu shivaniMda soVluvudu-shaturxGanxnu duHKisuvudu-yudadhxBUmige shirxVrAmanu baruvudu.\\
nalavatetxYdu-nalavatAtxraneya adhAyxyagaLu:-\\
shirxrAma shivara samAgama-shirxVrAmana dashaRnadiMda elalxrU saMtoVSisuvudu-kudureyu muMde hoVguvudu\\
nalavatetxVLaneya adhAyxyavu:-\\
kudureyu heVmakUTakekx hoVguvudu-alilx kudureyu alAlxDadaMtAguvudu-shaturxGanx shwnakaru seVruvudu-shwnakanu kudureya alAlxDadiruvikege kAraNavanunx tiLisuvudu.\\
nalavatetxMTaneya adhAyxyavu:-\\
shwnakanu shaturxGanxnige nAnAbageyAda kamaRvipAkagaLanunx heVLuvudu-kudureyu biDugaDe hoMduvudu.\\
nalavatotxMBatatxneya adhAyxyavu:-\\
surathaneMba rAjana kuMDalaveMba paTaTxNakekx kudureyu hoVguvudu-surathanu kudureyanunx kaTuTxvudu-suratharAjayxda sithxtiyanunx vaNiRsuvudu-surathacariterxya vaNaRne.\\
aivatatxneya dhAyxyavu:-\\
shaturxGanxnu surathana baLige dUtananunx kaLuhisuva caceR-aMgadananunx kaLuhisuvudu-suratha aMgadara saMvAda\\
aivatotxMdaneya adhAyxyavu:-\\
caMpaka puSakxlara yudadhxvaNaRne-puSakxLabaMdhanavu-caMpaka hanumaMtara yudadhx-caMpakana soVlu-puSakxLana biDugaDe.\\
aivatetxraDaneya adhAyxyavu:-\\
suratha hanumaMtara saMvAda-hanumaMta surathara tumula yudadhxvaNaRne-surathanu hanumaMtananunx rAmAsatxrXdiMda kaTuTxvudu-suratha puSakxLara yudadhx-suratha shaturxGanxra yudadhxvaNaRne-shaturxGanxna soVlu-surathana vijaya.\\
aivatatxmUraneya adhAyxyavu:-\\
sugirxVva surathara tumula yudadhxda vaNaRne-rAmAsatxrXdiMda sugirxVvananunx kaTuTxvudu-surathanu rAmana kaDeyavaranunx kaTiTx nagarakekx karedukoMDu hoVguvudu-baMdhanavanunx biDisikoLaLxlu hanumaMtanu rAmananunx sutxtisuvudu-rAmana baruvike-suratha rAmara seVruvike-surathanu elalxranUnx biTuTxbiDuvudu-kudureyu vAlimxVki Asharxmakekx hoVguvudu.\\
aivatatx nAlakxneya adhAyxyavu:-\\
lavanu kudureyanunx kaTuTxvudu-kudureya kAvalugArana keYgaLanunx katatxrisuvudu.\\
aivatetxYdaneya adhAyxyavu:-\\
sheVSanu parxshinxsalu, vAyxtAsxyXyananu rAmanu siVteya tAyxgavanunx vaNiRsuvudu-rAma siVteyara mAtinalilx bayakeya vaNaRne-rAtirxyalilx cAraru rAmana kiVtiRyanunx tiLidubaralu hoVguvudu.\\
aivatAtxraneya adhAyxyavu:-\\
cAraru rAmanige agasana keTaTxmAtanunx heVLuvudu-rAmanu siVteyanunx biDabeVkAgi baMdudariMda mUCeRhoMduvudu-rAma Baratara mAtu.\\
aivatetxVLaneya adhAyxyavu:-\\
siVtege rAmananunx agaluvaMte baMdidadx shApada nirUpaNe-agasana hiMdina janamxda nirUpaNeyu.\\
aivatetxMTaneya adhAyxyavu:-\\
Baratanige AjecnxmADidameVle shaturxGanxnanunx karesi siVteyanunx biDuvaMte rAmanu AjAcnxpisuvudu-shaturxGanxrAmarige naDeda saMvAda-anaMtara lakaSxmxNavige siVteyanunx biDuvaMte apapxNemADuvudu-bayakeyanunx pUtiRmADuva nevadiMda siVteyanunx kADige karedoyuyxvudu-kADinalilx siVteyu gaMgeyanunx noVDuvudu.\\
aivatotxMBatatxneya adhAyxyavu:-\\
siVtAlakaSxmXNara saMvAdavu-lakaSxmXNanu siVteyanunx kADinalilx biDuvudu-siVteyu duHKisuvudu-siVteyu vAlimxVkiya Asharxmakekx hoVguvudu-vAlimxVkiyu siVteyanunx samAdhAnapaDisuvudu-kushalavaru huTuTxvike.\\
aravatatxneya adhAyxyavu:-\\
shaturxGanxna seVnApatiyADa kAlijititxnoDane lavanu yudadhxmADuvudu-kAlijititxna maraNa.\\
aravatotxMdaneya adhAyxyavu:-\\
lava puSakxLara yudadhxvaNaRne-lava hanumaMtara yudadhx-hanumaMtanu mUCeRhoMdi yudadhxraMgadalilx biVLuvudu.\\
aravatetxraDaneya adhAyxyavu:-\\
shaturxGanx lavarige naDeda tumulayudadhx vaNaRne-lavana mUCeR.\\
aravatatxmUraneya adhAyxyavu:-\\
lavanu bidudxdariMda siVteyu duHKisuvudu-kushanu kADiniMda manege baruvudu-shaturxGanx kushara yudadhx- shaturxGanxna mUCeRya viSaya vivaraNe.\\
aravatatx nAlakxneya adhAyxyavu:-\\
kushanu hanumaMtasugirxVvaroDane yudadhxmADuvudu-kushanu sugirxVva hanumaranunx kaTuTxvudu-kushalavaru siVtege yudadhxda viSayavanunx heVLuvudu-kaTiTx taMdiruva kapigaLanunx toVrisuvudu-siVteyu rAmana satatx seYnikaranunx badukisuvudu-siVteya apapxNeyameVrege kushalavaru kudureyanunx shaturxGanxna muMde biTuTxbaruvudu.\\
aravatetxYdaneya adhAyxyavu:-\\
kudureyoDane shaturxGanx muMtAdavaru ayoVdheyxge hiMdiruguvudu-sumatiyu rAmana kudureyanunx biTATxginiMda matetx baruvavaregU A rAmanige naDeda viSayagaLanunx tiLisuvudu.\\
aravatAtxraneya adhAyxyavu:-\\
rAma mAlimxVkiyara saMvAda-siVteyanunx karetaruvaMte lakaSamxNananunx kaLuhisuvudu-siVtAlakaSxmXNara saMvAda-siVteya mAtinaMte lavakusharu lakaSxmXNanoDane ayoVdheyxge baruvudu-vAlimxVkiya apapxNeyaMte lavakusharu rAma cariterxyanunx hADuvudu-rAmanu lavakusharanunx tananx makakxLeMdu tiLidameVle toDeyameVle kuLiLxrisikoLuLxvudu-rAmAyaNavanunx nimiRsuva kAraNavanunx heVLutAtx vAlimxVkiya pUravxcariterxyanunx vivarisuvudu-rAmanu seVteyanunx samxrisikoLuLxvudu.\\
aravatetxVLaneya adhAyxyavu:-\\
siVteyanunx karetaralu lakaSxmXNanu kADige hoVguvudu-lakaSxmXNanoDane siVteyu baruvudu-siVtArAmara seVruvike-yajacnxda pArxraMBa-rAmanu mADutitxruva ashavxmeVdhada vaNaRneyu.\\
aravatetxMTaneya adhAyxyavu:-\\
rAmanu yajacnxmugisi mADida avaBaqtha sAnxna nirUpaNe-rAmanu ashavxmeVdhayAgavanunx pUtiRmADidudu-rAmAshavxmeVdhada cariterxyanunx Odidare, keVLidare baruva Palada nirUpaNe.\\

\begin{center}
----------
\end{center}

\begin{center}
mUvatetxMTaneya adhAyxya.
\end{center}

1. vAyxsanu heVLidanu:-I katheyanunx vAyxtAsxyXyananu keVLi bahu saMtoVSapaTuTx sheVSananunx kuritu iMteMdanu.\\
2. vAyxtAsxyXyananu heVLidanu:-eleY AdisheVSaneV! Bakatxra toMdareyanunx nAshamADuva kiVtiRyuLaLx rAmana katheyanunx keVLutitxruva nanage taqpitxyeV ilalx.\\
3. veVdagaLanunx Odida araNayxkanu rAmana dashaRnavanunx mADi oDaneyeV I nashavxravAda deVhavanunx biTuTxbiTaTxnu.\\
4. rAjana yajacnxda kudureyu elilx hoVyitu? yAru kaTiTxdaru? alilx rAmana kiVtiR EnAyitu? heVLu.\\
5. niVnu sAkASxtf sAvxmiyanenxV dharisididxVye. savaRjacnxnu. AdadxriMda elalxvanUnx nanage sariyAgi heVLu.\\
6. vAyxsanu heVLidanu:-idanunx keVLi saMtoVSapaTuTx AyA guNadiMda kUDida rAmacariterxyanunx heVLidenu.\\
7. sheVSanu heVLidanu:-keVLidudanunx keVLilalxdiruvaMte Aseyanunx toVrisutatx keVLutitxruveyalAlx; A rAmana guNagaLalilx eSuTx Asakitxyirabahudu? bahu cenAnxgide.\\
8. anaMtara A dudureyu seYnikariMda hiMbAlisalapxTuTx munigaLiruva A reVvAtiVradalilxyeV horaTitu.\\
9. raNadhiVrarAda A seYnikaru A kudureyanunx rakiSxsutatx adara mAgaRvanunx noVDutAtx adu hoVdakaDeyalelxlAlx hoVgutitxdadxru.\\
10. haNeyalilx paTaTxvuLaLx kudureyu pUjisalapxTuTx, reVvAnadiya oMdu ALavAda maDuvina baLige hoVyitu.\\
11. A niVrinalilx iLiyalu kudureyu muLugihoVyitu. Aga A mahAshUrarelalxrU AshacxrayxpaTaTxru.\\
12. avaralilx obabxrigobabxru kudure baruvudu heVge eMdU, niVrinalilx adanunx taralu yAru hoVguvareMdU mAtanADikoLuLxtitxdadxru.\\
13. avaru toMdaregoLagAgi mAtanADikoLuLxtitxruvaSaTxralilx aneVka jana shUraroMdige shaturxGanxnu alilxge baMdanu.\\
14. shaturxGanxnu yoVcanegoLagAgiruva avaranunx noVDi dhiVratanadiMda keVLidanu.\\
15. niVvelalxrU Etakekx I niVrina hatitxra guMpAgididxVri? cinanxda paTeTx kaTiTxkoMDiruva shirxrAmana yajAcnxshavxvelilx?\\
16. A kudureyu niVrinalilx muLugite? athavA gaviRyAda yAvanAdarU hiDidukoMDuhoVdaneV? adanunx jAgarxteyAgi heVLiri. niVveVtakekx maMkAgididxVri?\\
17. sheVSanu heVLidanu:-shaturxGanxna I mAtanunx keVLi avanige avarelalxrU iMteMdaru.\\
18. janagaLu heVLidaru:-sAvxmi, ideVnu eMbudanunx kANevu. niVrinalilx muLugitu. muhUtaRkAlavAyitu. adu inUnx baralilalx.\\
19. niVneV alilxge hoVgi kudureyanunx tegedukoMDu bA, niVnu hoVdakaDege nAvU baralu sidadhxrAgidedxVve.\\
20. seYnikara A mAtanunx keVLi niVrinalilxLiyalu sidadhxrAgidudxdanunx noVDi KeVdagoMDanu.\\
21. Aga muKayxmaMtirxyanunx kuritu Iga Enu mADabeVku? heVLu. heVgetAne kudureyu sikukxtatxde? eMdu keVLidanu.\\
22. niVrinalilx huDukalu yAva shUraranunx niyamisali? yAvanu kudureyanunx taMdAnu? adakekx upAyaveVnu? adanunx heVLu.\\
23. rAjana I mAtanunx keVLi sumatiyu Atanige saMtoVSapaDisutAtx samayakekx sariyAda mAtanunx ADidanu.\\
24-25. sumatiyu heVLidanu:-sAvxmI, tamagU, puSakxLanigU rAmaBakatxnAda hanumaMtanigU pAtALagamanashakitxyU,niVrina madheyx hoVguva shakitxyU ide.\\
26. AdadxriMda niVvu niVrinalilx muLugi kudureyanunx taninxri. hAgAdare shirxVrAmana shavxmeVdhayAgavu suKavAgi neraveVrutatxde.\\
27. sheVSanu heVLidanu:-I mAtanunx keVLi shaturxGanxnu hanumaMta puSakxLaroDane niVrige iLidanu.\\
28. niVrige iLiyutatxlU aneVka udAyxnagaLiMda kUDida oMdu ramayxvAda Uru kaMDubaMditu.\\
29. alilx mANikayxmaNiyanunx ketitxda cinanxda kaMbadalilx rAmana pUjayxvAda ashavxmeVdhada kudureyu kaTaTxlapxTiTxdadxnunx kaMDaru.\\
30. alilx obabxLu bahu suMdariyu maMcadameVle kuLitidadxLu. avaLanunx manoVharavAda aneVka sitxrXVyaru seVvisutitxdadxru.\\
31-32. Aga ivaranunx noVDi A sitxrXVyaru, eleY sAvxminiyeV, ililx dapapxdapapxvAgi kobibxda deVhavuLaLxvaru baMdidAdxre. ninage oLeLxya puSakxLavAda AhAravU odagitu. ivara rakatxvu bahu ruciyAgide. ninage utatxmavAda hecAcxda AhAravu sikikxtu.\\
33. seVvakiyara I mAtanunx keVLi hubabxnunx kuNisutatx Akeyu nakakxLu.\\
34. talege Topipxgeyanunx hAkikoMDu viVrarAgi yudadhxkekx sidadxrAgi I mUru janarU aSuTxhotitxge alilxge baMdaru.\\
35. A swMdarayxvatiyaranunx noVDi ideVnu mahatavxveMdu heVLutatx AshacxrayxpaTaTxru.\\
36. A mUru janarU A heMgasarige namasAkxra mADidaru. avara kiriVTamaNiyiMda ivara pAdagaLu raMjisidavu.\\
37. A muKayxLAda heMgasu ivaranunx kuritu niVvu yAru? Eke baMdididxVri? dhanusasxnenxVke dharisididxVri? eMdaLu.\\
38. I nananx jAgavu deVvategaLU baralasAdhayxvAdudu. hoVgalU asAdhayxvAdudu. ililx baMdavaru yAvariVtiyalilxyU horage hoVgalAraru.\\
39. I kudureyu yAva rAjanadu? idakekx cAmaragaLanunx Eke kaTiTxdidxVri? haNeyalilx I cinanxda tagaDeVtakekx? nanage heVLiri.\\
40. sheVSanu heVLidanu:-avaLa I oLeLxya maqduvAda mAtugaLanunx keVLi hanumaMtanu hedarikoLaLxde nagutatx iMteMdanu.\\
41-42. mUru loVkavU yAvananunx namasakxrisutatxdeyoV aMtaha savaRdeVvarigU sherxVSaThxnAda, rAjanAda rAmaBadarxna ALugaLeMdu namamxnunxtiLi. avanu ashavxmeVdhayAgavanunx mADutitxdAdxne. namamx kudureyanunx biTuTxbiDi. Eke kaTiTxdiri?\\
43. nAvu shasAtxrXsatxrXvanunx balelxvu. samasatx shasatxrXgaLu asatxrXgaLu ivugaLalilx paMDitaru gaTiTxgaru kudureyanunx taDeyalu baruvavaranunx koMdu adanunx nAvu tegedukoMDu hoVgutetxVve.\\
44. kapiya I mAtanunx keVLi A pAtALada heMgasu nagutAtx jANatanadiMda hiVge heVLidaLu.\\
45. nAnu taMdiruva I kudureyanunx biDisikoLaLxlu sAviravaSaRgaLa kAla haritavAda bANagaLiMda yudadhxmADidarU obabxnU biDisikoLaLxlAranu.\\
46. Adare nAnu rAmana pAdakamala seVvakiyu. ALu. A sAvxmiya kudureyanunx hiDiyuvudilalx.\\
47. nAnu A kudureyanunx taMdudariMda mahAparAdhavAyitu. BakatxvatasxlanAda A rAmanu nananx I tapapxnunx kaSxmisali.\\
48. A rAmana seVvakarAda niVvu kuduregoVsakxra bahu kaSaTxpaTiTxri. deVvategaLigU hoMdalasAdhayxvAda varagaLanunx keVLikoLiLxri.\\
49. namamx I seVvakiyaru heVLida keTaTxmAtanunx kaSxmisiri. niVveVlalxrU nAcikeyanunx biTuTx varavanunx keVLikoLiLxri.\\
50. avaLa A mAtanunx keVLi hanumaMtanu rAmana parxsAdadiMda elalxvU namage pUtiRyAgide eMdanu.\\
51. AdarU kUDa namage janamxjanamxkUkx rAmaneV oDeyanAgiruvaMteyU, nAvu avana ALAgiruvaMteyU, varavanunx koDu; ideV namage iSaTxvAda varavu eMdanu.\\
52. kapiya I guNavuLaLx mAtanunx keVLi Akeyu nakukx hiVgeMdaLu.\\
53. niVvu keVLidudu deVvategaLigU asAdhayxvu. Adare saMdeVhavilalxde raGupatiya seVvakarAgirutitxVri. saMdeVhavilalx.\\
54. Adare saMkoVcadiMda rAmana taqpatxyXthaRvAgi oMdu varavanunx koDutetxVne. adu nijavAgi Palisutatxde.\\
55. muMde viVramaNiyeMba rAjaniruvanu. avanu mahAbaliSaThxnu. shivaneV avananunx kApADutAtxne. avanu nimamx kudureyanunx hiDiyutAtxne.\\
56. avananunx jayisalu I mahAsatxrXvanunx koDutetxVne. avanoDane eraDu rathadalilxdudxkoMDu I shaturxGanxnu yudadhxmADabeVku. avanu gaTiTxganu.\\
57. niVnu yudadhxdalilx I bANavanunx biTaTxre parishudadhxnAgi rAmana savxrUpavanunx Atanu matetx tiLiyutAtxne.\\
58. Aga nimamxnunx tiLidu A kudureyanunx koTuTx pAdakekx biVLutAtxne. AdadxriMda veYrinAshakavAda I asatxrXvanunx tegedukoV.\\
59. adanunx keVLi shaturxGanxnu utatxramuKavAgi kuLitu pavitArxMganAgi A asatxrXvanunx yoVginiyiMda hoMdidanu.\\
60. A asatxrXvanunx hoMdi A shaturxGanxnu mahAteVjasusxLaLxvanAgiyU edurisalasAdhayxvAgiyU veYrigaLeMba Anege aMkushavAgiyU Adanu.\\
61. Akege namasakxrisi shaturxGanxnu kudureyanunx hiDidukoMDu A niVriniMda horakekx reVvAnadiya daDakekx baMdaru.\\
62. avananunx noVDi seYnikarelalxrU saMtoVSagoMDu sAdhu sAdhu eMdu heVLutAtx kudureyanunx heVge taMde? eMdu keVLidaru.\\
63. hanumaMtanu kudureya baruvikeyanenxlAlx heVLidanu. varapArxpitxyanUnx heVLidanu. adanunx keVLi avaru saMtoVSapaTaTxru.

\begin{center}
ililxge padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx niVrina madhayxdiMda kudure
\end{center}

\begin{center}
baMditeMbalilxge mUvatetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
mUvatotxMbatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-BeVrigaLu dhavxnimADutatx, viVNeyu nAda mADutAtx iralu kudureyu biDalapxTiTxtu. hAge biDalapxTaTx kudureyu deVvapurakekx hoVyitu.\\
2. A Urinalilx saPxTikamaNiya goVDegaLiMdaleV manuSayxra manegaLu kaTaTxlapxTiTxve. A manegaLu nAgaseVvitavAda viMdayxparavxvanunx hAsayxmADuvaMtive.\\
3. alilxratakakx manegaLu parxkaqtiya beLiLxya manegaLoV eMbaMtive. citarxvicitarxvAda maNigaLiMda kUDida mANikayxgoVpuragaLu A manegaLalilxve.\\
4. parxtiyoMdu maneyalUlx padamxdiMda kUDida koLagaLu manoVharavAgidudxkoMDu muKadaMtiruva padamxgaLiMda kUDidaMte kANutatx manuSayxra manasasxnunx apaharisutitxve.\\
5. padamxrAgamaNigaLanunx manemaneyalUlx BUmige hadidxruvudanunx noVDidare avara tuTigaLoDane sapxdhiRsutatxveyoV eMbaMte kANutatxve.\\
6. parxti maneyalilxyU niVlaratanxmaNigaLanunx hAki mADiruva ATada beTaTxgaLu navilugaLige meVGaveMba saMdeVhavanunx tarutatxve.\\
7. saPxTika BUmiyalilx haMsagaLanunx neTiTxruvudariMda A sAPxTika sathxLavanunx noVDidavaru haMsaviruvudariMda idu meVGavalalx. mAnasa saroVvaradaMtide eMdu samxrisuvaMte mADutatxve.\\
8. alilx yAvAgalU shivaniruvudariMda shivasAthxnavu A shivana taleyalilx caMdarxniruvudariMda caMdirxkeyiMda katatxleyu nAshavAgi shukalxkaqSaNxpakaSxgaLa BeVdaveV A janarige gotitxlalx.\\
9. alilx dhAmiRkanAda viVramaNiyeMbuvanu savaRBoVgaLiMda kUDi rAjayxBAramADutitxdAdxne.\\
10. avana maga baliSaThxnAda rukAmxMgadaneMbuvanu suMdariyarAda sitxrXVyaroDane kirxVDisalu hoVgidadxnu.\\
11. A heMgasara kAlubaLeya dhavxniyU keYbaLeya nAdavU manamxthana manasasxnU apaharisutatxve eMda meVle mikakxvarige heVLatakakxdedxVnu?\\
12. hUbiTaTx maragaLuLaLx, yAvAgalU nadigaLiruva, Aru QutugaLa dhamaRvU yAvAgalU iruva, sadA shivana sAthxnavAda oMdu doDaDx vanavanunx hoMdidanu.\\
13. alilxruva saMpigeya maragaLu mogugxgaLiMda kUDi kAmigaLige noVDidoDaneyeV manamxthana bAdheyanunxMTumADutatxve.\\
14. mAvina maragaLu PaladiMda kUDikoMDu aneVka goMcaluhaLiMda kUDi bagigxkoMDive. nAgagaLu, surahonenxgaLu, sAlagaLu, tALagaLu, hoMgegaLU kUDa PalagaLiMda BaritavAgive.\\
15. alilx yAvAgalU koVgilegaLu kUgutitxrutatxve. alilxruva malilxgegaLalilx yAvAgalu duMbigaLu JaMkAravanunx mADutitxve. AriVti malilxgeya hU araLirutatxde.\\
16. dAMDibada maragaLu guMpuguMpAgive. kaNiRkAragaLu beVkAdaSiTxve. tALeya marada sAlusAlugaLeV ive.\\
17. A kADinalilx heMgasaroDane kUDikoMDu madhuravAgi, hADutatx mAtanADutatx yuvatiyariMda sututxvariyalapxTuTx, A suMdaranAda rukamxnu BiVtiyanunx biTuTx viharisutitxdadxnu.\\
18. kelavaru heMgasaru Atananunx kuNitadiMdalU kelavaru gAnadiMdalU kelavaru camatAkxravAda mAtugaLiMdalU Atananunx saMtoVSapaDisutitxdadxru.\\
19. kelavaru hububx kuNisuvudariMdalU kelavaru AliMganagaLiMdalU avananunx saMtoVSagoLisutitxdadxru.\\
20. avarelalxrigU hUvanunx kUyudx alaMkarisutatx, oLeLxya mAtiniMda hogaLutatx avaroDane Atanu ramisidanu.\\
21. A rAjanu hiVge suKapaDutitxruvAga I rAmacaMdarxna kudureyu alilxge hoVyitu.\\
22. A kudureya haNeyalilx cinanxda tagaDu kaTiTXdidxtu. A kudureyu beLaLxgididxtu. deVhakekx kuMkuma keVsariyanunx aredu baLididadxru. AdadxriMda hoMbaNaNxvAgi manoVharavAgididxtu. vAyuveVgadiMda hoVgutitxda A kudureyanunx A sitxrXVyaru noVDidaru.\\
23. hoMbaNaNxvAgiruva, hedarikeyiMda muKavanunx keMpumADikoMDiruva, muguLunageyiMda kUDiruva muKavuLaLx, kAmabANadaMtiruva kaTAkaSxgaLiMda manoVhararAda, A heMgasaru gaMDananunx kuritu iMteMdaru.\\
24. sitxrXVyaru heVLidaru:-patiyeV, cinanxda tagaDanunx haNeyalilx kaTiTxruva I doDaDx kudureyu yAvudu? I kAMtiyiMda kUDiruva kudureyu yAradirabahudu? ninanx baladiMda idanunx hiDi.\\
25. sheVSanu heVLidanu:-Atanu avara mAtanunx keVLi oMdeV oMdu keYyiMda A kudureyanunx sarAgavAgi hiDidutaMdanu.\\
26. A tagaDinalilx tiLiyuvaMtiruva akaSxragaLanunx Odi A heMgasara madhayxdalilx nagutatx iMteMdanu.\\
27. rukAmxMgadanu heVLidanu:-BUmaMDaladalilx nananx taMdeya shwrayxvU saMpatUtx matotxbabxnigilalx. iMtahavanirutitxralAgi rAmanu heVge tAne I hememxyanunx hoMdidanu?\\
28. parxtayxkaSxvAgi shivanu pinAkaveMba dhanusasxnunx dharisi namamx taMdeyanunx rakiSxsutitxdAdxne. deVvadAnavayakaSxrelalxrU namamx taMdeyanunx baMdu namasakxrisutitxdAdxre.\\
29. shUranAda nananx taMdeyu ashavxmeVdhayAgavanunx mADali. I kudureyanunx shUrarAda nananx ALugaLu lAyadalilx kaTaTxli.\\
30. I shUratanada mAtanunx keVLi A heMgasaru saMtoVSadiMda Itananunx AlaMgisikoMDaru.\\
31. viVramaNiya maganu I kudureyanunx hiDidu saMtoVSadiMda patinxyaroDane paTaTxNakekx hoVdanu.\\
32. maqdaMgagaLanunx gaTiTxyAgi bArisutitxralu, vaMdigaLiMda hogaLalapxDutAtx rukAmxMgadanu taMdeya manege hoVdanu.\\
33. ashavxmeVdhakokxVsakxra biTiTxruva, savxcaCxMdavAgi tirugutitxruva, shaturxGanxniMda rakiSxtavAda A kudureyanunx taMdidedxVneMdu taMdege heVLidanu.\\
34-35. kaLaLxna hAge obabxrigU tiLiyadaMte taMda A kudureya viSayavanunx keVLi A viVramaNiyu magananunx hecAcxgi aBinaMdisalilalx.\\
36. savxNaRda oDavegaLanunx toTuTx caMdarxniMda parxkAshisuva aLiyanAda shivanige I viSayavanunx arikemADidanu.\\
37. rAjanAda viVramaNiyu maganu mADida I ayoVgayxkelasavanunx deVvanAda shivanoDane yoVcisidanu.\\
38. shivanu heVLidanu:-eleY viVramaNiyeV, rAmacaMdarxna yAgada kudureyanunx taMda ninanx maganu aduBxtavAda kelasavanunx mADidanu. mahAshUranU Agiruvanu.\\
39. viVrariMda kUDida shaturxGanxnoDane Iga surAsurariMdalU aBinaMdaniVyavAda yudadhxvu naDeyutatxde.\\
40. nAnu yAva rAmananunx manasisxnalilx samxrisutatx bAyalUlx heVLutitxrutetxVneyoV aMtaha rAmana yajacnxda kudureyanunx ninanx maganu taMdiruvanu.\\
41. nAvu yAvAgalU Bajisuva rAmana pAdapadamxvanunx noVDuva mahAlABavu I yudadhxdiMda uMTAgutatxde.\\
42. nAnu rakiSxsutitxdadxrU balAtAkxradiMda kudureyanunx koMDu hoVgutAtxrAdadxriMda idara kAvalige balavAda parxyatanxgaLanunx naDesabeVku.\\
43. AdadxriMda rAjayxdoDane I ashavxmeVdhada kudureyanunx shaturxGanxnige opipxsibiTuTx anaMtara A rAmacaMdarxna pAdapadamxnanunx dashiRsu.\\
44. shivanu hiVge heVLidudanunx keVLi viVramaNiyu deVvategaLiMda namasakxrisalapxDuva A shivanige iMteMdanu.\\
45. viVramaNiyu heVLidanu:-I kudureyanunx hiDidudu kaSxtirxyarige dhamaRvu. idu parxtApakekx lakaSxNavu. niVnu yAgada kudure eMba nevadiMda A kaSxtirxya dhamaRvanunx mIruvaMte mADutitx.\\
46. AdadxriMda EneV Agali, yAva riVtiyiMdAdarU sAdhayxvAdaSuTx maTiTxge, konege shariVravu biVLuvavarege parxyatanx mADi namamx parxtApavanunx kApADikoLaLxbeVku.\\
47. maganu I kudureyanunx hiDidudariMda idelalxvU pArxpatxvAyitu. koVpitanAda rAmanige nanonxDane saMdhiyAguvaMte mADu.\\
48. kaSxtirxyara I kataRvayxkamaRvanunx pAlisidaMtAgabeVDave? AdadhxriMda akasAmxtAtxgi koVpagoLisida rAmana pAdagaLanunx BayadiMda namasakxrisidaMtAgabAradu.\\
49. ivanu kAtaranu, naqpAdhama, kuSxdarxnu, mUDhanu, niVcanu, Bayasathxnu, daDaDxraMte sharaNAgatanAdaneMdu shaturxgaLu hAsayxmADutAtxre.\\
50. yudadhxvu pArxpatxvAdAgeyx BakatxrakaSxNeyanunx hAyxge mADabeVkoV A riVti vicAramADi kApADu.\\
51. sheVSanu heVLidanu:- I mAtanunx keVLi shivanu pirxVtikaravAgi nagutatx gaMBiVravAda mAtiniMda iMteMdanu.\\
52. nAnu ashavxvanunx rakiSxsutitxralAgi mUvatutxmUru koVTi deVvategaLu baMdarU A kudureyanunx hiDiyalAraru.\\
53. rAmaneV sAkASxtAtxgi baMdu kANisikoMDare Aga nAnu avana pAdagaLanunx namasakxrisutetxVne.\\
54. sAvxmiyoDane yudadhxmADuvudu ayoVgayxtanaveMdu heVLide. mikakx viVraru hulilxge samAnaru. EnU mADalAraru.\\
55. AdadxriMda nAnu rakaSxkanAgirutetxVne. niVnu yudadhxmADu. nAniruvAga mUru loVkaveV baMdarU kudureyanunx hiDiyalAraru.\\
56. sheVSanu heVLidanu:-Ishavxrana mAtanunx keVLi viVramaNiyu saMtoVSapaTuTx yudadhxdalilx AsakatxnAdanu.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx hayagarxhaNaveMba
\end{center}

\begin{center}
mUvatotxMbatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nalavatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-shaturxGanxna seVneyavaru hayavanunx huDukutAtx adelilxge hoVgide eMbudanunx tiLiyade barutitxdadxru.\\
2. yAru kudureyanunx hiDidirabahudu? kANadiralu kAraNaveVnu? A kudureyanunx koMDoyudx yamapurakekx hoVgalu yAvanutAne sidadhxnAgiruvanu?\\
3. seYnikaru A kudureya dAriyanunx noVDutatx baruvaSaTxralilx shaturxGanxnU doDaDx seYnayxdoDane alilxge baMdanu.\\
4. seVvakaranunx kuritu nananx yAgada kudureyu Iga elilx hoVyitu? Eke kANuvudilalx? eMdu keVLidanu.\\
5-6. shaturxGanxna I mAtanunx keVLi A seVvakaru sAvxmI! manoVveVgavuLaLx I kudureyanunx I kADinalilx yAroV hiDidirabeVku, kANutitxlalx. nAvU dAriyanunx noVDutatxleV baMdevu. huDukutetxVve, eMdaru.\\
7. avara mAtanunx keVLi shUranAda shaturxGanxnu sumatiyanunx iMtu keVLidanu.\\
8. shaturxGanxnu heVLidanu:-ililx vAsamADuva rAjanAru? kudureyanunx hoMduvudu heVge? ivana balaveSuTx? nananx kudureyanunx hiDiyalu kAraNaveVnu?\\
9. sumatiyu heVLidanu:-eleY doreyeV! idu deVvapuravu. idu deVvategaLiMda nimiRtavAdudu. dujaRnariMda  heVge keYlAsavu hoVgalasAdhayxvoV hAge idU veYrigaLiMda hogalasAdhayxvu.\\
10. ililx mahAshUranAda viVramaNiyeMba rAjanu shivaniMda rakiSxtanAgi rAjayxvanunx ALutitxdAdxne.\\
11. parxLayavanunx mADuva rudarxnu viVramaNiya BakitxyiMda avanige vashiVkaqtanAgi avanalilx pirxVtiyanunx toVrutAtx avana paTaTxNadalilxyeV idAdxne.\\
12. ivanu hiDididadxre ivanoDane bahudoDaDx yudadhxvAgutatxde. AdadxriMda budidhxvaMtikeyiMda shibiravanunx kApADiri.\\
13. idanunx keVLi rAjanAda shaturxGanxnu vUyxhavanunx racisi ecacxrikeyiMda kAyutitxdadxnu.\\
14. shaturxGanxnu maMtirxyoDane mAtanADutatx kuLitiruvAga deVvaSiRyAda nAradanu alilxge baMdanu.\\
15. A QuSiyu baralu shaturxGanxnu edurugoMDu piVThadalilx kUrisi madhupakaRvanunx koTaTxnu.\\
16. saMtoVSadiMda kuLitiruva nAradananunx kuritu shaturxGanxnu iMteMdanu.\\
17. shaturxGanxnu heVLidanu:-nAradare! nananx kudureyu elilx hoVyitu? heVLi. nananx seVvakaru jAgarUkateyiMdidadxrU gotAtxgalilalxvalalx?\\
18. eleY tapoVdhananeV! yAva shUranAda kaSxtirxyanu kaTiTxruvanu? alilx kudureyu heVge dorakuvudu?\\
19. shaturxGanxna I mAtanunx keVLi nAradanu viVNeyanunx bArisi rAmanAmavanunx gAnamADutatx iMteMdanu.\\
20. nAradanu heVLidanu:-I deVvapuradalilx viVramaNiyeMba rAjanidAdxne. avana maganu kADinalilxdAdxga ninanx kudureyanunx hiDidanu.\\
21. ililx mahA yudadhxvu pArxpatxvAgide. viVrarelalxrU nAshavAgutAtxre.\\
22. AdadxriMda ililx niVnu bahu jAgarUkanAgirabeVku. paraseYnayxvu BeVdisadiruvaMte vUyxhavanunx racisu.\\
23. ninage bahu kaSaTxdiMda jayavu laBisutatxde. mUru loVkadalilx rAmananunx yAru tAneV jayisiyAru?\\
24. A nAradanu hiVgeMdu heVLi GoVravAda yudadhxvanunx noVDalu aMtarikaSxdalilx niMtanu.\\
25-26. sheVSanu heVLidanu:-anaMtara viVramaNiyu paTaTxNadalilx raNaBeVriyanunx hoDeyalu seVnApatiyAda ripuvArananunx karesi iMteMdanu.\\
27. seVnApatiyeV! raNaBeVriyanunx hoDeyalu paTaTxNadalilx AjAcnxpisu. adanunx keVLi seYnikaru sidadhxrAgi shaturxGanxnige edurAgi hoVgali\\
28. viVramaNiya I mAtanunx keVLi paTaTxNadalilx A seVnAniyu raNaBeVriyanunx hoDesidanu.\\
29. rAjapuradalilx viVrarelalx shaturxGanxnanunx edurisalu horaDabeVku eMdu manemaneyalUlx biVdiyalUlx tamaTeyanunx baDiyutatx sArutitxdadxru.\\
30. rAjana apapxNeyanunx mIri rAjapuradalilx BaTaru idadxre avarAgali avara makakxLAgali soVdararAgali ilalxrU vadhAhaRru.\\
31. viVrarAdavaru keVLiri. I dhavxniyanunx keVLi beVkAda sanAnxhavanunx beVga mADikoLiLx. viLaMbamADabeVDi.\\
32. sheVSanu heVLidanu:-IriVti Adhavxniyu kivige biVLalu elalxrU rAjananunx seVridaru. avaru kavacAdigaLiMda alaMkaqtarAgi yudadhxdalilx bahu AsakatxrAgi saMtoVSadiMdidadxru.\\
33. kelavaru talege TopipxgegaLanunx dharisi horaTaru. kelavaru kavacavanunx toTuTx horaTaru.\\
34. utatxmavAda rathadalilx eraDu kuduregaLanunx kaTiTxsikoMDu rAjAjecnxya meVrege yudadhxkekx horaTaru.\\
35. kelavaru Aneya meVlU kelavaru kuduregaLa meVlU, rAjAjecnxyiMda rAjana manege hoVdaru.\\
36. kelavaru cinanxda kavacagaLanunx toTuTx, siVsada TopipxgegaLanunx hAkikoMDu horaTanu.\\
37. avana tamamxnAda shuBAMgadanU kUDa ratanxmayavAda kavacavanunx toTuTx horaTanu.\\
38. rAjasoVdaranU elAlx shasAtxrXsatxrXgaLanunx balalxvanU Ada viVrasiMhanU sidadxnAgi rAjAjecnxyiMda horaTanu.\\
39. BAvameYdunanAda balamitarxneMbuvanU KaDAgxdigaLanunx dharisi horaTanu.\\
40. seVnApatiyAda ripuvAranu caturaMga seVneyanunx sidadhxpaDisi rAjanige vijAcnxpisidanu.\\
41. anaMtara viVramaNiyu maNiyiMdalU cakarxdiMdalU unanxtavAda rathavanunx hatitxdanu.\\
42. anaMtara viVragajaRneyU shaMKada baMBAravU heVDigaLanunx kUDa yudadhxkekx hoVguvaMte mADutatx elelxDeyalUlx dhavxnimADiduvu.\\
43. yudadhxkekx hoVguva seYnayxviruveDeyalilx BeVrigaLu baDiyalapxTaTxvu.\\
44. elalxrU savxsitxvAcanavanunx mADisikoMDu, ABaraNagaLanunx toTuTx, asatxrXshasatxrXgaLiMda sajijxtarAgi yudadhxBUmige horaTaru.\\
45. BeVrishaMKagaLa dhavxniyiMda paravxta guhegaLu parxtidhavxnimADuvudanunx noVDidare savxgaRdalilxruvavaranunx kareyuvudakekx A dhavxniyu hoVgideyoV eMbaMtididxtu.\\
46. I koVlAhalavAgutitxruvalilx rAjanAda viVramaNiyu raNoVtAsxhadiMda yudadhxBUmige hoVdanu.\\
47. ratha, Ane, muMtAdavugaLiMda kUDida seVneya samudarxvu janagaLanunx teVlisalu baMdideyoV enunxvaMte horaTitu.\\
48. A shaturxseYnayx baMdudanunx noVDi A koVlAhalada sadadxnunx keVLi sumatiyanunx kuritu rAjanu iMteMdanu.\\
49. shaturxGanxnu heVLidanu:-nananx kudureyanunx hiDidiruva shUranAda viVramaNiyu seYnayxdoMdige nanonxDane yudadhxmADalu baMdidAdxne.\\
50. yudadhxvanunx heVge mADabeVku? baliSaThxrAdavaru yAru yudadhxmADuvaru? namage heVge jayavAgutatxde? adelalxvanUnx heVLu.\\
51. sumatiyu heVLidanu:-I seYnayxdiMda sututxvariyalapxTaTx viVramaNimahArAjanu yudadhxkokxVsakxra baMdidAdxne. ivanu shivaBakatxnu.\\
52. Iga asatxrXshasatxrXgaLanunx balalx puSakxlanu yudadhxmADali. mikakx niVlaratAnxdigaLu avanoDane seVri yudadhxmADali.\\
53. niVnu shivanoDaneyAgali viVramaNiyoDaneyAgali yudadhxmADabeVku A parAkarxmiyanunx davxMdavxyudadhxdiMda jayisabeVku.\\
54. hiVgAdare ninage jayavu laBisutatxde. idarameVle ninanx iSaTxdaMte mADu. niVnU budidhxvaMtanu.\\
55. sheVSanu heVLidanu:-I mAtanunx keVLi shaturxGanxnu yudadhxmADuva nishacxyadiMda BaTarige Ajecnxyanunx koTaTxnu.\\
56. elAlx rAjarU seYnayxdoDane nanage yudadhxvu jAgarxte laBisuvaMte parxyatanxpaTuTx yudadhxmADiri.\\
57. A raNakoVvidarAdavaru shaturxGanxna I apapxNeyanunx keVLi bahu utAsxhadiMda yudadhxkekx horaTaru.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx yudadhxnishacxyaveMba
\end{center}

\begin{center}
nalavatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nalavatotxMdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-yudadhxkekx sidadhxrAda A shaturxGanxna seYnikaru shwrayxdiMda viVramaNiya seYnayxdameVle nugigxdaru.\\
2. avaru bANagaLanunx biDutatx paraseYnikaranunx siVLutatx cApadhArigaLAgi elelxlilxyU kANisikoMDaru.\\
3. alilx aneVka AnegaLu satatxvu. rathagaLu muriduvu. BaTaru kudureyoDane bidadxru.\\
4. hAge avaru yudadhxkekx baMdudanunx keVLi viVranAda shukAmxMgadanu rathavenenxVri yudadhxkekx horaTanu.\\
5. akaSxya bANagaLa batatxLikeyanunx dharisi bANavanunx bililxnalilx hUDutAtx koVpadiMda kaNuNxgaLanunx keMpage mADikoMDu horaTanu.\\
6. viVrarige aneVka bANagaLanunx biDutatx avaranunx siVLutatx rukAmxMgadanu hAhAkAravanunxMTumADidanu.\\
7. A rAjaputarxnAda rukAmxMgadanu tananx yoVgayxtege sariyAgi yudadhxmADutatx shaturxGanxnanUnx puSakxLananUnx yudadhxkekx karedanu.\\
8. rukAmxMgadanu heVLidanu:-eleY viVraneV mahaparAkarxmiyeV, nAnu rAjaputarxnu nanonxDane yudadhxkekx bA.\\
9. mikakxvaranunx hedarisidarAgali koMdarAgali parxyoVjanaveVnu? nanonxDane yudadhxmADi jayavanunx hoMdu.\\
10. iMtu heVLutitxruva rAjaputarxnameVle puSakxlanu bANagaLanunx biDutatx edeya madhayxkekx A bANagaLiMda hoDedanu.\\
11. adanunx rAjaputarxnu sahisade puSakxLana edege hatutx bANagaLanunx hoDedanu.\\
12. yudadhxdalilx koVpagoMDu parasapxra jayavanunx apeVkiSxsuva avaribabxrU yudadhxmADuva kumArasAvxmi tArakAsuraraMte kaMDubaMdaru.\\
13. utatxmavAda hatutx bANagaLiMda puSakxLanu rukAmxMgadana rathavanunx nAshapaDisidanu.\\
14-15. Aga rukAmxMgadanu nAlukx bANagaLiMda nAlukx kuduregaLanUnx eraDariMda sUtananunx koMdanu. oMdu bANadiMda dhavxjavanunx katatxrisi eraDu bANadiMda rathavanunxkApADuvavaranunx kaDidanu. oMdu bANadiMda edege hoDedu noVyisidanu. A aduBxtakamaRvanunx noVDi viVrarelalxrU saMtoVSagoMDaru.\\
16. dhanususx, ratha, kudure, sArathigaLanunx kaLedukoMDa A rukAmxMgadanu beVreyavugaLanunx tegedukoMDanu.\\
17. utatxma rathadalilx kuLitu oLeLxya kuduregaLanunx kaTiTxsi utatxma dhanusasxnunx hiDidu rukAmxMgadanu puSakxLananunx kuritu iMteMdanu.\\
18-19. mahAparAkarxmavanunx toVrisi elilxhoVgutitxVye? baliSaThxnAda nananx parAkarxmavanunx noVDu. ninanx rathavu aMtarikaSxdalilxruvaMte hArisutetxVne.\\
20. iMtaMdu heVLi oMdu BArxmakasharavanunx dhanusisxnalilx hUDi maMtirxsi puSakxLana rathakekx biTaTxnu.\\
21. A cUpAda bANavanunx biDalu A puSakxLana rathavanunx oMdu yoVjanadUrakekx eLedukoMDu hoVyitu.\\
22. rathavanunx sArathiyu kaSaTxpaTuTx hiDidu alelxV nilulxvaMte mADidanu. asatxrXvitAtxda A puSakxLanu bANavanunx hUDutatx iMteMdanu.\\
23-24. eleY viVraneV, ninanxMtahavaru BumiyalilxrabAradu. iralu yoVgayxralalx, iMdarxna saBeyalilxrabeVku. AdadxriMda savxgaRkekx hoVgu.\\
25. hiVgeMdu heVLi bANavanunx biDalu avana rathavu neVravAgi AkAshakekx hAritu.\\
26. A rathavu meVlakekx hoVgutatx elalx loVkagaLanunx dATi sUrayxmaMDalada hatitxrakekx hoVgalu alilx sUrayxjAvxleyiMda ratha sUta kuduregaLu suTuTxhoVduvu.\\
27. tAnU A sUrayxna kiraNagaLiMda suTuTx duHKitanAgi duHKavanunx nAshamADuva shivananunx samxrisutAtx keLage bidadxnu.\\
28. hiVge suDalapxTuTx keLagebidudx noVvAgi mUCeRhoMdidanu.\\
29. A rAjaputarxnu bidudx mUCeRhoVgalu A yudadhxBUmiyalilx hAhAkAravedidxtu.\\
30. puSakxLaneV muMtAdavaru veYriyiMda jayavanunx saMpAdisidaru. kudureyanunx rakiSxsutitxdadx I veYrigaLu ODihoVdaru.\\
31. viVramaNiyu maganu mUCiRtanAdudanunx tiLidu koVpadiMda puSakxLananunx edurisalu hoVdanu.\\
32. Aga pavaRtagaLa sahita BUmiyu alAlxDitu. shUrarige saMtoVSavU heVDigaLige BayavU uMTAyitu.\\
33. doDaDx bilalxnunx hiDidu akaSxyabANagaLa batatxLikeyanunx toTuTx koVpadiMda niTuTxsurubiDutatx shaturxvanunx yudadhxkekx karedanu.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx puSakxLavijayaveMba
\end{center}

\begin{center}
nalavatotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nalavatetxraDaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-mahAseYnayxda madhayxdalilx A viVramaNiyu puSakxLananunx kareyutitxralu adanunx noVDi hanumaMtanu avananunx edurisidanu.\\
2. A hanumaMtanu bAlavanenxtitxkoMDu, doDaDxdeVha mADikoMDu meVGadaMte kUgutatx yudadhxraMgadalilxdadx A viVramaNiyanunx edurisidanu.\\
3. hiVge barutitxruva hanumaMtananunx puSakxLanu koVpadiMda noVDidanu.\\
4. puSakxLanu gajiRsutatx hanumaMtananunx kuritu iMteMdanu.\\
5. puSakxLanu heVLidanu:-eleY viveVkiyAda kapiyeV, niVneVtakekx yudadhxkekxbaMde? I viVramaNiya balaveSaTxradu? bahu alapxvAdudalalxve!\\
6. mUru loVkavU oTiTxge yudadhxkekx baMdarU niVnu alilxge iceCxyiMda yudadhxmADalu hoVgutitxVyoV? ilalxvoV?\\
7. I viVramaNiyu yAva rAjanu? alapxnAda ivana balaveSaTxradu? ItanigoVsakxra aMtaha baliSaThxnAda niVnu barabeVkAdudilalx.\\
8. rAmana kaqpAkaTAkaSxdiMda I kaSaTxgaLanunx kaSxNadalilx dATutetxVne. kapisherxVSaThxneV, yudadhxda viSayavAgi ciMtisabeVDa.\\
9. niVnu rAmana kaqpeyiMda rAkaSxsasAgaravanunx dATidaMte nAnu A sAvxmiya kaqpeyiMda idanunx dATutetxVne.\\
10. yArAdarU kaSaTxvanunx hoMdi shirxrAmananunx samxrisidare avara duHKasAgaravu oNagihoVgutatxde. saMshayavilalx.\\
11. AdadxriMda niVnu shaturxGanxna baLiyalilxru. nAnu I viVramaNiyanunx jayisi barutetxVne.\\
12. sheVSanu heVLidanu:-puSakxLanu heVLida I dhiVravAda mAtanunx keVLi hanumaMtanu iMteMdanu.\\
13. hanumaMtanu keVLidanu:-eleY maguveV, niVnu I viVramaNiya viSayadalilx sAhasamADabeVDa. ivanu dAni, rakaSxka, balashwrayxgaLiMda kUDidavanu.\\
14. niVnu inUnx huDuganu. A rAjanu mudukanu. elAlx shasAtxrXsatxrXgaLanunx balalxvanu. aneVkaranunx yudadhxdalilx jayisidAdxne. shwrayxvaMta.\\
15. sadAshivanu ivananunx rakiSxsutatx pakakxdalilxyeV iruvaneMdu tiLi. avanu ivana BakitxyiMda vashanAgi ivana paTaTxNadalilxyeV idudxbiTiTxruvanu.\\
16. AdadxriMda nAneV ivanoDane yudadhxmADutetxVne. niVnu uLida viVraroDane yudadhxmADi jayashiVlanAgu.\\
17. puSakxLanu heVLidanu:-ivanu shivananunx vashamADikoMDu paTaTxNadalilxdudxkoMDidAdxnaSeTx? manasisxnalilx mAtarx avanilalx.\\
18. A sadAshivanu yAvananunx pUjisi utatxmasAthxnavanunx hoMdidAnoV aMtaha shirxVrAmanu nananx manasasxnunx biTuTx elilxgU hoVguvudeV ilalx.\\
19. rAmaniruva jAgadalilxyeV carAcaravAda parxpaMcaviruvudu. AdadxriMda nAnu viVramaNiyanunx jayisutetxVne.\\
20. AdadxriMda shUrarAda viVrasiMha modalAdavaroDane yudadhxmADu. hoVgu. nananx yoVcaneyanunx biDu.\\
21. I shwrayxda mAtanunx keVLi hanumaMtanu viVrasiMhAdigaLoDane yudadhxkekx hoVdanu.\\
22. lakiSxmXVnidhiyu ivana maganAda viVranAda shuBAMgadanoDane yudadhxmADidanu.\\
23. samudanu balaputarxnoDane yudadhxkekx niMtanu.\\
24. edurige niMtu yudadhxkekx kareyutitxruva viVramaNiyoDane shasAtxrXsatxrXgaLu tuMbida cinanxda rathadalilx kuLitu puSakxLanu hoVdanu.\\
25. viVramaNiyu puSakxLanu yudadhxkekx baMdudanunx noVDi niBaRyavAgi oLeLxya mAtiniMda iMteMdanu.\\
26. viVramaNiyu heVLidanu:-bAlaneV, yudadhxdalilx caMDakoVpiyAda nanonxDane yudadhxkekx barabeVDa. pArxNavanunx uLisikoV, hoVgu. nanonxDane yudadhxmADabeVDa.\\
27. ninanxMtaha bAlaranunx nananxMtaha shUraru kaqpeyiMda kANutAtxre. iMtahavaranunx hoDeyuvudilalx. yudadhxdiMda horagehoVgu.\\
28. nananx kaNiNxge biVLuvavaregU niVnu haraTehoDeyutatx shUranAgirabahudu. Iga niVnu hasuLeyAdudariMda ninanxnunx hoDeyalu nanage manasusxbAradu.\\
29. niVnu bANagaLiMda nananx magananunx hoDedu mUCeRpaDisidadxrUkUDa adelalxvanUnx niVnu huDuganeMbudarameVle kaSxmisidedxVne.\\
30. I mAtanunx keVLi puSakxlanu iMteMdanu.\\
31. puSakxlanu heVLidanu:-nAnu bAlanu. niVnu savaRshasAtxrXsatxrXgaLanunx balalx vaqdadhxnu kaSxtirxyara matada riVtiyAgi yAru baliSaThxroV avareV vaqdadhxru. vayasAsxdavaru vaqdadhxralalx.\\
32-33. viVranAda ninanx magananunx nAnu mUCeRkeDavidenu. Iga ninanxnunx nAnu koMdeVbiDutetxVne. AdadxriMda savaRparxyatanxdiMdalU yudadhxdalilx sidadhxnAgi nilulx.\\
34. rAmaBakatxnAgiruvanananxnunx iMdarxnAdAgUyx jayisalAranu. enanxlu I puSakxlana mAtanunx keVLi A viVramaNiyu nagutatx koVpagoMDanu.\\
35. avanu koVpagoMDudanunx noVDi puSakxLanu koVpagoMDu ipapxtutx bANagaLanunx avana edege biTuTx hoDedanu.\\
36. rAjanu barutitxruva A bANagaLanunx noVDi haritavAda bANagaLiMda madhayxdalilxyeV katatxrisidanu.\\
37-38. A bANagaLanunx katatxrisidudanunx viVranAda puSakxLanu noVDi manasisxnalilx koVpagoMDu mUru bANagaLiMda A rAjana haNeyanunx hoDedanu.\\
39. A haNeyalilx cucicxkoMDa A mUru bANagaLU tirxkUTashiKaragaLaMtidadxvu. A bANagaLiMda duHKagoMDa rAjanu oMBatutx bANagaLiMda puSakxLananunx hoDedanu.\\
40. A bANagaLu Itana haqdayakekx bidudx bahu rakatxvanunx surisidavu.\\
41. hAge hoDeda asatxrXgaLu koVpagoMDa sapaRgaLu avana deVhadalilx aMTikoMDiveyoV eMbaMtidudxvu. adariMda puSakxLanu bahu koVpagoMDu viVramaNiyanunx kuritu bANagaLanunx hoDedanu.\\
42. mUru bANagaLanunx biTuTx hoDedanu. A bANagaLu avana kavacavanUnx kiriVTavanUnx puDimADiduvu.\\
43. rathavU dhanusUsx kUDa puDipuDiyAdavu. avana meYyelalxvU rakatxdiMda neneditu. beVre rathavanunx hatitx A puSakxLananunx edurisidanu.\\
44-45. eleY rAmaBakatxnAda viVraneV, niVnu dhanayxnu. niVnu nananx rathavanunx katatxrisidudariMda mahAkArayxvanunx mADidaMteyeV Ayitu. Iga nAnu yudadhxmADutetxVne. pArxNagaLanunx kApADikoV.\\
46. yamasavxrUpanAgi nAniralu ninanx pArxNagaLu ninage sulaBavalalx. hiVgeMdu heVLi aneVka bANagaLiMda hoDedanu.\\
47-48. BUmiyalUlx dikukxgaLalilxyU avana bANagaLalalxde beVre EnU kANutatxleV iralilalx. AnegaLu, kuduregaLu, rathagaLu sAviragaTaTxleyalilx nAshavAdavu. rakatxda nadiyeV alilx hariyitu.\\
49. A rakatxda nadiyalilx AnegaLu pavaRtagaLaMte kaMDavu. BaTara talegUdalu pAciyaMte kANutitxdudxvu.\\
50. alilx katatxrisi bididxdadx keYgaLu uMguragaLuLaLxvaLAgi sapaRgaLaMte kANutitxdadxvu.\\
51. viVrara talegaLu AmegaLaMteyU, mAMsagaLu kesarinaMteyU kANutitxdadxvu.\\
52. hiVge naDeyutitxralu yoVginiyaru A raNaraMgadalilx pAterxgaLiMda rakatxvanunx mogedu mogedu kuDiyutitxdadxru.\\
53-54. aMteyeV mAMsavanunx tiMdaru. pishAcagaLu rakatxvanunx kuDidu mAMsavanunx tiMdu kuNiduvu, nakakxvu, hADidavu. alilx bididxruva taleburuDegaLanunx tegedukoMDu tALadaMte baDiyutitxdudxvu.\\
55-56. narigaLu alilx bididxruva manujara mAMsavanunx tiMdu matatxvAdavu. avelalxvU heVDigaLige hedarikeyanunxMTumADutitxdidxtu. avaru hedari AnegaLu bididxruva jAgada poTaregaLalilx avitukoMDaru.\\
57-58. yoVginiyarelalxrU adanunx tinunxtitxdadxru. pApigaLige alilx jAgaveV ilalx. I yudadhxvAgi tananx seYnayxda sithxtiyanunx noVDida viVranAda puSakxLanU mahAyudadhxvanunx mADi AnegaLa talegaLanunx siVLidanu. adariMda mututxgaLu biVLutitxdadxvu. (sherxVSaThxvAda Aneya taleyalilx mutitxruvudeMdu heVLutAtxre.)\\
59. A rakatxnadiyu tAmarxpaNiRnadiyaMte kUdaliniMdalU kUDididxtu. puSakxLanu biTaTx bANagaLu meYyalilx cucicxkoMDu viVrarigelAlx pArxNagaLanunx tegeyutitxdudxvu.\\
60. elalxrU rakatxdiMda toyididadxru. elalxrU aMgahiVnarAgidadxru. idanunx noVDidare BaTarelalxrU hUbiTaTx mututxgadamaradaMte parxkAshisutitxdadxru.\\
61. I samayadalilx puSakxLanu koVpagoMDu rAjananunx kUgi koVpadiMda hatutx bANagaLanunx biTaTxnu.\\
62. A bANagaLa ETiniMda kavacavu katatxrisidadxriMda viVramaNiyu puSakxLananunx viVraneMdu tiLidu aneVka bANagaLiMda hoDedanu.\\
63-64. A bANagaLu kavacagaLiMda oLage cucicx rakatxbaruvaMte mADiduvu. avana shariVravu sharapaMjaradalilxdadxMte ididxtu. sharapaMjaradalilxdadxMtidudxdariMda A puSakxLanu bANagaLanunx tegedukoLuLxvudakUkx hUDuvudakUkx asamathaRnAdanu.\\
64. Aga puSakxLanu rAmananunx dhAyxnamADi dhanusasxnunx sarimADikoMDu veYrinivArakavAda bANagaLanunx biTaTxnu.\\
66. A bANagaLiMda A sharagaLanunx katatxrisi hodikeyanunx biTuTx shaMKavanunx Udidanu matutx avananunx kuritu iMteMdaru.\\
67. puSakxLanu heVLidanu:-eleY viVraneV, bANapaMjaradalilx nananxnunx kaTiTxdudariMda niVnu viVrakamaRvanunx mADide. idu viVraru hogaLatakukxdeV!\\
68. viVnu vaqdadhxnAdudariMda yudadhxmaMDaladalilx nanage mAnayxvAgididxVye. eleY viVramaNiyeV, nananx parAkarxmavanunx noVDu.\\
69. eleY viVraneV, nAnu mUru bANagaLiMda ninanxnunx mUCeRbiVLisadidadxre viVraranunx hedarisuva nananx parxtijecnxyanunx keVLu.\\
70. yAva manuSayxnu gaMgeyanunx hoMdi adanunx niMdisutAtx sAnxnamADade mUDhanAgi barutAtxnoV aMtahavana pApavu nanage barali.\\
71-72. Iga kUrxravAda bANagaLiMda ninanxnunx mUCeRkeDavutetxVne. viVrabudidhxyiMda sidadhxnAgu.\\
73. puSakxlana I mAtanunx keVLi viVramaNiyu koVpadiMda cUpAda bANagaLanunx hUDidanu.\\
74. A bANagaLu puSakxLana haqdayavanunx hokukx rAmaBakitxyiMda hiVnarAdavaraMte keLage bidadxvu.\\
75. anaMtara gurikaTiTx haqdayakekx bANabiTaTxnu.\\
76. A bANavu baruvaSaTxroLage eraDAgi katatxrisalu rathada madhayxdalilxyeV bididxtu. adu bidudx BUmiyamaMDaladaMtididxtu.\\
77. tAyiyalilxyeV Bakitxya puNayxvanunx iTuTx matotxMdu bANavanunx biTaTxnu. viVramaNiyu adanunx katatxrisidanu.\\
78. Aga puSakxlanu EnumADaleMdu yoVcisutatx kaSaTxhArakanAda rAmananunx samxrisi adanunx bANadalilx biTaTxnu.\\
79. sapaRdaMtiruva A bANavu avana edeyalilx neTuTxkoMDu avanige mUCeRyanunx taMditu.\\
80. anaMtara elalxrU hAhAkAramADutatx ODidaru. rAjanu mUCeRbiVLutatxlU puSakxlanu jayavanunx hoMdidanu.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx puSakxLavijayaveMba
\end{center}

\begin{center}
nalavatetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nalavatatxmUraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-hanumaMtanu viVrasiMhananunx edurisi viVraneV elilx hoVgutitxVyeV? nilulx. ninanxnunx oMdu kaSxNadalilx jayisutetxVne,\\
2-3. hiVge heVLida kapiya mAtanunx keVLi viVrasiMhanu koVpadiMda bilalxnunx JeVMkarisutatx ASADhamAsadalilx meVGavu maLegarevaMte bANagaLanunx avana meVle biTaTxnu.\\
4. tananx deVhadalilx cucicxkoMDa A bANagaLanunx noVDi avananunx kolalxlu manasusx mADidanu.\\
5. hanumaMtanu vajarxmuSiTxyiMda edeya meVle hoDedanu. oDaneyeV A viVrasiMhanu nelada meVle bidadxnu.\\
6. cikakxpapxnu mUCeRbididxruvudanunx noVDi shuBAMgadanu koVpadiMda raNakekx baMdanu. matutx rukAmxMgadanU mUCeR tiLidu yudadhxkekx baMdanu.\\
7. bANagaLanunx biDutAtx guDuginaMte gajiRsutAtx yudadhxmADutAtx avaribabxrU kapiya baLige baMdaru.\\
8-9. A viVraranunx noVDi kapiVshavxranu yudadhxkekx baMdu avaribabxranUnx rathadoDane bAladalilx kaTiTx neladalilx baDiyalu avaribabxrU rakatxvanunx kArutAtx mUCeRhoVdaru\\
10. balamitarxnu bahaLa hotutx sumadanoDane yudadhxmADi avananunx bANadiMda mUCeRkeDavidanu.\\
11. puSakxLanu rAjananunx mUCeRkeDavutatxlU, oTiTxnalilx rAmana seVneyu jayavanunx hoMditu.\\
12. iSaTxroLage Ishavxranu dhanusasxnunx TeVMkarisutatx seYnayxvanunx edurisutAtx baMdanu.\\
13. taleyalilx caMdarxnanunx dharisi sapaRBUSaNanAgi ajagaveMba dhanusasxnunx hiDidu A shivanu baMdanu.\\
14. Bakatxra kaSaTxvanunx pariharisuva maheVshavxranu Bakatxru mUCeRbididxruvudanunx noVDi shaturxGanxna BaTarameVle yudadhxmADalu baMdanu.\\
15. gaNagaLoDane BUmiyanunx naDugisutAtx tirxpurana saMhArakekx hoVgutitxdadxvanaMte Bakatxra rakaSxNege baMdanu.\\
16. parxLayakArakanAda shivanu koVpadiMda kaNuNxgaLanunx keMpage mADikoMDu viVraranunx noVDutAtx baMdanu.\\
17. shaturxGanxnu maheVshanu baMdudanunx noVDi yudadhxkekx horaTanu.\\
18. rudarxnu shaturxGanxnu baMdudanunx noVDi koVpadiMda iMteMdanu.\\
19. nananx BakatxnAda viVramaNige mUCeRbaMdaMte yudadhxmADida rAmaseVvakanAda puSakxLanu mahAkAyaRmADidanu.\\
20. Iga A viVranAda puSakxLanelilx hoVdanu? Bakatxranunx piVDisida Atananunx koMdu suKiyAgutetxVne.\\
21. sheVSanu heVLidanu:-hiVgeMdu heVLi viVraBadarxnanunx kuritu, niVnu Bakatxnanunx noVyisida puSakxLana edurAgi hoVgeMdu kaLuhisidanu.\\
22. hanumaMtanameVle naMdiyanUnx, kushadhavxjana meVle parxcaMDananUnx, subAhuvina meVle BaqMgiyanUnx sumadana meVle caMDananUnx saha yudadxmADalu kaLuhisidanu.\\
23. puSakxLanu, rudarxna gaNavAda viVraBadarxnu barutitxruvudanunx noVDi yudadhxkekx horaTanu.\\
24-25. puSakxLanu viVraBadarxnanunx aidu bANagaLiMda hoDeyalu adariMda noVvutiMda viVraBadarxnu tirxshUlavanunx tegedanu. adanunx puSakxLanu katatxrisi gajiRsidanu.\\
26. tirxshUlavu CinanxvAgalu viVraBadarxnu KaTAvxMgavanunx tegedukoMDu puSakxLanite taleyameVle hoDedanu.\\
27. KaTAvxMgadiMda hoDeyalu puSakxLanu kaSxNakAla mUCeRgoMDanu. anaMtara mUCeR tiLiyalu avana keYyalilxruva A KaTAvxMgavanUnx katatxrisidanu.\\
28. viVraBadarxnu tananx KaTAvxMgavu nAshavAgalu koVpagoMDu avana rathavanunx muridanu.\\
29. A puSakxLana nathavanunx muridu padAtiyanAnxgi mADi anaMtara bAhuyudadhxvanunx mADidanu.\\
30. puSakxLanu A muriduhoVda rathavanunx biTuTx muSiTXyiMda viVraBadarxnanunx hoDedanu.\\
31. ivaribabxrU obabxranonxbabxru koMdu jayapaDeyabeVkeMdu muSiTxgaLiMdalU, toDegaLiMdalU, maMDigaLiMdalU hoDedADidaru.\\
32. hagalU rAtirxyU IriVti A mahAbalaru yudadhxmADidaru Adare obabxnU soVlalilalx.\\
33. aidaneya dina viVraBadarxnu puSakxLananunx hotutxkoMDu aMtarikaSxkekx hAridanu.\\
34. A aMtarikaSxdalilxyU kUDa, avarige deVvAsuravimoVhanavAda yudadhxvAgi muSiTx, pAda, bAhu, ugurugaLiMda hoDedADutitxdadxru.\\
35. Aga puSakxLanu koVpagoMDu viVraBadarxnanunx katitxnalilx hiDidukoMDu nelakekx baDidanu.\\
36. A ETiniMda noMda viVraBadarxnu puSakxLana kAlugaLanunx hiDidukoMDu nelakekx baDidanu.\\
37. hiVge BUmiyalilx baDidu tirxshUlavanunx tegedukoMDu taleyanunx katatxrisidanu.\\
38. viVraBadarxnu puSakxlananunx koMdu gajiRsidanu.\\
39. A viVraBadarxnu gajiRsutitxralu viVrarelalxrU kaNiNxVrubiDutAtx hAhAkAramADidaru.\\
40. yudadhxdalilx hedarida avara BaTaru puSakxLanu satutxdanunx shaturxGanxnige tiLisidaru.\\
41. maheVshavxrana gaNavAda viVraBadarxnu puSakxlananunx koMdaneMdu heVLalu adanunx keVLi shaturxGanxnu duHKavanunx hoMdi naDugutAtx aLutitxdadxnu.\\
42-43. shaturxGanxnu duHKagoMDudanunx rudarxnu tiLidu shaturxGanxneV! baliSaTxru yudadhxdalilx duHKisalAraru. viVraru yudadhxdalilx sAyuvudu kiVtiRkaravAdudu eMdanu.\\
44. aidu dinadavarege viVraBadarxna joteyalilx yudadhxmADida puSakxlaneV dhanayxnu. avanu aidu dinagaLavarege mahAparxLayakAriyAda viVraBadarxnoDane yudadhxmADidanalAlx!\\
45-46. nananx apamAnavanunx mADida dakaSxnU kUDa oMdu kaSxNakAladalilxyeV A viVraBadarxniMda kolalxlapxTaTxnu. tirxpura seYnikaranUnx kaSxNakAladalilx koMdanu. AdadxriMda avana viSayadalilx duHKavanunx biTuTx niVnu yudadhxmADu.\\
47. AdadhxriMda nAnu yudadhxkekx baMdiruvAga viVrana riVtiyiMda yudadhxmADuvudakekx nilulx eMdanu. Aga shaturxGanxnu duHKavanunx biTuTx koVpadiMda shaMkarananunx edurisidanu.\\
48. dhanusasxnunx sarimADikoMDu bANavanunx hUDi maheVshavxranige hoDedanu. A bANagaLu BakatxrakaSxkanAda shivana deVhavanunx gAyagoLisiduvu. adu bahu citarxvAgididxtu.\\
49. shaturxGanxna bANagaLU, adakekx parxtiyAgi biTuTx shaMkarana bANagaLU aMtarikaSxdalilxyeV hoVrADutitxruvudanunx noVDi deVvaQuSiyAda nAradanu AshacxrayxgoMDanu.\\
50. A bANagaLa yudadhxbalavanunx noVDi elalxrU loVkasaMhArakArakavAda parxLayaveMdu tiLidaru.\\
51. AkAshadalilx aneVka vimAnagaLu A bANagaLa edurinalilx niMtidadxvu. adaralilxdadx deVvategaLu avara kwshalayxvanunx hogaLutitxdadxru.\\
52-53. Itanu loVkakekx parxLayakArakanAda Ishavxranu. avanu mahArAjanAda shirxVrAmacaMdarxna tamamxnu. EneVnAgutatxde? ibabxralilx yAru jayisabahudu?\\
54-55. I yudadhxdalilx parAjayavanunx tAne yAvanu hoMduvanu? obabxrigobabxrige I yudadhxvu hanonxMdu dinagaLu naDeyitu. hanenxraDaneya dinavu shaturxGanxnu korxVdhadiMda shivananunx kolalxlu barxhAmxsatxrXvanu biTaTxnu.\\
56. adakekx parxtiVkAramADalu shivanu barxhamxshirasasxnunx biDalu adu barxhAmxsatxrXvanunx nuMgitu.\\
57. shaturxGanxnu AshacxrayxpaTuTx Enu mADaleMdu yoVcisutitxralu aSaTxroLage oMdu tiVvarxvAda asatxrXvu baMdu shaturxGanxna edeyalilx nATitu.\\
58. A bANavu nATidudariMda shaturxGanxnu mUCeRgoMDanu.\\
59. A viVrara shiBiravelalxvU hAhAkAramADitu. viVrarelalxrU rudarxgaNagaLiMda nAshitarAdaru.\\
60-61. subAhu sumada muMtAdavaru shaturxGanxnu mUCeR bididxruvudanunx noVDi puSakxlananUnx rathadalilx hAki noVDikoLuLxtitxdadxru. hanumaMtanu shivanoDane yudadhxkekx baMdanu.\\
62. shirxVrAmasamxraNeyiMda tananxvaranenxlAlx haSaRpaDisutAtx koVpadiMda bAlavanunx naDugisutAtx baMdanu.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx shaturxGanxparAjayaveMba
\end{center}

\begin{center}
nalavatatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nalavatatxnAlakxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-yudadhxda madhayxdalilx rudarxna hatitxrakekx baMdu hanumaMtanu A surAdhipananunx kuritu kolalxlicecxyiMda iMteMdanu.\\
2. hanumaMtanu heVLidanu:-eleY rudarxneV, niVnu dhamaRkekx virudadhxvAgi naDeyutitxVye. rAmaBakatxranunx koMda ninanxnunx shikiSxsabeVku.\\
3. rudarxnu yAvAgalU raGunAthana pAdakamalagaLanunx samxrisutAtxneMdu QuSigaLu heVLiruvudanunx bahu bAri keVLidedxVne.\\
4. niVnu shaturxGanxnanunx mUCeR keDavidudanunx puSakxLananunx koMdudanUnx noVDidare adelalxvU suLeLxMdu kANutatxde.\\
5. tirxloVkagaLanUnx parxLayamADuva ninanxnunx Iga kolulxtetxVne. rAmaBakitxparAknumxKaneV, sidadhxnAgu.\\
6. sheVSanu heVLidanu:-hiVge heVLida kapiyanunx kuritu maheVshavxranu, eleY viVraneV! niVneV dhanayxnu. niVnu heVLidudu suLaLxlalx eMdanu.\\
7-8. nananx sAvxmiyu surAsuranamasakxqtanAda rAmacaMdarxneV. avana kudureyanunx shaturxGanxnu rakiSxsutAtx baMdanu. avanU rAmaBakatxnu. heVgAdarU Bakatxnanunx tananxMte kApADabeVku. idu iratakakx sithxti.\\
9. rAmaneV baMdu sariyAgi noVDali. avana BakatxnAda nananxnunx savxlapx koVpadiMda noVDidare adeV doDaDxdu.\\
10. sheVSanu heVLidanu:-shivanu hiVge heVLutitxruvAga hanumaMtanu koVpagoMDu doDaDx kalalxnunx tegedukoMDu shivana rathavanunx hoDedanu.\\
11. kalilxniMda hoDeyalu A shivana rathavu puDipuDiyAyitu. sArathi, kudure, dhavxjavelalxvU nAshavAdavu.\\
12. kapiVshavxraneV niVneV dhanayxnu. bahu doDaDx kelasavanunx mADide eMdu aMtarikaSxdalilxdadx deVvategaLelalxrU Atananunx hogaLidaru.\\
13. shivana rathavu naSaTxvAgalu naMdiyu alilxge ODibaMdu shivananunx tananxmeVle kuLitukoLuLxvaMte pArxthiRsidanu.\\
14. hanumaMtanu basavana meVle kUtiruva shivana meVle koVpagoMDu sAlavaqkaSxvanunx kitutx shivana edege hoDedanu.\\
15. Aga parashivanu vahinxjAvxleyaMte hoLeyutitxruva tirxshUlavanunx biTaTxnu.\\
16. hanumaMtanu beMkiyaMtiruva A tirxshUlavu barutitxruvudanunx noVDi adanunx keYli hiDidukoMDu puDipuDimADidanu.\\
17. shUlavu BaganxvAdudanunx noVDi shivanu saravxloVkamayavAda shakitxyanunx hiDidanu.\\
18. shivanu A shakitxyanunx biDalu adu kapiya haqdayadalilx cucicxkoMDitu. Aga kapiyu kaSxNakAla duHKitanAdanu.\\
19. kaSxNakAladalilx sudArisikoMDu oMdu doDaDx maravanunx kitutxkoMDu shivana edege hoDedanu.\\
20. hanumaMtanu shivananunx maradiMda hoDeyalu avana meYmeVle BUSaNavAgidadx hAvugaLelalxvU busuguTuTxtatx avana meYyanunx biTuTx pAtALakekx horaTuhoduvu.\\
21. shivanu A hAvugaLelAlx tananx meYbiTuTx hoVdudanunx noVDi koVpagoMDu eraDu keYyalUlx musalAyudhavanunx hiDidanu.\\
22. satetx. raNaraMgadiMda ODu. nAnu kaSxNadalilx I musaladiMda ninanx pArxNavanunx tegeyutetxVne.\\
23. baMda A musalAyudhavanunx kapiyu mahAveVgadiMda rAmananunx samxrisutAtx hiDidu muridanu.\\
24. A doDaDx musalavu keLage biVLalu BUmiyu BAgavAgi adU saha pAtALakekx hoVyitu.\\
25. rAmaBakatxnAda hanumaMtanu koVpagoMDu oMdu beTaTxvanunx kitutx taMdu shivana edege baDidanu.\\
26. A shivanu A beTaTxvanunx keDavalu yoVcisuvaSaTxroLage oMdu sAlamaravanunx kitutxkoMDu A shivanige balavAgi hoDedanu.\\
27. A paravxta matutx A maragaLa ETanunx A shivanu tapipxsikoLuLxvudakekx parxyatanx paDutitxdadxnu.\\
28. aSaTxroLage shivana meVle kalulxgaLa maLeyanunx surisi bAladalilx gaMTukaTiTxkoMDu hoDedanu.\\
29. kalulx, beTaTx, mara, bAlagaLiMda hoDeyutitxralu naMdiyu hedaridanu. caMdarxnu cUrucUrAdanu.\\
30-31. Aga koVpagoMDa Ishavxranu duHKitanAdanu. bAribArigU ETiniMda noVvukoDutitxruva A hanumaMtananunx kuritu eleY rAmaseVvakaneV, mahAkArayxvanunx mADididxVye. nAnu ninanxlilx saMtoVSagoMDidedxVne.\\
32. dAna, yajacnx, alapxvAda tapasusxgaLiMda nAnu sulaBavAgi parxsananxvAguvudilalx. I ninanx kelasadiMda parxsananxnAgidedxVne. varavanunx keVLikoV.\\
33. sheVSanu heVLidanu:-hiVge heVLutitxruva shivananunx kuritu nagutatx BayarahitanAgi hanumaMtanu iMteMdanu.\\
34. hanumaMtanu heVLidanu:-raGunAthana anugarxhadiMda elalxvU nanage pUtiRyAgide. AdarU yudadhxdalilx tuSaTxnAda ninanxnunx oMdu varavanunx keVLutetxVne.\\
35-36. namamx puSakxlanu satitxdAdxne. shaturxGanxnU mUCeRgoMDidAdxne. inUnx aneVkaru satitxdAdxre. gAyagoMDidAdxre. avarelalxranUnx parivAradoDane kApADu.\\
37-38. ivaranunx BUta, perxVta, pishAca, BeVtALagaLu hotutxkoMDu hoVgabAradu, tinanxbAradu, narigaLU hAgeyeV tinanxdirabeVku. ivara shariVravu heVgU vikAravAgabAradu. nAnu iMdarxnanunx yudadhxdalilx jayisi dorxVNaparavxtavanunx taruvavaregU kApADikoMDiru.\\
39-40. dorxVNaparavxtavanunx taralu hoVgutetxVne. adaralilx pArxNigaLanunx badikisuva auSadhigaLirutatxve. A auSadhigaLanunx taMdu satitxruva BaTaranunx badukisuvavaregU niVnu saravxvidhadalilxyU kApADikoMDiru.\\
41. I mAtanunx shivanu keVLi jAgarxteyAgi hoVgu. niVnu baruvavaregU ninanx BaTaranunx rakiSxsutitxrutetxVne. eMdu heVLidanu.\\
42. A shivana mAtanunx keVLi dorxVNaparavxtavanunx taralu horaTanu. horaTu elAlx divxVpagaLanUnx dATi kiSxVrasAgarakekx hoVdanu.\\
43. I raNamaMDalada shamxshAnavanunx shivanu tananx gaNagaLoDane kAyutitxdadxru.\\
44. hanumaMtanu A dorxVNapavaRtakekx hoVgi adanunx bAladalilx sutitxkoMDu yudadhxBUmige hiMtirugidanu.\\
45. A paravxtavanunx kiVLalu adu alAlxDitu. alAlxDalu adanunx kakiSxsutitxdadx deVvategaLU hAhA, eMdu I paravxtadalilx EnAguvudoV eMdenunxtitxdadxru.\\
46. yAva parAkarxmiyu idanunx tegedukoMDu hoVgutitxrabahudu?\\
47. hiVgeMdu deVvategaLelAlx oMdAgi noVDutatx I kapiyanunx kaMDaru. idanunx biDeMdu heVLutAtx shasAtxrXsatxrXgaLiMda hoDedaru.\\
48. hoDeyutitxruva avaranunx noVDi hanumaMtanu koVpagoMDu iMdarxnu rAkaSxsaranunx hoDeyuvaMte hoDedanu.\\
49-51. kelavaranunx kAliniMda tuLidanu. kelavaranunx keYyiyxMda hisukidanu. kelavaranunx bAladiMda hoDedanu. kelavaranunx koVDugalilxniMda hoDedanu. hanumaMtanu hiVge hoDeyalu A pAlakarelalxrU kaSxNakAladalilx nAshavAdaru. kelavaru rakatxdiMda kUDi BUmiyalilx bidadxru. matetx kelavaru kapiyiMda hedari A rakatxda gAyadoDaneyeV iMdarxna baLige hoVdaru.\\
52. duHKagoMDu gAyapaTuTx baMdiruva avaranunx noVDi iMdarxnu A deVvategaLigiMteMdanu.\\
53. nimage BayaveVtakekx? rakatxdiMdeVkeneMdididxVri? yAva deYtayxnu hoDedanoV? athavA rAkaSxsanu hoDedanoV?\\
54. adelalxvanUnx nanage heVLiri. adelalxvanUnx tiLidu alilxge hoVgi avananunx hoDedu kaTiTx tarutetxVne.\\
55. iMdarxna mAtanunx keVLi avaru diVnateyiMda A iMdarxnige iMteMdaru.\\
56. deVvategaLu heVLidaru:-avanu yAvanoV tiLiyevu. avanu kapiya rUpavanunx hoMdi dorxVNapavaRtavanunx tegedukoMDuhoVgalu bAladiMda kaTiTx parxyatanxpaTaTxnu.\\
57. avanu hoVgalu parxyatanxpaTATxga nAvu taDeyalu namamxnunx hoDedanu. nAvu sidadhxrAgi yudadhxmADidevu.\\
58. avanu baliSaThxnAdudariMda namemxlalxranUnx jayisidanu. aneVkaru satutx BUmiyalilx bidadxru.\\
59. nAvu bahu puNayxdiMda jiVvadoMdige ililxge baMdidedxVve. AdarU rakatxdiMda kUDikoMDu bahu ETugaLanunx tiMdu gAyagoMDidedxVve.\\
60. avara A mAtanunx keVLi iMdarxnu mahA baliSaThxrAda deVvategaLigelAlx apapxNemADidanu.\\
61. baliSaThxnAda kapiyanunx kaTiTxkoMDu baralu dorxVNagirige hoVgiri. adanunx kaTiTX ililxge taninxreMdu apapxNemADidanu.\\
62. I riVti AjecnxhoMdida A deVvategaLu kapiyiruva dorxVNa pavaRtakekx hoVdaru.\\
63. avarelalxrU hoVgi hanumaMtananunx hoDedaru. avanu muSiThxyiMda avaranunx hoDedanu.\\
64. kelavarelalxrU ETutiMdu rakatxkArutatx BUmiyalilx bidadxru. matetx kelavaru soVtu iMdarxna baLige ODidaru.\\
65. adanunx keVLi A iMdarxnu elAlx deVvategaLigU hanumaMtana meVle biVLuvaMte apapxNe mADidanu.\\
66. A iMdarxna AjecnxyaMte elalxrU kapiya baLige baralu avaranunx kuritu kapiyAda hanumaMtaniMteMdanu.\\
67. nananx baLige barabeVDi. nAnu koMdu nimemxlalxranUnx yamapurige kaLuhisutetxVne.\\
68. hiVge heVLidarU avaru sidadhxrAgi kapiyanunx asatxrXshasatxrXgaLiMda hoDedaru.\\
69. kelavaru shUladiMdalU, kelavaru parashugaLiMdalU, kelavaru KaDagxdiMdalU, kelavaru shUladiMdalU, matetx kelavaru musalagaLiMdalU koVpagoMDu hoDedaru.\\
70. deVvategaLu I parxkAravAgi nAnAvidhavAda AyudhagaLiMda hoDeyutitxralu hanumaMtanu tAnu koVpadiMda kalulxgaLanunx tegedukoMDu hoDedanu.\\
71. kelavaru ODihoVgi iMdarxnige heVLalu avara mAtanunx keVLi BayavuMTAyitu.\\
72. Aga iMdarxnu deVvategaLigelAlx guruvAda matutx maMtirxgaLAda baqhasapxtAyxcArayxra baLige hoVgi namasakxrisi keVLidanu.\\
73. iMdarxnu heVLidanu:-eleY sAvxmiyeV, I dorxVNapavaRtavanunx koMDuhoVgalu baMdiruva matutx shasatxrXdhArigaLAda viVraranenxlAlx saMhAramADiruva kapi yAvudu?\\
74. sheVSanu heVLidanu:- I mAtanunx keVLi baqhasapxtiyu BayagoMDiruva iMdarxnigiMteMdanu.\\
75. baqhasapxtiyu heVLidanu:-yAva rAmanu yudadhxdalilx rAvaNakuMBakaNaRranUnx inUnx tananx shaturxgaLelalxranUnx koMdanoV aMtaha shirxrAmana seVvakanu.\\
76. yAvanu bAlada beMkiyiMda laMkeyanunx suTuTx akaSxnanUnx saha koMdanoV A hanumaMtaneMdu tiLi.\\
77. avaneV elalxranUnx koMdavanu. dorxVNapavaRtavanunx koMDoyayxlu parxyatanxpaTiTxdAdxne. baliSaThxnAda rAmanu ashavxmeVdhayAgavanunx mADutAtxne.\\
78. A rAmana yajacnxda kudureyanunx shivaBakatxnAda viVramaNiyu kaTiTxdanu. Aga bahudoDaDx yudadhxvu naDeyitu.\\
79. rAmana kaDeya viVraranunx shivanu koMdanu. avaranunx badukisalu Itanu dorxVNapavaRtavanunx tegedukoMDu hoVgutAtxne.\\
80. nUruvaSaRgaLu yudadhxmADidarU avananunx jayisalAguvudilalx. AdadxriMda A hanumaMtananunx samAdhAna paDisi alilxruva auSadhiyanunx koDu.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx deVvayudadhxveMba
\end{center}

\begin{center}
nalavatatxnAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nalavatetxYdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-guruvu heVLidudanunx A iMdarxnu keVLi kapiyu rAmakArayxkokxVsakxra baMdiruvudAgi tiLidanu.\\
2. iMdarxnu kapiyiMduMTAda Bayavanunx biTuTxbiTuTx saMtoVSagoMDavanAgi guruvanunx kuritiMteMdanu.\\
3. iMdarxnu heVLidanu.:-eleY guruveV, dorxVNaparavxtavanunx tegedukoMDuhoVdare EnumADuvudu? deVvategaLige jiVvanavu heVge sAguvudu eMbudanunx heVLu.\\
4. Iga heVgAdarU kapiyanunx samAdhAnapaDisu. rAmanu pirxVtiyanunx hoMdabeVku. deVvategaLige suKavAgabeVku. hAge mADu.\\
5. deVvategaLa rAjanAda iMdarxna mAtanunx guruvu keVLi joteyalilx avananUnx deVvategaLanUnx saha karedukoMDu hoVdanu.\\
6. niBaRyavAgi suKavAgi kuLitukoMDu gajiRsutitxruva A kapiyiruvalilxge hoVdanu.\\
7. baqhasapxtiyeV muMtAdavaru alilxge hoVgi A kapige namasakxrisidaru.\\
8. iMdarxniMda perxVritanAda guruvu A kapiyanunx kuritiMteMdanu.\\
9. baqhasapxtiyu heVLidanu:-deVvategaLu ninanx parAkarxmavanunx tiLiyade hiVge yudadhxmADidaru. niVnu rAmaseVvakanAgididxVye.\\
10. I kelasada udedxVshaveVnu? ililxgeVke baMde? heVLidare adelalxvanUnx shirasAvahisi nAvelalxrU mADutetxVve.\\
11. koVpavanunx biDu. kaqpeyiDu. deVvAdhiVshananunx noVDu. niVnu deYtayxralilx BayaMkaranAgiru.\\
12. I mAtanunx keVLi deVvategaLanUnx baqhasapxtiyanUnx kuritu iMteMdanu.\\
13. rAjanAda viVramaNiya yudadhxdalilx shivanu bahu jana BaTaranunx koMdiruvanu. avaranunx badukisalu I dorxVNapavaRtavanunx koMDu hoVguteVtxne.\\
14. tamamx baladiMda adanunx yAru taDeyutAtxroV avaranunx yamana paTaTxNakekx kaLuhisutetxVne.\\
15. AdadxriMda A pavaRtavanAnxgali, ilalxveV auSadhiyanAnxgali nanage koDi adariMda raNaBUmiyalilx satatxvaranunx badukisutetxVne.\\
16. sheVSanu heVLidanu:-hanumaMtana I mAtanunx keVLi avarelalxrU namasakxrisi saMjiVvanwSadhiyanunx koTaTxru.\\
17. avarelalxrU Bayavanunx biTuTx iMdarxnanunx muMdumADikoMDu horaTaru.\\
18. mahAkArayxdalilx AsakatxrAda A deVvategaLiMda hogaLalapxTuTx raNadalilx satatxvarige auSadhavanunx koDalu horaTanu.\\
19. veYrigaLu hanumaMtananunx noVDi sAdhu sAdhu eMdu hogaLutatx A kapiyanunx aduBxtavanAnxgi tiLidaru.\\
20. A hanumaMtanu saMtoVSadiMda shivanu rakiSxsutitxruva BUmige baMdu edurige satutxbididxdadx puSakxlananunx noVDi rAmadhAyxnavanunx mADutAtx rAmaBakatxnAda avana hatitxrakekx hoVdanu.\\
21. maMtirxyAda sumatiyanunx karedu satitxruva elAlx viVraranUnx Iga badukisutetxVneMdanu.\\
22. hiVgeMdu heVLi A auSadhiyanunx puSakxLana edeyalilxTuTx taleyanunx ruMDadoMdige seVrisi iMteMdanu.\\
23. manoVvAkAkxyagaLiMdalU nAnu rAmananunx oDeyananAnxgi tiLididadxre I auSadhadiMda puSakxLanu badukali.\\
24. I mAtanunx heVLida oDaneyeV puSakxLanu edudx yudadhxraMgadalilx halalxnunx kaDiyutatx niMtanu.\\
25. viVraBadarxnu elilx hoVdanu? nananxnunx mUCeRgoLisihoVdanalalx? I kUDaleV kolulxtetxVne? nananx dhanusesxlilx?\\
26. hiVge heVLutitxruva puSakxLananunx kuritu kapiyu eleY viVraneV niVnu dhanayxnu. raNadalilx punaH hiVge heVLutitxruveyalalx!\\
27. ninanxnunx viVraBadarxnu koMduhAkidanu. rAmana parxsAdadiMda punaH badukididxVye. shaturxGanxnu mUCeRgoMDiruvanu. alilxge hoVgoVNa bA.\\
28. hiVgeMdu heVLi raNadalilx shivana bANadiMda mUCiRtanAda shaturxGanxnalilxge hoVdaru.\\
29-30. shaturxGanxna baLige hoVgi edeyalilx auSadhiyaninxTuTx shAvxsavu baralu shaturxGanxneV jiVvisu. parAkarxmiyAda niVnu Eke mUCeRyanunx hoMdide?\\
31. nAnu janamxviruvavaregU barxhamxcarayxvanunx kApADikoLuLxva pakaSxdalilx shaturxGanxnu jiVvisali eMdanu.\\
32. avanu hiVge heVLidoDaneyeV jiVvisikoMDedudx shivanelilx? shivanelilx? yudadhxBUmiyanunx biTuTx elilx hoVdanu? eMdanu.\\
33. rudarxniMda kolalxlapxTaTxvarelalxranUnx hanumaMtanu badukisidanu.\\
34. Aga elalxrU edudx koVpadiMda kUDikoMDu tamamxtamamx rathadalilx kuLitu matetx yudadhxkekx horaTaru.\\
35. puSakxLanu viVraBadarxna meVlU, kushadhavxjanu caMDana meVleyU, naMdiyameVle hanumaMtanU, shaturxGanxnu shivana meVleyU horaTaru.\\
36. yudadhxBUmiyalilx dhanuSaTxMkAramADutAtx baliSaThxnAda shaturxGanxnu shivananunx kareyutitxruvudanunx noVDi rAjanu avana meVle hoVdanu.\\
37. rAjanAda viVramaNiyU shaturxGanxnU obabxrigobabxru aduBxtavAda yudadhxvanunx mADidaru.\\
38. viVramaNiyu kaSxNakAladalilx shaturxGanxna aneVka rathagaLanunx puDipuDimADidanu.\\
39. Aga shaturxGanxnu koVpagoMDu AgenxVyAsatxrXvanunx biDalu elalxranUnx suTiTxtu.\\
40. viVramaNiyu A asatxrXvu suDutitxruvudanunx noVDi koVpagoMDu vAruNAsatxrXvanunx biTaTxnu.\\
41. vAruNAsatxrXdiMda shiVtavAgalu shaturxGanxnu vAyavAyxsatxrXvanunx biTuTx gALiyanunxMTumADidanu.\\
42. A gALiyiMda oTuTxgUDidadx meVGagaLelAlx calAlxpililxyAduvu. Aga seYnayxgaLelAlx suKagoMDuvu.\\
43. seYnayxvelalxvU gALiya hoDetakikxVDAgalu viVramaNiyu paravxtAsatxrXvanunx hoDedanu.\\
44. paravxtavu vAyuvu biVsade iruvaMte taDeyalu shaturxGanxnu vajArxsatxrXvanunx hoDedanu.\\
45. vajArxsatxrXvu paravxtagaLanunx cUNaRmADitu. A yudadhxraMgadalilx eracitu.\\
46. vajArxsatxrXdiMda gAyagoMDa viVraru aneVkaru rakatxdiMda parxkAshisidaru. yudadhxvu bahu citarxvAgididxtu.\\
47. Aga koVpagoMDu rAjanAda viVramaNiyu veYridAhakavAda barxhAmxsatxrXvanunx toTaTxnu.\\
48. avanu barxhAmxsatxrXvanunx toDalu shaturxGanxnu yoVginiyu koTaTx saravxmoVhanasharavanunx toTaTxnu.\\
49. A barxhAmxsatxrXvu shaturxGanxna baLige baruvaSaTxralilx ivanu moVhanAsatxrXvanunx biTaTxnu.\\
50. moVhanAsatxrXvu barxhAmxsatxrXvanunx tuMDumADi viVramaNiya edeyalilx neTiTxtu.\\
51. shaturxGanxnu sAviragaTaTxle bANavanunx biDalu alilxruva viVrarU rudarxgaNagaLU taDeyalArade shivana pAdadalilx baMdubidadxru.\\
52. shivanu koVpagoMDu rathadalilx kuLitu shaturxGanxna meVle hoVdanu.\\
53. oDaneyeV shaturxGanxnu shivanoDane yudadhxmADalu dhanusasxnunx hede ErisikoMDu baMdanu.\\
54. avaribabxrigU bahu GoVravAda shasAtxrXsatxrXgaLiMda yudadhxvu naDeyitu.\\
55. asatxrX asatxrXkekx badalAda asatxrX, ETu ETige parxti ETu, ivugaLiMda deVvategaLU kUDa duHKapaDuvaSuTx GoVravAda yudadhxvu naDeyitu.\\
56. Aga A bANagaLiMda shaturxGanxnu bahu vayxthepaTaTxnu hanumaMtana upadeVshaparxkAra avanu rAmananunx dhAyxnamADidanu.\\
57. eleY nAthaneV! soVdaraneV! shivanu dhanusasxnunx ErisikoMDu baMdu pArxNavanunx tegeyutitxdAdxne. nananxnunx raNamaMDaladalilx kApADu.\\
58. eleY aNaNxneV! ninanx hesaranunx heVLikoMDu aneVkaru duHKasAgaravanunx dATidaru. kaqpAnidhiyAda rAmaneV nananxnUnx kApADu.\\
59. hiVge heVLutitxruvAgaleV niVloVtapxladaMte baNaNxvuLaLx rAjiVvaloVcananAda maqgashaqMgavanunx keYyalilx hiDidiruva, diVkiSxtanAda shirxrAmanu raNaraMgadalilx kANisikoMDanu.\\
60. A rAmananunx yudadhxBUmiyalilx shaturxGanxnu noVDi AshacxrayxBaritanAdanu.\\

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana saMvAdada
\end{center}

\begin{center}
rAmAshavxmeVdhadalilx shirxVrAmasamAgamaveMba nalavatetxYdaneya
\end{center}

\begin{center}
adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nalavatAtxraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-shaturxGanxnu, BakatxrakaSxkanAda shirxVrAmanu baMdudanunx noVDi sakala duHKadiMdalU mukatxnAdanu.\\
2. hanumaMtanu rAmanu baMdudanunx noVDi viBArxnatxnAgi avana caraNagaLageragidanu matutx iMteMdanu.\\
3. sAvxmi, shivana saMgArxmadalilx pAshabaMdhavanunx biDisidudariMda BakatxparipAlanavu ninage yukatxvAdudu.\\
4. sAvxmiyeV, Iga ninanx kaqpeyiMda nAvu shaturxgaLanunx jayisutetxVve. ninanx pAdakamalavanunx noVDidudariMda nAveV dhanayxru.\\
5. sheVSanu heVLidanu:-rAmanu alilxge baMdudanunx noVDi shivanu yoVgigaLigU agoVcaranAda rAmanu baMdanalAlx eMdu avana pAdagaLige bidudx aBayavanunx keVLidanu.\\
6. niVnobabxneV sAkASxtupxruSanu. parxkaqtigiMta paranAdavanu. niVnu ninanx oMdu kaleyiMdaleV parxpaMcavanunx huTiTxsutitx. kApADutitx kolulxtitx.\\
7. niVnu rUparahitanu. samasatx jagatitxgU kAraNanu. obabxneV AdarU satavxrajoVsatxmoVrUpavAda rUpagaLanunx hoMdutitxVye.\\
8. saqSiTxyalilx barxhamxrUpavanUnx, pAlanadalilx viSuNxrUpavanUnx, parxLayadalilx nananx rUpavAda Ishavxrana rUpavanUnx saha hoMdutitxVye.\\
9. parameVshavxrana ashavxmeVdhayAgada kelasavU, barxhamxhatAyxnAshaveMbudU bUTATikeyeV sari.\\
10. niVnu toLedukoMDa pAdada niVreV gaMgeyu. A gaMgeyanunx nAnu pApashAMtigoVsakxra taleyalilx dharisidedxVne. hiVgiruvAga ninage pApavelilxyadu?\\
11. nAnu huDugarige oLeLxyadakekx idanunx mADidaneMbudu ninage suPxTavAgi gotAtxgide. niVnu kaqpALu. adanunx kaSxmisu.\\
12. nAneVnu mADali? BakatxpAlanege I kelasamADidenu. ninanx parxBAvavu gotitxdadxrU BakatxrakaSxNegoVsakxra baMdenu.\\
13. ivanu pUvaRjanamxdalilx ujajxyiniyalilx kiSxpArxnadiyalilx sAnxnamADi GoVravAda tapasasxnunx mADidanu.\\
14. anaMtara nAnu Itanige parxsananxnAdenu. rAjananunx varavanunx keVLenanxlu avanu aduBxtavAda rAjayxvanunx keVLidanu.\\
15-16. niVnu deVvapuradalilx rAjayxBAramADu. rAmana yajacnxda kudureyu alilxge baruvavaregU nAnu alelxV idudx ninanxnunx kApADutetxVne, eMdu varakoTeTxnu. Enu mADali rAma! satayxdiMda tapapxlAre.\\
17. I viVramaNiyu nAcikoMDidADxne. avanu ninage kudureyanunx apiRsi parivAradoMdige pAdaseVvemADutAtxne.\\
18. sheVSanu heVLidanu:-rAmanu shivana mAtanunx keVLi kaqpeyiMda iMteMdanu.\\
19. shirxVrAmanu heVLidanu:-deVvategaLigU kUDa BakatxpAlanaveV dhamaRvu. niVnu BakatxparipAlane mADidudariMda oLeLxyadanunx mADide.\\
20. nananx haqdayadalilx shivanidAdxne. shivanAda ninanx haqdayadalilx nAnidedxVne. namimxbabxrigU BeVdavilalx. mUDharu ideyeMdu tiLiyutAtxre.\\
21. EkarUparAda namimxbabxrigU BeVdamADuvavaru kuMBiVpAka narakadalilx biVLutAtxre.\\
22. yAru ninanx BakatxroV avaru nanagU Bakatxru. nishacxya. nananx BakatxrU kUDa ninage namasAkxramADatakakxvareV.\\
23. sheSanu heVLidanu:-hiVge rAmanu heVLalu shivanu viVramaNiyanunx keYyiMda savaralu avanu jiVvisikoMDedadxnu.\\
24. viVramaNiya makakxLanenxlAlx ideVriVtiyAgi Ishavxranu badukisidanu.\\
25. A viVramaNiyanunx shivanu parivAradoDane shirxVrAmana pAdakekx namasAkxramADuvaMte mADidanu.\\
26. yoVgigaLiMdalU kUDa hoMdalasAdayxvAda shirxVrAmananunx noVDidudariMda viVramaNiyu dhanayxnu.\\
27. avarelalxrU rAmananunx namasakxrisi, pavitarxvAda shariVravuLaLxvarAgi barxhAmxdigaLigU pUjayxrAdaru.\\
28. shaturxGanx, hanumaMta, puSakxLa muMtAda BaTaroDane saMtoVSadiMdiruva rAmanige viVramaNiyu kudureyananxpiRsidanu.\\
29. rAjayx, pashu, bAMdhavaranUnx A viVramaNiyu shivana mAtinameVre opipxsidanu.\\
30-31. rAmanu veYrigaLiMdalU tananxvariMdalU hogaLalapxTuTx utatxmavAda rathadalilx kuLitu mAyavAdanu. Aga elalxrU AshacxrayxpaTaTxru.\\
32. loVkagaLiMda vaMditanAda rAmananunx manuSayxneMdu tiLiyabeVDa. avanu niVru, nela, oLage horage elelxlUlx idAdxne.\\
33. anaMtara viVraru saMtoVSagoMDu anoyxVnayxvAgi alaMgisikoMDaru. maMgaLavAdayxdoDane bahu utasxvavAyitu.\\
34. anaMtara kudureyanunx biTuTx elAlx viVrarU hiMde horaTaru.\\
35. shivanu satayxparxtijacnxnAgi tananx seVvakanige rAmananunx sharaNu hoMdeMdu heVLidanu.\\
36. shivanU aMtadhARnanAgi tananx gaNagaLoDane keYlAsakekx hoVdanu.\\
37. rAjanAda viVramaNiyU kUDa shirxVrAmana pAdapadamxgaLanunx neneyutatx shaturxGanxna joteyalilx seYnayxdoDane horaTanu.\\
38. I rAmacariterxyanunx keVLidavaru saMsAraduHKavanunx hoMduvudeV ilalx.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx hayaparxsAthxnaveMba
\end{center}

\begin{center}
nalavatAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nalavatetxVLaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-anaMtara yAgada kudureyu aneVka BaTariMda rakiSxsalapxDutAtx heVmakUTakekx hoVyitu.\\
2. A heVmakUTada udadxvu hatutxsAvira yoVjanagaLU, agalavu hatutxsAvira yoVjanavU idudx shaMKa, beLiLx, cinanxgaLiMda beLagutitxruvudu.\\
3. alilx oMdu sherxVSaThxvAda udAyxnaviruvudu. alilx sAla, hoMge, kaNaRkAraveV muMtAda aneVka maragaLirutatxve.\\
4-5. hiMtALa, nAga, punAnxga, kaMcuvAra, bilavx, saMpige, pagaDe, madanada mara, girimalilxge, yUdhikA(dAsavALa) navamAlika, mAvu, dALiMbe muMtAdavugaLiMda shoVBitanAgive.\\
6-7. aneVka pakiSxgaLiMdalU, BarxmaragaLiMdalU, sadudxmADalapxDutAtx naviVnadhavxniyiMda kUDida I udAyxnakekx veVgavuLaLx A kudureyu savxNaRpatarxvanunx haNeyalilx hoMdi parxveVshisitu.\\
8. yajacnxda kudureyu alilx hoVgutitxralu oMdu aduBxtavAyitu. adanunx keVLu.\\
9. adara deVhavu calisadaMtAyitu.dAriyalilxdadxrU alAlxDaleV ilalx.heVmakUTadaMteyeV alAlxDisalu asAdhayxvAyitu.\\
10. adara rakaSxkaru oDaneyeV cAvaTiyiMda hoDedarU kUDa hoVgaleV ilalx. alAlxDade niMtididxtu.\\
11-12. avarelalxrU shaturxGanxna baLige hoVgi sAvxmi, EnAyitoV namage gotitxlalx. kudureyu hoVgutitxdadxhAge akasAmxtAtxgi calisade niMtu hoVgide.\\
13. nAvu cAvaTiyiMda kUDA hoDedevu. AdarU calisalilalx. idanunx heVLidedxVve. citatxkekx baMdaMte mADabahudu.\\
14. Aga rAjanu AshacxrayxpaTuTx seYnikaroDane kudureya baLigehoVdanu.\\
15. puSakxLanu toVLiniMda hiDidu kAlugaLanunx kitatxnu. AdarU saha adu alAlxDalilalx.\\
16. eSuTx baladiMda eLedarU kudureyu alAlxDaleV ilalx. Aga hanumaMtanu adanunx kiVLalu parxyatanxpaTaTxnu.\\
17. A baliSaThxnu bAladiMda kaTiTx eLedarU kudureyu alAlxDaleV ilalx. Aga hanumaMtanu tuMbA sharxmapaTaTxrU kudureyu calisalilalx.\\
18. Aga hanumaMtanu AshacxrayxgoMDu viVranAda shaturxGanxnigiMteMdanu.\\
19. nAnu dorxVNapavaRtavanunx bahuliVleyiMdaleV kitetxnu. Adare I alapxvAda kudureyu nananx balavanenxlAlx biTuTx eLedarU baruvudilalx. idu bahu Ashacxrayxvu.\\
20. baliSaThxrAda viVraru eLedarU kUDa bAradudariMda idara viSayadalilx EnoV deVvara kAraNavirabahudu eMdanu.\\
21. kapiyAda hanumaMtanu hiVgenanxlu shaturxGanxnu sumatiyanunx karedu keVLidanu.\\
22. shaturxGanxnu heVLidanu:-maMtirxyeV, namamx kuduregeVnAyitu? satxMBanavuMTAgideyalalx. idaralilx upAyaveVnu? kudureyu heVge baMdiVtu?\\
23. sumatiyu heVLidanu:-sAvxmi, jAcnxniyAda obabx QuSiyanunx huDukabeVku. deVshadalilx parxtayxkaSxvAgiruvudanunx nAnu balelx. paroVkaSxvu nanage gotitxlalx.\\
24. sheVSanu heVLidanu:-sumatiya I mAtanunx keVLi shaturxGanxnu seVvakariMda alilx QuSigaLanunx huDukisidanu.\\
25. A seVvakarelalxrU alelxlAlx huDukidarU obabx QuSiyU sikakxlilalx.\\
26. obabx ALu mAtarx pUvaRdikikxge oMdu yoVjana hoVgalu oMdu Asharxmavu kANisitu.\\
27. alilx janagaLU, maqgagaLU veYravanunx biTiTxdadxvu. gaMgAsAnxnadiMda pApagaLanenxlAlx hALumADikoMDidadxvu.\\
28. alilx kelavaru aginxyaninxTuTxkoMDu tapasasxnunx mADutitxdadxru. kelavaru talekeLakAgi hogekuDiyutAtx tapasusxmADutitxdadxru. matetx kelavaru vAyAvxhArigaLAgi tapasusxmADutitxdadxru.\\
29. alilxruva aginxhoVtarxda hogeyu elalxranUnx pavitarxmADutitxdidxtu. aneVka QuSigaLu adanunx seVvisutitxdadxru.\\
30. A shwnakara Asharxmavanunx noVDi A seVvakanu shaturxGanxnige tiLisidanu.\\
31. adanunx keVLi shaturxGanxnu saMtoVSapaTuTx seVvakaroDaneyU hanumaMtapuSakxLaroDaneyU A Asharxmakekx hoVdanu.\\
32. alilx aginxhoVtarxparanAda A QuSiyanunx noVDi pAdagaLigeragidanu.\\
33. shaturxGanxnu baMdiruvudanunx kaMDu aGayxRpAdAyxdigaLanunx koTuTx avananunx noVDi saMtoVSapaTaTxnu.\\
34-35. suKavAgi kuLitiruva rAjananunx kuritu baMda kAraNaveVnu? bahaLadUrada parxyANadaMtideyalalx. ninanxMtaha rAjaru sutatxdidadxre duSaTxru sAdhugaLanunx toMdarepaDisutAtxre.\\
36. eleY rAjanAda shaturxGanxneV heVLu ninanx saMcAravu namage oLeLxyadanunxMTumADutatxde.\\
37. sheVSanu heVLidanu:-hiVge heVLida bArxhamxNananunx kuritu rAjanu gadagxdasavxradiMda iMteMdanu.\\
38. shaturxGanxnu heVLidanu:-ninanx Asharxmakekx hatitxradalilxyeV rAmAshavxkekx oMdu vicitarxvAgide. keVLu.\\
39. I puSopxVdAyxnakekx akasAmxtAtxgi kudureyu hoVyitu. alilx adara deVhavu calisaMtAgide.\\
40. Aga nananx kaDeya baliSaThxrAda puSakxLAdiviVraru baladiMda ELedarU alAlxDalilalx.\\
41. nAvu duHKasAgaradalilx muLugiralu oMdu doVNiyu samxrisalapxTiTxtu. adaqSaTxdiMda ninanxnunx noVDidenu.\\
42. sheVSanu heVLidanu:-Aga A QuSiyu yoVgABAyxsakekx kuLitu kudureyu hiVgAda kAraNavanunx vicAramADidanu.\\
43. kaSxNakAladalilx tiLidu kaNuNxgaLanunx biTuTx duHKagoMDiruva shaturxGAnxnanunx kuritu iMteMdanu.\\
44. shwnakanu heVLidanu:-eleY doreyeV, ninanx kudureyasatxMBitavAdudakekx kAraNavanunx heVLutetxVne, adanunx keVLi ciMteyanunx biDu.\\
45. gwDadeVshadalilx kAveVriVnadiya tiVradalilx sAtivxkaneMba bArxhamxNanu bahuvAda tapasasxnunx mADidanu.\\
46. oMdu dina hAlu, oMdu dina vAyu, oMdudina AhAraveV ilalx. I riVti mUrudinagaLanunx kaLeyuvanu.\\
47. hiVge varxtadiMda tapasusxmADutitxralu elalxvanUnx nAshamADuva kAlavu tananx davaDege A QuSiyanUnx tegedukoMDitu(eMdare satatxnu.)\\
48. savaRshoVBeyiMda kUDida siMhAsanadalilx kuLitu A sAtivxkanu meVruvina shiKarakekx hoVdanu.\\
49. A meVrupavaRtadalilx oMdu neVraLeyamaravide. adanunx seVvisabeVku. alilxyeV cinanxda niVriniMda hariyuva jAMbUvatiyeMba oMdu nadiyide.\\
50. alilx QuSigaLu apasxrasitxrXVyaroDane kirxVDisutitxrutAtxre. savaRswKayxdiMdalU idAdxre.\\
51. alilx Itanu apasxrasitxrXVyaroDane kirxVDisutAtx hememxyiMda alilxna mikakx QuSigaLige toMdare mADutitxdadxnu.\\
52. Aga munigaLu avananunx rAkaSxsanAgeMdu shapisidaru. Aga duHKagoMDu QuSigaLanunx kuritu keVLikoMDanu.\\
53-54. nananxnunx niVvelalxrU anugarxhisiri. kaqpemADiri enanxlu avarelalxrU Aga dayeyiMda shirxVrAmana yajacnxdakudureyu ililxge barutatxde. Aga baladiMda niVnu adanunx nishacxlavanAnxgi mADu. Aga rAmana katheyanunx keVLutitxVye. anaMtara ninage shApavu kaLeduhoVgutatxdeMdaru.\\
55. QuSigaLu hAgenanxlu rAkaSxsanAgi alilxdadxnu. rAmAshavxvanunx satxMBisidanu. rAmana kiVtaRneyiMda biDisu hoVgu eMdanu.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx shApakiVtaRnaveMba
\end{center}

\begin{center}
nalavatetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nalavatetxMTaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-shaturxGanxnu, shwnakanu heVLidudanunx keVLi manasisxnalilx visamxyahoMdi shwnakananunx kuritu iMteMdanu.\\
2. shaturxGanxnu heVLidanu:-kamaRda viSayavu bahu gahanavAdudu. sAtivxkaneMba hesaridUdx avanu savxgaRkekx hoVdarU rAkaSxsanAdanalalx.\\
3. sAvxmi! tAvu mahaSiRgaLu. kamaRgaLa gatiyu eMtahadu? yAva kamaRdiMda yAvanarakavanunx hoMdutAtxne eMbudanunx tiLisi.\\
4. eleY shaturxGanxneV niVneV dhanayxnu. ninage yAvAgalU ideV viSayadalilx manasisxde. niVnu tiLididadxrU kUDa loVkahitakokxVsakxra keVLutitxdidxVye.\\
5. kamaRgaLa vicitarxgatiyanunx heVLutetxVne. adanunx keVLidarU moVkaSxbarutatxde. keVLu.\\
6-7. parara haNa, parara makakxLu, parara heMDiru. ivanunx BoVgabudidxyiMda apaharisidare yamapAshadiMda kaTiTx avananunx sAvira vaSaRgaLavaregU narakadalilx hAkutAtxre.\\
8-9. alilx yamadUtaru kareduhoDeyutAtxre. alilx pApavananxnuBavisi anaMtara haMdiyAgi huTuTxtAtxne. adaralilx bahu kaSaTxvananxnuBavisi roVgacihenxgaLiMda, pApiyeMdu tiLiyuvaMte gutuRhoMdi manuSayxjAtiyalilx huTuTxtAtxne.\\
10. tananx kuTuMbakokxVsakxra yAvanu pararige dorxVhamADutAtxnoV avananunx aMdhatAmisarxveMba narakadalilx keDavutAtxre.\\
11. vayxthaRvAgi yAru jaMtugaLanunx kolulxtAtxroV avaru rwrava narakadalilx biVLutAtxre. rurugaLu cucicx tinunxtatxve.\\
12. tananx hoTeTxgoVsakxra pArxNigaLanunx kolulxvavaru mahA rwravadalilx biVLutAtxre.\\
13. bArxhamxNanAda tananx taMdeyanunx devxVSisidare kAlasUtarxveMba narakadalilx biVLutAtxne.\\
14. goVvanunx devxVSisidare adaralilxruva roVmagaLa saMKeyxyaSuTx sAvira vaSaRgaLavarege narakadalilx biVLutAtxne.\\
15-16. rAjanAdavanu shikeSxge anahaRnAdAvananunx daMDisidare matutx bArxnamxNananunx daMDisidare avananunx narakadalilx haMdiyeV muMtAduvugaLiMda toMdarepaDisi anaMtara keTaTxjAtiyalilx huTiTxsutAtxre.\\
17. bArxhamxNara goVvugaLu, ananx, haNa, jiVvanavanUnx apaharisidare aMdhakUpaveMba narakadalilx biVLutAtxre.\\
18-19. madhuravAda padAthaRgaLanunx mADikoMDu deVvarigAgali, senxVhitarigAgaliV, koDade tinunxtAtxnoV avanu kaqmiBoVjanaveMba narakadalilx biVLutAtxne.\\
20. kaSaTxbAradidadxrU yAvanu cinanx modalAduvanunx kadiyutAtxnoV avananunx (bArxhamxNa savxtatxnunx kadiyuvavananUnx) saMdaMshaveMba narakadalilx hAkutAtxre.\\
21. yAvanu tananx hoTeTxyanunx tuMbikoLuLxtAtx matAtxranUnx noVDuvudeV ilalxvoV avananunx kAda eNeNxyiruva kuMBiVpAkadalilx hAkutAtxre.\\
22. heMgaseMdeV tiLidu tAnu gamisalu anahaRLAdavaLanUnx ramisutAtxnoV avananunx kAda parxtimeyanunx AlaMgisuvaMte mADutAtxre.\\
23. yAru tanage balavideyeMdu veVdada dhamaRvanu ulalxMGisutAtxroV avaru veYtaraNiyalilx biVLutAtxre. matutx rakatx mAMsagaLanunx tinunxtAtxre.\\
24. shUdarx heMgasanunx iTuTxkoMDu saMsAramADidare avanu kiVvina hoMDadalilx biVLutAtxne.\\
25. loVkavanunx vaMcisalu daMBAcAra hoMdiruvavaru veYshanaveMba narakadalilx biVLutAtxre. matutx yamakiMkararu hoDeyutAtxre.\\
26. yAvanu savaNaRLAda sitxrXVyalilx ramisutAtxnoV avananunx reVtasisxna BAviyalilx taLiLx adanenxV kuDiyuvaMte mADutAtxre.\\
27. kaLaLxru, beMkihAkuvavaru, duSaTxru, viSahAkuvavaru. Uranunx lUTimADuvavaru, ivaranunx narakakekx hAki nAyigaLiMda tininxsutAtxre.\\
28-29. yAvanu suLuLxsAkiSxheVLi pApiyAgutAtxneyoV, parara darxvayxvanunx apaharisutAtxnoV avananunx aviVciyeMba narakadalilx talekeLagAgi hAkutAtxre. alilx duHKavananxnuBavisida meVle pApiSaThxvAda janamxkekx hAkutAtxre.\\
30. yAvanu nAligeya cApalayxdiMda heMDavanunx kuDiyutAtxneyoV avanige kabibxNavanunx karagisi yamakiMkararu bAyalilx huyuyxtAtxre.\\
31. yAvanu tananx videyx AcAragaLiMda hememxpaTuTx gurugaLanunx tirasakxrisutAtxneyoV avananunx kASxravuLaLx narakadalilx talekeLagAgi hAkutAtxre.\\
32. yAru dhamaRvanunx lakiSxsade vishAvxsaGAtakatanamADutAtxreyoV avaranunx shUlagaLiruva narakadalilx hAkutAtxre.\\
33. cADikoVranAgi janagaLanunx koVpagoLisidare avananunx hAvugaLiruva narakakekx hAki kacicxsutAtxre.\\
34. IriVtiyAgi pApigaLige bagebageya narakagaLive. pApigaLu I duSaTx narakagaLige nUkalapxTuTx toMdarepaDisutAtxre.\\
35. yAru rAmakatheyanunx keVLiruvudilalxvoV paroVpakAramADiruvudilalxvoV avarige narakadalilx elAlx bageya duHKagaLU uMTu.\\
36. ililx yAvanu suKavAgirutAtxnoV avanige savxgaRveMdU, duHKigaLU, roVgigaLU Adavarige narakaveMdU heVLutAtxre.\\
37. idanunx keVLi shaturxGanxnu naDugutAtx saMshayanAshakokxVsakxra punaH keVLidanu.\\
38. AyAya pApagaLa gurutanunx heVLu. BUloVkadalilx yAva cihenxyiMda yAva pApiyeMdu tiLiyabahudu?\\
39. hiVgeMdu keVLalu QuSiyu eleY rAjaneV, AyAya pApacihenxgaLanunx heVLutetxVne keVLu, eMdanu.\\
40-41. shwnakanu heVLidanu:-heMDakuDukanu kapupxhalulxLaLxvanAgiyU, aBakaSxyXBakaSxkanu hoTeTxshUleyuLaLxvanAgiyU, nAyi bekukxgaLu muTiTxdudanunx tiMdavanu dugaRMdhavuLaLxvanAgiyU AgutAtxne.\\
42. deVvarige neYveVdayx mADadeV tiMdare hoTeTxnoVvU duHKavU saha uMTAgutatxve.\\
43. pararu UTamADuva ananxkekx viGanxmADidare ajiVNaRroVga baruvudu. haNavidadxrU sariyAda ananx hAkadidadxre aginxmAMdayx barutatxde.\\
44. viSahAkidavanu vamanaroVgavanUnx, mAgaRvanunx hALumADuvavanu kAlinalilx roVgavuLaLxvanU, cADikoVranu gUralu ubabxsa roVgavuLaLxvanU AgutAtxre.\\
45. dhUtaRnu apasAmxriyU, pararige kaSaTxkoDuvavanu shUlaroVgiyU, kADige beMki hAkuvavanu rakAtxtisAravuLaLxvanAgiyU AgutAtxre.\\
46. deVvasAthxnadalilxyU, niVrugaLalilxyU, heVsige mADuvavanu gudeyalilx roVgavuLaLxvanAgi AgutAtxne.\\
47. parxtimegaLanunx oDedare AgaBaRpAtanada roVgagaLU udararoVgagaLU uMTAgutatxve.\\
48. duSaTxmAtanADuvavanu kuMTanAgiyU, paraniMdakanu paTuTx taleyuLaLxvanAgiyU saBeyalilx pakaSxpAtamADuvavanu pAshavxRroVgavuLaLxvanAgiyU, AgutAtxne.\\
49. parara mAtanunx hAsayxmADidare kuruDanU, bArahamxNana cinanxvanunx kadadxre huLukuguruLaLxvanU, tAmarxda kaLaLxnu hoTeTxdapapxnAgiyU, kaMcanunx kadadxvanu beLaLxgAgiyU AgutAtxre.\\
50. hitAtxLe kadadxvanu, keMcagUdaluLaLxvanAgiyU, siVsakadadxvanu talenoVvuLaLxvanU AgutAtxne.\\
51. tupapx kadadxvanu kaNuNxroVgavuLaLxvanU, camaRkadadxvanu kobibxna roVgavuLaLxvanAgiyU AgutAtxre.\\
52. jeVnanunx kadadxvanu hoTeTxyalilx dugaRMdhavuLaLxvanAgiyU, kabibxNa kadadxvanu dadudx deVhavuLaLxvanAgiyU AgutAtxne.\\
53. eNeNx kadadxre turikajijxyU, akikx muMtAduvanunx kadadxre halilxlalxdavanU AgutAtne.\\
54. aDige mADida ananxvanunx kadadxre nAlige roVgiyU, tAyiyalilx gamanisidare shishanxvilalxdavanU AgutAtxre.\\
55. guruvina heMDatiyalilx ramisidare mUtarxda kalulxroVgiyU, tananx magaLalilx ramisidare tonunxLaLxvanU AgutAtxre.\\
56. soVdariV gamanamADidare biLitonunxMTAgutatxde. aNaNx tamamxMdira heMDatiyalilx gamisidare gulamxkuSaThxvuMTAgutatxde.\\
57. sAvxmiyu ramisuvavaLalilx ramisidare, dadurxkuSaThxveMba kuSaThxroVgavU, naMbidavara heMDiralilx parxveVshisidare gajacamaR(AnekAlu) eMba roVgavU barutatxde.\\
58. soVdaratetxyalilx ramisidare balagaDe huNeNxVLutatxde. soVdaramAvana heMDatiyalilx ramisalu eDagaDe varxNavU uMTAgutatxde.\\
59. taMdeya soVdarara heMDiralilx ramisalu soMTadalilx kuSaThxvuLaLxvanU mitarxBAreyxyaralilx ramisidare heMDati sAyuvavanAgiyU AgutAtxre.\\
60. savxgoVtarxda heMgasanunx ramisidare BagaMdara roVga barutatxde. tapasivxniyaralilx hoVgalu parxmeVhavuMTAgutatxde.\\
61. shorxVtirxyara sitxrXVyalilx gamisidare mUginalilx huNUNx, diVkiSxtana sitxrXVyalilx gamisidare keTaTxrakatx soVrisuvavanU AgutAtxne.\\
62. tananx jAtiyavana heMDatiyalilx ramisalu haqdayadalilx huNUNx, tananx jAtigiMta unanxtajAtiya sitxrXVyaralilx ramisalu taleyalilx huNUNx saha uMTAgutatxve.\\
63. pashugaLalilx gamisalu mUtarxGAtaroVgavU, barutatxde. I roVgagaLu narakavanunx anuBavisida naMtara punaH janamxvetitxdAga barutatxde.\\
64. sitxrXVyarigU AyAya puruSaranunx saMgamamADoVNadariMda meVle heVLida roVgagaLu barutatxve. eleY rAjaneV I riVti pApigaLa gurutugaLanunx heVLiruvenu.\\
65. meVle heVLida I roVgagaLu dAnamADuvudariMdalU, tiVthaRyAtArxdigaLiMdalU, shirxVrAmacariterxya sharxvaNadiMdalU, tapasusxmADuvudariMdalU nAshavAgutatxve.\\
66. elAlx upAyagaLigiMtalU harikiVtaRnaveMba upAyaveV pApavanunx toLedukoLaLxlu utatxmavAda sulaBoVpAyavu idakikxMta beVre yAvudU ilalxvu.\\
67. yAvanu hariyanunx avamAnamADuvanoV aMtaha puruSananunx gaMgeyU pavitarxmADalAraLu. tiVthaRgaLU saha avananunx pavitarx mADalAravu.\\
68. haricariterxyanunx heVLutitxralu yAvanAdarU daDaDxnu hAsayx mADidare avanige kalApxMtadalilxyU kUDa narakadiMda mukitxyeV ilalxvu.\\
69. eleY rAjaneV hoVgu alilx rAmana cariterxyanunx heVLu. adariMda kudureya gamanavuMTAgutatxde.\\
70. idanunx keVLi saMtoVSagoMDa shaturxGanxnu A QuSiyanunx namasakxrisi seVvakaroDane horaTanu.\\
71. hanumaMtanu alilxge hoVgi dudureya hatitxra dugaRtinAshakavAda rAmacariterxyanunx heVLidanu.\\
72-73. rAmakiVtaRneya puNayxdiMda deVvavimAnadalilx hatitxhoVgu. ninanx loVkadalilx yatheVcaCxvAgi saMcarisu. keTaTx janamxdiMda pArAgu. eMda mAtanunx keVLi shaturxGanxniruvAgaleV utatxmavAda deVvavimAnavanunx kaMDanu. adaralilx Itanu kuLitidadxnu.\\
74. rAmakiVtaRnavanunx keVLidudariMda pavitarxnAde. nananx sathxLakekx hoVgalu nanage apapxNekoDeMdu shaturxGanxnanunx kuritu heVLidanu.\\
75. iMteMdu heVLi A deVvanu vimAnadalilx kuLitu horaTu hoVdanu. shaturxGanxnU avana kaDeyavarU AshacxrayxpaTaTxru.\\
76. anaMtara BUmiyalilxTaTx nishacxlateyiMda kudureyu biDalapxTiTxtu. pakiSxgaLiMda kUDida A kADanunx kudureyu sutitxtu.

\begin{center}
iMtu shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx hayamukitxyeMba
\end{center}

\begin{center}
nalavatetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
nalavatotxMbatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. aneVka rAjariMda kUDida BAratavaSaRvanunx sututxtitxralu aMdige A kudure biTuTx ELu tiMgaLugaLu kaLeduvu.\\
2. shaturxGAnxdigaLiMda rakiSxsalapxTaTx A kudureyu elAlx kaDeyalUlx elAlx rAjariMdalU pUjisalapxTiTxtu.\\
3. himAlayada baLi bahu deVshagaLanunx sutitxtu. rAmana shakitxyanunx samxrisikoMDu obabxrU adanunx hiDiyalilalx.\\
4. aMga, vaMga, kaLiMgagaLa rAjaru A kudureyanunx gwravisidaru. gAgeyeV muMde hoVgutAtx surathana deVshakekx hoVyitu.\\
5. aditiya OlegaLu keLakekx bidudxdariMda A paTaTxNakekx kuMDala nagaraveMdu hesaru. adu haSaRBayagaLige AsharxyavAda jAgavu.\\
6. alilxna manuSayxru dhamaRvanunx mIrutatxleV iralilalx. matutx yAvAgalU shirxVrAmasamxraNeyanunx mADuvarAgidadxru.\\
7. alilxruva rAmaBakatxru yAvAgalU, ashavxtathxpUjeyanUnx tulasiya pUjeyanUnx mADutAtxre.\\
8. alilxruva deVvasAthxnagaLalelxlAlx rAmana parxtimegaLive. adanunx kapaTavilalxda shudadhxcitatxdiMda alilxnavaru pUjisutAtxre.\\
9. bAyalilx yAvAgalU elalxrU rAmajapavanenxV mADuvaru. jagaLada sudidxyeV ilalx. haqdayadalilxyU A rAmana dhAyxnaveV. PalApeVkeSxyilalx.\\
10. alilxruva puNAyxtamxrige rAmanAmaveMbudeV ATa. alilxruvavarige sapatxvayxsanagaLeMbudeV ilalx.\\
11. A Urinalilx surathaneMba baliSaThxnAda rAjanu vAsamADutitxdadxnu. avanu rAmasamxraNeyiMda tAnU saMtoVSapaDutAtx pararanunx saMtoVSapaDisutitxdadxnu.\\
12. rAmaseVvakanAda surathananunx eSeTxMdu vaNiRsali! avana guNagaLu BUmiyalilx haraDikoMDu janagaLanunx pAvanamADutitxve.\\
13. A rAjana seVvakaru deVshadalilx sututxtitxruvAga rAmana yajacnxda kudureyanunx kaMDaru.\\
14. avaru kudureya haNeyalilxruva A tagaDanUnx adaralilxruva sapxSATxkaSxravanUnx noVDi AshacxrayxpaTaTxru.\\
15. A kudureyu rAmanadeMdu saMtoVSadiMda dorege heVLidaru.\\
16. ayoVdhAyxnagarada rAmanaMte, ashavxmeVdhavanunx mADuvanaMte. avana yAgada kudureyu sututxtAtx baMdide.\\
17. A kudureyu ninanx paTaTxNada baLige baMdide. A kudureyanunx niVnu hiDidu kaTuTx.\\
18. sheVSanu heVLidanu:-I mAtanunx keVLi haSaRdiMda Atanu gaMBiVravAgi viVraranunx kuritiMteMdanu.\\
19. nAveV dhanayxru. rAmana muKavanunx elalxrU noVDutetxVve. avana kudureyanunx hiDiyabeVku.\\
20. bahu kAladiMda dhAyxnamADutitxruva nananx meVle dayaviTuTx rAmanu baMdare Aga kudureyanunx biDabeVku.\\
21. hiVgeMdu heVLi rAjanu seVvakarige AjAcnxpisidanu. heVgAdarU mADi kudureyanunx hiDiyiri kaNiNxge bidadxre biDaleVbeVDi.\\
22. barxhAmxdigaLigU dulaRBavAda rAmacaMdarxna caraNagaLanunx noVDuvudeV I kudureyanunx hiDidudariMdAguva lABavu.\\
23. maganAgali, baMdhuvAgali, pashuvAgali, vAhanavAgali. yAvudAdarU Agali. adariMda rAmanu baruvudAdare avaneV dhanayxnu.\\
24. AdadxriMda A yAgada kudureyanunx kudureya lAyadalilx taMdu kaTiTxri.\\
25. hiVge heVLalu seVvakaru hoVgi kudureyanunx hiDidu taMdu rAjanige opipxsidaru.\\
26. rAkaSxsAMtakanAda rAmana kudureyanunx hoMdi A surathanu seVvakarigiMteMdanu.\\
27. eleY vAtAsxyXyananeV keVLu. A rAjana rAjayxdalilx obabxnU parara heMDiranunx kAmisutitxralilalx.\\
28. paradarxvayxvanunx muTuTxtitxralilalx. kAmadalilx atAyxsakitxyiralilalx. nAligeyiMda rAmadhAyxna biTuTx beVre mAgaRkekx hoVgutitxralilalx.\\
29. avanu seVvakaranunx kuritu niVvu seVvegoVsakxra baMdididxVri. dhamaRkamaRtatapxrarAgi niVvu nimamx kelasavanunx mADiri.\\
30. EkapatinxVvarxtavanunx hoMdi paradarxvayxvanunx muTaTxbeVDi. parApavAda mADabeVDi. veVdavanunx mIri hoVgabeVDi.\\
31. eleY BaTarirA! shirxVrAmasamxraNeyanunx mADiri. avaranunx nananx seVvege iTuTxkoMDu kApADutetxVne.\\
32-33. avana deVshadalilx pApiSaThxrilalx. manasisxnalUlx pApamADuvudilalx. hari dhAyxnadiMda pApavelalxvanUnx nAshavADikoLaLxbeVku. I rAmanakaqtayxkekx virudadhxvAda kelasagaLanunx mADuva pApigaLanunx nananx rAjayxdalilxDalu eDegoDuvudilalx.\\
34. rAjayxdalilx I riVtiyAgi rAjanu dhamaRdiMdiralu, Aga alilxruva janarelalxrU satatxnaMtara savagaRkekx hoVgutitxdadxru.\\
35. A surathana nagaradalilx yamaBaTara parxveVshaveV ilalx. Aga yamanu muniya rUpavanunx hoMdi rAjana baLige hoVdanu.\\
36. nAru baTeTxyanunxTuTx, jaTeyanunx dharisikoMDu hoVgi saBeya madhayxdalilx surathananunx noVDidanu.\\
37. taleyalilx tuLasiyanunx dharisi bAyalilx rAmasamxraNemADutAtx dhamiRSaThxra kathegaLanunx tananx BaTarige heVLutitxruva rAjanalilxge hoVdanu.\\
38. tapoVmUtiRyaMtiruva A QuSiyanunx rAjanu noVDi namasakxrisi pAdAyxdigaLanunx koTaTxnu.\\
39. suKavAgi Atanu Asanadalilx kuLitameVle nananx janamxvu dhanayxvAyitu. tAvu manege baMdudariMda nananx maneyU dhanayxvAyiteMdanu.\\
40. yAva rAmana katheyanunx keVLidare pApahAniyAguvudoV aMtaha rAmana A kathegaLanunx nanage heVLu.\\
41. hiVge heVLidudanunx keVLi A muniyu halulx kANuvaMte nagutAtx capApxLe hoDeyutAtx nakakxnu.\\
42. nagutitxruva A muniyanunx kuritu nagalu kAraNaveVnu? dayaviTuTx heVLi manasisxge samAdhAnavAgabeVkeMdanu.\\
43. eleY doreyeV budidhxyiTuTx keVLu. adara utatxma kAraNavanunx heVLutetxVne.\\
44. niVnu heVLida harikiVtiRyAvudu? nananx muMde heVLu. hariyAru avana kiVtiRyeVnu? manuSayxrelalxrU kamaRkekx adhiVnareMbudanunx kANeyA?\\
45. kamaRdiMdaleV savxgaR. kamaRdiMdaleV narakavU barutatxve. kamaRdiMdaleV putarxpwtArxdigaLelalxrU baruvudu.\\
46. iMdarxnu nUru yAgagaLanunx mADiyeV utatxmavAda sAthxnavanunx hoMdidanu. barxhamxnU kUDa adariMdaleV satayxloVkavanunx hoMdidanu.\\
47. marutetxV modalAda deVvategaLelalxrU kamaRdiMdaleV sididhxyanunx hoMdidudu. avarelalxrU A kamaRdiMdaleV apasxrasitxrXVyaroDane BoVgisuvudu.\\
48. AdadxriMda yajAcnxdigaLanunx mADi deVvategaLanunx taqpitxpaDisu. ninagU loVkadalilx pavitarxvAda kiVtiRyu barutatxde.\\
49. I mAtanunx keVLi koVpagoMDu rAmadhAyxnamADutAtx kamaRvanunx upadeVshisuva Atananunx kuritu iMteMdanu.\\
50. nananx baLi kamaRda mAtanenxtatxbeVDa. adu kaSxyisuva Palavanunx koDatakukxdu. niVnu ayoVgayx, nanUnxriniMda modalu horage hoVgu.\\
51. iMdarxnAgali, barxhamxnAgali jAgarxteyAgiyeV padacuyxtarAgutAtxre. rAmaseVvakarAdavaru padacuyxtarAguvudilalx.\\
52. dhurxva, parxhAlxda, viBiVSaNa, ivaranunx noVDu, rAmaBakatxrAdavaru yAvAgalU padacuyxtarAgi A jAgadiMda biVLuvudeV ilalx.\\
53. rAmaniMdakarAda kuSaTxranunx yamakiMkararu kabibxNada doNeNxgaLiMda hoDeyutAtxre.\\
54. niVnu bArxhamxNanAdudariMda deVhadaMDavanunx mADuvudilalx. nananx kaNeNxdurige nilalxbeVDa horaDu. ilalxdidadxre hoDeyutetxVne.\\
55. rAjanu hiVge heVLutitxralu avana seVvakaru toVLanunx hiDidu horakekx taLaLxlu sidadhxrAdaru.\\
56. Aga yamanu tananx nijarUpavanunx toVrisi rAjananunx kuritu ninanx rAmaBakitxge tuSaTxnAgidedxVne. varavanunx keVLu.\\
57. nAnu aneVka mAtugaLiMda Ashe toVrisidarU kUDa niVnu rAmaseVveyiMda hiMtegeyalilalxvalAlx. niVneV rAmana utatxmaseVvakanu.\\
58. Aga rAjanu yamananunx kuritu niVnu saMtoVSapaTiTxdadxre nanage utatxmavAda varavanunx koDu eMdanu.\\
59. rAmanu nananx baLige baruvavaregU nanage sAvu barakUDadu. nininxMda nanage yAvAgalU BayavirakUDadu. eMdanu.\\
60. eleY rAjaneV nininxSaTxvelalxvU neraveVrutatxde. shirxVrAmanu nininxSaTxvelalxvanUnx IDeVrisutAtxne.\\
61. hariBakatxnAda A rAjana Bakitxyanunx hogaLi dhamaRrAjanu aMtadhARnanAdanu.\\
62. dhArimxkanU, rAmaseVvakanU Ada rAjanu kudureyanunx hiDidukoMDu seVvakaranunx kuritu iMteMdanu.\\
63. nAnu rAmana yajacnxda kudureyanunx hiDididedxVne. yudadhxkoVvidarAda niVvelalxrU elalx viSayadalilxyU sidadhxrAgiri.\\
64. rAjanu hiVgeMdu heVLalu A BaTarelalxrU sidadhxrAgi saBeyiMda horaTaru.\\
65-66. caMpaka, moVhaka, ripuMjaya durAvxra, parxtApiV, balamoVdaka, harayxkaSx, sahadeVva, BUrideVva. asutApana I hatutx jana rAjaputarxrU yudadhxraMgakekx sidadhxrAdaru.\\
67. rAjanU kUDa citarxvicitarxvAda rathadalilx  kuLitu sidadhxnAdanu.\\
68. veVgadiMda kUDiruva kuduregaLiMda kUDida rathavanunx tarisidanu. saBemADi seVvakarelalxrigU horaDalu apapxNemADutitxdadxnu.

\begin{center}
iMtu shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx hayagarxhaNaveMba
\end{center}

\begin{center}
nalavatotxMbatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aivatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-shaturxGanxnu veVgavAgi baMdu tananx seVvakaranunx kuritu yajAcnxshavxvelilx? eMdu keVLidanu.\\
2. Aga shaturxGanxnanunx kuritu BaTaru, kelavaru BaTaru baMdu kudureyanunx hiDidukoMDu A Urige hoVdaru. avaru yAreMbudu gotitxlalx.\\
3. avaru baliSaThxru. namamxnunx tirasakxrisi beYdaru. Enu mADabeVkeMbudu tamage seVridudu.\\
4. avara A mAtanunx keVLi bahu koVpagoMDu halulx kaDiyutAtx nAlageyanunx savarutAtx koVpavanunx toVrisutitxdadxnu.\\
5. Aga Atanu tananx kudureyanunx kadudx elilxhoVguvanu? Iga bANagaLiMda janasahitavAgi I UranenxV keDavutetxVne.\\
6. hiVgeMdu sumatiyanunx kuritu idu yAra Uru? idakekx doreyAru? nananx kudureyanunx yAvanu kadadxnu? eMdu keVLidanu.\\
7. sheVSanu heVLidanu:-rAjana koVpayukatxvAda I mAtanunx keVLi maMtirxyu iMteMdanu.\\
8. idu kuMDalanagaravu. idaralilx surathaneMba viVranAda rAjanidAdxne.\\
9. A rAjanu dhamiRSaThxnu. rAmaBakatxnu, manoVvAkAkxyagaLiMda hanumaMtanaMtaha seVvakanu.\\
10. dhamiRSaThxnAda ivana cariterxgaLu aneVkabageyAgi haraDive. I surathanu bahu balavAda baladiMda kUDidAdxne.\\
11. avanu kudureyanunx kaTiTxdadxre bahu doDaDx yudadhxvAgutatxde. aneVka jana yudadhxnipuNaru yudadhxdalilx BAgigaLAgutAtxre.\\
12. maMtirxya I mAtanunx keVLi shaturxGanxnu punaH iMteMdanu.\\
13. shaturxGanxnu heVLidanu:-rAmAshavxvanunx ivanu kadidxdadxre Enu mADabeVku? parxbalavAgi yudadhxmADalu sAdhayxvilalx. shibiravu viVrariMda kUDide.\\
14. sumatiyu heVLidanu;-obabx gaTiTxganAda vAcALiyAda dUtananunx kaLuhisu. avana mAtinaMte baruvanoV ilalxvoV noVDoVNa.\\
15. budidxpUvaRkavAgi baliSaThxnAdavanu hiDididadxre namage kudureyanunx koDuvudilalx.\\
16. shaturxGanxnu I mAtanunx keVLi aMgadananunx kuritu iMteMdanu.\\
17. shaturxGanxnu heVLidanu:-eleY aMgadaneV, hatitxraviruva surathana purakekx hoVgi rAjanige heVLu.\\
18. eleY mahAbAhuveV, tiLidoV tiLiyadeyoV rAmana kudureyanunx kaTiTxdidxVye. adanunx koTuTxbiDu. ilalxdidadxre yudadhxkekx bA eMdu heVLu.\\
19. laMkeyalilx rAmana kaDeyiMda rAvaNanige yAvariVti dwtayxvanunx mADideyoV hAgeVneV ililxyU kUDa balabudidhxgaLiMda kUDida niVnu dwtayxvanunx mADu.\\
20. sheVSanu heVLidanu:-aMgadanu AgaleMdu heVLi saBeya madhayxdalilx viVraroDane kuLitiruva rAjana baLige hoVdanu.\\
21. tuLasiVmAleyanunx dharisi rAmanAmavanunx heVLutAtx seVvakarigU avana cariterxyanunx heVLutitxruva A suratharAjananunx noVDidanu.\\
22. rAjanu suMdaranAda kapiyAda I aMgadananunx noVDi shaturxGanxna dUtaneMdu tiLidarU kUDa avananunx kuritu iMteMdanu.\\
23. surathanu heVLidanu:-eleY kapisherxVSaThxne, niVnu yAru? Eke baMde? heVLu adanunx keVLi adakekx takakxMte mADutetxVne.\\
24. sheVSanu heVLidanu:-aMgadanu I mAtanunx keVLi AshacxrayxgoMDu rAmaseVvakanAda rAjananunx kuritu iMteMdanu.\\
25. eleY rAjaneV! nAnu vAliputarxneMdu tiLi. shaturxGanxnu ninanx baLige dUtatavxkekx kaLuhisidAdxne.\\
26. yAroV kelavaru seVvakaru baMdu namamx kudureyanunx hiDididAdxre. ajAcnxnadiMda avaru hAge hiDidudu bahu anAyxyavu.\\
27. A kudureyanunx rAjayx, makakxLugaLoDane opipxsi shaturxGanxnige sharaNAgatanAgu.\\
28. ilalxdidadxre shaturxGanxnu biTaTx bANagaLiMda gAyahoMdi ruMDamuMDagaLu beVreyAgi BUmiyalilx malagutitxVye.\\
29. yAva rAvaNananunx oMdeV kaSxNadalilx nAshamADidanoV aMtaha rAmana kudureyanunx hiDidu elilxtAne hoVgutitxVye?\\
30. sheVSanu heVLidanu:-iMtu heVLutitxruva Atananunx kuritu surathanu heVLidanu. niVnu heVLuvudu nija, savxlapxvU suLiLxlalx. shaturxGanxseVvakaneV Adare nananx mAtanunx keVLu.\\
31-33. nAnu rAmaBadarxna kudureyanunx hiDididedxVne. nija. shaturxGanx muMtAdavara BayadiMda nAnu A kudureyanunx KaMDitavAgiyU biDuvudilalx. shirxVrAmaneV baMdu dashaRnavanunx koTaTxre Aga Atana pAdagaLige namasakxrisi nananx rAjayx, kuTuMba, dhana, dhAnayx, bala, putarxrelalxranUnx koTuTxbiDutetxVne.\\
34. kaSxtirxyarige idu dhamaRvu. sAvxmiyAdarU sari. dhamaR yudadhxvu. ayoVgayxvalalx. adaralUlx rAmananunx noVDuva iceCxyiMda adhamaRvalalxveV alalx.\\
35. rAmanu baradidadxre shaturxGanxneV muMtAda viVraranunx kaSxNakAladalilx jayisi avaranunx serehAkutetxVne. kudureyanUnx nananx lAyadalilx kaTiTxsutetxVne.\\
36. sheVSanu heVLidanu:-idanunx keVLi aMgadanu nakukx dheYrayxdiMda kaThiNavAda mAtanunx rAjanige heVLidanu.\\
37. aMgadanu heVLidanu:-budidxyilalxdeV mAtanADutitxVye. mudukanAdudariMda A budidhxyu horaTuhoVgide. shaturxGanxnanunx budidhxyilalxdeV baliSaThxnaMte dhikakxrisutitxruveyalalx.\\
38. avanu mAMdhAtaqvige shaturxvAda lavaNAsurananunx koMdidAdxne. inUnx aneVkaranunx yudadhxdalilx jayisidAdxne.\\
39. kAmagavAda puSapxkadalilx saMcarisuva viduyxnAmxliyanunx koMdidAdxne. avana kudureyanunx kaTuTxvudakekx hoVgutitxVyalalx. niVnu budidxhiVnanaMte kANutitxVye.\\
40. avana aNaNxna maganAda baliSaThxnAda puSakxLanidAdxne. avanu rudarxgaNanAda viVraBadarxnoDane yudadhxmADidAga A viVraBadarxnu avana yudadhxkekx saMtoVSapaTiTxruvanu.\\
41-42. avana parAkarxmavanUnx balavanUnx EneMdu vaNiRsali? yAvana balavU saMpatUtx BUmiyalilxyeV asAdhAraNavAdudoV aMtaha shirxVrAmana pAdaseVvakanAda hanumaMtanu A shaturxGanxna baLi idAdxne. avana kelasagaLu ninanx kivige bididxrabahudu.\\
43. tirxkUTadoDane kUDida laMkApaTaTxNavanenxV kaSxNakAladalilx suTaTx viVranavanu. rAvaNana maganAda akaSxnanunx koMdiruvanu.\\
44. seYnikaranunx badukisalu dorxVNaveMba pavaRtavanunx deVvategaLoDane bAladalilx kaTiTx tegedukoMDu baMdanu.\\
45. rAmanobabxneV avana cariterxyanunx balalxnu. matotxbabxnu tiLiyanu. adariMdaleV A seVvakanAda hanumaMtananunx manasisxniMdaleV horage biDalAranu.\\
46. sugirxVvaneV muMtAda kapigaLu BUmiyanenxV nuMgutAtxre. aMtahavaru shaturxGanxnanunx seVvisutatx avana hububx saMjecnxyanunx edirunoVDutAtxre.\\
47-48. kushadhavxja, niVlaratanx, riputALa, parxtApArxgarxyX, subAhu, vimala, sumana, viVramaNi, satayxvAnf ivarU I hayada seVvakarU matutx rAmaseVvakarU alalxde inUnx aneVkajana rAjaru A shaturxGanxnanunx seVvisutAtxre.\\
49. A viVrara samudarxdalilx niVnobabx soLeLx. niVnu mahA yAru? adanunx tiLidu kaqpALuvAda shaturxGanxnanunx kuTuMbadoDane sharaNu hoMdu.\\
50. kudureyanunx samapiRsi horaDu. anaMtara rAmananunx noVDi ninanx aMgagaLanUnx janamxvanUnx sAthaRkamADikoV.\\
51. sheVSanu heVLidanu:-idanunx keVLi rAjanu aMgadanige heVLidanu. ivarelalxranUnx beVga toVrisutitxVyaMte. ivarobabxranUnx nAnu kANenu.\\
52. eleY dUtaneV, nanagiruva balavu hanumaMtanigilalx. rAmananunx hiMde biTuTx tAnu kudure kAyuvudakekx baMdiruvanalalx.\\
53. nAnu manasusx, mAtu, shariVragaLiMda rAmananunx Bajisidadxre tAneV parxtayxkaSxnAgutAtxne.\\
54. hAgilalxdidadxre viVranAda hanumaMtaneV muMtAda rAmaBakatxru nananxnunx baladiMda kaTiTx kudureyanunx hiDidukoLaLxli.\\
55. niVnu hoVgu. shaturxGanxnige nAnu heVLidudanunx heVLu. suBaTarelalxrU sidadhxvAgali. igoV yudadxkekx barutetxVne.\\
56. avanu yoVcisi heVgebeVkoV hAge mADali. kudureyanunx biDisikoLaLxli. ilalxdidadxre nananxnunx hiDidukoLaLxli.\\
57. sheVSanu heVLidanu:-idanunx keVLi nagutAtx aMgadanu shaturxGanxnalilxge hoVdanu. shaturxGanxnige surathanu heVLidudanenxlAlx heVLidanu.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx aMgadana dUtatavxveMba
\end{center}

\begin{center}
aivatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aivatotxMdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-A surathanu heVLidaMteyeV aMgadanu heVLalu adanunx keVLi elalxrU yudadhxkekx sidadxrAdaru.\\
2. A raNaBUmiyalilx tamaTeya dhavxniyU, BeVrigaLa dhavxniyU, viVrara gajaRneyU uMTAdavu.\\
3. rathada ciVtAkxrashabadxvU AnegaLa baqMhitavU I loVkadalelxlAlx tuMbi deVvaloVkavanUnx muTiTxtu.\\
4. yudAdxsakatxrAda viVraru mADuva gajaRnegaLu BiVrugaLige Bayavanunx uMTumADutitxdadxvu.\\
5. I riVti koVlAhalavAgutitxralu surathanu tananx makakxLoDaneyU,seYnikaroDaneyU kUDi yudadhxkekx horaTanu.\\
6. Ane kudure kAlALugaLiMda BUmiyu tuMbutAtx samudarxvu BUmiyanunx nenesuvudakekx baMdideyoV eMbaMtitxdidxtu.\\
7. shaMKadhavxniyiMdalU, jayadhavxniyiMdalU kUDida shaturxseYnayxvanunx noVDi shaturxGanxnu sumatiyanunx kuritiMteMdanu.\\
8. igoV A rAjanu baMdanu. seYnayxgaLU barutitxve. IgeVnu mADabeVkeMbudanunx nanage heVLu.\\
9. sumatiyu heVLidanu raNavishAradarAda puSakxlaneV muMtAdavaru Iga yudadhxmADabeVku.\\
10. rAjanoDane yudadhxvishAradanU baliSaThxnU Ada hanumaMtanu yudadhxmADali.\\
11. sheVSanu heVLidanu:-maMtirxyu hiVgeMdu heVLuvudaroLage A rAjanamakakxLelalxrU, dhanusasxnunx TheVMkarisutAtx baMdaru.\\
12. avaranunx noVDi puSakxlaneV muMtAda viVraru rathadalilx kuLitu dhanusasxnunx hiDidu baMdaru.\\
13. caMpakanoDane viVranAda puSakxlanu viVrariMda rakiSxsalapxTaTxvanAgi tAnobabxneV yudadhxmADidanu.\\
14. kushadhavxjanoDane kUDida lakiSxmXVnidhiyu moVhakanoDaneyU, vimalanu ripuMjayanoDaneyU,subAhukanu durAvxranoDaneyU edurisidaru.\\
15. parxtApiyoDane parxtApAgarxyXnU, balamoVdanoDane aMgadanU, harayxkaSxnoDane niVlaratanxnU sahadeVvanoDane satayxvaMtanU yudadhxmADidaru.\\
16. viVravaNiyu BUrideVvanoDaneyU, ugArxshavxnu asutApanoDaneyU yudadhxmADidaru.\\
17. yudadhxbalalxvaru devxYrathanAda puSakxLanoDane yudadhxmADidaru. ivaralilx elalxrU shasatxrXkushalaru, budidhxvaMtaru.\\
18. surathana makakxLoDane I riVti yudadhxvu naDeyalu alilx bahu BayAnakavAgididxtu.\\
19. Aga puSakxLanu caMpakananunx kuritu ayAyx rAjaputarxneV ninanxhesareVnu?nanonxDane yudadhxraMgadalilx yudadhxmADutitxruveyalalx,niVneV dhanayxnu.\\
20. Iga nilulx hoVgabeVDa ninanx pArxNavu heVge nilulxvudu? shasAtxrXsatxrXgaLalilx koVvidanAgididxVye nanonxDane sariyAgi yudadhxkekx nilulx.\\
21. hiVge heVLidudanunx keVLi caMpakanu gaMBiVravAgi iMteMdanu.\\
22. hesariniMdAgali kuladiMdAgali ililx yudadhx naDevudilalx. AdAgUyx nananx olapUravxkavAgi hesaranunx heVLutetxVne.\\
23-24. nananx tAyi raGunAthanu, taMde raGunAthanu, baMdhu rAmacaMdarxnu. savxjanavu rAGavanu. nananx hesaru rAmadAsa, nAnu yAvAgalU rAmanige seVvakanu A BakatxvatasxlanAda rAmaneV yudadhxdalilx nananxnunx pArumADutAtxne.\\
25-27. Iga loVkariVtiyanAnxsharxyisi heVLutetxVne keVLu. nananx taMde surathanu. tAyiyu viVravatiyu nananx hesaru vasaMta Qutuvinalilx yAvudu elalxranUnx shaMgAravaMtaranAnxgi mADuvudoV madhuravanunx kuDiyuva jeVnuhuLugaLu yAvudara baLige hoVguvudilalxvoV, yAvudara baNaNxvu cinanxda baNaNxvoV madhayxdalilx liMgavideyoV adara hesaranunx nananx hesareMdu tiLi.\\
28. yudadhxdalilx bANagaLiMda yudadhxmADu. nananxnunx yAvanU jayisalAranu. Iga nananx aduBxta parAkarxmavanunx toVrisutetxVne.\\
29. sheVSanu heVLidanu:-puSakxLanu I mAtanunx keVLi manasisxnalilx saMtoVSapaTuTx avananunx jayisuvudasAdhayxveMdu tiLidu bANagaLanunx biDutitxdadxnu.\\
30. anaMtara puSakxLanu bANagaLa maLeyanenxV surisidanu. caMpakanu koVpagoMDu dhanusasxnunx hedeyeVrisidanu.\\
31. tananx hesariniMda gutuRmADida aneVka haritavAda bANagaLanunx biTaTxnu.\\
32. viVranAda puSakxlanu A kUrxravAda matutx kaThiNavAda bANagaLanunx katatxrisidanu. I bANagaLiMda elAlx kaDeyalilxyU katatxleyAyitu.\\
33. caMpakanu tananx bANada BeVdavanunx noVDi koVpadiMda puSakxLananunx karedanu.\\
34. yudadhxraMgavanunx biTuTx ODihoVgabeVDaveMdu padeV padeV heVLutAtx puSakxLana edege bANagaLiMda hoDedanu.\\
35. A bANagaLu puSakxLana haqdayavanunx hokukx oLeLxya rakatxvanunx beVkAdaSuTx kuDiduvu.\\
36. A bANagaLiMda peTuTxtiMdu puSakxLanu oLeLxya moneyAda aidu bANagaLanunx hoDedanu.\\
37. A bANagaLU, Itana bANagaLU oMdakokxMdu hoVrADiduvu. avu AkAshadalilxyeV cUrucUru mADiduvu.\\
38. surathana maganAda caMpakanu A bANagaLanenxlAlx katatxrisi puSakxLana edege gurikaTiTx nUru bANagaLanunx hoDedanu.\\
39. puSakxLanu A bANagaLanunx keDavidanu. avu cUru cUrAgi raNaraMgadalilx bidudxvu.\\
40. caMpakanu A mahAkArayxvanunx noVDi sAvira bANagaLanunx avana edege biTaTxnu.\\
41. puSakxLanu avanunx katatxrisi hatutxsAvira bANagaLanunx tananx dhanusisxnalilx toTaTxnu.\\
42. puSakxLanu avanunx katatxrisidanaMtara koVpagoMDu bANada maLeyanunx surisidanu.\\
43. bANada maLeyeV barutitxruvudanunx noVDi caMpakanu sAdhu sAdhu eMdu hogaLutatx puSakxLananunx hoDedanu.\\
44. puSakxLanu, caMpakanu bahu parAkarxmiyeMdu tiLidu barxhAmxsatxrXvanunx hUDidanu.\\
45-46. puSakxLanu barxhAmxsatxrXvanunx biDalu adu bahuvAgi javxlisutAtx BUmAyxkAshagaLanunx vAyxpisalu, caMpakanu adanunx taDeyalu tAnU barxhAmxsatxrXvanenxV biTaTxnu.\\
47. averaDU oMdeV riVtiyAda teVjasusxLaLxvugaLAgiruvudanunx noVDi janaru parxLayavAgutatxdeMdu tiLidaru. Aga averaDU oMdaralolxMdu seVri shAMtavAyitu.\\
48. A aduBxtakamaRvanunx noVDi puSakxLanu nilulx nilulx eMdenunxtAtx utatxmavAda bANagaLanunx biTaTxnu.\\
49. caMpakanu puSakxLana bANagaLanunx lekikxsade rAmAsatxrXvanunx biTaTxnu.\\
50. avanu biTaTx rAmAsatxrXvanunx katatxrisalu manasusxmADuvaSaTxralelxV A bANavu avananunx tAkitu.\\
51. puSakxLanu hAgeyeV kaTaTxlapxTuTx rathadalilxyeV bidadxnu. Aga caMpakanu puSakxlananunx Urige kaLuhisabeVkeMdu udedxVshapaTaTxnu.\\
52. puSakxLananunx rathadalilx kaTaTxlu hAhAkAravu huTiTxtu. yoVdharelAlx shaturxGanxna baLige ODidaru.\\
53. A viVrarelalxrU ODutitxruvudanunx noVDi shaturxGanxnu hanumaMtananunx karedu nananx baliSaThxviVraranunx yAru soVlisidaru? eMdanu.\\
54. Aga hanumaMtanu caMpakanu elalxranUnx jayisi puSakxLananunx kaTiTx tananx paTaTxNakekx karedukoMDu hoVgutitxdAdxne eMdanu.\\
55. hiVgeMda mAtanunx keVLi shaturxGanxnu koVpagoMDu niVnu hoVgibiDiseMdu hanumaMtanige heVLidanu.\\
56. A caMpakanu mahAbaliSaThxnu. AdadxriMdaleV puSakxLananunx kaTiTxruvanu. avaniMda jAgarxte biDisu. niMtukoMDirabeVDa\\
57. I mAtanunx keVLi hanumaMtanu hAgeV AgaleMdu puSakxLananunx biDisalu hoVdanu.\\
58. puSakxLananunx biDisalu baMda hanumaMtananunx noVDi nUru sAviragaTaTxleyAgi avana meVle caMpakanu bANagaLanunx biTaTxnu.\\
59. hanumaMtanu avanu biTaTx bANagaLanenxlAlx muridanu. hiVgeyeV bANagaLanunx biDutAtx biDutAtx koVpagoMDanu.\\
60. A bANagaLanenxlAlx nAshamADi oMdu sAlada maravanunx kitutxkoMDu avananenxV hoDedanu.\\
61. A sAla maravanunx kUDa caMpakanu puDipuDi mADalu hanumaMtanu oMdu Aneyanunx hiDidu avana taleya meVlesadanu.\\
62. caMpakanu adanunx koMdu keDavidanu. anaMtara kalulxgaLanunx biVralu modalu mADidanu.\\
63. caMpakanu A kalulxgaLanenxlAlx bANayaMtarxdiMda cUNaRmADidanu. idu bahu vicitarxvAgididxtu.\\
64. tAnu eseda kalulxgaLu puDipuDiyAdudanunx noVDi bahu baliSaThxneMdu hanumaMtanu koVpagoMDanu.\\
65. caMpakananunx hanumaMtanu hiDidukoMDu aMtarikaSxkekx hAralu biDisikoMDu aSaTxroLage Itanu meVlakekx hAridanu.\\
66. caMpakanu aMtarikaSxdalilxyeV hanumaMtanoDane yudadhxmADutAtx bAhuyudadhxdalilx oMdusAri hoDedanu.\\
67. hanumaMtanu manasisxnalelxV koVpagoMDu caMpakana kAlugaLanunx hiDikoMDu nelada meVle baDidanu.\\
68. kapiyu hiVge hoDeyalu caMpakanu kaSxNadalilxyeV edudx hanumaMtana bAlavanunx hiDidukoMDu gararxne tirugisidanu.\\
69. kapiyu avana balavanunx tiLidu punaH pAdagaLanunx hiDidu gararxne tirugisi AnegaLa meVle apapxLisidanu.\\
70. Aga rAjaputarxnAda caMpakanu mUCiRtanAgi yudadhxraMgadalilx bidadxnu.\\
71. Aga caMpakana kaDeyavarelalxrU hAhA eMdu goVLiTaTxru. hanumaMtanu caMpakanu kaTiTxruva puSakxLananunx biDisidanu.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx puSakxlamoVcanaveMba
\end{center}

\begin{center}
aivatotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aivatetxraDaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-caMpakanu bidudxdanunx noVDi baliSaThxnAda surathanu putarxshoVkadiMda kUDi rathadalilx alilxge hoVdanu.\\
2. surathanu koVpagoMDu baladiMda kUDi niTuTxsurubiDutAtx kapiVMdarxnanunx karedanu\\
3. kapiyu rAjanu karedudanunx noVDi mahAveVgadiMda baMdanu.\\
4. mahaviVraranunx hulilxgiMta kaDeyAgi kANuva hanumaMtananunx noVDi surathanu dhiVratanadiMda iMteMdanu.\\
5. surathanu heVLidanu:-eleY kapivarayxneV! niVnu dhanayxnu. bahu parAkarxmiyu. rAkaSxsana paTaTxNadalilx rAmana mahAkArayxvanunx sAdhisikoTeTx.\\
6. niVnu BakitxyiMda kUDida rAmana pAdaseVvakanu. niVnu viVranAda nananx magananunx keDavirutitxV\\
7. Iga ninanxnunx kaTiTx nananx Urige oyuyxtetxVne. daqDhavAgiru idu satayx.\\
8. surathana I mAtanunx keVLi kapiyu dhiVratanadiMda iMteMdanu.\\
9. hanumaMtanu heVLidanu:-niVnu rAmacaraNagaNanenxV sAvxmiyAgi uLaLxvanu. nAvu rAmaseVvakaru. niVnu nananxnunx kaTiTxdare nananx sAvxmiyu biDisutAtxne.\\
10. eleY viVraneV, niVnu parxtijecnx mADidaMte ninanx manasisxnalilxruvudanunx mADibiDu. rAmananunx samxrisutitxdadxre duHKaveV Aguvudilalx. veVdagaLU idanenxV heVLutatxve.\\
11. sheVSanu heVLidanu:-hiVge heVLutatxliruva hanumaMtananunx surathanu hogaLutAtx aneVka kUrxravAda bANagaLiMda hoDedanu\\
12. A surathanu biTaTx bANagaLanunx lekikxsade A surathana dhanusasxnenxV hanumanu hiDidukoMDanu.\\
13. hanumaMtanu keYyalilx A dhanusasxnunx kitutxkoMDu puDipuDimADidanu. anaMtara ciVtAkxra mADutAtx kUgutAtx ugurugaLiMda BaTarugaLanunx paracidanu\\
14. tananx dhanusasxnunx kitutxkoLaLxlu matotxMdu dhanusasxnunx tegedukoMDanu.\\
15-17. A dhanusasxnUnx kitutx muridanu. matotxMdu dhanusasxnunx tegedukoLaLxlu adanUnx kitutxkoMDu muridanu. matUtx oMdu cApavanunx tegedukoLaLxlu adanUnx muridanu. I riVtiyAgi eMBatutx dhanususxgaLanunx muridanu. matutx gaLigegaLigU siMhanAdamADutitxdadxnu.\\
18. Aga surathanu bahu koVpagoMDu shakitxyanunx hiDidu hoDeyalu adariMda ETutiMdu oMdu gaLige keLakekx bidadxnu.\\
19. punaH meVledudx koVpadiMda rAjana rathavanenxV hiDidukoMDu samudarxkekx veVgadiMda hAridanu.\\
20. viVranAda surathanu hanumanu hiDidu hArutitxdudxdanunx noVDi pariGadiMda edege hoDedanu.\\
21. hanumanu rathavanunx biTuTxbiDalu rathavu keLagebidudx cUrAyitu. rAjanu matotxMdu rathavanunx hatitx AMjaneVyananunx hoDeyalu baMdanu.\\
22. hanumaMtanu A rathavanunx bAladalilx hiDidukoMDu kudure sArathigaLoDane nAshamADidanu.\\
23. rAjanu matotxMdu rathavanunx hatitxbaralu punaH koVpagoMDu adanUnx muridanu.\\
24. A rathavU hoVgalu matotxMdu rathavanunx taMdanu. adanUnx sArathi kuduregaLoDane puDimADidanu.\\
25. I riVti nalavatotxMBatutx rathagaLanunx muridanu. idanunx noVDi rAjanu bahu Ashacxrayx paTaTxnu.\\
26-27. koVpagoMDu kapiyanunx kuritu eleY rAmaseVvakaneV, I parAkarxmavanunx yAvanu mADiyU ilalx. mADuvudU ilalx. muMde mADalUlAraru. dhanusasxnunx sidadhxmADikoMDu barutetxVne. oMdu kaSxNa nidhAnisu.\\
28. hiVgeMdu heVLi sidadhxmADikoMDu A dhanusisxnalilx pAshupatAsatxrXvanunx hUDidanu.\\
29. AmeVle BUtaveVtALa pishAcagaLu horahomimx hanumaMtananunx hedarisiduvu.\\
30-31. kapiyu pAshupatAsatxrXdiMda kaTaTxlapxTiTxtu. janagaLu hAhA eMdaru. Aga hanumanu rAmananunx samxrisutAtx adanunx kaSxNakAladalilx kitotxgedanu. adariMda mukatxnAgi yudadhxmADidanu.\\
32. adariMda mukatxnAdudanunx kaMDu ivanu mahAviVraneMdu yoVcisi barxhAmxsatxrxvanunx hoDedanu.\\
33. mArutiyu A barxhAmxsatxrXvanUnx nuMgidanu. adanunx nuMgidudanunx noVDi rAjanu rAmananunx samxrisidanu.\\
34. rAmananunx samxrisi rAmAsatxrXvanunx saMdhAnamADi eleY kapiyeV, kaTaTxlapxTeTx eMdanu.\\
35-36. adanunx keVLi muMdina yoVcane mADuvaSaTxralilx rAjanu rAmAsatxrXvanunx biTaTxnu matutx ivananunx kaTiTxdanu. Aga rAjananunx kuritu hanumanu eleY rAjaneV, EnumADali? nananx sAvxmiya asatxrXdiMda kaTaTxlapxTiTxdedxVneyeV horatu beVre sAmAnayx manuSayxriMdalalx.\\
37. A asatxrXvanunx gwravisutetxVne. nananxnunx Urige karedukoMDu hoVgu. nananxnunx nananx sAvxmiyAda shirxVrAmacaMdarxneV baMdu AdaradiMda biDisutAtxne.\\
38. hanumaMtanu kaTuTxbiVLalu puSakxLanu rAjanameVle yudadhxkekx hoVdanu. A puSakxLanu barutitxruvudanunx noVDi hadineMTu bANagaLanunx biTaTxnu.\\
39. aneVka sAvira bANagaLiMda surathananunx puSakxLanu hoDedanu. avanunx rAjanu katatxrisidanu.\\
40. IriVti surathanu koVpagoLaLxlu jagatitxna carAcara vasutxgaLelAlx bANadiMda mucacxlapxTuTxvu.\\
41. avara yudadhxvanunx noVDi suraseYnikaru BArxMtipaTaTxru. kaSxNakAladalilx hedaruva mAnavara pADeVnu?\\
42. mahAmaMtarxgaLanunx heVLutatx asatxrXparxtayxsatxrXgaLa hoVguvike baruvikegaLalilx aduBxtavAda tumulayudadhxvu naDeyitu.\\
43. Aga surathanu koVpagoMDu nArAcavanunx eseyalu adanunx puSakxlanu eraDu tuMDAgi mADidanu.\\
44. A sharavanunx katatxrisalu surathanu matotxMdu sharavanunx biDalu adanUnx katatxrisuvaSaTxralilx adu edeyalilx cucicxkoMDitu.\\
45. hiVge rAjanoDane yudadhxmADi A puSakxlanu mUCeR hoMdidanu.\\
46. puSakxlanu mUCeRgoLaLxlu shaturxGanxnu koVpagoMDu rAjananunx edurisidanu.\\
47. shaturxGanxnu surathananunx kuritu eleY rAjaneV, hanumaMtananunx kaTuTxvudeMdare sAmAnayxvalalx. avananunx kaTiTxdudariMda mahAkArayxvanunx mADidaMtAyitu.\\
48. idalalxde puSakxlaneV muMtAda viVrarelalxrU keDavalapxTiTxdAdxre.\\
49. Iga nilulx. nananx viVraranunx keDavi elilx hoVgutitxVye? nananx bANagaLanunx sahisu.\\
50. I viVrara mAtanunx keVLi surathanu rAmapAdagaLanunx samxrisutatx iMteMdanu.\\
51. surathanu, hanumaMtaneV muMtAdavaranunx keDavidedxVne. Iga yudadhxdalilx ninanxnUnx keDavutetxVne.\\
52. rAmananunx samxrisu. avanu baMdu rakiSxsali. hAgilalxdidadxre nanenxdurige ninanx jiVvavu uLivudilalx\\
53. hiVgeMdu heVLi sahasarxbANagaLiMda hoDedanu. shaturxGanxnu bANa paMjarada madheyx sikikxdanu.\\
54. shaturxGanxnu cUpAda bANagaLanunx hUDi adakekx aginxyananxBimaMtirxsi biTaTxnu. AgenxVyAsatxrXvu shaturxgaLanunx suDalu modalumADitu.\\
55. shaturxGanxnu varuNAsatxrXvanunx biTuTxdudanunx noVDi varuNAsatxrXdiMdaleV adanenxV shamanamADidanu.\\
56. Aga yoVginiyu koTaTx elalxrigU niderxyanunx taruva moVhanAsatxrXvanunx biTaTxnu.\\
57. A rAjanu moVhanAsatxrXvanunx noVDi hariyanunx samxrisutAtx shaturxvina deseyiMda aBayavanunx koDeMdanu.\\
58. A moVhanAsatxrXvu baMdu Avarisalu rAmananenxV samxrisutitxdudxdariMda rAmamoVhanaveVhoratu beVre moVhavilalxde moVhanAsatxrXvU toMdare mADuvudilalx.\\
59. hiVgeMdu surathanu heVLalu shaturxGanxnu matotxMdu bANavanunx biTaTxnu A bANavanUnx surathanu katatxrisidanu. adu neladalilx bitutx\\
60. A moVhanAsatxrXvu niSaPxlavAdudanunx noVDi shaturxGanxnu Ashacxrayx hoMdi beVre bANavanunx hoDedanu.\\
61. mahAsuranAda lavaNananunx koMda, kAlAginx sadaqshavAda bANavanunx hUDidanu.\\
62. adanunx noVDi rAjanu eleY shaturxGanxneV, I bANavu ayoVgayxrameVle biVLutatxdeyeV horatu rAmaBakatxna edurige kUDa baruvudilalx.\\
63. IriVti heVLutitxruvAgaleV shaturxGanxnu bANabiDalu adu haqdayadalilx baDidu noVvanunxMTumADitu.\\
64. A bANadiMda noVvuhoMdi A rAjanu rathada madhayxdalilxyeV kaSxNakAla mUCeRhoMdidanu.\\
65. avanu oMdeVkaSxNadalilx A duHKavanunx niVgikoMDu elilx hoVgutitxVye? nilulx nananx oMdeVTanunx sahisu eMdanu.\\
66. hiVgeMdu yudadhxdalilx heVLutAtx jAvxlAmAliyAda cinanxdabAlavuLaLx bANavanunx hoDedanu.\\
67. A bANavanunx biDutatxlU shaturxGanxnu adanunx katatxrisidanu. katatxrisidarU adara tudiyu haqdayadalilx cucicxkoMDitu.\\
68. A bANadiMda mUCeRhoVgi rathada madhayxdalilxyeV bidadxnu. Aga seYnavelalxvU hAhAkAra mADutAtx ODitu.\\
69. rAmaseVvakanAda surathanu yudadhxdalilx jayahoMdidanu. viVrarAda hatutxjana makakxLU mUCiRtarAgi alilxyeV bididxdadxru.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx surathavijayaveMba
\end{center}

\begin{center}
aivatetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aivatatxmUraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:- sugirxVvanu, tamamx shibiravelalxvU yudadhxraMgadiMda ODihoVdudanUnx tananx parxBuvAda shaturxGanxnu mUCeRbidudxdanUnx noVDi rAjanoDane yudadhxmADalu horaTanu.\\
2. elalxranUnx mUCeRkeDavi elilx hoVgutitxVyeV? beVga bA nanage yudadhxvanunx koDu.\\
3. hiVgeMdu heVLi aneVka koMbegaLuLaLx oMdu doDaDx maravanunx kitutx taMdu hoDedanu.\\
4. A ETanunx tiMda rAjanu sugirxVvananunx guriyiTuTx koVpadiMda bANavanunx hUDi hoDedanu.\\
5. sugirxVvanu liVleyiMdaleV adelalxvanUnx odari bisADidanu. matutx surathana edege hoDedanu.\\
6. paravxtagaLiMdalU, shiKaragaLiMdalU, AnegaLoDane iruva pavaRtagaLiMdalU rAjananunx hoDedu ugurugaLiMda giVLutitxdadxnu.\\
7. rAmAsatxrXdiMda avananUnx kaTiTxdanu. Aga sugirxVvanu kaTuTxbidudx, surathanu rAmaseVvakanU, viVranU AgiruvudAgi tiLidanu.\\
8. Aneyu kabibxNada beVDigaLu kAlalilxdadxre EnU mADalU heVge sAdhayxvilalxvoV hAgAdanu.\\
9. hiVge surathanu elalxranUnx jayisi elAlx viVraranUnx rathadalilx hAkikoMDu rAjadhAnige hoVdanu.\\
10-11. Urige hoVgi saBeyanunx seVrisi alilx mArutiyanunx kuritu niVnu raGurAmananunx samxrisu. A dayALuvu baMdu ninanxnunx oDaneyeV biDisutAtxne. hAgilalxdidadxre ninage hatutxsAvira vaSaRvAdarU I baMdhanadiMda mukitxyiruvudilalx.\\
12. surathanu hiVge heVLidudanunx keVLi tAnU tananx kaDeya viVrarU kaTuTxbididxruvudanunx noVDi, shaturxvina bANadiMda mUCeRgoMDiruvudanunx tiLidu, elalxra mukitxgoVsakxra shirxVrAmananunx samxrisidanu.\\
13. raGuvaMshadalilx huTiTxda siVtApatiyAda kamalaneVtarxnAda shirxVrAmananunx tamamxgaLa mukitxgoVsakxra savaR parxkAradiMdalU samxrisidanu.\\
14. hanumaMtanu heVLidanu:-nAthaneV, manuSayxsherxVSaThxneV, dayALuveV, siVtApatiyeV, cenAnxgiruva kuMDalagaLiMda shoVBisalapxDuva muKavuLaLxvaneV, Bakatxra kaSaTxvanunx nAshamADuvavaneV, manoVhararUpavuLaLxvaneV, jAgarxteyAgi baMdhanadiMda biDisu.\\
15. eleY sAvxmiyeV, nininxMda gajeVMdarx, deVvategaLu, dAnavarugaLu baMdhanadiMda biDisalapxTaTxru. ahaleyxyanunx shApadiMda pArumADididxVye. kaqpAshAliyeV, nananxnunx jAcnxpisikoV.\\
16. niVnu yAgakamaRdalilx AsakatxnAgididxVye. munigaLoDane dhamaRvanunx caciRsutitxdidxVye. rAjaru hogaLutitxdAdxre. nAnililx surathana bANadiMda kaTaTxlapxTiTxdedxVne. nananxnunx beVga biDisu.\\
17. eleY deVvapUjayxneV, samxraNeya vayxtAyxsadiMda niVnu biDisadidadxre janavu nagutAtx hAsayxmADutatxde. AdadxriMda sAvakAshamADAde biDisu.\\
18. idanunx jaganAnxthanu keVLi Bakatxranunx biDisalu puSapxkadalilx horaTanu.\\
19. lakaSxmXNaniMdalU BarataniMdalU kUDikoMDu munisamUhadoDane kUDi barutitxruva shirxVrAmacaMdarxnanunx kapiyu noVDidanu.\\
20. A rAmacaMdarxnu baralu A rAmananunx noVDidoDaneyeV rAjananunx kuritu eleY rAjaneV Bakatxnanunx biDisalu kaqpeyiMda baMda sAvxmiyanunx noVDu.\\
21. samxraNadiMdaleV aneVka jana seVvakaru pUvaRdalilx biDisalapxTaTxru. adaraMteyeV nananxnunx pAshadiMda biDisalu sAvxmiyu baMdidAdxne.\\
22. rAmacaMdarxnu baMdudanunx noVDi surathanu BakitxyiMda aneVka bAri namasakxrisidanu.\\
23. shirxVrAmanu tananx toVLugaLiMda Atananunx apipxkoMDu taleyameVle haSaRda kaNiNxVranunx surisidanu.\\
24. niVnu dhanayxvAda deVhavuLaLxvanAgididxVye, mahAkArayxvanunx mADide. savaRrigiMtalU baliSaThxnAda hanumaMtananunx kaTiTxruveyalalx.\\
25. shirxVrAmanu hanumaMtananunx baMdhanadiMda biDisidanu. mUCiRtarAda mikakxvaranunx daqSiTxmAtarxdiMdaleV badukisidanu.\\
26. asura GAtakanAda rAmacaMdarxna daqSiTxpAtadiMdaleV mUCeRtiLidedudx A rAmacaMdarxnanunx noVDidanu.\\
27. avarelalxrU rAmanige namasakxrisidaru. rAmanu kushalavanunx keVLidanu. Aga avarelalxrU suKahoMdidavarAgi tamamx tamamx yoVgakeSxVmavanunx tiLisidaru.\\
28. surathanu baMdu shirxrAmacaMdarxnanunx noVDi tananx rAjayxvanUnx kudureyanUnx apiRsidanu.\\
29. aneVkavAda pUje upacAragaLiMda shirxVrAmananunx saMtoVSapaDisidanu. tAnu mADida anAyxyavanunx kaSxmisabeVkeMdu keVLidanu.\\
30. shirxVrAmanu heVLidanu:-kaSxtirxyarige sAvxmiyoDane yudadhxmADuvudU dhamaRveV. niVnu mADidudu oLeLxya kelasaveV. yudadhxdalilx viVraranunx taqpitxpaDiside.\\
31. hiVge heVLutAtx makakxLoDane sAvxmiyanunx pUjisidanu. A shirxVrAmanU mUru dinagaLidudx heVLi horaTu hoVdanu.\\
32. A rAmanu iSaTxbaMdaMte naDesabahudAda A mimAnadiMda horaTuhoVdanu. adanunx noVDi elalxrU AshacxrayxpaTuTx Atana kathegaLanunx heVLutitxdadxru.\\
33. surathanu maganAda caMpakananunx rAjayxdalilx paTaTxkaTiTx shaturxGanxnoDane hoVgalu manasusxmADidanu.\\
34. shaturxGanxnu kudure sikukxtatxlU BeVrigaLanunx bArisidanu. shaMKagaLanunx elAlx kaDeyalilxyU Udisidanu.\\
35. surathanoDane kUDikoMDu yajacnxda kudureyanunx biTaTxnu. adu aneVka deVshagaLanunx sutitxtu. yArU hiDiyalilalx.\\
36. kudureyu Uru deVshagaLanunx sututxtAtx elelxlilx hoVgutitxdidxtoV alelxlalx shaturxGanxnu surathanoDane sutitxdanu.\\
37. oMdusAri gaMgeya daDadalilxdadx, munivararu seVvisutitxruva. pArxtaHkAlada dhUmadiMda pavitarxvAda vAlimxVkiya Asharxmavanunx hoMditu.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx raGunAthasamAgamaveMba
\end{center}

\begin{center}
aivatatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aivatatxnAlakxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-munigaLige hoVmakekx beVkAguva samitutx daBeRgaLanunx taralu siVteya maganu muniputarxroMdige araNayxkekx hoVgidadxnu.\\
2. alilx cinanxda tagaDanunx kaTiTxkoMDu, kuMkuma keVsari, agaru, kasutxri, muMtAdavugaLanunx baLisikoMDu divayxvAsaneyanunx hoMdiruva yajAcnxshavxvanunx noVDidanu.\\
3. jAnakiVputarxnAda lavanu A kudureyanunx noVDi kaTaTxbeVkeMba manasusx huTiTx joteyavaranunx kuritu I veVgavuLaLx kudureyu yAradu? deYveVceCxyiMda namamx Asharxmakekx baMdiruvidilalx.\\
4. nananx joteyalilx baninxri, noVDiri. BayapaDabeVDiri. eMdu heVLi kudureya baLige hoVdanu.\\
5. A lavanu kudureya baLi dhanubARNagaLanunx dharisi niMtidadxre iMdarxna maganAda jayaMtanaMte kANutitxdadxnu.\\
6. muniputarxroDane alilxge hoVgi adara haNeyalilxdadx sapxSaTxvAda akaSxragaLanunx Odidanu.\\
7-8. sUrayxvaMshaveMbudu doDaDxvaMsha. loVkadalelxlAlx parxKAyxtavAgide. adaralilx obabx rAjaniruvanu. avanu pararanunx bAdhisuvudilalx. paradarxvayxvananxpaharisuvudilalx sUrayxvaMshakekx bAvuTadaMtidAdxne. bilAlxLu dhanusasxnunx hiDidiruvavarigelAlx utatxmanu. avananunx deVvAdigaLU rAkaSxsarU taleyiMda bAgi namisutAtxre. avaneV dasharathanu.\\
9. avana maganu rAmacaMdarxneMbuvanu. viVrara dapaRvanunx nAshamADuvavanu. shUrarigelAlx alaMkArapArxyanu.\\
10. avana tAyiyu koVsaladeVshada rAjaputirxyAda kwsaleyxyu. avaLa hoTeTxyalilx huTiTxda rAmaneMbuvanu shaturxgaLige BayaMkaranu.\\
11. avanu bArxhamxNariMda heVLalapxTaTxvanAgi, rAvaNaneMba bArxhamxNananunx koMdu baMda barxhamxhatAyxpApada nAshakokxVsakxravAgi ashavxmeVdhavanunx mADuvanu.\\
12. A rAmaniMda I utatxmavAda yajAcnxshavxvu mahAviVrariMda rakiSxtavAgi biDalapxTiTxde.\\
13. adakekx rakaSxkanAgi lavaNAsurahaMtakanAda nananx tamamx shaturxGanxnu Ane, kudure, ratha, padAtigaLoMdige kUDi horaTidAdxne.\\
14-15. yAva rAjanigAdarU nAneV sherxVSaThx eMba kobubx tanagidadxre, nAneV shUra, dhanudhARrigaLalilx sherxVSaThxmadoVtakxTanu eMdu tiLididadxre avanu I ratanx mAlAviBUSitavAda, manoVveVgavuLaLx elAlx kaDeyalUlx gamanaviruva, sUrayxnaMte kAMtiyuLaLx I kudureyanunx hiDiyabahudu.\\
16. avana deseyiMda I shaturxGanxnu balAtAkxradiMda bANagaLanunx biTuTx kolulxvudariMda biDisikoLuLxtAtxne.\\
17. yAru kaSxtirxyarAgi kaSxtirxya heMgasaralelxV huTiTx shakatxreMba gavaRvanunx hoMdiruvaroV avaru I kudureyanunx hiDiyiri. hAgilalxdavaru rAGavanige rAjayxvanunx koTuTx namasakxrisi.\\
18. idanunx Odi lavanu bahu koVpagoMDanu. hatitxravidadx muniputarxranunx kuritu koVpadiMda iMteMdanu.\\
19. yAvanu tananx parxtApabalagaLanunx I kudureya haNeyalilx baredu kaTiTxruvanoV aMtaha kaSxtirxyana hememxyanunx noVDidirA? ivanige Aguvudanunx kaSxNadalilx noVDiri.\\
20. I rAmanAru? shaturxGanxnu yAru? I alapx baliSaThxru huLugaLu. ivareV kaSxtirxya kuladalilx huTiTXdavaraMte! nAvu utatxmaralalxvaMte.\\
21. I nananxnunx hetitxruvavaLu viVraparxsaviNiyAda jAnakiyu. araNiyalilx aginxyu huTiTxdaMte putarxratanxvAda kushananunx hetitxruva A jAnakiyu viVramagana tAyalalxveV?\\
22-23. Iga elAlx kaDeyalUlx rAjareMba hememxyanunx toVrisutetxVne. I shaturxGanxnu kaSxtirxyana hoTeTxyalilx huTiTxdadxre nAnu hiDidiruva I kudureyanunx biDisikoLaLxli. ilalxdidadxre hememxyanunx biTuTx kushana pAdagaLanunx pUjisali.\\
24-25. Iga I shaturxGanxnU yudadhxBUmige BUSaNarAda mikakx viVrarU nananx dhanusisxniMda horaTa bANagaLa peTiTxniMda malagutAtxre. hiVge heVLi viVraranunx hulilxgiMta kaDeyAgi kANutAtx viVranAda lavanu kudureyanunx hiDidanu.\\
26-27. Aga alilxdadx QSiputarxru eleY lavaneV, ayodhAyxpatiyAda rAmanu bahu baliSaTxnu. avana kudureyanunx parAkarxmadalilx parxsidadhxnAda iMdarxnU hiDiyalAranu. AdadhxriMda niVnu hiDiyabeVDa. hitavAda namamx mAtanunx keVLu. eMdu kudureya kaTaTxlapeVkiSxsuva Atanige heVLidaru.\\
28. idanunx keVLi A bAhamxNa bAlakaranunx kuritu niVvu bArxhamxNara makakxLu kaSxtirxyara balavanunx tiLiyiri eMdanu
29. kaSxtirxyaru parAkarxmadiMda kobibxdavaru. bArxhamxNaru BoVjanadalilx gaTiTXgaru. AdadxriMda niVvu manege hoVgi tAyiyu mADiruva aDigeyanunx cenAnxgi UTamADiri.\\
30. hiVge heVLalu avarelalxrU sumamxnAgi lavana parAkarxmavanunx noVDalapeVkeSxyiMda horagaDeyalilx dUradalilx kuLitaru.\\
31. IriVti naDeyalu A rAjana seVvakaru baMdu kudureyanunx kaTiTxruvudanunx noVDi lavanige iMteMdaru.\\
32. kudureyanunx yAru kaTiTxdaru? yamanu yAra viSayadalilx koVpagoMDidAdxne? yAvanu bANagaLa ETiniMda duHKahoMdabeVkeMdidAdxne?\\
33. Aga lavanu, nAnu kudureyanunx kaTiTxdedxVne. yAvanu bicucxtAtxnoV avana meVle kushanu koVpisikoLuLxtAtxne.\\
34. yamanu baMdare tAneV Enu mADiyAnu? bANada maLeyiMda saMtoVSapaTuTx jAgarxteyAgi namasakxrisi hoVgutAtxne.\\
35. sheVSanu heVLidanu- I mAtanunx keVLi ivanu huDuganeMdenunxtAtx rAmana kudureyanunx bicacxlu ALugaLu baMdaru.\\
36. kudureyanunx biDisalu baMda shaturxGanxna seVvakaranunx noVDi keYyalilx dhanusasxnunx hiDidu moneyAda bANagaLanunx biTaTxnu.\\
37. avara keYgaLu katatxrisi hoVgalu avaru shaturxGanxna baLige hoVdaru. shaturxGanxnu keVLalu. elalxvanUnx heVLi lavanu tamamx bAhugaLanunx katatxrisidudanunx heVLidaru.\\

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx lavanu kudureyanunx
\end{center}

\begin{center}
kaTiTxdaneMba aivatatxnAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aivatetxYdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. vAyxsanu heVLidanu:-I baliSaThxnAda lavana katheyxnunx keVLi saMshayadiMda oMdu sAvira heDeyuLaLx A sheVSananunx kuritu QuSiyu iMteMdanu.\\
2. eleY sheVSane, niVnu, rAmanu agasana mAtina meVle parxjegaLanunx raMjisalu siVteyanunx kADinalilx obabxLanenxV biTaTxneMdu heVLideyalalxveV?\\
3. jAnakige makakxLu elilx huTiTxdaru? elilx dhanuviRdeyxyanunx kalitaru? videyxgaLanunx yAru heVLikoTaTxru? rAmana yajAcnxshavxvanunx kaTiTxruvaralalx?\\
4. vAyxsanu heVLidanu:-idanunx keVLi sheVSanu rAmana cariterxyanunx heVLalu pArxraMBamADidanu.\\
5. sheVSanu heVLidanu:-rAmanu tamamxMdiroDane ayoVdheyxyalilx dhamaRdiMda rAjayxvALutatx heMDatiyoDane suKavAgidadxnu.\\
6. siVteyu shirxV rAmana viVrayxvanunx dharisidaLu. aidu tiMgaLu Aduvu. Akeyu parama puruSananunx oLage hoMdiruva veVdagaLaMte parxkAshisidaLu.\\
7. oMdu sAri rAmanu eleY sAdhivxyeV, ninage bayakeyeVniruvudu heVLu adanunx mADikoDutetxVne eMdu Akeyanunx keVLidanu.\\
8. rAmanu guTATxgi keVLalu Akeyu lajejxyiMda gadagxda mAtuLaLxvaLAgi iMteMdaLu.\\
9. eleY kAMtaneV, ninanx kaqpeyiMda elalxvanUnx anuBaviside utatxmavAdudanunx muMdeyU anuBavisutatxlU idedxVne. nanage aMtaha visheVSa AsegaLeVnU ilalx.\\
10. deVvategaLiMda hogaLalapxTaTx pAdakamalagaLuLaLx tamamxMthaha sAvxmiyanunx paDediruvavaLige elalxvU vashavAgiyeV irutatxde. oMdU uLidiruvudilalx\\
11. niVnu balavaMtadiMda nananx manasisxnalilxruva bayakeyanunx keVLutitxdidxVye. AdadxriMda ninanx muMde satayxvAgiyU heVLutetxVne.\\
12. loVpAmuderxyeV modalAda pativarxtAsitxrXVyaranunx noVDi bahu dinagaLAduvu. sAvxmiyeV avaranunx noVDalu manasisxnalilx AsheyAgutitxde.\\
13. ninonxDane rAjayxvanunx hoMdidenu. aneVka suKagaLanUnx hoMdidenu. nAnu kaqtaGanxLu. avarige hoVgi namasAkxramADi baruva manasasxnunx kUDa mADalilalxvalalx.\\
14. alilxge hoVgi A tapasivxniyaranunx vasatxrX vodalAduvugaLiMda saMtoVSapaDisutetxVne. kAMtimatAtxda ratanxgaLanunx koDutetxVne.\\
15. nAnu avaranunx saMtoVSapaDisi avara AshiVrAvxdavanunx hoMdutetxVne. kAMtaneV, ideV nananx bayakeyu. idanunx pUtiRmADu.\\
16. siVteya I mAtanunx keVLi saMtoVSapaTuTx rAmacaMdarxniMteMdanu.\\
17. jAnakiyeV niVneV dhanayxLu. beLagegx hoVgutitxVyaMte. avaranunx noVDi kaqtAthaRLAgi bA.\\
18. rAmana I mAtanunx keVLi bahu saMtoVSapaTaTxLu. beLagegx KaMDitavAgiyU tapasivxniyara dashaRnavAgutatxde eMdukoMDaLu.\\
19. aMdina rAtirxyalilx rAmanu tananx kiVtiRyanunx tiLidu baralu cAraranunx kaLuhisiralu avaru hoVgidadxru.\\
20. avaru parxtidinavU rAmana cariterxyanunx manoVharavAgi keVLi barutitxdadxru. Adina obabx dhanikana manege hoVdaru.\\
21. diVpa uriyutitxruvudanUnx manuSayxru mAtanADutitxruvudanUnx noVDi rAmana yashasasxnunx keVLutAtx alilx A cAraru oMdu kaSxNa kAlavidadxru.\\
22. alolxbabx heMgasu magananunx noVDi saMtoVSapaTuTx hAlu kuDisutatx iMteMdaLu.\\
23. eleY maguveV, nananx cenAnxgiruva I moleyahAlanunx yatheVcaCxvAgi kuDi. AmeVle ninage sikukxvudilalx. nananx maguveV cenAnxgi kuDi.\\
24. I Urige niVloVtapxladaMte kAMtiyuLaLx rAmanu parxBuvu. I Urinalilxruvavarige punajaRnamx sikukxvudilalx.\\
25. janamxveV ilalxdiruvAga BUloVkadalilx satxnayxpAnavu heVge sikikxVtu?\\
26. rAmananunx samxrisidavarU, dhAyxnisidavarU, nAmoVcAcxraNemADidavarU, janamxvanunx hoMduvudilalx. avarigU satxnayxpAnavu dulaRBavAdudu.\\
27. alilx matotxbabx cAranu manoVharavAda A maneyalilx rAmana yashasasxnunx keVLabeVkeMba iceCxyiMdidadxnu.\\
28-30. IriVtiyAda rAmana yashoVmaqtapAnamADi saMtoVSagoMDu matotxbabx BAgayxvaMtana manege hoVdaru. alilx oMdu maMcada meVle gaMDanu senxVhadiMda tAnu tAMbUlavanunx agiyutAtx heMDatigU koDutitxdadxnu. Akeyu cinanxda baLegaLeV muMtAduvugaLanunx hAkikoMDu oLeLxya gaMdhavanunx pUsikoMDu tAMbUlavanunx agiyutAtx kaDegaNiNxniMda gaMDananunx noVDutAtx iMteMdaLu.\\
31-32. eleY nAthaneV niVnu nanage rAmanu heVgidAdxnoV hAge kANutitxVye. atayxMta suMdaravAda deVhavide. adu koVmalavAgiyU ide. padamxdaMte kaNuNxgaLive. edeyu vishAlavAgi moVhakavAgide. BujagaLu kUDa aMgadagaLanunx hAkikoMDiruva rAmana BujagaLaMtive. niVnu nanage parxtayxkaSxvAda rAmanaMteyeV ididxVye.\\
33. hiVge heMDatiya manoVharavAda mAtanunx keVLi hububx kuNisutatx A suMdaraniMteMdanu.\\
34. eleY kAMteyeV, niVnu heVLida mAtu manoVharavAdudu. pativarxteyarige yoVgayxvAdudu. avaravarige A pAtivarxtayxdiMda avaravara gaMDaMdiru rAmaneV AgirutAtxre.\\
35. Adare maMdaBAgayxnAda nAnelilx? BAgayxvaMtanAda rAmanelilx? huLugaLaMte tucaCxnAda nAnu eSaTxravanu? barxhamxneV modalAda deVvategaLiMda pUjitanAda A rAmanelilx?\\
36. naBoVratanxvAda sUrayxnelilx pAmaravAda shalaBavelilx? gajAriyAda maqgeMdarx(siMha)nelilx? budidhxyilalxda molavelilx?\\
37. A mahimaLAda gaMgAdeVvi elilx? dAriyiMda horage bididxruva A niVrelilx? deVvategaLa vAsasAthxnavAda A meVruvelilx? gulagaMjiya goMcalelilx?\\
38. A riVtiyAgi nAneSaTxravanu, rAmaneSaTxravanu? avana pAdada dhULiniMda kalAlxgidadx ahaleyxyu suMdararUpavanunx dharisidaLu.\\
39. patiyu hiVge heVLutitxralu, kAmadiMda pirxVtiyu hecicx hubabxnunx hArisutAtx Atananunx AliMgisikoMDaLu.\\
40. iveV modalAda mAtugaLanunx keVLi, cAranu horaTu hoVdanu. aSaTxroLage matotxbabx cAranu A rAmana yashasasxnunx keVLutitxdadxnu.\\
41. obabxLu hUvina hAsegeyanunx hAsi, caMdana pacacxkapURra modalAda elAlx kAmoVpaBoVgagaLanUnx iTuTx gaMDananunx kuritu iMteMdaLu.\\
42. eleY patiyeV, bA hUvina hAsigeyalilx BoVgapaDu, bA caMdana kapURra elAlx BoVga sAmagirxgaLU sidadhxvAgive BoVgapaDu. aneVkariVtiyalilx suKisu.\\
43. rAmaBakatxrAda ninanxMtahavareV BoVgAhaRru. elalxvU rAmana kaqpeyiMda sikikxve. iSaTxbaMdaMte BoVgisu.\\
44. nananxMtaha huDugiyu, tApaharaNamADuva caMdanavu, puSapxdiMda mADiruva hAsigeyu, ivelalxvU rAmakaqpeyiMda uMTAduvu.\\
45. rAmananunx Bajisadidadxre avaru hoTeTxyanunx horadukoLaLxde baTeTx muMtAduvanunx hoMdalAraru.\\
46. iMtenunxva heMDatiyanunx kuritu saMtoVSadiMda gaMDanu niVnu heVLuvudelalxvU nija. nanage ivelalxvU rAmakaqpeyiMdaleV sikikxve eMdanu.\\
47. IriVtiyAda rAmaBadarxna yashasasxnunx keVLi cAranu horaTu hoVdanu. inonxMdu maneyalilx beVre cAranu mAtanunx keVLutitxdadxnu.\\
48. obabxLu gaMDanoDane maMcadalilx kuLitu gaMDanoDane rAma kiVtiRyanunx hADutAtx gaMDananunx gAnamADidaLu.\\
49. sAvxmi, nAveV dhanayxtamaru. namamx Urige rAmanu parxBuvAgidAdxne. A shirxVrAmanu parxjegaLanunx tananx makakxLaMte kApADutitxdAdxne.\\
50. A rAmanu asAdhayxvAda kelasavanunx mADidAdxne. adu sulaBavAdudalalx. avanu samudarxrAjananunx jayisi adaralilx seVtuveyanunx kaTiTxruvanalalx.\\
51. rAvaNananunx jayisi laMkeyanunx kapigaLiMda nAshapaDisi jAnakiyanunx taMdanu. idu mahAtamxru mADatakakx kelasavalalxveV?\\
52. hiVgeMdu madhuravAgi heVLida mAtanunx keVLi gaMDanu nakukx iMteMdanu.\\
53-54. eleY suMdariyeV! idu rAmanige mahAkArayxvalalx. dashAnana vadhe, samudarx baMdhana, ivu avanige doDaDxvalalx. avanu barxhAmxdigaLiMda pArxthiRsalapxTuTx liVlegoVsakxra BUmiyalilx avatarisidAdxne. mahApApaharavAda inUnx oLeLxya kelasagaLanunx mADutAtxne.\\
55. kwsaleyxya maganAda rAmananunx manuSayxmAtarxneMdu tiLiyabeVDa. saqSiTx sithxti layakAriyAda A paramAtamxneV liVleyiMda manuSayxnAgi huTiTxdAdxne.\\
56. rAmana muKavanunx noVDutitxruvudariMda nAveV dhanayxru. barxhamxneV modalAda deVvategaLigU noVDalasAdhayxvAda muKavanunx noVDuvudariMda nAveV puNayxvaMtaru.\\
57. cAranu bAgilinalilx niMtu iveV muMtAda rAmacaMdarxna suKaparxdavAda kiVtiRya mAtugaLanunx keVLidanu.\\
58. matotxbabxnu matotxMdu manege hoVgi rAmana yashasasxnunx keVLalu niMtidadxnu. alUlx kUDa rAmana yashasasxnunx keVLidanu.\\
59. obabxLu baLegaLu kuNiyutitxruvaMte gaMDanoDane ATavADutAtx iMteMdaLu.\\
60. eleY patiyeV, niVnu paNavAgiTaTx elAlx haNavanUnx gedidxdeVne. I mAtanunx parihAsavAgi ADutAtx gaMDananunx AliMgisikoMDaLu.\\
61. eleY cArAvxMgiyeV niVneVnoV jayiside. AdarU rAmananunx samxrisutitxruva nanage apajayaveMbudu elUlx ilalxveV ilalx.\\
62. deVvategaLu A sAvxmiyanunx samxrisi rAkaSxsaranunx gedadxMte Iga nAnu shirxVrAmananunx samxrisi ninanxnunx oMdu kaSxNadalilx gelulxtetxVne.\\
63. hiVgeMdu heVLi dALagaLanunx biTaTxnu. Aga jayavanunx hoMdi saMtoVSadiMdiMteMdanu.\\
64. nAnu heVLidudu nijavAyitu. ninanxnunx gededxnu. rAmanananx samxrisuvavanu shaturxviniMda Bayavanunx hoMduvudeV ilalx.\\
65. hiVgeMdu ibabxrU mAtanADikoLuLxtAtx saMtoVSapaTuTx perxVmadiMda apipxkoMDaru. cAranu horaTuhoVdanu.\\
66. IriVti aidujana cAraru rAjana yashasasxnunx keVLi obabxrigobabxru hogaLikoLuLxtAtx tamamx tamamx manegaLige hoVdaru.\\
67. Araneya matotxbabx cAranu rAjana yashasasxnunx keVLalu agasana manege hoVdanu (isitxrXmADuvavanu)\\
68. alilx agasanu koVpagoMDu parara maneyalilxdadx heMDatiyanunx dhikAkxramADutAtx kaNuNxgaLanunx keMpage mADikoMDu hoDeyutitxdadxnu.\\
69. ililxrabeVDa. dinavelAlx idadx jAgakekx hoVgu. duSaTxLU mAtinaMte naDeyadavaLU Ada ninanxnunx nAnu karedukoLuLxvudilalx.\\
70. Aga avana tAyiyu manege baMdu ivaLananx biDabeVDa, tapupx mADilalx, keTaTxkelasamADutitxlalx eMdu heVLidaLu.\\
71. rajakanu tAyiyanunx kuritu koVpadiMda nAnu rAmanaMte matotxbabxna maneyalilx mAsamADida perxVyasiyanunx seVrisikoLuLxvudilalx eMdu heVLidanu.\\
72. matutx avanu, doreyu EnumADidare adeV nAyxyavAgutatxde. nAnu beVre kaMDavara maneyalilxdadx heMDatiyanunx sivxVkarisuvudilalx.\\
73. parara maneyalilxruva jAnakiyanunx karedukoMDu kApADuvudakekx nAnu rAmarAjanalalx eMdu padeVpadeV heVLutitxdadxnu.\\
74. I mAtanunx keVLi cAranu koVpagoMDu keYge katitxyanunx tegedukoMDu avananunx kolalxlu iciCxsidanu.\\
75. Aga avanu, rAmanu heVLidadx, nananx janarAranUnx kolalxkUDadeMba mAtanunx jAcnxpisikoMDanu. matutx koVpavanunx taDedukoMDanu.\\
76. adanunx keVLida avanu mikakx aidu jana cAraridadxlilxge hoVdanu. alilxge hoVgi padeVpadeV niTuTxsirubiDutAtx koVpisikoMDanu.\\
77. avarelalxrU alilx seVrikokxMDu saravxloVkeYkapUjitavAda, tAvu keVLida rAmacariteyanunx heVLikoLuLxtitxdadxru.\\
78. avaru A mAtanunx keVLi rAmanige I duSaTxna mAtanunx heVLabAradeMdu yoVcisikoMDaru.\\
79. elalxvanUnx beLagegx hoVgi rAmanige heVLoVNaveMdu mAtanADikoMDu elalxrU malaguva udedxVshadiMda manege hoVdaru.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx cAraniriVkaSxNaveMba
\end{center}

\begin{center}
aivatetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aivatAtxraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-shirxVrAmanu pArxtaHkAlada kelasagaLanunx mADikoMDu veVdavoVdiruva bArxhamxNarige duDaDxnunx dAnamADi saMtoVSapaDisi anaMtara saBege hoVdanu.\\
2. taMdeyaMte kApADisikoLuLxtitxruva parxjegaLu A rAjanAda raGunAthananunx namasakxrisalu saBege hoVdaru.\\
3-4. lakaSxmXNanu sherxVtacaCxtarxvanunx hiDididAdxne. BaratashaturxGanxru cAmaravanunx biVsutitxdAdxre. rAmana saBeyalilx sumaMtarxneV muMtAda maMtirxgaLu nAyxyavanunx itayxthaRpaDisutitxdAdxre.\\
5. I samayadalilx I Arujana cAraru alaMkAravanunx hAkikoMDu rAjananunx namasakxrisalu saBege baMdaru.\\
6. rAjanu cAraru EnoV heVLaliceCxyuLaLxvareMbudanunx tiLidu saBeyalilxruva rahasayxvAda manege hoVdanu.\\
7. EkAMtadalilx A cAraranunx rAmanu kuritu, niVvelalxrU nijavAda sithxthiyanunx maremAcade heVLiri eMdanu.\\
8. janagaLu nananxnunx EnanunxtAtxre? nananx heMDatiya viSayadalilx Enu heVLutAtxre? maMtirxgaLa vicAradalilx EnaBipArxyapaDutAtxre? namamxgaLa cariterx heVgideyeMdenunxtAtxre?\\
9. meVGagaMBiVradhavxniyiMda keVLutitxruva raGurAmananunx kuritu cAraru iMteMdaru.\\
10. sAvxmi, ninanx kiVtiRyu BUmiyalilx elAlx janaranUnx pAvana mADutatxde. heMgasaru, gaMDasaru heVLutitxruvudanunx menemaneyalelxlAlx keVLidevu.\\
11. sUrayxvaMshavanunx sAvxmiyAda niVnu alaMkarisi BUmiyalilx avatarisiruvudariMda ninanx kiVtiRyu elelxlilxyU haraDiruvudu.\\
12. ninanx pUviRkarAda sagaraneV muMtAdavaru kaqtAthaRrAdaru. yArU hoMdadiruva kiVtiRyanunx hoMdididxVye. avarobabxrigU iMtaha kiVtiRyu baMdiralilalx.\\
13. niVnu sAvxmiyAgiruvudariMda janarelalxrU kaqtAthaRrAgidAdxre. aMtaha rAjayxdalilxruva parxjegaLige akAlamaraNavAgali, roVgagaLa toMdareyAgali ilalx.\\
14. caMdarx, gaMgAnadigaLaMte ninanx kiVtiRyu BUmiyalilx parxkAshisutitxde.\\
15. barxhAmxdigaLU kUDa ninanx kiVtiRyanunx keVLi bahaLavAgi nAcikoMDidAdxre. nAthaneV, elAlx kaDeyalUlx ninanx kiVtiRyu janagaLanunx pavitarxranAnxgi mADutitxde.\\
16. nAvu kaSxNakaSxNakUkx ninanx muKavanunx noVDutitxruvudariMda loVkadalilx nAveV dhanayxru.\\ 
17. IriVti aidujana cArara mAtanUnx keVLi rAmanu vilakaSxNa muKadiMda kUDiruva Araneya cArananunx kuritu keVLidanu.\\
18. rAmanu heVLidanu loVkada janagaLalilx niVnu keVLiruvudanunx sariyAgi heVLu. maremAcidare ninage pAtakabarutatxde.\\
19. rAmanu padeVpadeV matetxmatetx tananx viSayavanunx keVLidanu. AdarU loVkasaMBAvitanAda rAmanige I cAranu heVLalolalxnu.\\
20. Aga rAmanu ninanx meVle satayxda ANeyanunx iTiTxdedxVne. naDedudanunx sariyAgi heVLu eMdanu.\\
21. Aga cAranu melalxmelalxge rAmananunx kuritu heVLidanu. heVLadAgidadxrU agasanu heVLida mAtanunx heVLabeVkAgide.\\
22. cAranu heVLidanu:-sAvxmi tamamx heMDatiyu rAkaSxsana maneyalilxdudxdanunx biTuTx mikakx rAvaNAdigaLanunx koMda kiVtiRyu elAlx kaDeyalUlx haraDide.\\
23. isitxrXmADuva agasanobabxnu rAtirxyalilx kaMDavara maneyalilxdadx tananx heMDatiyanunx beYyutAtx hoDeyutitxdadxnu.\\
24. avana tAyitu Akeyanunx Eke hoDeyutitxVye? karedukoV. Akeyanunx bayayxbeVDa, nananx mAtanunx keVLu eMdaLu.\\
25. Aga A agasanu rAkaSxsara maneyalilxdadx siVteyanunx karedukoMDaMte daredukoLuLxvudakekx nAnu rAjanAda rAmanalalx eMdu utatxra koTaTxnu.\\
26. rAjanu Enu mADidare adu niVtiyAgutatxde. mikakxvaru oLeLxya kelasavanunx mADidarU adu niVtiyAguvudilalx.\\
27. matetxmatetx nAnu rAjanAda rAmanalalx eMdu heVLutatxleV idadxnu. Aga nanage bahu koVpabaMditu. Adare tAvu heVLidadx mAtu nenapige baMditu.\\
28. matetx avane taleyanunx kaDidu bisADaleV eMdeninxsitu. punaH yoVcisi, rAmanelilx! I agasanelilx! eMdukoMDe.\\
29. I duSaTxnu suLaLxnunx heVLutAtxne. idu sariyAda mAtu niVnu apapxNe koTaTxre IgalU avananunx kolulxtetxVne.\\
30. ninanx viSayadalilx keTaTxdadxnunx heVLidaru. ADabAradudanunx ADidaru. adanunx ninanx balAtAkxradiMda heVLidenu. I viSayadalilx parxBu citatx. saMgatavanunx vicAramADabahudu.\\
31. sheVSanu heVLidanu:-vajarxkekx samAnavAda I kaThiNa mAtanunx keVLi niTuTxsirubiDutAtx mUCiRtanAgi neladameVle bidadxnu.\\
32. avanu mUCeRbidudxdanunx noVDi cAraru duHKapaTuTx oLeLxya sheraginiMda biVsidaru.\\
33. kaSxNakAladameVle jAcnxnavanunx hoMdi rAmanu niVvu hoVgi Baratananunx baraheVLi eMdanu.\\
34. A cAraru duHKagoMDu Baratanige rAmana apapxNeyanunx tiLisidanu.\\
35. Baratanu rAmana mAtanunx keVLi A sarasisxniMda horaTu, rAmanu rahaHsAthxnadalilx iruvudanunx tiLidubaMdu bAgilukAyuvavanige heVLidanu.\\
36. kaqpALuvAda nananx soVdara rAmaBadarxnu elilxdAdxneMdanu.\\
37. avanu toVrisida maneyanunx hoMdi KeVdagoMDiruvarAmananunx noVDi manasisxnalilx BayapaTaTxnu.\\
38. Aga Baratanu ItaneVnu koVpagoMDidAdxneyeV? alalxveV duHKagoMDiruvaneV? eMdenunxtatx niTuTxsirubiDutitxruva Atananunx kuritu iMteMdanu.\\
39. sAvxmi, nimamx muKavu suKavAgi noVDuvudakekx ahaRvAdudu. Etakekx bagigxde? kaNiNxVriniMda kUDi rAhuviniMda hiDiyalapxTaTx caMdarxnaMtiruvudalalx.\\
40. nijavAda kAraNavanunx heVLu. EnumADali heVLu? duHKavanunx biDu. duHKakekx BAgiyAgabeVDa.\\
41. IriVti Baratanu keVLalu rAmacaMdarxnu gadagxda savxradiMda Baratanige heVLidanu.\\
42. sahoVdarane, nananx duHKakekx kAraNavanunx keVLu. mahA matiyeV adara nAshakekx parxyatanx paDu.\\
43. sUrayxvaMshadalilx apayashasusx yArigU baMdilalx. nananx kiVtiRyu kaluSavAyitu. gaMgeyu yamuneyoDane kUDikoMDitu.\\
44. yAra yashasusx BumiyalilxdeyoV avara jiVvitavu utatxmavAdadudx. apakiVtiR baMdavara jiVvitavu heNakekx samAnavu.\\
45. loVkadalelxlAlx vAyxpisiruva nananx kiVtiRyeMba gaMgeyu kaluSavAgide, heVLutetxVne keVLu. obabx agasana mAtu iMtiruvudu.\\
46. I Uralilx obabx agasanu jAnakige saMbaMdhapaTaTx oMdu keTaTx mAtanAnxDidanu. nAneVnu mADali?\\
47. Iga nAnu pArxNabiDaleV? ilalx jAnakiyanunx biDale? eraDariMdalU nanage parxyoVjanavilalxvAgide. nanage sariyAdudanunx heVLu.\\
48. hiVgeMdu heVLi kaNiNxVrubiDutAtx naDugutAtx kAMtihiVnanAgi I dhAmiRkashiroVmaNiyu neladameVle bidadxnu.\\
49. aNaNxnu bidudxdanunx noVDi BaratanU duHKagoMDu melalxge biVsutAtx jAcnxnabaruvaMte mADidanu.\\
50. duHKagoMDa rAmanu jAcnxnahoMdidununx noVDi duHKahoVgalu IriVti heVLidanu.\\
51. Baratanu heVLidanu:-A agasanAru? A keTaTxmAtAvudu? jAnakiyanunx dUrida A rajakana nAligeyanunx katatxrisutetxVne.\\
52. rAmanu cArana muKadiMda keVLidadx, rajakanu heVLidadx mAtelalxvanUnx heVLidanu.\\
53. adanunx keVLi Baratanu rAmananunx kuritu jAnakiyu laMkeyalilx aginxshudadhxLAgi viVrariMda sari eninxsikoMDu baMdiruvaLalalx eMdanu.\\
54. barxhamxnU, ninanx taMdeyAda dasharathanU kUDa Ikeyu shudadhxLeMdu heVLidAdxre. obabx agasana mAtiniMda heVge avaLanunx biDutitxVye?\\
55. barxhamxna parayxMtavU haraDiruva ninanx kiVtiRyu loVkagaLanunx parishudadhxmADutitxruvAga obabx agasana mAtiniMda A kiVtiRyu koLakAguvudilalx.\\
56. AdadxriMda siVteya saMbaMdhavAda keTaTxmAtiniMda baMdiruva duHKavanunx biTuTxbiDu. avaLu BAgayxvati, yoVgayxLu, gaBiRNiyAgidAdxLe. avaLoDane suKadiMda rAjayxBAramADu.\\
57. niVnu utatxmavAda ninanx shariVravanunx biDalu iciCxsutitxrutitxVyalalx! duHKanAshakavAda niVnilalxdidadxre nAvelalxrU hALAgi hoVgutetxVve.\\
58. A BAgayxvatiyAda siVteyu niVnu ilalxdameVle tAnu nAshavAguvaLu. AdadxriMda A pativarxteyoDane bahuvAda lakiSxmXyanUnx saMpatatxnUnx anuBavisu.\\
59. dhAmiRkanAda rAmanu Baratana I mAtanunx keVLi punaH iMteMdanu.\\
60. eleY BArxtaqveV, niVnu heVLatakukxdu ninage dhamaRvAgirutatxde.\\
61.  nAnu jAnakiyanunx pavitarxLeMdU, loVkapUjitaLeMdU balelx. vahinxshudadhxLAgiruvudanUnx balelx. loVkApavAdadiMda hedaridedxVne. AdadxriMda nAnu jAnakiyanunx biTuTxbiDutetxVne.\\
62. AdadxriMda haritavAda katitxyanunx keYli tegedukoMDu jAnakiya taleyanunx kaDi. ilalxdidadxre Akeyanunx kADinalilx biTuTxbiDu.\\
63. I mAtanunx keVLidoDaneyeV Baratanu kaNiNxVrusurisutAtx naDugutAtx mUCeRbaMdu neladalilx dopapxne bidadxnu.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx BaratavAkayxveMba
\end{center}

\begin{center}
aivatAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aivatetxVLaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. vAtAsxyXyananu heVLidanu:-jagatatxnunx pavitarxmADuva satikxVtiRyuLaLx jAnakige keTaTx mAtanunx heVge ADidanu? sAvxmi, adanunx dayaviTuTx heVLu.\\
2-3. nananx manasisxge hitavU swKayxvuMTAguvaMte mADu. ninanx bAyiyiMda horabiVLutitxruva amaqtavanunx kuDiyutitxruva  nanage taqpitxyeV uMTAguvudilalx. matutx adariMda janana maraNagaLu tapupxtatxve.\\
4. sheVSanu heVLidanu:-mithilApaTaTxNadalilx janakaneMba rAjanu dhamaRdiMda parxjegaLanunx kApADutatx rAjayxBAramADutitxdadxnu.\\
5. alilx siVra dhavxjanu udadxvAda moneyAda neVgiliniMda BUmiyanunx uLutitxruvAga ratiyaMte suMdariyAda huDugiyu sikikxdaLu.\\
6. Aga Akeyanunx noVDi saMtoVSagoMDu siVradhavxjanu siVteyeMdu hesariTaTxnu.\\
7. Akeyu udAyxnavanadalilx ATavADutitxdAdxga manoVharavAda mAtADutitxruva giLiya daMpatigaLanunx noVDidaLu.\\
8. avu atayxMta haSaRdiMdidudxvu. ati kAmAsakatxvAgidudxvu. senxVhadiMda shuBavAda mAtugaLanAnxDutitxdudxvu.\\
9. Aga A yugamxvu ramisutAtx AkAshakekx hAri alilxdadx oMdu beTaTxda tudiyalilx kuLitu shabadxmADiduvu.\\
10-11. BUmiyalilx rAmaneMbuvanu rAjanAgutAtxne. avanige siVte eMba hesarina heMDatiyAgutAtxLe. avanu avaLoMdige hanonxMdu sAvira vaSaRgaLavarege rAjayxvanunx niyamadalilxTuTxkokxMDu ALutAtxne.\\
12. A jAnakiyu dhanayxLu. A rAmanU dhanayxnu. ibabxrU saMtoVSadiMda seVrikoMDu BUmiyalilx saMtoVSadiMda ramisutAtxralalx.\\
13-14. hiVge mAtADutitxruva A shukadaMpatigaLa mAtanunx yoVcisidare avu deVvategaLeV irabeVku. nananx saMbaMdhavAda kathegaLanenxV heVLutitxve. AdadxriMda ivanunx keVLi nananx kathegaLelalxvanUnx nishacxyavAgi tiLidukoLuLxtetxVne.\\
15. hiVgeMdu yoVcisi saKiyaranunx kuritu melalxge manoVharavAda I pakiSxgaLanunx hiDiyiri eMdaLu.\\
16. A saKiyaru A beTaTxkekx hoVgi avanunx hiDidu saKige saMtoVSavAgaleMdu koTaTxru.\\
17. manoVharavAgi aneVka bageyAgi kUgikoLuLxtitxruva avanunx samAdhAnapaDisi I mAtanunx keVLidaLu.\\
18. ramayxvAda eleY giLigaLeV, niVvu hedarabeVDi.  ramayxvAgiruva niVvu yAru? elilxMda baMdiri? rAmanAru? A siVteyAdarU yAvaLu? nimage I utatxmajAcnxnavu heVge baMditu?\\
19. adelalxvanUnx heVLiri. naninxMda nimage yAva BayavU ilalx eMdu Akeyu heVLalu, A pakiSxgaLu elalxvanUnx heVLiduvu.\\
20. pakiSxgaLu heVLiduvu:-vAlimxVki eMba sherxVSaThxnAda QuSiyobabxniruvanu. nAvu manoVharavAda avana AsharxmadalilxdedxVve.\\
21. muMde baruva rAmAyaNavanunx avanu shiSayxrige kalisidAdxne. avanu yAvAgalU A rAmapadagaLanunx samxrisutAtx savaRBUtagaLalilxyU dayAparanAgidAdxne.\\
22. A BAvi rAmAyaNavanenxlAlx keVLidedxVve. bAri bArigU hADutitxruvudariMda namage karxmavAgi pAThavAgi baMdirutatxde.\\
23. rAmanAru? siVteyAru? rAmaniMda Akege EneVnAgutatxde eMbudelalxvanUnx heVLutetxVne keVLu.\\
24. QuSayxshaqMganu mADisida yAgadiMda shirxVhariyu tananxnunx nAlukx BAgamADikoMDu A dasharathanalilx huTuTxtAtxne.\\
25-26. A rAmananunx tamamxnoDane kwshikanu mithilApaTaTxNakekx karedukoMDu hoVgutAtxne. dhanivxyAda Itanu itara rAjarige asAdhayxvAda dhanusasxnunx muridu, janakana magaLanunx maduveyAgutAtxne. avaLoDane mahArAjayxvanAnxLutAtxne. tiLiyiteVnamAmx!\\
27. iveV muMtAdavugaLanunx alilxnavaru hADutitxruvudanunx keVLidedxVve. adanunx ninage heVLidedxVve. nAvu hoVgabeVku. namamxnunx biDu.\\
28. manoVharavAda A mAtugaLanunx keVLi A hakikxgaLanunx kuritu matitxMteMdaLu.\\
29. A rAmanu elilxdAdxne? yAra maganu? A jAnakiyanunx heVge maduveyAgutAtxne? avanu heVgidAdxne?\\
30. nAnu keVLidudelalxvanUnx heVLiri. AmeVle nimage sariyAda Atithayxvanunx mADi biDisutetxVne.\\
31. adanunx keVLi A heNuNx giLiyu kAmAdiRtaLAda Akeyanunx jAnaki eMdu tiLidu avaLa pAdagaLige bididxtu.\\
32. sUyaRvaMshakekx tilakapArxyanAda dasharathaneMba rAjanidAdxne. avananunx Asharxyisi deVvategaLu tamamx shaturxgaLanunx jayisutAtxne. avanu aSuTx baliSaThxnu.\\
33. avanige rUpavatiyarAda mUvaru heMDirAgutAtxre. avaralilx baliSaThxrAda nAlukx jana makakxLu huTuTxtAtxre.\\
34. elalxrigU doDaDxvanu rAmanu, anaMtara Baratanu. avana tamamxnu lakaSxmXNanu, avanAda meVle shaturxGanxnu.\\
35. A dhiVranu raGunAthaneMba hesaranunx hoMdutAtxne. A baliSaThxnAda rAmanige bahaLa hesarugaLu Agutatxve.\\
36-38. A rAmana muKavu padamxdaMteyU, kaNuNxgaLu diVGaRvAgiyU etatxravAgiyU, dapApxgiruva mUgU vakarxvAgi seVrikoMDiruva hubUbx maMDiyavaregU udadxvAda keYgaLU, shaMKadaMtiruva katUtx, Bujada madhayxBAgavu cikakxdAgiyU, bAgilina kadagaLaMte agalavAda edeyU, naDuvu manoVharavAgiyU, maMDigaLu cenAnxgiyU, pAdayugamxgaLu elalxriMdalU elAlx kAladalUlx seVvisalapxDuvuvAgiyU Atanigirutatxve.\\
39. rAmanu I riVti irutAtxne. naninxMda vaNiRsalu sAdhayxvU ilalx. Atananunx vaNiRsalu shatAnana (brahamx) nigU sAdhayxvilalxdiruvAga nananxMtaha pakiSxgaLeVnu vaNiRsiyeVvu?\\
40. lalitavAda suMdaravAda deVhavuLaLx lakiSxmXyU, avana rUpavanunx noVDi moVhagoMDa meVle BUmiyalilx Atananunx moVhisadavaLu yAvaLidAdxLe?\\
41. mahAbala, mahAparAkarxmavuLaLx sarevxYshavxrayxdiMda kUDida suMdara A shirxVrAmananunx yAru tAneV vaNiRsalu sAdhayx?\\
42. suMdariyAda A jAnakiyeV dhanayxLu. avanoDane hatutx sAvira vaSaRgaLu suKisutAtxLe.\\
43. niVnu yAru? ninanx hesareVnu? niVnu hiVge keVLalu kAraNaveVnu? rAmakiVtiRyanunx niVnu hiVge jANatanadiMda keVLalu kAraNaveVnu?\\
44. jAnakiyu A hakikxgaLa mAtanunx keVLi tananx janAmxdigaLanunx heVLidaLu?\\
45. niVnu heVLida jAnakiyeV nAnu nananxnunx moVhisi baruvaneV rAmanu.\\
46. rAmanu baMdu nananxnunx maduveyAdAga nimamxnunx biDutetxVne. alilxVvaregU nananx maneyalilx oLeLxya tiMDiyanunx tiMdukoMDiri.\\
47. hiVge heVLidudanunx keVLi A pakiSxgaLu Bayavanunx hoMdi, oMdakokxMdu hedari jAnakiyanunx kuritu heVLidavu.\\
48. eleY sAdhivxyeV, nAvu pakiSxgaLu. kADinalilx marada meVliratakakxvaru. elalx kaDeyalUlx sututxtitxdedxVve.namagelUlx kaSaTxveMbudeV ilalx.\\
49. Ikeyu gaBiRNiyu. namamx sAthxnakekx hoVgi marigaLanunx hAki punaH ninanx hatitxrakekx barutetxVve. idu satayxvAda mAtu.\\
50. hiVge heVLidarU A siVteyu heNuNx giLiyanunx biDadiralu Aga  gaMDu giNiyu vinayadiMda Akege heVLitu.\\
51. siVteyeV nananx heMDatiyanunx biTuTxbiDu. Etakekx avaLanunx baMdhanadalilxTiTxdidxVye? nAvu kADige hoVgutetxVve. suKavAgirutetxVve.\\
52. nananx heMDatiyu gaBiRNiyAgirutAtxLe. avaLa herigeyAda meVle barutetxVve.\\
53. hiVgenanxlu, eleY pakiSxyeV suKavAgiru. ninanx heMDatiyanunx nananx hatitxradalelxV suKavAgi kApADutetxVne.\\
54. hiVge heVLalu A hakikxyu duHKagoMDu Akege iMteMditu. yoVgigaLu yAvudanunx heVLutAtxroV adu nishacxyavu.\\
55. heVLabeVDi, heVLabeVDi, mwnavanunx hoMdi sumamxniri. ilalxdidadxre tananx mAtina doVSadiMdaleV beVDiyanunx hAkisikoLuLxtAtxne.\\
56. nAvu A beTaTxda meVliruvAga ninanx mAtanunx ADadidadxre baMdhanavu heVge barutitxtutx?\\
57. hiVgeMdu heVLi eleY siVteyeV, nAnu badukuvudilalx. AdadxriMda I heMDatiyoDane nananxnunx biTuTxbiDu eMditu.\\
58. aneVka bageyiMda heVLidarU, Akeyu biDadiralu koVpavanUnx, duHKavanUnx hoMdi A janakajege shApa koTiTxtu.\\
59. nAnu gaBiRNiyAgiruvAga gaMDanoDane nananxnunx heVge niVnu agalisideyoV hAge niVnU kUDa gaBiRNiyAdAga rAmaniMda agalu.\\
60. hiVgeMdu heVLi duHKagoMDu patiduHKadiMdaleV pArxNagaLanunx biTiTxtu.\\
61. rAma rAma eMdu heVLutAtx samxrisutAtx pArxNabiTiTxtu. Aga vimAnavu baMdu pakiSxyu savxgaRkekx hoVyitu.\\
62. A hakikxyu sAyalu gaMDupakiSxyu duHKadiMda koVpagoMDu gaMgeyalilx bididxtu.\\
63. nAnu rAmana nagaradalilx huTiTx, ivaLu duHKagoMDu, rAmaniMda beVreyAguvaMte mADutetxVne.\\
64. hiVgeMdu heVLi duHKadiMdalU, koVpadiMdalU, naDugutAtx gaMgeya maDuvinalilx bididxtu.\\
65. koVpaduHKagaLiMdalU, siVtege apamAna mADidudariMdalU agasaneMba kiVLujAtiyalilx korxVdhaneMba hesariniMda huTiTxdanu.\\
66. mahimarige keTuTxdanunx mADi yAvanu koVpadiMda pArxNagaLanunx biDutAtxnoV avanu aMtayxjAtiyalilx huTuTxtAtxne.\\
67. AkeyiMda avaLu niMdehoMdalapxTaTxvaLU biDalapxTaTxvaLU AdaLu. rajakana shApadiMda viyoVgahoMdi vanavanunx hoMdidaLu.\\
68. eleY viparxneV niVnu keVLidudanunx heVLidedxVne. muMdina viSayavanunx heVLutetxVne keVLu.\\

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx agasana hiMdina janamxda kathanaveMba
\end{center}

\begin{center}
aivatetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aivatetxMTaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. rAmanu mUCeRbididxruvudanunx noVDi parxtihArige shaturxGanxnanunx karetaruvaMte heVLidanu.\\
2. adanunx keVLi shaturxGanxnanunx karetaralu parxtiVhAriyu jAgarxteyAgi hoVgi avananunx karetaralu rAmaniruva baLige Atanu hoVdanu.\\
3. Baratana mUCeRyanUnx, rAmana duHKavanUnx noVDi rAmanige namasakxrisi, eleY rAmaneV ideVnu dAruNavAda kelasavu eMdanu.\\
4. Aga rAmanu rajakanu heVLida loVkagahiRtavAda mAtanunx shaturxGanxnige heVLidanu.\\
5. Aga rAmanu tale bagigxsikoMDu aLutAtx BArxtaneV nananx mAtanunx keVLu. adanunx jAgarxteyAgi naDesu.\\
6. BUmige baMda gaMgeyaMte kiVtiRyu vimalavAgi shoVBisuvaMte A siVteya avatAravanunx keVLi adakekx takakxMte mADu.\\
7-8. nAnu deVhavanunx biDutetxVne. ilalxdidadxre jAnakiyanunx biDutetxVne enanxlu, I mAtanunx keVLi shaturxGanxnu duHKagoMDu naDagutAtx mUCeRyiMda keLage bidadxnu. kaSxNakAlada meVle jAcnxnavanunx hoMdi rAmanigiMteMdanu.\\
9-10. sAvxmi ideVnu? jAnakiyanunx kuritu dAruNavAda viSayavanunx heVLutitxVralalx. nAsitxkaru, ayoVgayxru, vidhamiRgaLu veVdavanunx niMdisidare bArxhamxNanu adanunx biDabahude? jAhanxviyu loVkapAvaniyu, pApanAshakaLu, pApigaLu niMdisidare adu sapxshaRkekx anahaRvAyiteV?\\
11-12. sUrayxnu jagatapxrXkAshakekx huTiTxdare, gUbeyu niMdisidare adaralilx toMdareyeVnu? AdadxriMda Akeyanunx parigarxhisu. Akeyu aniMditeyu. biDabeVDa.\\
13. shirxVrAmaneV, dayaviTuTx nAnu heVLidaMte mADu eMdanu. adanunx keVLi shaturxGanxnige Baratanige heVLidaMteyeV adanenxV matetxmatetx heVLidanu.\\
14. rAmana I mAtanunx keVLi duHKadiMda buDakaDida maradaMte dopapxne bidudx mUCeR hoMdidanu.\\
15. shaturxGanxnu kuHDagoMDudanunx noVDi parxtiVhArananunx kuritu lakaSxmXNananunx karedukoMDu bA eMdu apapxNe mADidanu. A parxtiVhAriyu lakaSxmXNana manege hoVgi I mAtanunx heVLidanu.\\
16-17. parxtiVhAranu heVLidanu:-sAvxmi! rAmanu tamamxnunx jAgarxteyAgi kareyutAtxne enanxlu adanunx keVLi oDaneyeV shiVGarxvAgi tamamxMdiroDane iruva jAgakekx baMdanu.\\
18. Barata shaturxGanxnu mUCiRtarAgiruvudanUnx rAmanu duHKitanAgiruvudanUnx noVDi duHKagoMDu iMteMdanu.\\
19. eleY rAjaneV ideVnu? I dAruNavAda mUCeRgaLu kANutitxveyalalx? idanUnx idakekx kAraNavanUnx jAgarxte heVLu?\\
20. lakaSxmXNanu iMtenalu rAmanu modaliniMda koneyavaregU duHKadiMda kUDida A viSayavanunx tiLisidanu.\\
21. lakaSxmXNanu siVtAtAyxgada viSayavanunx keVLida kUDaleV niTuTxsirubiDutAtx sumamxne niMtanu.\\
22. lakaSxmXNanu calisade naDugutitxruvudanUnx, avanu mAtanADadiruvudanUnx noVDi rAmanu duHKadiMda iMteMdanu.\\
23. apayashasusx baMda meVle BUmiyalilxdudx Enu mADali? loVkApavAdadiMda hedari deVhavanAnxdarU biDutetxVne.\\
24-25. nananx tamamxMdiru yAvAgalU nAnu heVLidudanunx mADutAtx budidhxvaMtarAgidadxru. adaqSaTxda parxtikUladiMda nanage Iga parxtikUlarAgidAdxre. elilx hoVgali? yAranunx hoMdi heVLikoLaLxli? loVkadalilx rAjaru nagutAtxralalx?\\
26.durayxshasisxniMda kUDida nananxnunx janaru noVDi, rUpavaMtaru, tonunx hiDidavananunx tirasakxrisuvaMte tirasakxrisutAtxre. manuvina vaMshadalilx obabxrigiMtalU matotxbabxru guNagaLalilx hecucx hecicxnavaru huTiTxdadxru. Iga nAnu huTaTxlAgi A guNavu vayxtAyxsavAyitu.\\
27. hiVge heVLutitxruva rAmananunx kuritu lakaSxmXNanu kaNiNxVranunx taDedukoMDu diVnasavxradiMda iMteMdanu.\\
28. sAvxmi, duHKapaDabeVDa. budidhx Eke nAshavAyitu? niVnu tiLuvaLikeyuLaLxvanAgi aniMditaLAda siVteyanunx Eke biDutitxVye?\\
29-30. A agasananunx kareyutetxVne avananunx keVLoVNa, sitxrXV jAnakiyanenxVke niMdiside? eMdu keVLoVNa ninanx deVshadalilx ayoVgayxnanUnx baliSaThxnu tirasakxrisakUDadu. AdadxriMda avana manasisxnalilx naMbikeyuMTAguvaMte mADoVNa.\\
31-32. BiVruvAgiyU, pativarxteyAgiyU, iruva siVteyanenxVke biDutitxVye? manoVvAkAyagaLiMda A siVteyu matotxbabxnanunx yoVcisidavaLalalx. AdadxriMda Ikeyanunx garxhisu. jAnakiyanunx biDabeVDa.\\
33. nananxmeVle dayaviTuTx nAnu heVLidudanunx Asharxyisu eMdanu. IriVti heVLutitxruva lakaSxmXNananunx kuritu biTeTxVbiDabeVkeMba iCeCxyuLaLx rAmanu duHKadiMda dhamaRvAkayxgaLiMda upadeVshisidanu.\\
34. rAmanu heVLidanu:-Ikeyanunx biDabeVDaveMdu niVnu heVge heVLutitxVye? Akeyu nimaRlaLu pApiyalalxveMbudu nanage gotitxde. AdarU loVkApavAda BiVtiyiMda biDutetxVne.\\
35. nananx yashasisxgoVsakxra nananx deVhavanunx biDalu sidadhxnAgidedxVne. loVkApavAdadiMda niMditanAdare soVdaranAda ninanxnunx biTuTxbiDutetxVne.\\
36. mikakxvAda mane, makakxLu, mitarxru, haNa ivugaLa viSayadalilx heVLuvudeVnu? nananx yashasisxgoVsakxra elalxvanUnx biDabalelx! siVteya viSayadalilx hececxVnide?\\
37. nanage pavitarxvAda kiVtiRyu heVge pirxyavoV hAge soVdararAgali heMDirAgali baMdhugaLAgali pirxVtipAtarxralalx.\\
38. Iga agasananenxVnU keVLabeVkAgilalx. kAlakakxnuguNavAgi loVkada janagaLa manasasxnunx raMjisabeVku.\\
39. AmadiMduMTAguva roVgadalilx Ama (kiVvanunx) vanunx loVkadalilx hecucxkaDime mADuvudilalx. adu kAlAMtaradalilx pAkarUpavAda auSadhiyiMda nAshavAgutatxde. roVgabaMdare roVgige cikitesxyeV horatu roVgakakxlalx. roVgavu kAlakarxmadiMda nAshavAgutatxde. adaraMte apavAdiniyAda siVtege cikitesxyeV horatu apavAdakakxlalx.\\
40. adaraMte kAlapavaRdiMda Agatakakxdudx Iga miVrabeVDa. I siVteyanunx kaDinalilx biDu ilalxveV nananxnunx katitxyiMda katatxrisi hAku.\\
41. hiVge heVLidudanunx keVLi lakaSxmXNanu kaSxNakAla duHKisidanu. shoVkahoMdida lakaSxmXNanu manasisxnalilx kaSxNakAla ciMtisidanu.\\
42. taMdeyiMda AjacnxpatxnAda parashurAmanu tAyiyanunx koMdanu. guruvina Ajecnxyu yukatxvAgali ayukatxvAgali savaRthA mADabeVku.\\
43. rAmanige pirxVtiyanunxMTumADabeVkAdudariMda Ikeyanunx biTeTxVbiDutetxVne. hiVgeMdu yoVcisi rAmananunx kuritu iMteMdanu.\\
44. akArayxvAdarU mADabeVku. guruvina apapxNeyanunx miVra bAradu. AdadxriMda niVnu heVLida kelasavanunx mADutetxVne.\\
45. hiVge lakaSxmXNanu heVLalu sAdhu sAdhu lakaSxmXNa nananx manasasxnunx saMtoVSapaDiside eMdanu.\\
46. ninenx rAtirx jAnakiyu tApasiyaranunx noVDabeVkeMdu bayasidAdxLe. adara nevadiMda rathadalilx kUrisi karedukoMDu hoVgi kADinalilx biTuTxbiDu\\
47. hiVge heVLidudanunx keVLi bAyelAlx oNagalu aLutatx kaNiNxVru surisutAtx tananx manege hoVdanu.\\
48. sumaMtarxnanunx karedu oLeLxya kuduregaLanunx kaTiTx alaMkarisi rathavanunx sidadhxpaDiseMdanu.\\
49-50. sumaMtarxnu avana mAtinaMte rathavanunx taMdanu. rathavanunx taMdudanunx noVDi lakaSxmXNanu duHKadiMda rathavanunx hatitx niTuTxsiru biDutAtx jAnakiya manege hoVdanu.\\
51. lakaSxmaNanu rAmana aMtaHpurakekx hoVgi niTuTxsirubiDutAtx shoVkadiMda jAnakiyanunx kuritu iMteMdanu.\\
52. lakaSxmXNanu heVLidanu:- amamx jAnakiyeV! rAmanu ninanx baLige kaLuhisidAdxne. tApasiyaranunx noVDalu horaDu. ninanx bayakeyanunx pUtiRmADikoV.\\
53. lakaSxmXNana I mAtanunx keVLi siVteyu saMtoVSapaDutAtx lakaSxmXNananunx kuritu iMteMdaLu.\\
54. jAnakiyu heVLidaLu:-nananx bayakeyanunx tiVrisalu tananx tamamxnAda lakaSxmXNananunx kaLuhisidudariMda rAmana caraNagaLanunx samxrisuva rANiyAda meYthiliyu nAneV dhanayxLu.\\
55. iMdu nAnu pativarxteyarAda A tApasiyaranunx namasakxrisi avarige baTeTxgaLanunx koTuTx saMtoVSapaDisutetxVne.\\
56-57. hiVgeMdu oLeLxya baTeTxgaLanUnx, oDavegaLanUnx oLeLxya maNigaLanUnx pacacxkapURraveV muMtAda vAsanAdarxvayxgaLanUnx caMdanavanUnx inUnx nAnAbageyAda padAthaRgaLanUnx rAmana heMDatiyu tegedukoMDaLu.\\
58. dAsiyara keYyiyxMda ivanenxlAlx siVteyu tegesikoMDu lakaSxmXNanoDane hoVgalu horaTu, hosalanunx eDavidaLu.\\
59. AturadiMda adanunx gamanisade, lakaSxmXNananunx kuritu nAvu hoVguva rathavelilx? eMdaLu.\\
60. siVteyu rathavanunx kaMDu avugaLanenxlAlx iTaTxLu. lakaSxmXNanu rathadalilx A cinanxda padAthaRgaLanUnx, AkeyanUnx noVDutatx niTuTxsirubiDutAtx sumaMtarxnanunx kuduregaLanunx hoDi eMdanu.\\
61. sumaMtarxnu cAvaTiyiMda hoDeyalu kuduregaLu dAriyalilx bidudxbiTaTxvu. muMde hoVgalU olalxvu. Aga sumaMtarxnu lakaSxmXNanige heVLidanu.\\
62. sumaMtarxnu heVLidanu:-sAvxmi parxyatanxpaTuTx hoDedarU kuduregaLu hoVgalolalxvu. Enu mADali? kuduregaLu biVLalu kAraNaveVneMdu gotAtxgalilalx.\\
63. hiVge sArathiyu heVLalu gadagxda savxradiMda dheYrayxvanunx hoMdi cAvaTikoVlu muMtAduvugaLiMda kudureyanunx hoDi eMdanu.\\
64. idanunx keVLi sArathiyu kaSaTxpaTuTx naDesidanu. Aga jAnakiya balagaNuNx adurutatx duHKavanunx sUcisitu.\\
65. AgaleV duHKavanunx tiLisuva shoVkavu haqdayadalilx huTiTxtu. garuDaneV muMtAda puNayxpakiSxgaLelalxvU aparxdakiSxNavAgi sutitx keTuTxdanunx kUgiduvu.\\
66. idelalxvanUnx siVteyu noVDi meYdunananunx kuritu tApasiyaranunx noVDalu hoVguva nanage ivelalxvU pApavanunx hogaLutitxveyalalx? eMdaLu.\\
67. rAma, Barata, shaturxGanxrigU ivana parxjegaLigU elAlx viSayadalilxyU oLeLxyadAgali, keDakAgabeVDa.\\
68. hiVge heVLutitxruva jAnakiyanunx noVDi lakaSxmXNanu kaNiNxVru tuMbidavanAgi gaMTalu taDedukoMDu EnanUnx heVLalAradavanAdanu.\\
69. avaLu hoVgutitxruvAga maqgagaLu apasavayxvAgi goVgutitxruvudanunx noVDi ivu duHKasUcakagaLeMdu tiLidu iMteMdaLu.\\
70. jAnakiyu heVLidaLu:- Iga maqgagaLu nanage aparxdakiSxNavAgi hoVguvudu sariyeV shirxVrAmana caraNagaLanunx biTuTx hoVgutitxruvudu nanage ayukatxveV AdadxriMda avu mADuvudu sari.\\
71. heMgasarige tamamx patiya caraNaseVveyu utatxmavAda dhamaRvu adanunx biTuTx beVre kaDe hoVgutitxruva nanage I apashakunavu yukatxveV.\\
72. IriVti hAdiyalilx satayxvAda vicAravanunx yoVcisutitxruva I siVtege munigaLiMda seVvitavAda gaMgAnadiyu kaMDitu.\\
73. adara niVrinalilx parxvAhavu hAlinaMte kANutitxdidxtu. alegaLu mUtiRmatAtxda savxgaRda soVpAnadaMte kANutitxdadxvu.\\
74. A jAhanxviya niVrina tuMturugaLu tagulidare mahApApagaLU kUDa elUlx jAga sikakxde ODi hoVgutatxve.\\
75. gaMgeyu sikakxlu lakaSxmXNanu rathadalilxruva jAnakiyanunx kuritu duHKadiMda siVte bA gaMgeyanunx dATu eMdanu.\\
76. siVteyu avana mAtanunx keVLi rathadiMda iLidaLu. matutx lakaSxmXNanu toVLugaLanunx hiDidukoLaLxlu, mugugxrisutAtx, kuMTuta horaTaLu.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx jAnakiyu gaMgeyanunx noVDidaLu eMbalilxge
\end{center}

\begin{center}
aivatetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aivatotxMbatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-anaMtara doVNiyiMda lakaSxmXNa siVteyaru gaMgeyanunx dATi A kaDeya tiVradalilx siVteyanunx keYhiDidukokxMDu kADige hoVdanu.\\
2. A siVteyu dAriyalilx naDeyutAtx oNagida muKavuLaLxvaLAgi kANutitxdadxLu. muLuLxgaLu cucucxtitxralu hejejx hejejxgU kuMTutatx eDavutatx hoVgutitxdadxLu.\\
3. rAGavana apapxNeyalilx niratanAda A lakaSxmXNanu Akeyanunx GoVravAda kADinalilx karedukoMDu hoVdanu.\\
4. gobabxLi, kagagxli, bUraga, coLeLx, modalAda maragaLu idadx kADukicicxniMda beMdakADige karedukoMDu hoVdanu.\\
5. poTaregaLalilxruva sapaRgaLu koVpagoMDu busesxnunxtitxdudxvu. gUbegaLu janarige BayaMkaravAgi GU enunxtitxdudxvu.\\
6. huli, siMha, nari, AnegaLu A jAgadalilx BayaMkaravAgiyU manuSayxranunx tinunxvugaLAgiyU, kANutitxdudxvu.\\
7. ememx, haMdigaLu, koVrehalulxgaLiMda kUDi pArxNigaLige manasisxge duHKavanunxMTumADutitxrutatxve.\\
8. I kADanunx noVDutAtx BayadiMda javxrabaMdavaLAgi muLuLx cucicxkoMDu duHKapaDutAtx lakaSxmXNananunx kuritu iMteMdaLu.\\
9. jAnakiyu heVLidaLu:-eleY lakaSxmXNaneV! QuSigaLu seVvisutitxruva AsharxmavoMdU kANuvudilalx. alilxruva tapoVdhanarAgali avara patinxyarAgali, kANisuvudilalxvalalx.\\
10. GoVravAda pakiSxgaLU, oNakalu maragaLU, beMkiyiMda suTuTx kariyAgiruva moVTugaLu mAtarx ive.\\
11. niVnu duHKapaDutitxruvaMte kANutitxde. kaNuNxtuMba niVru tuMbide. aneVka apashakunagaLu bAribArigU Agutitxve.\\
12. eleY viVraneV, ideVnu heVLu. rAmanu nananxnunx heVge biTaTxnu? alelxVnu naDeyitu. shiVGarxvAgi heVLu.\\
13. I mAtanunx keVLi lakaSxmXNanu duHKagoMDu kaNiNxVranunx taDeyutAtx EnU heVLalArade hoVdanu.\\
14. lakaSxmXNana joteyalilx GoVravAda araNayxkekx hoVgutAtx duHKadiMda kUDida lakaSxmXNana muKavanunx noVDutAtx punaH iMteMdaLu.\\
15. AgalU EnoV noVDutitxruvavanaMte niMtukoMDu heVLadeV hoVdanu. Aga Akeyu nibaRMdhamADutAtx keVLidaLu.\\
16. balAtAkxradiMda keVLalu Aga bikakxLisutAtx rAmanu biTiTxruva viSayavanunx heVLidanu.\\
17. A vAkayxvu vajArxyudhakekx samavAgiralu buDavanunx kitatx baLiLxyaMte kAMtihiVnaLAdaLu.\\
18. rAmanu pAparahitaLAda siVteyanunx biDalAraneMdu AgaleV BUmiyu siVteyanunx karedukoLaLxlilalx.\\
19. veYdeVhiyu mUCeRbiVLalu lakaSxmXNanu ciguriniMda biVsi jAcnxna baruvaMte mADidanu.\\
20. jAcnxnabaMdanaMtara eleY meYdunaneV! hAsayx mADabeVDa niSApxpaLAda nananxnunx rAmanu heVge biDuvanu? eMdaLu.\\
21. hiVge bahuvAgi atutxgoMDiruva lakaSxmXNananunx noVDi punaH duHKadiMda keLage bidadxLu.\\
22. koMca hotitxnameVle jAcnxnavanunx hoMdi rAmana caraNagaLanunx samxrisutatx duHKadiMda iMteMdaLu.\\
23. rAmanu mahAbudidhxvaMtanu. nananxnunx biDuvudilalx. nanagoVsakxraveV kapiseYnayxgaLanunx kaTiTxkoMDu samudarxvanunx dATiruvanalalx.\\
24. aMtahavanu obabx rajakana (agasana) mAtiniMda nananxnunx biDuvudilalx. oMdu veVLe biTiTxdadxre deYvavu nananx viSayadalilx parxtikUlavAgide.\\
25. hiVge heVLutAtx matetx mUCiRtaLAdaLu. Ikeyu mUCeR hoMdidudanunx noVDi lakaSxmXNanu gaTiTxyAgi atatxnu.\\
26. punaH jAcnxnahoMdi lakaSxmXNanu duHKagoMDiruvudanunx noVDi duHKadiMda iMteMdaLu.\\
27. eleY swmitirxyeV dhamaRmUtiRyU, yashasivxyU Ada rAmana baLige hoVgu. tapasivxgaLedurige nananx oMdu mAtanunx heVLu.\\
28. pApa rahitaLAda nananxnunx biTeTxyalalx. ninanx kulakekx yoVgayxvAdudeV? niVnu adhayxyana mADida shAsAtxrXjAcnxnakekx idu PalaveV?\\
29. nAnu yAvAgalU ninanx pAdagaLalilxyeV AseyuLaLxvaLu. niVnu tiMda mikakx eMjalanunx tinunxvavaLu. aMtahadaralUlx biTiTxruveyalalx idakekx nananx duradaqSaTxveV kAraNavu.\\
30. eleY viVraneV! ninage elAlx viSayadalilxyU oLeLxyadAgali nAnu ninanxnunx vanadalilxyU kUDa samxrisutAtx pArxNadiMdirutetxVne.\\
31. manoVvAkAkxyagaLiMda niVneV nanage utatxmanu. itararu tucaCxru.\\
32. janamxjanamxkUkx eleY rAmaneV niVneV gaMDanAgu. ninanx pAda samxraNadiMda saravx pApagaLanUnx hALumADikoLuLxtetxVne. matutx pativarxteyaralilx utatxmaLAgutetxVne.\\
33-34. atetxyarige elalxvanUnx heVLu. pApavilalxdidadxrU rAmanu kADinalilx biTiTxrutAtxne. I duSaTxmaqgagaLiruva kADinalilxyeV nimamx pAdagaLanunx samxrisutitxrutetxVne. Adare nAnu gaBiRNiyAgidadxrU kanikarakekx pAtarxLAdarU rAmanu Iga kADinalilx biTiTXdAdxne.\\
35. eleY lakaSxmXNaneV, nananx mAtanunx keVLu. rAmanige maMgaLavAgali. rAmana viVrayxvu nananxlilxruvudariMda pArxNagaLanunx Iga biDuvudilalx.\\
36. niVnu rAmana Ajecnxyanunx mADidudu yukatxvAgide oLeLxyadu. rAmapAdaseVvakanAgi niVnu parAdhiVnanAgididxVye. AdadxriMda hiVge mADabeVku.\\
37. niVnu rAmana baLige hoVgu. ninage dAriyalilx oLeLxyadAgali nananx meVle kaqpeyirali. AgAgeyx nananxnunx jAcnxpisikoV.\\
38. iMteMdu heVLi jAnakiyu mUCiRtaLAgi keLage bidadxLu. hiVge mUCeRhoMdi neladalilx bididxruva jAnakiyanunx noVDi lakaSxmXNanu duHKapaTaTxnu.\\
39. Aga lakaSxmXNanu baTeTx sheraginaMda biVsalu jAcnxna baMditu. Aga lakaSxmXNanu namasakxrisi oLeLxya mAtugaLiMda samAdhAnapaDisidanu.\\
40. igoV, Iga nAnu rAmana baLige hoVgutetxVne hoVgi elalxvanUnx heVLutetxVne. ililx hatitxradalilxyeV vAlimxVkiya Asharxmavide.\\
41. hiVgeMdu heVLi Akege parxdakiSxNe namasAkxragaLanunx mADi duHKadiMda kaNiNxVru surisutAtx rAmana baLige horaTanu.\\
42-43. meYdunanu hoVgutatxlU siVteyu AshacxrayxgoMDu I lakaSxmXNanu nananxnunx hAsayxmADutitxrabahude? pAparahitaLAda nananxnunx rAmanu biDuvudeMdareVnu? enunxtatx lakaSxmXNananenxV barutAtxneMdu niriVkiSxsutitxdadxLu.\\
44. lakaSxmXNanu gaMgAnadiyanunx dATida meVle nishacxyavAgiyU nananxnunx biTuTxbiTaTxnu eMdu tiLidu pArxNasaMdeVhavanunx hoMdi mUCeR hoMdidaLu.\\
45. Aga haMsagaLu tamamx rekekxgaLiMda biVsiduvu. niVranunx taMdu cumukisiduvu. gALiyu taNaNxge biVsitu. adu suvAsaneyiMda kUDididxtu.\\
46. AnegaLu soMDalina tudiyiMda niVranunx tuMbitaMdu dhULiniMda kUDiruva shariVravanunx toLeyaloV eMbaMte baMdavu.\\
47. maqgagaLu baMdu AshacxrayxgoMDu Akeya sutatxlU AshacxrayxdiMda niMtuvu. vasaMtaQutuvalalxdidadxrU maragaLu hUbiTuTxvu.\\
48. I samayadalilx jAcnxna baMdu Akeyu rAma rAma eMdu heVLutAtx duHKisutitxdadxLu.\\
49. hA nAthaneV! diVnabaMdhuveV, karuNAnidhiyeV, tapipxlalxdeV nananxnunx kADinalelxVke biTeTx?\\
50. ideV muMtAgi inUnx heVLutAtx itatxlAgi atatxlAgi noVDutAtx bAri bArigU mUCeRhoVdaLu.\\
51. Aga shiSayxroDane vAlimxVkiyu I aLuvikeya shabadxvanunx keVLidanu.\\
52. Aga A vAlimxVki alilxge baMdu kADina madhayxdalilx yAru aLutitxdAdxre noVDiri eMdu shiSayxrige heVLidanu.\\
53. anaMtara shiSayxru rAmananunx samxrisutAtx duHKisutitxruva jAnakiya baLige hoVdaru.\\
54. A heMgasanunx shiSayxru noVDi, avaLu ADutitxruva mAtugaLanunx keVLi QuSige heVLalu, A vAlimxVkiyu alilxge hoVdanu.\\
55. patideVvateyAda jAnakiyu tapoVrAshiyAda Itananunx noVDi veVdamUtiRyU, varxtasAgaranU Ada munige namasAkxraveMdaLu.\\
56. seVteyu hiVgenanxlu gaMDanoDane bahukAla bALu ibabxru utatxmarAda makakxLanunx paDe eMdu AshiVvaRdisidanu.\\
57. niVnAru? I kADinalilx hiVgeVke aLutitxdidxVye? elalxvanUnx heVLu. ninanx duHKakekx kAraNveVneMbudanunx tiLiyutetxVne.\\
58. Aga siVteyu duHKadiMda naDugutAtx heVLidaLu.\\
59. nananx mAtanunx keVLu nananx duHKakekx kAraNavanunx heVLutetxVne nananxnunx shirxVrAmacaMdarxna seVvakaLeMdu tiLi.\\
60. tapipxlalxdeV nananxnunx biTiTxdAdxne. nanage kAraNavu gotitxlalx lakaSxmXNanu nananxnunx ililx biTuTx rAmana AjecnxyaMte horaTuhoVdanu.\\
61. hiVgeMdu heVLi aLalu modaliTaTxLu. vAlimxVkiyu Akeyanunx saMteYsidanu.\\
62. vAlimxVkiyu heVLidanu:-nAnu vAlimxVkiyeMba QuSiyu. nAnu ninanx taMdeyAda janakanige guruvu. duHKisabeVDa nananx Asharxmakekx bA.\\
63. eleY pativarxteyeV idu taMdeya meneyeMdeV tiLi. Adare idu AsharxmaveMbudu BeVda. I kelasa mADida viSayadalilx rAjana meVle nanagU koVpa barutatxde.\\
64. pativarxteyAda A siVtege I mAtu keVLi aLutitxdadxrU koMca saMtoVSavAyitu.\\
65. sheVSanu heVLidanu:-vAlimxVkiyu I siVteyanunx samAdhAnapaDisi tApasiyariMda kUDida Asharxmakekx karedukoMDu hoVdanu.\\
66. Akeyu vAlimxVkiya hiMde hoVgutitxdadxre caMdarxna hiMde hoVgutitxruva nakaSxtarxdaMtidadxLu.\\
67. vAlimxVkiyu tananx Asharxmakekx hoVgi tApasiyarige tananx Asharxmakekx baMdiruvavaLu jAnakiyeMdu tiLisidanu.\\
68. siVteyu avarelalxrigU namasakxrisalu avaru saMtoVSagoMDu AlaMgisikoMDaru.\\
69. vAlimxVkiyu shiSayxrige I veYdeVhigoMdu paNaRshAleyanunx mADikoDireMdanu.\\
70. vAlimxVkiyu hiVge heVLalu shiSayxru maragaLiMdalU soVgegaLiMdalU oMdu manoVharavAda guDisilanunx kaTiTxdaru.\\
71. pativarxteyAda siVteyu haNuNx haMpalugaLanunx tiMdukoMDu vAlimxVkiya shushUrxSemADikoMDidadxLu.\\
72. manoVvAkAyagaLiMda rAma rAma eMdu japisutAtx jAnakiyu kAlavanunx kaLeyutitxdadxLu.\\
73. tiMgaLugaLu tuMbutatxlU manoVharavAgi ashivxniVdeVvategaLaMta suMdaravAgiruva rAmacaMdarxnaMtiruva ibabxru makakxLanunx hetatxLu.\\
74. jAnakige makakxLAda viSayavanunx vAlimxVkiyu keVLi saMtoVSapaTuTx jAtakamARdi saMsAkxragaLanunx mADidanu.\\
75. kusha, lavagaLeMba hululxgaLiMda avarige kamaRvanunx mADi A makakxLige kusha lava eMdu hesariTuTx nAmakaraNa mADidanu.\\
76. vAlimxVkiyu maMgaLasAnxnamADisidanu. siVteyu saMtoVSagoMDaLu.\\
77. Adina lavaNAsurananunx koMdu shaturxGanxnu mitaparivAradoDane ArAtirx Asharxmakekx baMdidadxnu.\\
78. Aga A viSayavu shaturxGanxnige tiLiyitu. vAlimxVkiyu I makakxLu huTiTxda viSayavanunx rAmanige heVLabeVDa muMde nAnu heVLutetxVne eMdapapxNe mADidanu.\\
79. jAnakiya makakxLibabxrU A vAlimxVkiya Asharxmadalilx geDeDxgeNasugaLanunx tiMdu puSaTxrAgiyU manoVharavAgiyU beLeyuvaMte noVDikoMDanu.\\
80. shukalxpakaSxda caMdarxnaMte manoVharavAgi beLeyalu sakAladalilx upanayanavanunx mADidanu.\\
81. upanayanavAdameVle avarige sAMgaveVdAdhayxyanamADisidanu. dhanuveRVdavanunx guTuTxgaLoDane heVLikoTuTx rAmAyaNavanUnx kalisidanu.\\
82. vAlimxVkiyu avaribabxrigU gaTiTXyAda mwrivxyiMda kUDida shaturxgaLanunx gelalxlu sAdhayxvAda eraDu bilulxgaLanunx koTaTXnu.\\
83. akaSxyavAda bANagaLiMda tuMbida batatxLikegaLanUnx oMdoMdu katitxgaLanUnx koTaTxnu. katatxrisalasAdhayxvAda camaRgaLanUnx (gurANigaLanUnx) A makakxLige koTaTxnu.\\
84. dhanuveRdapAragarAda avaru dhanusasxnunx dharisi alalxlilx saMcarisutAtx ashivxniVdeVvategaLaMte kANutitxdadxru.\\
85. katitx, caramx, dhanusasxnunx dharisiruva A makakxLanunx noVDi jAnakiyu saMtoVSagoMDu rAmana virahavanunx maretaLu.\\
86. IriVti jAnakige makakxLu huTiTXdudanu heVLidenu. anaMtara lavanu viVrabAhuvina keYyanunx katatxrisidudariMda muMdakekx keVLu.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx kushalavoVtapxtitx kathanaveMba
\end{center}

\begin{center}
aivatotxMbatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aravatatxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-shaturxGanxnu tananx viVrara BujagaLanunx katatxrisiruvudanunx noVDi koVpadiMda halulx kaDiyutAtx tananx viVrarige heVLidanu.\\
2. eleY viVrarira! nimage yAva viVranu toVLanunx kaDidiruvanoV, deVvategaLa marehokakxrU avana eraDu toVLugaLanUnx kaDidu hAkutetxVne.\\
3. rAmacaMcarxna mahAbalavanunx A mUDhanu kANanu avana meVle biVLuvudariMda nananx balavanunx Iga toVrisutetxVne.\\
4. A viVranelilxdAdxne? kudureyelilxde? yAva mUDhanu parAkarxmavanunx tiLiyade malagiruva hAvanunx hiDididAdxne?\\
5. Aga A viVraru duHKadiMdalU, AshacxrayxdiMdalU rAmacaMdarxnaMtiruva bAlakaranunx hogaLi heVLidaru.\\
6. adanunx keVLi koVpagoMDu kAlajitetxMba seVnApatige yudadhxkekx apapxNekoTaTxnu.\\
7. eleY seVnApatiyeV nananx apapxNeyaMte seVneyanunx vUyxhavAgi racisu. shaturxvu parAkarxmashAliyu. avana meVle hoVgabeVku.\\
8. nananx kudureyanunx hiDidiruvavanu huDuganalalx. avanu hariyirabahudu. athavA IshavxranAgirabeVku. ilalxdidadxre nananx seYnikaranunx jayisutitxralilalx.\\
9. KaMDitavAgiyU namamx seYnayxvu obabx baliSaThxnoDane yudadhx mADabeVkAgide. A huDuganu manasusxbaMdaMte ATavADutitxruvavanalalx.\\
10. shaturxgaLige jayisalasAdhayxvAguva riVtiyalilx nAvu alilxge hoVgabeVku enanxlu, seVnAdhipatiyu idanunx keVLi itararige BeVdisalasAdhayxvAguvaMte seVneyanunx sidadxpaDisidanu.\\
11. shaturxGanxnu seYnayxvu sidadhxvAgiruvudanunx noVDi A kudure kaTiTxruva huDuganiruvalilxge hoVgalu apapxNe mADidanu.\\
12. A caturaMga seVneyU BUmiyanunx naDugisutatxlU shaturxvanunx hedarisutatxlU horaTitu.\\
13. seVnApatiyu A bAlakanu rAmanaMtiruvudanunx noVDi A huDugananunx kuritiMteMdanu.\\
14-15. eleY bAlakaneV, baliSaThxnAda rAmana kudureyanunx biTuTxbiDu nAnu kAlajitetxMba hesaruLaLx A rAjana seVnApatiyu. jayisalasAdhayxnu. Adare niVnu namamx rAmanaMtiruvudanunx noVDi nananx manasisxnalilx daye huTuTxtatxde. hAge niVnu biDadidadxre ninanx duSaTxtanadiMda nanage koVpabaMdu ninanx pArxNavu uLiyuvudilalx.\\
16. shaturxGanxna seVnApatiya I mAtanunx keVLi savxlapx nakukx koVpadiMda iMteMdanu.\\
17-18. hoVgu biTiTxdedxVne. A rAmanige kudure hiDidiruvudanunx tiLisu. ninagAgali ninanx oLeLxya mAtigAgali hedaruvudilalx. ninanxMtahavaru koVTi jana baMdarU lekakxvilalx. tAyiya pAdada kqpeyiMda dhULu mADutetxVne.\\
19. ninanx tAyiyu ninage kAlajitetxMba hesaranunx ninanx parAkarxmavanunx noVDi iTuTxdalalx, jAtayxnuguNavAgiTuTxdu, athavA baNaNxkakxnuguNavAgiTiTxdAdxLe. toMDeya haNiNxge biMbaPalaveMba hesaru, vaNaRvanunx noVDi adaralilx muKa kANuvaSuTx cenAnxgiruvudariMda adakekx biMbaPalaveMdu hesarubaMdide. adaralilx sAramAtarx EnU ilalx. hisukidare savxlapxvU taDeyuvudeV ilalx adaraMte ninage kAlajitetxMba hesaru baMdideyeV horatu ninanxlilx sAraveVnU ilalx.\\
20. ninanx hesarige anuguNavAda balavanunx toVrisu. kAlanaMtiruva nananxnunx niVnu jayisidare ninanx hesaru sAthaRkavAgutatxde.\\
21. sheVSanu heVLidanu:-A seVnapatiyu kUrxravAda mAtugaLiMda noMdu koVpagoMDu punaH iMteMdanu.\\
22. kAlajitutx heVLidanu:-ninanx vaMshavAvudu? ninanx hesareVnu? kula, shiVla, vayasusxgaLu gotitxlalxvalalx?\\
23. niVnu pAdAcAriyAgi keLagididxVye. nAnu rathadalilxdedxVne. adhamaRdiMda ninanxnunx heVge jayisali? Aga bahu koVpagoMDu matetx iMteMdanu.\\
24. kula, shiVla, hesaru, vayasusxgaLanunx kaTiTxkoMDu ninageVnu? nimamx seYnikarelalxranUnx lavataH eMdare cUru cUrAgi mADi jayisuvudariMda nAnu lavanu.\\
25. Iga BaTanAda ninanxnUnx kaSxNakAladalilx pAdacAriyanAnxgimADutetxVne. hiVgeMdu heVLi dhanusasxnunx A viVranu sidadhxmADikoMDanu.\\
26. viVraru hqdayadalilx naDuguvaMte dhanusasxnunx ThaM eMdeninxsidanu. lavanu vAlimxVkiyanUnx, tAyiyanUnx samxrisi, pArxNagaLanunx apaharisuva haritavAda bANagaLanunx biTaTxnu.\\
27. kAlajitutx tAnU koVpadiMda dhanusasxnunx sidadhxmADikoMDu lavananunx hoDedanu.\\
28. lavanu A bANagaLanunx cUrucUrAgi katatxrisi, hadineMTu bANagaLanunx biTuTx A seVnApatiya rathavanunx nAshamADidanu.\\
29. rathavu nAshavAgutatxlU avana BaTaru Aneyanunx taralu adanunx hatitxdanu.\\
30. A Aneyu madisi ELu riVtiyAgi madoVdakavanunx surisutitutx. adara meVle A kalajitutx hatitxbaralu, hatutx bANagaLiMda adanunx hoDedu A viVrananUnx hoDedanu.\\
31. kAlajitutx avana parAkarxmavanunx noVDi AshacxrayxpaTuTx, oLeLxya gadeyanunx tegedu avana meVle biTaTxnu.\\
32. hatutx sAvira maNagaLiMda nimiRsiruva A BAravAda gadeyanunx haritavAda bANagaLiMda madhayxdalilxyeV mUru tuMDAgi katatxrisibiTaTxnu.\\
33. avanu katatxrisalu kAlajitutx veYriyanunx kolalxlu oMdu pariGavanunx biTaTxnu. adanunx lavanu katatxrisidanu.\\
34-35. A GoVravAda pariGavanunx katatxrisi avanu Aneya meVliruvudanunx noVDi sahisade A Aneya soMDalanunx katitxyiMda kaDidanu.\\
36. daMtagaLa meVle kAliTuTx hatitx Aneya netitxya meVle niMtu seVnApatiya kiriVTavanunx cUrumADi, kavacavanunx puDipuDimADi, juTaTxnunx hiDideLedu nelakekx bisuTanu.\\
37. seVnAniyu keLage biVLalu koVpabaMdu vajarxmuSiTxyiMda lavanedege hoDedanu.\\
38-39. A lavanu koVpagoMDu haritavAda bANagaLanunx biTaTxnu. hiVgibabxrU dhanusasxnunx hiDidu yudadhxkekx niMtaru.\\
40. aBeVdayxvAda TopipxgeyU kavacavU hoVdudanunx noVDi A seVnApatiyu lavananunx kolalxlu KaDagxvanunx hiDidanu.\\
41. koVpadiMda halulx gaLanunx kaDiyutAtx KaDagxvanunx hiDidu kolalxlu barutitxruva seVnApatiyanunx noVDi lavanu BujagaLa madhayxkekx hoDeyalu KaDagxvanunx hiDidiruvaMteyeV keYbidudxhoVyitu.\\
42-43. seVnApatiyu balageYkatatxrisida koVpadiMda eDageYyalilx hoDeyalu gadeyanunx hiDidu baMdanu. Aga lavanu A keYyanunx BujakiVtiRyoDane katatxrisidanu.\\
44. Aga A viVranAda seVnApatiyu lavananunx kAlugaLiMda hoDeyalupakarxmisidanu. lavanu A ETige hedarade hUmAleyiMda hoDeda AneyaMte alakaSxyXdiMdidudx avana kAlugaLanUnx kaDidanu.\\
45-46. AdarU kUDa taleyiMdaleV Atanu lavananunx hoDeyalu hoVdanu. lavanu A seVnApatiyu bahu baliSaThxneMdu tiLidu katitxyanunx tegedukoMDu avana taleyanunx katatxrisidanu.\\
47-48. seYnAyxdhipatiyu sAyalu hAhakAravu seYnayxdalilx edidxtu. Aga avarelalxrU lavana meVle biVLalu lavanu bANadiMda elalxrU ODihoVguvaMte mADidanu.\\
49. aneVkaru ETutiMdu raNaraMgadiMda ODihoVdaru. a lavanu elalxranUnx soVlisutatx vUyxhadoLakekx nugigxdanu.\\
50. salaganu niTuTxsirubiDuvaMte gurerxnunxtAtx parxLayakAlada samudarxdaMte nAshamADutitxdadxnu. Aga AnegaLa taleyanunx siVLutitxralu avugaLa taleyalilxdadx mututxgaLiMda BUmiyu vAyxpatxvAyitu.\\
51. AnegaLu hiVge satutxbidudxdariMda paravxtaparxdeVshagaLa sathxLagaLaMte ydadhxraMgavu BaTarige saMcarisalu asAdhayxvAyitu. cinanxda lagAminiMda kUDida kuduregaLu rakatxda maDuvinalilx bididxdadxvu.\\
52. rathikaru keYyalilx dhanusasxnunx hiDidu A rathada madhayxdalilxyeV bidudxbiTaTxru. idanunx noVDidare deVvategaLu rathadalilx malagi savxgaRkekx hoVguvaMte kANutitxdidxtu.\\
53. raNadalilx ETutiMdu satatxviVraru halulxmuDi kacicxkoMDudadxru.\\
54. kuduregaLa taleyeMba AmegaLuLaLx rakatxdakoVDiyu hariyutitxtutx. idu veYrigaLige bahu BayavanunxMTumADutitxtutx.\\
55. kelavarige toVLugaLU, kelavarige kAlugaLU, kelavarige kiviyU, matetx kelavarige mUgU, matUtx kelavarige kavaca kuMDalagaLU katatxrisihoVgidudxvu.\\
56. seVnApatiyu bidudxhoVgalu IriVti yudadhxvu naDedu elalxviVrarU bidudx maDidaru. obabxnU jiVvadiMdiralilalx.\\
57. lavanu hiVge elalxranUnx jayisi, yudadxdalilx jayavanunx hoMdi matAtxrAdarU barabahudeMdu shaMkeyiMda niriVkiSxsutitxdadxnu.\\
58. kelavaru mAtarx tamamx BAgayxvu atayxdhikavAgiralu yudadhxdalilx sAyalilalx. avaru I yudadxda aduBxtavanunx shaturxGanxnige tiLisalu hoVdaru.\\
59-60. avaru hoVgi shaturxGanxnige yudadhxdalilx naDeda viSayagaLelalxvanUnx tiLisidaru. bAlakaniMda viVranAda kAlajititxna sAvanunx keVLi avanu AshacxyaRpaTuTx avaranunx kuritiMteMdanu.\\
61-62. nagutAtx, koVpadiMda halulxgaLanunx kaDiyutAtx bAlakanu kudure kaTiTxruvudanunx samxrisutAtx, raNadalilx Enu vayxtAyxsa naDeyitu? kAlajitutx sAyoVNaveMdare Enu? yAvanu yudadhxdalilx kUrxranAgi veYrigaLanunx gedudx raNadalilx jayashiVlanAgi barutitxdadxnoV, yAvanu yamanigU jeyisalasAdhayxnoV, avananunx bAlakanu jayisuvudeMdareVnu?\\
63-64. shatqGanxna I mAtanunx keVLi rakatxdiMda kUDida A viVraru heVLidaru. nAveVnU madisiralilalx, kapaTavU ilalx, ATa modalAduvugaLalilx AsakatxrAgiyU iralilalx. lavanu kAlajitatxnunx koMdudu satayxvu.\\
65. bahu baliSaThxnAda a bAlakaniMda namamx seYnayxvelalxvU nAshapaDisalapxTiTxtu. inunx meVle Enu mADabeVku. yAranunx kaLuhisabeVkeMbudu ninage seVridudu. Adare niVnu bAlakaneMdu BAvisi bala sAhasagaLanunx toVrisalu horaDade yoVcane mADu eMdaru.\\
66. shaturxGanxnu viVrara I mAtanunx keVLi budidhxvaMtanAda sumatiyiMba maMtirxyanunx karedu yudadhxda kAraNavanunx yoVcisidanu.\\

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana
\end{center}

\begin{center}
saMvAdada rAmAshavxmeVdhadalilx shaturxGanxna kAlajitetxMba seVnApatiya maraNaveMba
\end{center}

\begin{center}
aravatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aravatotxMdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. shaturxGanxnu heVLidanu:-eleY maMtirxyeV kudureyanunx kaTiTxda A bAlanAreMbudanunx balelxyA? avanu samudarxdaMtiruva nananx seYnayxvanunx nAshapaDisidanalalx.\\
2. sumatiyu heVLidanu:-sAvxmi, ivanu QuSiyalalx, idu utatxmavAda vAlimxVki Asharxmavu, ililx kaSxtirxyaru iralu kAraNavilalx.\\
3. ililx iMdarxnAgali, shivanAgali hoTeTxkicicxniMda ninanx kudureyanunx kaTiTxrabahudu.\\
4. viVranAda kAlajitutxvanenxV avanu koMdiruvAga puSakxLananenxV kaLuhisu. matAtxra keYyalUlx avanoDane nilalxlu kUDa sAdhayxvilalx.\\
5. niVnu elAlx viVrariMdalU kUDikoMDu ninanx seYnayxvanunx tegedukoMDu hoVgu, avananunx edurisu.\\
6. A huDugananunx kaTiTx I AshacxyaRkaravAda huDugananunx rAmanige toVrisabeVku, idu nananx iSaTx.\\
7. I mAtanunx keVLi shaturxGanxnu viVrarelalxranUnx niVvu seYnayxdoDane hoVgi nAnu hiMdiniMda barutetxVne eMdanu.\\
8-9. rAjanu hiVge apapxNemADutatxlU elalxrU oDaneyeV horaTaru. A lavanu alilx dhanusasxnunx hedeyeVrisikoMDu barutitxruva seYnayxvanunx noVDi dhanusasxnunx ThaNeNxMdu shabadxmADutatx manasisxnalilxyU saha BiVtipaDadeV niMtidadxnu.\\
10. lavanu elAlx BaTaranUnx maqgagaLeMdu BAvisi siMhadaMte edudx nAriyanunx dhavxnimADutatx, koVpadiMda sAviragaTaTxle bANabiDalu modalu mADidanu.\\
11. A BaTaru lavana bANagaLiMda noMdu A bAlakanu viVraneMdu tiLidu koVpAveVshadiMda avana meVle oTATxgi nugigxbaMdaru.\\
12. A viVrarelalxrU guMpuguMpAgi baruvudanunx noVDi lavanu bANagaLanunx hUDi hoDedanu.\\
13-14. oMdaneya sutitxna guMpu sAviravU, hatutx sAviradiMda eraDaneyadU, ipapxtutxsAviradiMda mUraneyadU, aivatutx sAviradiMda nAlakxneyadU, lakaSxdiMda aidaneyadU, oMdu lakaSxda hatutxsAviradiMda AraneyadU, eraDu lakaSxdiMda ELaneyadU I riVti A guMpugaLu beVpaRDisalapxTiTXdudxvu.\\
15. lavanu I Barxmiya madheyxV sikikxkoMDu Barxmiyalilxruva seYnikaranunx beMkiyaMte bANadiMda suDutatx horaTanu.\\
16. kelavaranunx KaDagxdiMdalU, kelavaranunx bANagaLiMdalU, kelavaranunx pArxsadiMdalU, kuMtadiMdalU, paTiTxsha pariGagaLiMda kelavaranUnx hoDedanu. I riVtiyAgi elAlx sututxgaLanUnx nAshamADidanu.\\
17. ELu sututxgaLanUnx katatxrisi, meVGamadhayxdiMda biDalapxTaTx caMdarxnaMte parxkAshisidanu.\\
18. A lavanu yoVdharelalxranUnx hoDeyutatx, AnegaLa soMDalanunx kaDiyutAtx, viVrara taleyanunx cakarxdiMda katatxrisutatx naDedanu.\\
19. lavana bANada ETiniMda aneVka viVraru bidadxru. kelavaru mUCeRhoVdaru. kelavaru hedari ODihoVdaru.\\
20. lavana bANada ETiniMda seYnayxvu ODutitxruvudanunx noVDi yudadhxdalilx edurisalu puSakxlanu horaTanu.\\
21. puSakxLanu nilulxnilulx eMdenunxtAtx koVpadiMda kaNaNxnunx keMpage mADikoMDu oLeLxya kuduregaLanunx kaTiTxruva rathadalilx kuLituhoraTanu.\\
22. puSakxLanu lavananunx kuritu savxlapx nilulx. nAnu ninagoMdu rathavanunx koDutetxVne, adaralilx kuLitukoV.\\
23. padAtiyAgiruva ninonxDane nAnu rathadalilxdudx heVge yudadhx mADali? AdadhxriMda niVnu rathadalilx kuLitukoV, anaMtara ninonxDane yudadxmADutetxVne.\\
24. I mAtanunx keVLi lavanu eleY puSakxLaneV, niVnu koTaTx rathadalilxkuLitu nAnu yudadhxmADidare pApa barutatxde. jayavaMtU saMshayaveV.\\
25-26. eleY viVraneV, nAvu tegedukoLuLxvudaralilx shUrarAda bArxhamxNaralalx. nitayxvU dAnakoDuvudaralilx shUrarAda kaSxtirxyaru. Iga ninanx rathavanunx nAnu muridu hAkidare niVnU nananxMte padAtiyAgutitxVye. Aga nAvibabxrU sariyAgi yudadhxmADabahudu.\\
27. puSakxLanu dhamaRdiMdalU, dheYrayxdiMdalU kUDida I mAtanunx keVLi manasisxnalilxyeV AshacxyaRpaDutAtx dhanusasxnunx sidadxmADikoMDanu.\\
28. puSakxLanu dhanusasxnunx tegedukoMDudanunx noVDi lavanu koVpagoMDu avana keYyalilxdadx dhanusasxnunx katatxrisidanu. matutx sharavanUnx hoDedanu.\\
29. avanu dhanusasxnunx sidadhxmADikoLuLxvaSaTxralilx rathavanunx katatxrisidanu.\\
30. dhanusasxnunx katatxrisidudanUnx, rathavanunx kaDidudanUnx puSakxLanu noVDi, lavanu mahAviVraneMdu tiLidu padAtiyAgiyeV yudadhxkekx horaTanu.\\
31-32. ibabxrU dhanudhARrigaLu. ibabxrU bANadalilx gaTiTxgaru. hiVge ibabxrU yudadhxmADutAtx rakatxdiMda nenedu hoVdaru. obobxbabxra sidadhxtegaLanenxV modaleV nAshamADutitxdadxru. obobxbabxrige bANada ETiniMda deVhavu gAyagaLAgidudxdu kaMDubaMditutx.\\
33. obobxbabxrige jayavananxpeVkiSxsutAtx obabxrigobabxru kolalxbeVkeMdenunxtAtx, iMdarxna maganAda jayaMta, kumArasAvxmiyaraMteyU shiva, viSuNxgaLaMteyU hoVrADutatx parxkAshisutitxdadxru.\\
34-35. I riVtiyAgi yudadhxraMgadalilx yudadhxmADutitxralu puSakxLanu shUrashiroVmaNiyAda lavaneV, ninanxMtaha shUraranunx obabxnanUnx nAnu noVDaleV ilalx. Iga cUpAda bANagaLiMda ninanx taleyanunx keDahutetxVne.\\
36-37. IriVti lavanige heVLi, puSakxLanu bANabiTuTx BUmAyxkAshagaLanunx tuMbi lavananunx sharapaMjaradalilx sikikxsidanu. Aga sharapaMjaramadhayxdalilx sikikxkoMDa lavanu iMteMdanu.\\
38. niVnu nananxnunx bANadiMda hoDedudanunx noVDidare mahA kArayxmADidaMteyeV Ayitu eMdu heVLi A bANagaLanenxlAlx katatxrisi sharavanunx saMdhAnamADutAtx puSakxLananunx kuritiMteMdanu.\\
39. nAnu hoDeyuva ETugaLanunx taDedukoMDu yudadhxdalilx ninanxnunx niVnu kApADikoV. rakatxdiMda nenedu BUtaLadalilx biVLutitxVye.\\
40. idanunx keVLi puSakxLanu koVpagoMDu yudadhxkekx niMtanu.\\
41. lavanu veYriGAtakavAda bANavanunx koVpadiMda sapaRdaMtiruva bANagaLanunx batatxLikeyiMda tegedu koTaTxnu.\\
42. bANavanunx dhanusisxniMda biDutatxlU A bANavu javxlisutAtx haqdayavanunx siVLalu horaTitu. adanunx puSakxLanu katatxrisidanu.\\
43. pArxNahAriyAda bANavanUnx puSakxLanu katatxrisalu avanu koVpagoMDu beVre bANavanunx toTaTxnu.\\
44. kiviyavaregU eLedubiDalu A bANavu puSakxLana edeyanunx siVLitu.\\
45. edeyalilx ETubidudx siVLihoVgalu shUranAda puSakxLanu nelakekx bidadxnu.\\
46. Aga hanumaMtanu puSakxLanu bidudxdanunx noVDi, mUCeRgoMDiruvudanunx tiLidu, shaturxGanxna baLige koMDoyadxnu.\\
47. puSakxLanu mUCiRtanAdudanunx noVDi shaturxGanxnu duHKagoMDu lavananunx kolalxlu hanumaMtanige apapxNemADidanu.\\
48. hanumaMtanu koVpagoMDu lavananunx kolalxlu bUrugada maravanunx kitutxkoMDu baMdanu.\\
49. A maradiMda taleya meVle hoDedanu. avanu A maravu barutitxruvAgaleV cUru cUrumADidanu.\\
50. A maravanunx katatxrisalu hanumaMtanu koVpadiMda maragaLanunx kitutxkoMDu tale edegaLameVle hoDedanu.\\
51. A hanumaMtanu hoDeyalu tegedukoMDa maravanenxlAlx lavanu haritavAda bANadiMda katatxrisibiTaTxnu.\\
52. Aga hanumaMtanu kalulxgaLanunx tegedukoMDu taleyameVle hAkidanu.\\
53. hiVge hoDeyalu bANagaLanunx biDutAtx A kalelxlalxvanUnx, yaMtarxgAraru heVge avanunx saNaNxgemADutAtxroV hAge saNaNxge mADidanu.\\
54. Aga koVpagoMDa mArutiyu lavananunx bAladalilx sutitx hiDidanu.\\
55. pucaCxdiMda hiDidudanunx noVDi lavanu tAyiyanunx samxrisutAtx A bAlavanunx muSiTxyiMda hoDedanu.\\
56. A ETiniMda noVvAgi hanumaMtanu bAlada kaTaTxnunx biTuTxbiTaTxnu.\\
57. lavanu bAlada kaTiTxniMda biDalapxDalu bANavanunx biDalu modalumADidanu. A bANadiMda Ada toMdareyu bahu kaSaTxvAgi hanumaMtanige kaMDubaMditu.\\
58-59. nAneVnu mADali? yudadhxdiMda ODihoVdare Aga nananx sAvxmige nAcikeyAgutatxde. ilAlxdaroV huDugana hoDeta balavAgide. sAvAgali, mUCeRyAgali bahamxnu koTaTx varadiMda nanage baruvaMtilalx. IgeVnu mADali?\\
60. I bANada peTuTxgaLu bahu joVrAgive. IgeVnu mADali? shaturxGanxneV yudadhxraMgakekx hoVgi A huDuganiMda jayavanunx hoMdali.\\
61. nanagU jayada AseyuMTu. Adare I ETugaLanunx taDeyuvudakekx sAdhayxvilalx. ODihoVguvudeMdare ayoVgayxvAda kelasa. AdadhxriMda mUCeRbaMdavanaMte naTisutAtx bidudxbiDuveneMdu raNamaMDaladalilx bidudxbiTaTxnu.\\
62. I riVti viVraru noVDutitxruvaMteyeV mUCeRhoVdanu. ivanu muCeRbidadxdadxnunx tiLidu viVranAda lavanu mikakx rAjarugaLanunx bANagaLiMda hoDeyalu modalu mADidanu.\\

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana saMvAdada
\end{center}

\begin{center}
rAmAshavxmeVdhadalilx hanUmatapxtanaveMba
\end{center}

\begin{center}
aravatotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aravatetxraDaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-hanumaMtanu mUCiRtanAdudanunx shaturxGanxnu keVLi duHKagoMDanu. Enu mADali? bahu baliSaThxnalalx eMdukoMDanu.\\
2. shaturxGanxnu cinanxda rathadalilx kuLitu viVraranunx joteyalilx karedukoMDu lavaniruvalilxge yudadhxkekx horaTanu.\\
3. shirxVrAmanu bAlakanAgidAdxga iruvavaMte dhanubARNagaLanunx dharisi viVraranunx hoDeyutitxruva lavananunx noVDidanu.\\
4. Aga huDuganAru? shirxVrAmanaMteyeV idAdxnalalx! deVhavU kUDa rAmana deVhadaMte kanenxYdeleya baNaNxvAgiruvudalalx.\\
5. ivanu siVtAdeVviya maganeV irabahudu. beVreyalalx yudadhxdalilx namamxnunx jayisi siMhadaMte hoVgutAtxne.\\
6. namage shakitxyilalx. AdadxriMda namage jayavuMTAguvudilalx. yudadhxdalilx nisisxVmarAdarU ashakatxrAda nAveVnu mADalu sAdhayx?\\
7. shaturxGanxnu hiVge yoVcisi viVraranunx nAshapaDisi, inUnx yudadhxdalilx tavakapaDutitxruva A huDugananunx kuritu iMteMdanu.\\
8. shaturxGanxnu heVLidanu:-eleY bAlaneV niVnAru? namamx viVraranenxlAlx keDaviruveyalalx? rAkaSxsahaMtakanAda rAmana olavu ninageVnu gotutx?\\
9. ninanx tAyiyAru? taMdeyAru? niVneV BAgayxshAli, jayavanunx hoMdiruviyalalx ninanx hesareVnu? viVraneV nanage savxlapx tiLisu.\\
10. kudureyanunx biTuTxbiDu. Eke kaTiTxdidxVye? niVnu huDuganAdudariMda kaSxmisutetxVne. bA, rAmananunx noVDu. ninage beVkAdudanunx koDutetxVne.\\
11. Aga A viVranAda bAlakanu, ninage nananx hesaranAnxgali, tAyitaMdegaLanAnxgali, vayasasxnAnxgali, kaTiTxkoMDeVnu?\\
12. niVnu baliSaThxnAgidadxre samararaMgadalilx niMtu yudadhxmADu. ilalxdidadxre namamxNaNxnAda kushanige namasakxrisi hoVgu bA.\\
13. niVnu rAmana tamamxnAgirabahudu, baliSaThxnAgirabahudu, namamxgaLigiMta niVneVnu baliSaThxnalalx hAge ninage shakitxyidadxre balAtAkxradiMda kudureyanunx biDisikoMDu hoVgu eMdanu.\\
14. hiVgenunxtAtx A viVranu tale ede BujagaLige bANadiMda hoDedanu.\\
15. Aga koVpagoMDa I shaturxGanxnu dhanusasxnunx sidadhxmADikoMDu huDuganige hedarikeyanunxMTumADuvaMte TheVMkarisidanu.\\
16. matutx asaMKayxvAda bANagaLanunx biTaTxnu. A bAlakanu avanenxlAlx katatxrisidanu.\\
17. lavanu biTaTx bANagaLu vayxtiVpAtadalilx mADida dAnavu akaSxyavAguvaMte akaSxyavAgi BUmAyxkAshagaLanunx vAyxpisiduvu.\\
18. lavanu biTaTx A bANagaLu AkAshakekx hoVgi alilxMdelAlx kaDegU vAyxpisutitxdudxvu.\\
19. A bANapaMjaradalilx gALiyeV nugugxvudakAkxgadiruvAga kaSxNajiVvigaLAda manuSayxra viSayaveVnu?\\
20. A bANagaLa vAyxpaneyanunx noVDi shaturxGanxnu AshacxrayxpaDutAtx A bANagaLanunx katatxrisidanu.\\
21. lavanu tananx bANagaLanunx katatxrisidudanunx noVDi A shaturxGanxna dhanusasxnunx katatxrisidanu.\\
22. A shaturxGanxnu matotxMdu dhanusasxnunx tegedukoMDu bANabiDuvaSaTxralilx lavanu avana rathavanenxV katatxrisidanu.\\
23. anaMtara keYge tegedukoMDa dhanusasxnUnx katatxrisidanu. Aga viVrarelalxrU A kelasakekx AshacxrayxpaTaTxru.\\
24. avana ratha dhanususxgaLu nAshavAgalu beVre ratha dhanusasxnunx tegedukoMDu yudadhxkekx hoVdanu.\\
25. bANagaLa peTiTxniMda rakatx suriyutitxralu hUbiTaTx mututxgada maradaMte kaMDanu.\\
26-27. shaturxGanxnu hoDeyalu lavanu koVpagoMDu avanige bANavanunx biDutAtx, kavacavanUnx, kiriVTavanUnx, katatxrisidanu. matutx rakatx soVruvaMte mADidanu.\\
28. Aga shaturxGanxnu koVpagoMDu atuyxgarxvAda hatutx bANagaLanunx biTaTxnu.\\
29. Aga lavanu A bANagaLanunx cUrucUrAgi katatxrisi edege eMTu bANagaLiMda hoDedanu.\\
30. A ETiniMda noVvanunx hoMdi lavanu balavaMtaneMdU avananunx jayisuvudu asAdhayxveMdU tiLidu bANagaLanunx biDutAtx baMdanu.\\
31. Aga lavanu adhaRcaMdArxkAravAda tiVkaSxNXvAda bANadiMda vishAlavAda edege hoDedanu.\\
32. haqdayakekx bANada peTuTx biVLalu noVvAgi rathada madhayxdalilxyeV bidudxbiTaTxnu.\\
33. shaturxGanxnu mUCeRbiVLalu surathAdigaLu jakokxVsakxra lavanameVle horaTaru.\\
34. suratha, vimala, viVramaNi, sumara, riputApa inUnx kelavarelalxrU seVri A lavananunx sututxvaridaru.\\
35. kelavaru musaladiMdalU (onake) kelavaru bANagaLiMdalU, kelavaru pArxsa, kuMta, parashugaLiMdalU, elAlx kaDeyiMdalU hoDeyalupakarxmisidaru.\\
36. hiVge adhamaRdiMda yudadhx mADutitxruvudanunx noVDi hatutx hatutx bANagaLiMda obobxbabxranUnx hoDedanu.\\
37. avaru A bANagaLa ETanunx tiMdaru. avaralilx kelavaru ODidaru. kelavaru mUCeRgoMDaru.\\
38. aSaTxralilxyeV shaturxGanxnu mUCeRyiMdedudx lavanoDane yudadhxkekx hoVdanu.\\
39. lavanedurige baMdu, eleY bAlakaneV, niVnu dhanayxnu. huDuganaMte kANutitxVye, huDuganalalx, niVnu yAroV deVvateyirabeVku, kapaTadiMda nananxnunx vaMcisalu baMdididxVye.\\
40. yAva viVranU nananxnunx yudadhxdalilx mUCeR keDaviralilalx. niVnu mUCeRkeDavide.\\
41. Iga nananx balavanunx noVDu. ninanxnunx yudadhxdalilx keDavutetxVne. nananx oMdu bANavanunx sahisu. bAlakaneV ODihoVgabeVDa.\\
42. hiVgeMdu heVLi lavaNananunx koMda yamana davaDeyaMtiruva oMdu bANavanunx tegedanu.\\
43. aneVka janaranunx koMda, A viVranAda lavana edege hoDedu kolalxlu bANavanunx saMdhisidanu.\\
44. A bANavu dikukxgaLanunx tananx beLakiniMda beLagutatx javxlisutatx barutitxruvudanunx noVDi veYriGAtakanAda kushananunx samxrisidanu.\\
45. nananx aNaNxnAda kushanu Iga gaTiTxganAgidadxre shaturxGanxna vashavAgabAradu.\\
46. hiVge AloVcisutitxruvAgaleV A bANavu GoVravAgi baMdu lavana edege cucicxkoMDitu.\\
47. aneVka jana viVraru satutxbidudx iruva A raNaraMgadalilx A bANadiMda noMda lavanu mUCeRhoMdidanu.

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana saMvAdada
\end{center}

\begin{center}
rAmAshavxmeVdhadalilx lavamUCaRnaveMba
\end{center}

\begin{center}
aravatetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aravatatx mUraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-lavanu iMtu mUCeRbiVLalu shaturxGanxnu jayavanunx hoMdidanu.\\
2. mUCeRgoMDa lavananunx rathadalilx hAki avanu rAmanaMtiruvudanunx noVDutAtx hoVguvudakekx iciCxsidanu.\\
3. tananx mitarxnu shaturxvige sikikxdanalAlx eMdu A huDugaru duHKagoMDu jAgarxteyAgi hoVgi siVtege tiLisidaru.\\
4. bAlakaru heVLidaru:-amAmx, jAnakiyeV, ninanx maga obabx viVranAda rAjana kudureyanunx balAtAkxradiMda hiDidanu.\\
5. anaMtara BAri yudadhxvu naDeyitu. viVranAda ninanx maganu avarelalxranUnx nAshamADidanu.\\
6. AmeVlU kUDa rAjaneV sataH baMdu yudadhxmADalu, rAjanu mUCeRhoMdidanu. ninanx kumAranu jayavanunx hoMdidanu.\\
7. A rAjanu anaMtara mUCeRyiMdedudx koVpagoMDu ninanx magananunx raNadalilx keDavidanu.\\
8. nAvelalxrU modaleV beVDaveMdevu. veVdAdhayxyana saMpananxrAda namemxlalxranUnx tirasakxrisi A kudureyanunx hiDidanu.\\
9. huDugaru heVLida I mAtanunx keVLi duHKisutAtx neladameVle bidadxLu.\\
10. siVteyu heVLidaLu:-A rAjanu eMtaha nidaRyanu? huDuganoDane yudadhx mADidanalalx. nananx magananunx keDavida avanu adhamiRyu, dubuRdidhxyuLaLxvanu.\\
11. lavaneV, niVnu elilxdidxVyapapx! baliSaThxnAda, dayAshUnayxnAda rAjana kudureyanenxVke hiDiyalu hoVdeyapapx!\\
12. niVnu huDuganu, avaru duSaTxru, alalxde shasAtxrXsatxrXkoVvidaru avaru rathadalilx kuLitiruvavaru, ninage rathavilalx. yudadhxvu heVge tAne samavAdiVtu?\\
13. apapx! nAnu ninonxDanidudxkoMDu nimamxnunx noVDutAtx rAmatAyxgadiMduMTAda duHKavanunx biTiTxdedxnu. Iga niVvilalxda meVle kADinalilx heVge badukiralapapx!\\
14. magu, nananx baLige bArapapx! rAjana yajAcnxshavxvanunx biTuTxbiDu. nananx duHKavanenxV niVnu tiLiye, baMdu nananx duHKavanunx nAsha mADu.\\
15. viVrashiroVmaNiyAda kushanididxdadxre Aga ninanxnunx biDisutitxdadxnu.\\
16. A nananx deVvada savxrUpanAda kushanU hatitxradalilxlalxvalalx nanage duHKavanunxMTumADalu deYvaveV ilUlx kAraNavu.\\
17. ideV muMtAgi Akeyu aLutAtx, kaNiNxVriniMda bidudx neneda BUmiyalilx hebebxTiTxniMda giVcutitxdadxLu.\\
18. anaMtara huDugaranunx kuritu, A rAjanu nananx magananunx keDavi elilxge heVge hoVgutAtxne? eMdaLu.\\
19. pativarxteyAda jAnakiyu I mAtanunx heVLutitxruvAgaleV ujajxyiniyiMda QuSigaLoDane kushanu baMdanu.\\
20. mAGakaqSaNxcatudaRshiyalilx ujajxyiniyalilx mahAkALeVshavxrananunx pUjisi, bahu varagaLanunx hoMdi tAyiya baLige baMdanu.\\
21. jAnakiyu kaNiNxVru biDutAtx aLutitxruvudanunx noVDi AturadiMda iMteMdanu.\\
22. Aga avanu bAhuvu aduri yudadhxvanunx sUcisitu. manasisxnalUlx A atirathanige yudodhxVtAsxhavu huTiTxtu.\\
23. avanu gadagxda savxradiMda amAmx! nAnu ninanx baLiyiruvAga ninage duHKakekx kAraNaveVnu? eMdanu.\\
24. diVnateyiMdalU gadagxdavAgiyU mAtanADutitxruva tAyiyanunx kuritu nAnu jiVvisiruvAga ninanx kaNuNxgaLiMda niVru biVLakUDadu eMdanu.\\
25. kushanU kUDa duHKavanunx hoMdi duHKitaLAda tAyiyanunx kuritu nananx tamamxnAda lavanelilx? eMdanu.\\
26. nAnu baMdudanunx kaMDoDaneyeV saMtoVSapaDutAtx hatitxrakekx barabeVku. avananunx kANalilalxvalalx. ADalu elilx hoVgiruvanu?\\
27. huDugatanadiMda nananxnunx noVDutetxVneMdu yAra joteyalilx hoVdanu? nineVke aLutitxVye? lavanelilxdAdxne?\\
28. A ninanx duHKadakAraNavelalxvanUnx nanage tiLisu enanxlu, adanunx  keVLi duHKagoMDa siVteyu kushananunx kuritu iMteMdaLu.\\
29. jAnakiyu heVLidaLu:-yAvanoV obabxnu biTiTxdadx yAgada kudureyanunx lavanu kaTiTxdanu, Aga A kudureya rakaSxkaru lavananunx hiDidaru.\\
30. lavanu A kudureya rakaSxkaralilx bahu janaranunx obabxneV jayisidanu. rAjanu yudadhxmADi lavanige mUCeR baralu lavananunx hiDidanu.\\
31. joteyalilx hoVgidadx huDugaru hiVgeMdu nanage heVLidaru. lavananunx hiDidareMdu keVLidakUDaleV nanage duHKabaMditu.\\
32. sariyAda kAlakekx baMdididxVye. A lavananunx niVnu biDisu.\\
33. kushanu tAyiya mAtanunx keVLi koVpagoMDu halulxkaDiyutAtx tAyige iMteMdanu.\\
34. kushanu heVLidanu:-amAmx! lavananunx IgaleV kaTiTxniMda biDisideneMdu tiLi. A rAjananUnx avana elAlx seYnayxvanUnx IgaleV kolulxvenu.\\
35. deVvanAda iMdarxneV barali, shivaneV beVkAdarU barali, haritavAda bANagaLiMda avaniMdalU biDisutetxVne.\\
36. amAmx, aLabeVDa. viVraru raNada mUCeRhoMduvudu kiVtiRkaravu. palAyanamADuvudu akiVtiRyu.\\
37. nananx utatxmavAda kavaca, dhanususx, katitx, TopipxgegaLanunx koDu.\\
38. Iga yudadhxkekx hoVgutetxVne. doDaDX seYnayxvAdarU nAshapaDisutetxVne. mUCeRgoMDiruva soVdaranAda lavananunx biDisutetxVne.\\
39. ninanx magananunx biDisadidadxre ninanx pAdagaLu nananx meVle koVpagoLuLxvuvu.\\
40. sheVSanu heVLidanu:-jAnakiyu I mAtiniMda saMtoVSagoMDu asatxrXgaLelalxvanUnx koTutx AshiVvaRdisidaLu.\\
41-42. maguveV yudadhxkekx hoVgu. mUCiRtanAda lavananunx biDisu. hiVgeMdu tAyiMda AjacnxpatxnAgi kavaca, kuMDala, makuTa, katitx, camaR, dhanususx, akaSxyavAda batatxLike ivugaLanunx dharisi, tAyiya pAdagaLige namasakxrisi horaTanu.\\
43-44. veVgadiMda yudadhxkekx horaTu yudadhxraMgadalilx veYrigaLu biVLisidadx lavananunx kaMDanu. kushanu barutitxruvudanunx A viVrarelalxrU kaMDaru.\\
45-46. A seYnikaru parxpaMcavanenxlAlx nAshamADalu baMdiruva yamanaMte kushananunx kaMDaru. lavanu A aNaNxnAda kushanu baMdudanunx noVDi vAyuviniMda kUDida beMkiyaMte parxkAshisidanu. rathadiMda tananxnunx biDisikoMDu yudadhxkekx niMtanu.\\
47. A raNaraMgadalilx seYnikaranunx kushanu pUravxdikikxniMdalU, lavanu pashicxmadikikxniMdalU hoDeyalu modalu mADidaru.\\
48. kushana bANadiMdalU, lavana bANadiMdalU, seYnayxdavaru peTuTxtiMdu alolxVla kalolxVlavAdaru.\\
49. kushanU, lavanU hoDeyutitxralAgi A seYnayxvu viVrariMda kUDidadxrU bahaLatoMdaregiVDAyitu.\\
50. eraDukaDeyiMdalU hoDetavanunx tinunxtitxdadx A seYnayxvu hedarikoMDu yudadhxraMgadalilx dheYyaRdiMda nilalxlasamataRvAyitu.\\
51. I samayadalilx rAjanAda shaturxGanxnu lavanige samAnanAda kushanoDane yudadhxmADalu horaTanu.\\
52. rAmana parxtikqtiyaMtiruva baliSaThxnAda kushananunx shaturxGanxnu noVDi iMteMdanu.\\
53. baliSaThxnAda lavanaMteyeV niVniruveyalalx niVnAru? ninanx hesareVnu? ninanx taMdeyAru? tAyiya hesareVnu?\\
54. bArxhamxNariruva I tapoVvanadalilx viVranAda niVniralu kAraNaveVnu? eleY! viVraneV idelalxvanUnx heVLidare yudadhxmADutetxVne.\\
55. ImAtanunx keVLi kushanu guDuginaMte dhavxnimADutAtx iMteMdanu.\\
56-57. pativarxteyAda siVteyu namamx tAyiyu. vAlimxVki mahaSiRgaLa pAdaseVvemADutAtx avara Asharxmadalilx mAsisutetxVve. mAtqseVveyanunx mADutAtx saravxvidAyxvishAradarAgidedxVve. namamx hesaru kusha matutx lava eMdu.\\
58. raNadalilx vishAradanAda niVnAru? kudureyanenxVke biTiTxdidxVye? seYnayxgaLoDane Iga jayisabeVkAda avashayxkateyeVnu?\\
59. niVnu viVranAgidadxre nanonxDane yudadhxmADu. yudadhxraMgadalilx IgaleV ninanxnunx kolulxtetxVne.\\
60. shaturxGanxnu, Itanu siVteya maganeMdu tiLidu manasisxnalilx AshacxrayxpaTaTxnu. koVpadiMda yudadhxmADalu dhanusasxnunx hiDidanu.\\
61. shaturxGanxnu dhanusasxnunx hiDiyutatxlU kushanu koVpagoMDu tananx dhanusasxnunx TheVMkarisidanu.\\
62. shaturxGanxnu utatxmavAda bANagaLanunx biDalu kushanu adanunx sarAgavAgi katatxrisidanu.\\
63. shaturxGanx kusharu biTaTx bANagaLu sAvirAru gaTaTxleyAgi parxpaMcavanenxV vAyxpisiduvu. adu AshacxrayxkaravAgitutx.\\
64. kushanu AgenxVyAsatxrXdiMdelalxranUnx suDalu shaturxGanxnu pajaRnAyxsatxrXdiMda shamanamADidanu.\\
65. shaturxGanxnu biTaTx vAyavAyxsatxrXdiMda shAMtavAdudalalxdeV yudadhxmaMDaladalelxlAlx gALiyedidxtu.\\
66. paravxtAsatxrXdiMda kushanu A vAyuvanunx shamanamADalu vajArxsatxrXvanunx biTuTx shaturxGanxnu A paravxtavanunx nAshamADidanu.\\
67. Aga kushanu nArAyaNAsatxrXvanunx biDalu shaturxGanxnanunx A asatxrXvu EnU mADalAradeV hoVyitu.\\
68. kushanu koVpagoMDu shaturxGanxnanunx kuritiMteMdanu.\\
69. nananx nArAyaNAsatxrXvu ninanxnunx toMdare paDisadidudxdanunx noVDidare niVnu mahAviVraneMdu kANutitxVye.\\
70. Iga mUru bANagaLiMda ninanx taleyanunx neladameVle keDavadidadxre nananx parxtijecnxyanunx keVLu.\\
71. aneVka puNayxgaLiMdalU hoMdalasAdhayxvAgiruva manuSayx janamxvanunx hoMdi adanunx purasakxrisadiruvavana pAtakavu nanage barali.\\
72-73. niVnu Iga gamanadiMdiru. ninanx taleyanunx keDavutetxVne. eMdu heVLi shaturxvina agalavU kaThiNavU Ada edeyanunx gurikaTiTx dhanusisxnalilx bANavanunx seVrisidanu.\\
74. kushanu bANa toTaTxdadxnunx noVDi shaturxGanxnu koVpagoMDu kushanameVle kUrxravAda bANagaLanunx biTaTxnu.\\
75. A bANavu sapaRdaMte GoVravAgi A kushaniMda biDalapxTuTx beMkiyanunxguLutAtx horaTitu.\\
76. shaturxGanxnu rAmananunx samxrisutatx A ugarxvAda bANavanunx katatxrisidanu.\\
77. avanu A bANavu nAshavAdudakekx koVpagoMDu matotxMdu kUrxravAda bANavanunx hUDidanu.\\
78. A bANavu shaturxGanxna edeyanunx tagaluvudaroLage A shaturxGanxnu adanunx katatxrisibiTaTxnu.\\
79. Aga kushanu koVpagoMDu tAyiya pAdagaLanunx samxrisutAtx mUraneya bANavanunx hoDedanu.\\
80. shaturxGanxnU kUDa A bANavanunx katatxrisalu bANavanunx hoDedanu. aSaTxroLage kushaniMda biDalapxTaTx bANavu baMdu edege baDiyalu BUmiyalilx bidadxnu.\\
81. shaturxGanxnu biVLalu seYnayxdalilx hAhAkAravedidxtu. kushanu bAhubaladiMda jayavanunx hoMdidanu.\\

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana saMvAdada
\end{center}

\begin{center}
rAmAshavxmeVdhadalilx shaturxGanxmUCaRnaveMba
\end{center}

\begin{center}
aravatatx mUraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aravatatx nAlakxneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-shaturxGanxnu bidudxdanunx noVDi surathaneMba rAjanu maNimayarathadalilx kuLitu yudadhxkekx horaTanu.\\
2. puSakxLanu modaleV lavaniMda ETu tiMdu mUCiRtanAgidadxrU punaH ecacxtutx lavanoDane yudadhxmADalu horaTanu.\\
3. surathanu kushanedurige hoVgi bANagaLanunx biDutAtx A kushananunx vayxthepaDisidanu.\\
4. hatutx bANagaLanunx biTuTx surathana rathavanunx kushanu nAshapaDisi avana dhanusasxnUnx muridanu.\\
5. asatxrX eseyuvudu, adakekx parxtiyAda asatxrX eseyuvudu adakekx parxtiyAgi eseyuvudu I riVtiyAgi A ibabxrigU GoVravAda yudadhxvu naDeyitu.\\
6. yudadhxkekx niMtiruva surathananunx jayisuvudu kushanige kaSaTxvAgi toVralu, Enu mADabeVkeMbudAgi yoVcisidanu.\\
7. yoVcisi A surathana vadhegoVsakxra GoVravAda bANavanunx toTaTxnu.\\
8. kushanu biTaTx A bANavanunx katatxrisabeVkeMdu yoVcisuvaSaTxralilxyeV A bANavu cucicxkoMDitu.\\
9. oDaneyeV viVranAda A surathanu mUCeRgoMDanu. sArathiyu avananunx yudadhxkeSxVtarxdiMda tegedukoMDu horaTuhoVdanu.\\
10. surathanu bidudxdanunx noVDi hanumaMtanu A kushanedurige baMdanu.\\
11. hanumaMtanu barutitxruvudanunx noVDi halulx kiridu hAsayx mADutAtx A kapige koVpabaruvaMte nakakxnu.\\
12. hanumaMtananunx kushanu bA, nanenxdurige bA, sAvira bANagaLanunx biTuTx ninanxnunx yamapurige kaLuhisutetxVne eMdanu.\\
13. hiVgeMdu heVLalu hanumaMtanu kushananunx baliSaThxneMdu tiLidanu. AdarU sAvxmikArayxkekx hiMdegeyabAradeMdu mununxgigxdanu.\\
14. oMdu doDaDx matitxya maravanunx kitutxkoMDu kushana edege guri kaTiTxkoMDu yudadhxkekx baMdanu.\\
15. mahA baliSaThxnAda hanumaMtanu shAlavaqkaSxvanunx tarutitxruvudanunx noVDi adhaRcaMdArxkAravAda mUru bANagaLiMda hoDedanu.\\
16. kushanu bANagaLiMda hoDeyutatxlU hanumaMtanu halulx kaDiyutAtx A kushana edege hoDedanu.\\
17. sAlada maradiMda hoDedarU A huDuganu savxlapxvU alAlxDade nagutatxliruvudanunx kaMDu viVrarelalxrU hogaLidaru.\\
18. sAlavqkaSxdiMda hoDeyalapxTaTxvanAgi veYriyanunx kolalxlu saMhArAsatxrXvanunx hUDidanu.\\
19. saMhArAsatxrXvanunx kushanu biDalu idu dujaRyaveMdu tiLidu hanumaMtanu BakatxrakaSxkanAda rAmananunx samxrisidanu.\\
20. kushanu A asatxrXranunx biDalu adu hanumaMtana edeyalilx nATalu avanu mUCeRgoMDanu.\\
21. hanumaMtanu mUCeRhoMdidudanunx tiLidu kushanu seYnayxvanunx bANagaLiMda hoDeyutAtx alolxVlakalolxVlamADidanu.\\
22. A kushana bANagaLiMda hoDeyalapxTaTx caturaMga seYnayxvelalxvU palAyana mADidavu.\\
23. Aga kapirAjanAda sugirxVvanu A seYnayxkekx rakaSxkanAgi aneVka maragaLanunx kitutxkoMDu baMdu kushananunx edurisidanu.\\
24. kushanu A maragaLanenxlAlx liVleyiMda katatxrisi punaH eseyutitxdudxvugaLanUnx katatxrisidanu.\\
25. sugirxVvanu, I kushanu katatxrisutitxruvudanunx noVDi oMdu doDaDx beTaTxvanunx taMdu A kushana netitxya meVlesedanu.\\
26. barutitxruva A beTaTxvanunx kushanu puDipuDimADi rudarxnu meYge baLidukoLuLxvaMte mADidanu.\\
27. sugirxVvanu I aduBxta kamaRvanunx noVDi jayada Asheyanunx biTaTxnu.\\
28. anaMtara bAlavanunx bANadiMda hoDeyutitxruva kushananunx kolalxlu oMdu doDaDx beTaTxvanunx kitutxtaMdanu.\\
29. tananxnunx kolalxlu barutitxruva sugirxVvananunx noVDi avananunx aneVka bANagaLiMda hoDedanu.\\
30. sugirxVvanu bahu ETu tiMdu kushananunx kolalxlu matetx oMdu sAlavqkaSxvanunx kitutxkoMDu hoVdanu.\\
31. Aga kushanu vAruNAsatxrXvanunx biTuTx pAshadiMda sugirxVvananunx kaTiTxdanu.\\
32. kushanu vAruNAsatxrXdiMda kaTaTxlu raNamadhayxdalilx sugirxVvanu bidudxbiTaTxnu.\\
33. sugirxVvanu biVLalu viVrarelalxrU ODihoVdaru, kushanu jayashAliyAdanu.\\
34. aSaTxroLage lavanu puSakxLa, aMgada, parxtApAgarxyX, viVramaNi mUMtAdavaranunx gedudxbaMdanu.\\
35. lavanu elalxranUnx jayisikokxMDu jayashiVlanAda aNaNxnanunx hoMdidanu.\\
36. saMtoVSagoMDu aNaNxtamamxMdiribabxrU AliMganemADikoMDaru. AliMgisikoMDu saMtoVSadiMda mAtanADikoLuLxtitxdadxru.\\
37. lavanu heVLidanu:-aNaNx! ninanx anugarxhadiMda yudadhxsAgaravanunx dATidenu. Iga eleY viVraneV, raNAMgaNadalilx oLeLxyadanunx shoVdhisoVNa.\\
38-39. hiVgeMdu heVLi rAjanAda shaturxGanxnalilxge A ibabxrU hoVgi rAjana taleyalilxruva oMdu citarxvAda maNiyanunx tegedukoMDaru. puSakxLana kiriVTavanUnx, matotxbabxna BujakiVtiRgaLanUnx tegedukoMDaru.\\
40. shasatxrXgaLanUnx kUDa tegedukoMDu hanumaMta sugirxVvara baLige hoVgi A ibabxranUnx kaTiTxdaru.\\
41-42. lavanu hanumaMtana bAlavanunx hiDidukoMDu aNaNx namamx tAyiyu matutx QuSikumAraru saMtoVSadiMda kirxVDisalu I kapiyanunx namamx manege tegedukoMDu hoVgoVNa nanagU AsheyAgutitxde eMdanu.\\
43, I mAtanunx keVLi kushanu niVnu A kapiyanunx hiDidukoV I kapiyu balavAgiyU daqDhavAgiyU ide. idanunx nAnu hiDidukoLuLxtetxVne.\\
44. hiVgeMdu mAtanADikoMDu averaDu kapigaLanUnx kaTiTx bAlavanunx hiDidukoMDu tamamx Asharxmakekx horaTaru.\\
45. avaru Asharxmakekx hoVgutitxruvudanunx noVDi averaDu kapigaLU naDugutAtx hiVgeMdukoMDavu.\\
46. hanumaMtanu sugirxVvananunx kuritu ivaribabxrU rAmana makakxLu. namamxnunx Asharxmakekx karedukoMDu hoVgutAtxre.\\
47-48. nAnu hiMde jAnakiyanunx noVDalu hoVgidedxnu. Aga janakiyu edurege saMtoVSadiMda mAtanADidaLu. Iga adeV siVteyu veYriyiMda kaTaTxlapxTiTxruva nananxnunx noVDi nagutAtxLe. nanage bahu nAcikeyAgutatxde.\\
49. nAneVnu mADali? pArxNa hoVgutatxde. bahu kaSaTxkikxVDAdenu. rAmana gati EnAguvudoV? avaneVnu mADutAtxnoV?\\
50. A mAtanunx keVLi eleY hanumaMtaneV, nanagU hAgeVne. nananxnunx karedukoMDu hoVdare nanagU pArxNahoVgutatxde.\\
51. hiVge ivaru mAtanADutitxruvAgaleV avaribabxrU tAyiya baLige hoVdaru.\\
52. avaribabxrU baMdudanunx noVDi tAyiyu saMtoVSapaTuTx AliMgisidaLu.\\
53. bAla hiDitukoMDu eLataMdiruva A kapigaLanunx jAnakiyu noVDi nakakxLu.\\
54. mAtanADutAtx avaranunx biTuTxbiDuvaMte makakxLige heVLidaLu.\\
55. apapx makakxLirA, mahAviVrarAda I kapigaLanunx biTuTxbiDi. nananxnunx noVDidare lajejxyiMda pArxNatAyxga mADikoLuLxtatxve.\\
56. ivaneV laMkeyanunx suTaTx mahAkapiyu. Itanu vAnararAjanAda sugirxVvanu.\\
57. ivanunx Eke hiDidiri? elilx hiDidu Enu mADiduvu? lakiSxsade bAlavanunx hiDideVke eLetaMdirutitxVri? adanunx heVLi.\\
58. I riVtiyAda tAyiya mAtanunx keVLi A viVraru vinayadiMda tAyige iMteMdaru.\\
59. makakxLu heVLidaru:-amAmx, obabx rAjanaMte, avana hesaru dAsharathiyaMte. bahu baliSaThxnaMte. avanu cinanxda tagaDinalilx tananx birudanunx baredu oMdu kudureya haNege kaTiTx adanunx  biTiTxdAdxne.\\
60. nananx tAyiyobabxLeV shUranAda magananunx hetatxvaLu, kaSxtirxyarArAdarU gaTiTxgaridadxre kudureyanunx hiDidu yudadhxmADiri, ilalxdidadxre rAmana pAdakamalakekx pUjakarAgiri eMbudAgi adaralilx bareditutx.\\
61. niVnu kaSxtirxyaLalalxveV? viVrarAdamakakxLanunx hetitxlalxveV eMdu nAnu manasisxnalilx vicAramADide.\\
62. rAjana hememxyanunx noVDi A kudureyanunx hiDide. kushanu avara seYnayxvelalxvanUnx jayisidanu.\\
63. idu A rAjana kiriVTavu. idu inonxbabx puSakxLaneMba viVranadu, cenAnxgide utatxmavAdudu.\\
64. kudureyu cenAnxgididxtu, kushanu hatutxvudakAkxgutatxdeMdu taMde eMdanu.\\
65. iveraDu kapigaLu bahu balavAduvu, AshacxrayxkaravAgive, yudadhxvanunx cenAnxgi mADiduvu, niVnu noVDi AnaMdapaDaleMdu taMdevu.\\
66-67. pativarxteyAda jAnakiyu idanunx keVLi avaranunx biDisutAtx iMteMdaLu.\\
68. siVteyu heVLidaLu:-rAmana yAgada kudureyanunx kaTiTx aneVka viVraranunx keDavi, I kapigaLanUnx kaTiTx, niVvu bahu keTaTx kelasavanunx mADidiri.\\
69. eleY viVrarirA, idu nimamx taMdeya kudure, yAgakokxVsakxra biTiTxdAdxne. avana kudureyanunx kaTiTxbiTiTxdidxVralalx.\\
70. I kapigaLanunx biTuTxbiDi. kudureyanUnx biTuTxbiDi. shaturxGanxnanunx kaSxmApaNe keVLikoLiLxri eMdaLu.\\
71. tAyiya mAtanunx keVLi, kaSxtirxya dhamaRdiMda a viVrananunx jayisidedxVve, eMdaru.\\
72. nAveVnU anAyxyavanunx mADilalx. kaSxtarxdhamaRdiMda yudadhxmADidedxVve. vAlimxVki mahaSiRgaLu pATha heVLutitxruvAga namage heVLidAdxre.\\
73-74. duSayxMtanoDane maganAda Baratanu kaNavxra Asharxmadalilx yAgada kudureyanunx hiDidu yudadhxmADidAdxne. AdadxriMda taMdeya saMgaDa maganU soVdarana saMgaDa soVdaranU, guruvina kUDa shiSayxnU yudadhxmADabahudu. pApa baruvudilalx AdadhxriMda namage pApavilalx I viSayavanunx gurugaLAda vAlimxVki QuSigaLeV namage heVLirutAtxre.\\
75. ninanx apapxNeyaMte Iga nAvu I kudureyanunx koTuTxbiDutetxVve, I kapigaLanUnx biTuTxbiDutetxVve. ninanx mAtinaMte mADida hAgAyitu.\\
76. huDugaru hiVgeMdu heVLi kapigaLanUnx kudureyanUnx raNaBUmiyalilx biTaTxru.\\
77. siVteyu hiVge tananx makakxLiMda seYnayxvu nAshavAdudanunx keVLi shirxVrAmananunx manasisxnalelxV dhAyxnisutAtx loVkasAkiSxyAda sUrayxnanunx noVDidaLu.\\
78-79. manoVvAkAyagaLiMda nAnu rAmananenxV Bajisutitxdadxre, I rAjanAda shaturxGanxnU nananx makakxLu koMdiruva I seYnayxvU badukali idu nananx satayxvAda mAtu eMdaLu.\\
80. pativarxteyAda jAnakiyu hiVge heVLutatxleV A yudadhxdalilx maDididadxvarelalxrU jiVvitarAgi edadxru.\\

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana saMvAdada
\end{center}

\begin{center}
rAmAshavxmeVdhadalilx seYnayxjiVvanaveMba
\end{center}

\begin{center}
aravatatx nAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aravatetxYdaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-mUCeRgoMDidadx shaturxGanxnU, mikakx viVrarU kaSxNakAladalilx jiVvitarAdaru.\\
2. shaturxGanxnu tananx yAgada kudureyu muMde niMtiruvudanunx noVDidanu. tananx taleyalilx kiriVTavilalxdiruvudanUnx, seYnayxgaLelAlx jiVvisiruvudanUnx tiLidu manasisxnalilx AshacxrayxpaTuTx iMteMdanu.\\
3-4. mUCeR biVLadidadx sumatiyanunx kuritu, huDuganu kqpemADi yajacnx pUtiRyAgaleMdu kudureyanunx koTiTxdAdxne. shirxVrAmanu kudure barutitxruvudanenxV kAyutitxruvanu. alilxge hoVgoVNa eMdanu.\\
5. hiVgeMdu heVLi sadudxmADadeV A AsharxmadiMda koMca dUra horaTuhoVdanu.\\
6. A rAjana hiMde caturaMgabalavU BUmiya BAravanunx horalArade PaNiVshavxranu heDeyanunx alAlxDisutatx iralu horaTitu.\\
7. utatxmavAda gaMgAnadiyanunx dATi tamamx kaDeya janariruva tamamx deVshakekx hodanu.\\
8-11. anaMtara puSakxLa suratharoDane oLeLxya rathadalilx shaturxGanxnu kuLitu, alaMkarisalapxTaTx yAgada kudureyanunx muMde biTuTxkoMDu aneVka viVraroDane sUrayxvaMshadavariMda BUSitavAda dhavxjagaLiMda alaMkqravAda rAjadhAniyanunx hoMdidanu.\\
12. shaturxGanx puSakxLaroDane kudure baMdudanunx keVLi rAmanu bahaLavAgi saMtoVSapaTaTxnu.\\
13. caturaMga balavu oMdu kaDe niMtu shibirada biDuvaMte apapxNe mADi alilxge lakaSxmXNananunx kaLuhisidanu.\\
14. lakaSxmXNanu seYnayx sahita hoVgi edurugoMDu A gAya hoMdida shaturxGanxnanunx AliMgisikoMDanu.\\
15. kushalavanunx keVLi mAtu kathegaLanAnxDidanu. shaturxGanxnu saMtoVSagoMDanu.\\
16. swmitirxyu shaturxGanxnoDaneyU, seYnayxdoDaneyU, viVraroDaneyU, paTaTxNavanunx kuritu rathadalilx horaTanu.\\
17-18. A sarayU nadiyU pavitarxvAda niVruLuLxdu. rAmapAdada dhULiniMda pavitarxvAgide, caMdirxkeyaMte beLaLxgiruva niVride. haMsaveV muMtAda niVrina pakiSxgaLiMda kUDide, nAnA bageya pakiSxgaLa dhavxniyiMda kUDide.\\
19. A nadiya samiVpadalilx rAmacaMdarxnu aneVka maMTapagaLanunx kaTiTxsidanu. adariMda shoVBitavAgide, bArxhamxNaru veVdavanunx heVLuvudariMda A dhavxniyiMdalU kUDide.\\
20. bahu jana kaSxtirxyaru dhanusasxnunx dharisi jAyxTaMkAramADutAtx irutitxdadxru.\\
21. alilx bArxhamxNaru manoVharavAda mAtanADutAtx nAnAbageyAda ananxgaLiMda kUDida BoVjanavanunx mADutAtxre.\\
22. A BoVjanagaLu caMdirxkeyaMtiruva ananxvU adakekx beVkAda hAlu tupapx sakakxregaLanunx seVrisi bahu rasavatAtxgiyU mADalapxTiTxve.\\
23. ciroVTi pUri muMtAduvu caMdarxbiMbadaMte duMDagidudx pacacx kapURrAdigaLa vAsaneyiMda manoVharavAgive.\\
24. PeVNigaLU, oDegaLU, metatxge aneVka raMdarxgaLAgi navurAgive. maMDigegaLu, cakukxligaLu, nayavAgiyU madhuravAgiyU ive.\\
25. ananxvu beLaLxgidudx avanunx kaDalebeVLe muMtAduvugaLiMda ogagxrisi suvAsaneyAgiruvaMte mADidAdxre.\\
26. ananxvanunx mosariniMda kUDisi kalisidadxru, adakekx pacacxkapURra hAkidadxru. cenAnxgi aDige balalxvaru aDigemADi saripaDisidadxru. adanunx avaru pAterxgaLalilx tuMbidadxru.\\
27-28. alilx kelavu jana bArxhamxNaru pAterxyiMda pAterxge suriyutitxruva pAyasavanunx noVDi ideVnu namamx kaNiNxge kANutitxruvudu katatxleya BayadiMda caMdarxbiMbaveVnAdarU karagi pAterxge biVLutitxdiyoV EnoV? adaralilx mqtuyxnAshakavAda amqtavu KaMDitavAgiyU ide eMdu mAtADikoLuLxtitxdadxru.\\
29. adanunx keVLi matotxbabx bArxhamxNanu koVpagoMDu idu caMdarxbiMbavU alalx amqtadiMda kUDiyU ilalx.\\
30. sAvirAru pAterxgaLalilx beVrebeVreyAgi caMdarxna oMdu biMbavu heVge kANalu sAdhayxvu?\\
31. AdadxriMda adu aneVka kumadagaLAgirabahudu. alalxdidadxre pacacxkapURravirabahudu aMtu caMdarxbiMba beVre alalx.\\
32. aSaTxroLage matotxbabx bArxhamxNanu taleyanunx alAlxDisutAtx bArxhamxNarige idelAlx Enu gotutx! ruciyanunx mAtarx balalxru.\\
33. idu shatapatarxveMba kamalada hU.  kiSxVrakaMdada rasadiMda beVyisidAdxre gotAtxyite? eMdanu.\\
34. geDeDxgeNasu tiMdukoMDirutitxdadx bArxhamxNaru I riVti rasajAcnxnadalilx loVluparAgi vAdavivAdagaLanunx naDesutitxdadxru.\\
35. aSaTxroLage matotxbabx bArxhamxNanu kaSxtirxyara janamxveV sAthaRkavAdudu. mahA puNayxdiMda odagisida ananxvanunx UTamADutAtxre. eMdanu.\\
36. Aga matotxbabx bArxhamxNanu hiMde koTuTxdara Palavapapx idu. yAru bArxhamxNarige dAnamADutAtxreyoV avaru iMtahadanunx hoMdutAtxre.\\
37. yAru neYveVdayx muMtAduvugaLiMda hariyanunx pUjisuvudilalxvoV avarige I riVtiyAda ananxvu kaNiNxgU kANisuvudilalx.\\
38. yAru bArxhamxNarige nAnAbageya BoVjanagaLanunx mADisutAtxreyoV avaru pApigaLige dulaRBavAda iMtaha UTavanunx mADutAtxre.\\
39. IriVtiyAda mqSATxnanxvanunxMDa bArxhamxNaru maMTapagaLalilxdudxkoMDu vAdavivAdavanunx mADutAtxre.\\
40. kelavaru kuNiyutAtxre, kelavaru nagutAtxre, kelavaru dAna mADutAtxre, IriVti saMtoVSadiMdiruvalilxge shaturxGanxnu baMdanu.\\
41. puSakxLanoDane barutitxruva shaturxGanxnanunx noVDi uMTAda saMtoVSavanunx mucicxkoLaLxlu rAmanige sAdhayxvAgalilalx.\\
42. rAmanu kudureya rakaSxkanAda shaturxGanxnanunx edudx saMBASisuvaSaTxralilxyeV rAmana pAdakekx shaturxGanxnu namasakxrisidanu.\\
43. shaturxGanxnu pAdakekx bidudx vinayadiMdiruvudanunx noVDi saMtoVSadiMda AliMgisikoMDanu.\\
44. saMtoVSadiMda kaNiNxVranunx taleyameVle surisutAtx bAyalilx heVLalasAdhayxvAda saMtoVSavanunx hoMdidanu.\\
45. pAdagaLalilx namasakxrisi namarxnAgiruva puSakxLananunx BujagaLiMda apipxkokxMDanu.\\
46-48. hanumaMta, sugirxVva, aMgada, lakiSxmXVnidhi, parxtApAgarxyX, ripuMtapa, subAhu, sumada, vimala, niVlaratanx, satayxvaMta, viVramaNi, suratha ivaranUnx inUnx aneVkaranUnx raGunAthanu tAnAgiyeV pirxVtisi AliMgisikoMDanu, avarU namasakxrisidaru.\\
49. sumatiyu A BakatxvatasxlanAda rAmananunx cenAnxgi AliMgisikoMDu hatitxradalilxyeV kuLitanu.\\
50. maMtirxyu hatitxra baMdudanunx noVDi pirxVtiyiMda iMteMdanu.\\
51. shirxVrAmanu heVLidanu:-eleY maMtirxsherxVSaThxnAda sumatiyeV I rAjarelalx yAru? ililxgeVke baMdaru.\\
52. kudure elelxlilxge hoVgididxtu? yArAru kaTiTxdaru? shaturxGanxnu heVge biDisidanu?\\
53. hiVge keVLalu, rAGavanige meVGada sadidxna sadidxnaMte dhavxnimADutAtx sumatiyu heVLidanu.\\
54. sumatiyu heVLidanu:-niVnu saravxjacnxnu, ninanx edurige EneMdu heVLali? niVnu nananxnunx loVkariVtiyiMda keVLutitxVye, niVnelalxvanUnx balelx.\\
55. AdarU ninanx apapxNeyanunx shirasAvahisi heVLutetxVne keVLu.\\
56. kudureyu haNeyalilx paTaTxvanunx kaTiTxkoMDu ninanx anugarxhadiMda elAlx kaDeyalilxyU sutitxtu.\\
57. yArU tamamx baladiMda gaviRtarAgi kaTaTxlilalx. rAjarelalxrU tamamxtamamx rAjayxvanunx samapiRsi namasakxrisidaru.\\
58. rAvaNAMtakanAda ninanx kudureyanunx deVvateyalalxde matAtxru kaTiTxyAru?\\
59-60. ninanx kudureyu ahiciCxtarxpurakekx hoVgalu alilxya rAjanAda sumadanu putarx seYnayx rAjayxgaLanunx samapiRsidanu.\\
61-62. I sumadanu bahu dinagaLiMda pAvaRtiyanunx parxsananx mADikoMDu rAjayxvanunx suKavAgi ALutitxdadxnu. A sumadanu ninanxnunx namasakxrisutAtxne. kqpeyiMda sivxVkarisu, baahu dinadiMda ninanx dashaRnAkAMkiSxyAgidAdxne.\\
63-64. anaMtara subAhuvina paTaTxNakekx hoVyitu. alilx avana maganAda damananu kaTiTxdanu. avanoDane puSakxLanu yudadhxmADi avananunx mUCeRkeDavi jayahoMdidanu.\\
65. anaMtara subAhuvu hanumaMtanoDane yudadhxmADidanu.\\
66. A hanumana pAdadiMda odeta tiMdu jAcnxnavu sariyAgi baMdu elalxvanUnx ninage samapiRsi kudureyanunx kAyutAtx hiMde baMdanu.\\
67. I suBujaneMbuvanu ninanxnunx namasakxrisutAtxne. I subAhuvanunx kqpeyiMda noVDu.\\
68. kudureyu alilxMda horaTu reVvAnadiya niVrinalilx muLugitu. alilx baliSaThxnAda shaturxGanxniMda moVhanAsatxrXvu hoMdalapxTiTxtu.\\
69. AnaMtara shivaneV vAsavAgiruva deVvapurakekx hoVyitu. alilxge niVnu baMdadadxriMda adelalxvU ninageV gotutx.\\
70. viduyxnAmxliyeMba rAkaSxsananunx koMdu satayxvaMtanoDane seVridevu. anaMtara surathanoDane yudadhx naDeyitu. alilxge niVneV baMdidedx.\\
71-72. kuMDalaka nagaradiMda horaTa kudureyu elAlx kaDeyalilxyU sutitxtu, obabxnU hiDiyalilalx. hAgeyeV vAlimxVkiya Asharxmakekx baralu alilx naDeda Ashacxrayxvanunx keVLu.\\
73. alilx obabx bAlanu ninanxMteyeV idadxnu. avanige hadinAru vaSaR. haNeya paTaTxdalilxruvudanunx Odi kudureyanunx hiDidanu.\\
74. alilx kAlajitutx mahAyudadhxvanunx mADidanu. A shaturxviVranu ivananunx koMdu hAkidanu.\\
75. puSakxLaneV muMtAda aneVka viVraranunx A viVranu koMdu biTaTxnu. shaturxGanxnanUnx kUDa mUCeR keDavidanu.\\
76. Aga shaturxGanxnu yoVcane mADi A huDugananunx yudadhxdalilx mUCiRtananAnxgimADidanu.\\
77. avanu mUCeR bidadxmeVle matotxbabx huDuganu baMdanu. aSuTxhotitxge ivanu ececxtatxnu. ibabxrU seVrikoMDu ninanx seYnayxvanenxlAlx nAshamADidaru.\\
78. alilx elalxranUnx mUCeRkeDavi, avara ABaraNagaLanUnx, asatxrXgaLanUnx tegedukoMDu hanuma sugirxVva kapigaLanUnx kaTiTx tamamx Asharxmakekx koMDuhoVdaru.\\
79. kqpeyanunx mADi A huDugaru yajAcnxshavxvanunx hiMdakekx koTaTxru. elAlx seYnayxdavarigU pArxNavU baruvaMte mADidaru.\\
80. anaMtara kudureyanunx tegedukoMDu ninanx baLige baMdevu. idiSeTxV nanage gotitxruvudu, aSaTxnunx ninenxdurige heVLidedxVne.\\

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana saMvAdada
\end{center}

\begin{center}
rAmAshavxmeVdhadalilx sumatiniveVdanaveMba
\end{center}

\begin{center}
aravatetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aravatAtxraneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-vAlimxVkiya Asharxmadalilx ibabxru shUrarAda makakxLidadxreMda kUDaleV avaru tananx makakxLeMdeV tiLidu vAlimxVkiyanunx kuriteMdanu.\\
2. shirxVrAmanu keVLidanu:-eleY vAlimxVkiyeV! nananxMtiruva baliSaThxrAda huDugarAru? dhanuviRdeyxyalilx vishAradarAgi alelxVke idAdxre? amAtayxnu heVLidudanunx keVLi AshacxrayxvAgide.\\
3. shaturxGanxnanunx jayisi hanumaMtananunx kaTiTxdareMdameVle avaru bahu viVraru. avara viSayavanunx heVLu.\\
4. adanunx keVLi nanageVkoV bahu pirxVtiyuMTAgutitxruvudalAlx!\\
5. rAmana I mAtanunx keVLi mAlimxVkiyu sapxSaTxvAgi iMteMdanu.\\
6. vAlimxVkiyu heVLidanu:-aMtarAyxmiyAda ninage manuSayxra cariterxyu gotitxlalxdiralAradu. AdarU ninanx saMtoVSakokxVsakxra heVLutetxVne.\\
7. rAjaneV, nananx Asharxmadalilx baliSaThxrAda, ninanxMte kAMti avayava saninxveVshavuLaLx ibabxru makakxLidAdxre.\\
8. tapipxlalxda siVteyanunx niVnu kADinalilx basuriyAgidAdxga biTeTxyaSeTx! Ake bAri bArigU duHKisutitxdadxLu.\\
9. kurariyaMte duHKapaDutAtx mUCiRtaLAgutitxdadx A puNayxtameyAda siVteyanunx nananx Asharxmakekx karedukoMDu hoVdenu.\\
10. QuSiputarxru avaLige oLeLxya paNaRshAleyanunx kaTiTxkoTaTxru avaLalilx ibabxru utatxmavAda makakxLu huTiTxdaru.\\
11. avarige kushalavareMdu nAmakaraNa mADidenu. shukalxpakaSxda caMdarxnaMte beLedaru.\\
12. kAlakekx sariyAgi upanayana mADidenu. sAMgavAda veVdAdhayxyanavanUnx mADisidedxVne.\\
13. rahasayxdiMda kUDiruva videyxgaLelalxvanUnx heVLirutetxVne, keVLu.\\
14. AyuveRVda (veYdayxvideyx) dhanuviRdeyx, shasatxrXvideyx, jalaMdharavideyx, saMgiVtavideyxgaLalilxyU, kushalaranAnxgi mADidedxVne. yAvAgalU gaMgeya daDadalilx latAkuMjagaLalilx hADutitxrutAtxre.\\
15-16. avaru caMcalaru. niMtajAgadalilx nilulxvudilalx. savaR videyxgaLanUnx balalxvaru. saMgiVtavideyxyalalxMtU atikushalaru. nAnu A huDugaribabxranUnx noVDi bahaLavAgi saMtoVSagoMDidedxVne.\\
17. SaDajx, madhayxma, gAMdhAragaLanunx cenAnxgi balalxru. adanunx tiLidu nAnu cenAnxgi hADisutitxdedxVne.\\
18. BaviSayxjAcnxnavidudxdariMda rAmAyaNavanunx baredenu. adanunx kalisidedxVne. mqdaMga, paNava, viVNe, muMtAduvugaLalilx gaTiTxgaranAnxgi mADidedxVne.\\
19. parxti vanadalilxyU kUDa hADutitxruvaru. avara gAnavu mqgapakiSxgaLigU moVhakavAgide. eleY rAmaneV! kumArara giVtada mAdhurayxvu bahu cenAnxgide.\\
20. varuNanu A manoVhararU, suMdararU Ada makakxLanunx oMdu rAtirxyalilx hADalu karesidadxnu. A varuNana apapxNeyaMte avaru alilx hADidaru.\\
21-22. utatxmavAda madhuravAda ramayxvAda ninanx cariterxyanunx hADisi senxVhitaroDane keVLutitxdadxMteyeV varuNanu tqpitxhoMdidanu.\\
23. eleY rAmaneV! ninanx cariterxyu amqtakikxMtalU madhuravAdudu. gAnadiMdalU kUDidudxdariMdalU bahu saMtoVSapaTaTxnu.\\
24. A huDugarige utatxmavAda BoVgagaLanunx kalipxsi, hiMtirugalu apapxNeyanenxV koDalilalx guruvina apapxNeyanUnx tAyiyanUnx samxrisi koMDarU kaLuhisaleV ilalx\\
25. anaMtara nAneV varuNana manege hoVdenu.\\
26. varuNanu perxVmadiMda nananxnunx gwravisidanu. bAlakara viSayavanunx tiLidukoLaLxlu, avaru bAlakarAgidadxrU iSuTx budidhxvaMtarAgalu kAraNaveVneMbudakekx janamxkamaRgaLanunx keVLidanu.\\
27. janamx, videyxgaLelalxvanUnx varuNanige heVLidenu. ivaru siVteya makakxLeMdu tiLidu uDige toDigegaLanunx avarige koTuTx bahu gwravisidanu.\\
28. deVvategaLu koTuTxdedxMdu tegedukoLiLxreMdu nAnu heVLalu nananx mAtina meVlina gwravadiMda A rAjaputarxru tegedukoMDaru.\\
29. A makakxLa mAtu, vAdayxgAnagaLanunx keVLi saMtoVSagoMDa varuNanu siVteyanunx kuritu heVLeMdu nanage heVLidanu.\\
30. siVteyu pativarxteyaralilx sherxVSaThxLu, shiVlarUpa vayasusxgaLu cenAnxgive. viVrarAda makakxLanunx paDedidAdxLe. Ikeyanunx biDaleV kUDadu.\\
31. I siVteyanunx biTuTxdariMda bahu naSaTxvu. Ikeyu sididhxgaLigelalx sididhxyu, biDalapxDatakakxvaLalalx\\
32. pAmararige Ikeya mahimeyu gotAtxguvudilalx avaru dUSisidudariMda Ikege hAniyeVnu?\\
33. nAvugaLu kaMDahAge Ikeyu pAvanavu. yAru I siVteyanunx samxrisutAtxreyoV avaru oDane sididhxyanunx hoMdutAtxre.\\
34. parxpaMcada saqSiTx, sithxti, layagaLanunx Ishavxranu mADuvaMteyeV Ikeyu saMkalapxmAtarxdiMdaleV mADabalalxLu.\\
35. siVteyeV yamanu. AkeyeV amqtavu. avaLeV sUrayxnu. pajaRnayxnu, savxgaR, moVkaSx, tapasusx, dAnagaLU AkeyeV.\\
36. barxhamx, Ishavxra, loVkapAlarugaLanunx ivaLu sqSiTxmADabalalxLu. Adare ninanx pirxyeyAda Ikeyu hAge mADutitxlalx.\\
37. loVkakekxlAlx niVneV taMde, siVteyu tAyiyu. Ikeya viSayadalilx keTaTx BAvane ninage yoVgayxvU alalx. keSxVmavU alalx\\
38. saravxjacnxnAda BagavaMtanAda niVnu siVteyu sadA shudadhxLeMdu balelx. matutx BUmiya magaLeMbudanUnx, pArxNakikxMtalU pirxyatamaLeMbudanUnx balelxyaSeTx.\\
39. AdadxriMda siVteyu shudadhxLeMdu niVnu AdarisabeVku. shApavu ninanxnAnxgaliV, siVteyalAlxgaliV PalisadeV biDadu.\\
40. I nananx mAtugaLanunx rAmanige niVnu parxtayxkaSxvAgi heVLabeVku.\\
41. siVteyanunx niVnu sivxVkarisalu, varuNanu I riVti nananx muKadiMda heVLeMdu heVLiruvanu, loVkapAlarelalxrU hAgeyeV heVLutAtxre.\\
42. rAmAyaNagAnavanunx deVvategaLu, asuraru, gaMdharavxru manuSayxru elalxrU keVLidAdxre.\\
43. avarelalxrU parxsananxrAgi huDugaranunx hogaLidaru. avara rUpa vayasusx guNagaLiMda mUru loVkavU moVhagoMDitu.\\
44. loVkapAlaru koTuTxdanunx tegedukoMDudu sariyAdudu, QuSigaLiMda tegedukoMDadu sherxVSaThxvu, itararu koTuTxdu kiVtiRge mAtarx beVkAdudu.\\
45. QuSigaLelalxrU parxpaMcadalilx obabx rAmananenxV noVDidadxru. Iga mUru jana rAmarAdaru. A mUru jana rAmarAguvudakekx ninanx makakxLeV kAraNaralalxveV?\\
46. loVkavelalxvanUnx pUvaRdalilx obabx rAmanu jayisidudanunx elalxrU noVDidadxru. I nAlukx kAmaMdiru elAlx kaDeyalUlx jayisutitxdidxVri. (rAma, kusha, lava, kAma, I nAlukx maMdi kAmaMdireMdu tiLiyabeVku)\\
47. eleY rAmane! rAjaputarxrAda gAyakaru elAlx kaDeyalUlx gAnamADutitxruvAga vidAvxMsanAda niVnu mAtarx ilelxVke adanunx hADisalu saMkoVcapaDutitxVye?\\
48. ninanx cariterxyalelxlAlx hogaLikeyeV ide. siVtAtAyxga oMdu mAtarx tegaLike.\\
49. mUru loVkakUkx oDeyanAda niVnu gqhasAthxsharxmavanunx anukarisutitxruvAga shiVlaguNavaMtarAda A makakxLanunx niVnu aMgiVkarisabeVku.\\
50. avaru tamamx tAyiyanunx biTuTx ninanx baLiyiruvudilalx AdadhxriMda avaranUnx avara tAyiyoDane karesu.\\
51. ninanx seVneyanunx badukisidudariMdaleV avaLu pArxNavanunx koTiTxdAdxLe. adeVneV ayoVgayxrigU yoVgayxrigU kUDa naMbikeyilalxveV?\\
52. ninage adu gotitxlalxdilalx, namagU gotitxlalxdilalx. deVvategaLigU adu tiLidide, Adare janagaLige adaralUlx sAdhAraNa janagaLige mAtarx yAvudu maretitotxV adu Iga sithxrapaTiTxtu.\\
53. sheVSanu heVLidanu:-savaRjacnxnAdarU rAmanige I riVti vAlimxVkiyu jAcnxpisidanu. rAmanu kUDa vAlimxVkiyanunx namasakxrisi hogaLi lakaSxmXNanigiMteMdanu.\\
54-55. eleY lakaSxmXNaneV, Iga niVnu sumaMtarxnoDane vAlimxVkiya Asharxmakekx hoVgu. alilx nananx matutx vAlimxVki QuSigaLa mAtanunx avarige tiLisi makakxLoDane A siVteyanunx avara senxVhitarAda sumitarxranUnx rathadalilx kUrisikoMDu karedukoMDu bA eMdanu.\\
56-57. lakaSxmXNanu heVLidanu:-sAvxmi! ninanx apapxNeyanunx shirasAvahisi elalxra iSaTxdaMteyU saha nAnu hoVgutetxVne. deVviyu baMda pakaSxdalilx nananx sharxmavU, nananx yAterxyU saPalavAgutatxve, nananx meVleVnoV Akege hoTeTxVkicicxruvudilalx. oMdu veVLe hiMdina roVSavanunx manasisxnalilxTuTxkoMDu bAradidadxre, nAnobabxneV baMdare kaSxmisu.\\
58. lakaSxmXNanu rAmanige hiVge heVLi sumitarxnoDaneyU shiSayxroDaneyU rathadalilx kuLitu Asharxmakekx horaTanu.\\
59. siVteyanunx heVge parxsananxLanAnxgi mADikoLaLxli? rAmana adhiVnanAda nananx hiMdina tapapxnunx Ake balalxLu.\\
60. hiVge yoVcisutAtx saMtoVSa saMkoVcagaLa madhayxdalilxdudxkoMDu, lakaSxmXNanu siVteya Asharxmakekx hoVdanu.\\
61-62. rathadiMdiLidu kaNiNxVriniMda kUDida kaNuNxLaLxvanAgi Areyx, pUjeyx, Bagavati, shuBe, eMdu kUgutAtx baMdanu. matutx naDugutAtx Akeya pAdagaLa meVle bidadxnu. anaMtara Akeyu pirxVtiyiMda ebibxsidaLu.\\
63. siVteyu heVLidaLu:-eleY! lakaSxmXNaneV, niVnu ililxge baMda kAraNaveVnu? A shirxVrAmanu swKayxdiMdirutAneyeV?\\
64. A shirxVrAmanu nananxlilx koVpavanunx biTiTxdAdxneyeV? elalx janagaLU avananunx kiVtiRsutAtxreyeV?\\
65. apakiVtiRya hedarikeyiMda nananxnunx kolalxlu ninanxnunx kaLuhisidanu.\\
66. adariMda avanige kiVtiRyu hecucxva pakaSxdalilx satAtxdarU avana kiVtiRyanunx hecicxsutetxVne anaMtara A patiya sAninxdhayxvu beVga sikukxvudu.\\
67. avanu nananxnunx biTaTxrU nAnu savxlapxvU Atananunx biTiTxruvudilalx. Pala barabeVkAdare kAraNavidedxV tiVrabeVku kAraNavidadxre Pala baraleVbeVkeMba niyamavilalx.\\
68. kqpeyiMda kUDiruva kwsaleyxge duHKavilalxveV? A tirxloVkAdhipatiya tAyiyu keSxVmaveV?\\
69. BarataneV modalAda baMdhugaLu keSxVmaveV? nananxnunx pArxNakikxMtalU hecAcxgi kANutitxdadx A sumiterxyu cenAnxgiruvaLe?\\
70. kiVtiRgoVsakxra rAmanu nananxMte ninanxnUnx biTuTxbiTaTxne? A rAjanu kiVtiRgoVsakxra yAvudanAnxdarU biDutAtxne. tananx pArxNaveV lakaSxyXvilalx.\\
71. ideV muMtAgi keVLalu, lakaSxmXNanu heVLidanu A deVvanu kushaliyu. ninanx kushalavanunx keVLidanu.\\
72. kwsaleyx sumiterxyeV modalAdavaru ninanx kushalavanunx pirxVtiyiMda keVLi AshiVvaRdisidaru.\\
73. Barata shaturxGanxru kushala parxshenxgaLanunx keVLi ninage pAdABivaMdanavanunx heVLidaru.\\
74. gurugaLu gurupatinxyaru elalxrU AshiVvaRdisi kushalavanunx keVLidaru.\\
75. tananxnunx tAnu tiLidukoMDa, apirxyavanunx biTaTx, deVvanAda shirxVrAmanu ninanxnunx kareyutAtxne. avanu ninanxnunx biTaTx meVle yAva viSayadalilxyU suKiyAgilalx.\\
76. niVnilalxdudariMda dikekxV Atanige shUnayxvAgide. noVDutitxdadxMteyeV tAnu duHKisutAtx itararU duHKisuvaMte mADutAtxne.\\
77. niVnidadx sathxLavanunx dinavU rAGavanu samxrisikoLuLxtAtxne. A jAgadalilx niVnu iruvaMteyeV tiLidu naDeyutitxdAdxne.\\
78. vAlimxVkiya Asharxmadalilx siVteyu idudxkoMDu nananx mAtugaLiMda kAlavanunx kaLeyutitxruvudariMda A Asharxmavu dhanayxvenunxtitxdAdxne.\\
79. A rAmanu aLutatxleV ivelalxvanUnx nananxlilx heVLidudariMda avana manasisxnalilxruva duHKaHvU pirxVtiyU gotAtxgutitxve.\\
80. loVkadalelxlalxrU nananxnunx parameVshavxraneMdU citasxvXrUpaneMdU heVLutAtxre. nAnu idelalxvU adqSATxdhiVnaveMdu adakekx kAraNavanunx heVLutetxVne.\\
81. sarevxVshanU kUDa tananx kArayxdalilx adqSaTxvanunx anusarisabeVku. suKaduHKagaLanunx matotxbabxriMda hoMdatakakxvaralilx heVLatakakxdedxVnu?\\
82-85. janakana maneyalilx naDeda dhanuBaRMga, keYkeVyiya budidhxya veYkalayx, taMdeya maraNa, araNayxvAsa, alilx siVteya haraNa, samudarxvanunx dATidudu, yudadhxdalilx rAvaNana hanana, kapi rAkaSxsaru nanage sahAyamADidudu, rAjayx lABa, matetx ninanxnunx biTaTxdu, ivugaLalilx deYvada kAraNavu anivArayxvAdudu, adeV kAraNavu punaH namimxbabxra seVruvikeyalUlx edudx nilulxtatxde.\\
86. yAvanu veVdavanenxV mApaRDisidanoV, yAvanu loVkada utapxtitx layagaLige kAraNanoV, adanunx janagaLu tiLidilalx. adu adqSaTxvanenxV kAraNavanAnxgi toVrisutatxde. adanunx tiLiyada loVkavu nananxnunx kAraNavanAnxgi heVLutatxde.\\
87. yAva pArxNiyeV Agali adqSaTxvanunx anusarisiyeV tiVrabeVku. A adqSaTxvu BoVgadiMda nAshavAgutitxde. A adqSaTxvu niVnu kADinalilx anuBavisi kaLeduhoVyitu.\\
88. eleY siVteyeV, nanagU ninagU akAraNavAda senxVhavu beLeyitu. A senxVhavu Iga loVka adqSaTxgaLanunx tirasakxrisi ninanxnunx pirxVtiyiMda kareyutatxde.\\
89. manuSayxnali doVSada shaMkeyuMTAdarU senxVhadiMda adanunx shudidhxmADikoLaLxbeVku. adeVneV paMDitaru mecacxtakakx dAri.\\
90. A senxVhada shudidhxyanunx ninanx viSayadalilx nAnu mADikoMDeVneV horatu beVreyalalxveMdu tiLi. janavu shiSaTxranenxV anusarisuvudariMda namamx AcaraNeyu A loVkavanunx kApADidaMtAyitu.\\
91. nAvu savaR parxkAradiMdalU shudadhxrAgirabeVku. loVkavu niMdisuvudanunx tapipxsikoMDu nAvu shudidhxhoMdabeVku. hAgilalxdidadxre tiLivaLikeyilalxdeV I loVkavu mahAtamxra cariterxyanenxV anusarisikokxMDu adanenxV parxmANavanAnxgiTuTxkokxMDu naDeyuvudariMda namamx naDateyu loVkakekx meVlapxMkitxyAdudariMda namamx tapipxniMda loVkavu nAshavAdiVtu.\\
92-93. namamx kiVtiRyU, namamx rasavU, maMshavU, namamx kelasagaLU, bahu parxkAshavAgutatxve. namamx kiVtiRyanunx gAnamADuvavaru ujajxvXlarAgi gAnamADutAtxre. namamxlilx yAru BakitxyaninxTiTxruvaroV avaru saMsArasAgaravanunx dATutAtxre.\\
94. saMtoVSagoMDu rAmanu ninanx viSayadalilx hiVgeMdu heVLidAdxne. AdadxriMda gaMDana pAdakamalavanunx noVDalu manasisxnalilx dayeyiDu.\\
95. oLeLxya baTeTxgaLanUnx, utatxmavAda oDavegaLanUnx, aMgarAga sugaMdhagaLanUnx ninage koTuTx kaLuhisidAdxne.\\
96. ratha, dAsiyaru, Catarx, cAmara, Ane kuduregaLanunx rAmanu kaLuhisiruvanu.\\
97-99. bArxhamxNarAda hogaLu BaTarugaLiMda hogaLalapxDutatx. paTaTxNa sitxrXVyariMda namasakxrisalapxDutatx, mudukiyariMda seVvisalapxDutAtx, deVvatAsitxrXVyariMda puSapxvqSiTxmADisikoLuLxtAtx,  alalxlilx baMda bArxhamxNarige avara yoVgayxtege takakxMte haNavanunx koDutAtx, Aneya meVle kUrisi makakxLanunx muMde biTuTxkoMDu niVnu hiMdirutatx ninanx hiMde nAnu barutitxruvudu ramayxvAgiralu ayoVdheyxge horaDu.\\
100-101. niVnu alilxge hoVgi pirxyanoDane seVrida meVle elAlx kaDeyiMda baMdiruva rAjasitxrXVyarigU, QuSipatinxyarigU, koVsala deVshadavarigU mahAsaMtoVSavAgali.\\
102-103. sheVSanu heVLidanu:-deVviyu I riVtiyAda vijAcnxpaneyanunx keVLi, nAnu rAjanige kiVtiRtaratakakxvaLalalx, nAnu kiVtiRrUpaLU alalx. dhamaR athaR, kAmagaLiMda shUnayxLAda naninxMda avanigeVnu upakAravAdiVtu? idirali, niraMkushAdhikAriyAda nimamx rAjanalilx naMbikeyAdarU yAvudide?\\
104. parxtayxkaSxvAgi kANutitxrali, paroVkaSxvAgi tiLidirali, gaMDana dunaRDateyanunx utatxmakuladalilx huTiTxda nananxMtahavaLu heVLabAradu.\\
105. pArxNigarxhaNa kAladalilx yAva riVtiyAgi vishAvxsadiMda hqdayadalilx patiya AkAravanunx dharisidenoV IgalU adeV AkAravanunx hqdayadalilx dhAyxnisutitxruvenu. aMtaha rUpavanunx haqdayadalilx dhAyxnisutitxruvenu. aMtaha rUpavu haqdayadiMda horaTuhoVgilalx.\\
106-107. ayAyx lakaSxmXNa! I ibabxru makakxLu rAmana teVjasisxniMda huTiTxdavaru, vaMshavanunx beLasuvavaru, viVraru, dhanuviRdAyxvishAradaru. ivaranunx taMdeya baLige karedukoMDu hoVgi parxyatanxdiMda mudidxsi kApADiri. nAnu I AsharxmadalilxyeV idudxkoMDu tapasisxniMda A rAmananunx ArAdhisutetxVne.\\
108. ililxMda hoVdameVle pUjayxrigelAlx namasAkxravanUnx mikakxvarige kushalavanUnx tiLisu.\\
109. makakxLanunx karedu makakxLirA! taMdeya baLige hoVgiri. avananunx shushUrxSemADi. nimage rAjayxvanunx koDutAtxneMdaLu.\\
110. siVteyu apapxNemADidarU A makakxLu olalxdiralu vAlimxVkiya mAtinaMte lakaSxmXNana joteyalilx horaTaru.\\
111. ayoVdheyxge I huDugarU lakaSxmxNanU hoVdaru. Adare huDugaru vAlimxVkiya baLige hoVdaru. lakaSxmXNanU A vAlimxkiya baLige hoVgi namasakxrisidanu.\\
112. anaMtara saBeyalilxruva rAmana baLige vAlimxVki, lakaSxmXNa huDugarU hoVdaru.\\
113. lakaSxmXNanu rAmanige namasakxrisi haSaRdiMdalU shoVkadiMdalU kUDi avanige elalxvanUnx heVLidanu.\\
114. siVteyu heVLi kaLuhisida mAtiniMda rAmanu mUCiRtanAdanu. jAcnxna baMdanaMtara lakaSxmXNanigiMteMdanu.\\
115. shirxVrAmanu heVLidanu:-eleY mitarxneV! matetx Asharxmakekx hoVgi nananx mAtugaLanunx heVLi Akeyanunx heVgAdarU mADi karedukoMDu bA.\\
116. eleY siVteyeV! araNayxdalilxyeV tapasusxnunx mADutitxruvudariMda moVkaSxkekx beVre dAriyanunx huDukideyeVnu? nAnu aMtahadanunx toVrisidedxVneyeV athavA heVLidedxVneyeV? niVneVtakekx baralolelx?\\
117. ninanx iceCxyiMdaleV niVnu munipirxyavAda araNayxkekx hoVde. munipatinxyaranunx noVDidudU Ayitu. pUjisidudU Ayitu. ninanx iSATxthaRvu neraveVritu. IgeVke baralolelx?\\
118. nananxlilxyeVnU tapipxlalx, ninanx iceCxyaMte munipatinxyaranunx noVDi baralu kaLuhisidenu aSeTx!\\
119. hAgeyeV noVDutAtx hoVdare gaMDaneV heMDatige gatiyu. niguRNanAdarU avaneV guNapUNaRnu. hiVgiruvalilx manasisxnaMte doretiruva gaMDanalilx heVLatakakxdedxVnide?\\
120. sitxrXVyaru yAva kelasamADidarU adu gaMDananunx tqpitxpaDisuvudAgirabeVku. nAnu modaleV saMtoVSapaTiTxdedxVne. IgalaMtU bahuvAgi saMtoVSapaTiTxdedxVne.\\
121. nAnu saMtoVSapaTaTxre ninanx yAga japa, tapasusx, dAna, varxta, tiVthaR, daye muMtAduvugaLu sAthaRkavAgutatxve. nAnu saMtoVSapaTaTxre deVvarU kUDa saMtoVSahoMdutAtxne, saMshayavilalx.\\
122. sheVSanu heVLidanu:-siVtege heVLabeVkAda mAtanunx keVLi lakaSxmXNanu namarxnAgi rAmanalilx iMteMdanu.\\
123. siVteyanunxdedxVshisi pirxVtiyiMda niVnu heVLida mAtanunx Akege vinayadiMda heVLutetxVne.\\
124. lakaSxmXNanu hiVgeMdu heVLi namasakxrisi, siVteyanunx karetaralu veVgavuLaLx rathadalilx kuLitu horaTanu.\\
125. vAlimxVkiyu teVjasivxgaLAda lavakusharanunx noVDi saMtoVSa muKadiMda iMteMdanu.\\
126. vAlimxVkiyu heVLidanu:-eleY bAlakarirA! viVNeyanunx vAdisutAtx madhuradhavxniyiMda rAma cariterxyanunx hADiri.\\
127. hiVge heVLalu A bAlakaru A rAmAyaNavanunx cenAnxgi gAnamADidaru.\\
128-129. dhamaRda vidhigaLU pAtivarxtayxda mahimeyU, BArxtq senxVhavU guruBakitxyU, sAvxmiseVvakara niVtiyU adhamiRgaLa shikeSxyU, yAva rAmAyaNadalilx sAkASxtAtxgiveyoV adanunx hADidaru.\\
130. A gAnavu jagatatxnenxV vAyxpisitu. aMtarikaSxdalilx deVvategaLu saMtoVSapaTaTxru. kinanxrarU kUDa A gAnavanunx keVLi kaSxNakAla saMtoVSa mUCeRyanunx anuBavisidaru.\\
131. tALalayagaLiMda kUDida viVNeya dhavxniyanunx keVLi alilxna citirxsida boMbegaLaMtididxtu.\\
132. alilxdadx rAmaneV muMtAda rAjaru, avara gAnada paMcamAlApaneyanunx keVLi citirxsidaMtAgi saMtoVSadiMda kaNiNxVru surisutitxdadxru.\\
133. Aga rAmanu makakxLa gAnakekx saMtuSaTxnAgi avarigobobxbabxrigU oMdoMdu lakaSxvarahagaLanunx koTaTxnu.\\
134. rAmanu dAnamADalu A huDugaru nagutAtx hububxgaMTikikxkoMDu vAlimxVkiyanunx noVDutAtx iMteMdaru.\\
135. kushalavaru heVLidaru:-eleY QuSiyeV! namage haNavanunx koDutAtx Ase toVrisutAtx, I rAjanu anAyxyavanunx mADutitxdAdxne.\\
136. dAna tegedukoLuLxvudu bArxhamxNanige yoVgayxvAgide. kaSxtirxyanu dAna tegedukoMDare narakaBAgiyAgutAtxne.\\
137. nAvu kqpeyiMda I rAjayxvanunx koDuva hotitxge I rAjayxvanunx anuBavisutitxdAdxne. sherxVyasasxnunx koVratakakx Itanu dAnakoDuvudakekx barutAtxnalalx.\\
138. iMtu heVLida A makakxLige vAlimxVkiyu dayAyukatxnAgi ivanu nimamx taMdeyeMdu tiLiyiri eMdu heVLidanu.\\
139. I QuSiya matanunx keVLi A huDugaru taMdeya pAdakekx namasakxrisidaru.\\
140. rAmanu A lavakusharanunx dqDhavAgi tabibxkokxMDu tananx dhamaRveV I riVti avatarisiruvudeMdu tiLidukoMDanu.\\
141. A saBeyu rAmana makakxLa muKavanunx noVDutAtx jAnakiya patiBakitxtavxdalilx doVSavilalxveMdu tiLidukoMDaru.\\
142. vAyxsanu heVLidanu:-vAtAsxyXyananunx rAmAyaNavanunx keVLabeVkeMba iceCxyiMda sheVSananunx kuritiMteMdanu.\\
143. sAvxmi rAmAyaNavanunx yAvAga mADidanu? Etakekx mADidanu? alelxVnu vaNaRnegaLiruvuvu?\\
144-146. sheVSanu heVLidanu:-oMdu sAri vAlimxVkiyu oMdu doDaDx kADige hoVdanu. alilx tALe, hoMge, mututxga, iveV modalAda maragaLu hUbiTuTx parxkAshisutitxdudxvu. tALeyu tananx dhULiniMda A vanavanunx suvAsaneyuLaLxdadxnAnxgi mADididxtu. hUbiTiTxruva A keVtakiyu caMdarxna parxBeyaMte parxkAshisutatx, saMpige, pagaDe, kaMcuvALa, kuraMTaka iveV muMtAduvu hUbiTuTx cenAnxgi kANisutitxdudxvu.\\
147. koVgilegaLa kUginiMdalU, duMbigaLa JeVMkAradiMdalU manoVharavAda pakiSxgaLiMdalU kUDididxtu.\\
148. alilx eraDu kwrxMca pakiSxgaLu kAmabAdhegoLagAgi parasapxravAgi kirxVDisutitxdudxvu.\\
149. Aga obabx beVDanu baMdu avugaLalilx oMdAda gaMDu pakiSxyanunx mAMsada AseyiMda koMdanu.\\
150. Aga heNuNx hakikxyu satatx tananx gaMDananunx noVDi gaTiTxyAgi kUgutAtx atitxtu.\\
151. A QuSiyu koVpagoMDu keYyayxlilx niVranunx tegedu A beVDananunx shapisidanu.\\
152. eleY niSAdaneV! kAmadiMda moVhitavAda A kwrxMcapakiSxgaLalilx oMdanunx koMdeyAdudariMda bahukAla badukabeVDa. (inonxMdathaR) eleY lakiSxmXVpatiyeV rAvaNa maMDodariyaroLage kAmiyAgi ayoVgayxtanadiMda vatiRsida rAvaNananunx koMdeyAdudariMda niVnu bahukAla baduku.\\
153. I beYgaLu sholxVkavAdudanunx noVDi alilxna QuSigaLu sAdhu sAdhu eMdu hogaLidaru.\\
154. sAvxmi! niVnu koTaTx shApada mAtinalilx sholxVkaveV horaTitu. adu ati hqdayxvAgide.\\
155. A mAtanunxkeVLi A QuSiyu saMtoVSagoMDanu. adeV kAladalilx barxhamxnu makakxLoDane alilxge baMdanu.\\
156. Aga barxhamxnu eleY QuSiyeV, niVnu dhanayxnu. BAratiyu ninanx muKadalelxV idudxkoMDu sholxVkavAguvikeyanunx hoMdidaLeMdanu.\\
157. AdadxriMda madhuravAda akaSxradiMda rAmAyaNavanunx bari. adariMda ninanx kiVtiRyu kalapxvu mugiyuvavaregU irutatxde.\\
158. rAmanAmadiMda kUDida akaSxragaLuLaLx mAteV dhanayxvAduvu. A katheyeV katheyu. mikakx kathegaLu kAmathegaLu avu janarige meYligeyanunxMTumADutatxve.\\
159. AdadxriMda loVkaparxsidadxvAda rAmacariterxyanunx bari. adariMda padapadakUkx pApigaLa pApahAniyAgutatxde.\\
160. heVgeMdu heVLi elAlx deVvategaLoDane barxhamxnu horaTu hoVdanu. anaMtara rAmAyaNavanunx heVge mADuvudeMdu vAlimxVkiyu yoVcisidanu.\\
161. Aga A nadiya daDadalilxyeV vAlimxVkiyu dhAyxnamADidanu. Aga avanu manasisxnalilx manoVharanAda rAmanu kANisikoMDanu.\\
162. niVloVtapxladaMtiruva baNaNxvuLaLx, kamalAkaSxnAda rAmananunx noVDi avana BUta, vataRmAna BaviSayxcacxriteyanunx tiLidukoMDanu.\\
163. Aga saMtoVSagoMDu manoVharapadagaLiMdalU, aneVka vqtatxgaLiMdalU kUDida rAmAyaNavanunx baredanu.\\
164-165. bAla, AraNayxka, kiSikxMdA, suMdara, yudadhx, utatxra kAMDagaLeMba Aru kAMDadiMda kUDiruvudanAnxgi baredanu. avanunx keVLidare manuSayxna pApavelalxvU hoVgutatxde.\\
166-169. dasharathanu putetxVSiTxyAgamADi nAlukx jana makakxLanunx paDedudu, avaru hariya avatAraveMbudu, A rAmanu vishAvxmitarxna yAgakekx hoVdudu, hAgeyeV siVteya maduve, dhanuBaRMga, BAgaRvana gavaRBaMga, Urige baMdu ywvarAjayxkekx sidadxte, keYkeVyiV mAtiniMda vanagamana, gaMgeyanunx dATi citarxkUTadalilx siVtAlakaSxmXNaroDaniruvudu. Baratanu naMdigArxmadalilx vAsamADuvudu, iviSUTx bAlakAMDada viSayagaLu.\\
170-173. iviSUTx bAlakAMDada viSayavAyitu. matotxMdanunx keVLu, adu araNayxkAMDada viSaya. munigaLa AsharxmagaLalilx alalxlelxV vAsavu, adara vaNaRne, shUpaRNaKiya mUganunx koyudxdu. KaradUSaNaranunx koMdudu, mAriVcana hanana, rAvaNanu siVteyanunx kadudxdu. vanadalilx manuSayxraMte virahiyAgi sututxvudu, kabaMdhanige sikikxdudu. paMpege hoVdudu, hanumaMtanoDane senxVha, idu araNayxkAMDa. matotxMdanunx keVLu, saMkeSxVpavAgi heVLutetxVne.\\
174-176. ELu tALeya maragaLanunx kaDidudu, vAliya hanana, sugirxVvana paTATxBiSeVka, pavaRta vaNaRne, lakaSxmXNanu sugirxVvananunx kelasakekx bA enunxvudu, sugirxVvanu horaDuvudu, seYnayxgaLanunx seVrisuvudu, siVtAnevxVSaNa, saMpAtiyanunx kANuvudu, samudarxlaMGana, AcedaDadalilx kapiyu niMtudu, idu kiSikxMdhAkAMDavu.\\
177-179. rAma katheyu aduBxtavAgiruva suMdarakAMDavanunx keVLu. hanumanu parxtimaneyalilxyU huDukuvudu, kapiyu nAnAbagegaLanunx noVDuvudu, siVtAdashaRna, AkeyoDane saMBASaNa, vanaBaMga, hanumaMtana baMdhana. laMkAdahana, punaH kapigaLoDane seVruvudu, rAmanige gurutukoDuvudu, seYnayxgaLanunx tegedukoMDu horaDuvudu, samudarxdalilx seVtuve kaTuTxvudu. shukasAraNaru baruvudu.\\
180. idu suMdarakAMDada viSaya, yudadhxkAMDadalilx - siVteyu punaH rAmanige doreyuvudu.\\
181. utatxrakAMDadalilx QuSigaLa saMvAda, yajacnxda pArxraMBa, alilx aneVkavAda pApanAshakavAda rAmana kathegaLive. avu pApanAshakavAduvu.\\
182. I riVti Aru kAMDagaLAgiruva, barxhamxhatAyxnAshakavAda rAma katheyanunx saMkeSxVpavAgi ninage heVLidedxVne.\\
183. rAmAyaNavu ipapxtutxnAlukx sAvira garxMthagaLiMda kUDi Aru kAMDavAgi viBAgisalapxTiTxde, mAhApApaharavu.\\
184. adanunx keVLi shirxVrAmanu saMtuSaTxnAgi, makakxLanunx tananx Asanada meVle kUrisikoMDu AliMgisi siVtAdeVviyanunx samxrisikoMDanu.\\

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDadalilx sheVSavAtAsxyXyana saMvAdada
\end{center}

\begin{center}
rAmAshavxmeVdhadalilx rAmAyaNagAnaveMba
\end{center}

\begin{center}
aravatAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aravatetxVLaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-AmeVle lakaSxmXNanu vAlimxVkiya Asharxmakekx baMdu siVtege namasakxrisi, perxVmadiMda todalida mAtuLaLxvanAgi iMteMdanu.\\
2. siVteyu lakaSxmXNanu baMdudanunx noVDi, Atana muKadiMda rAmanu heVLi kaLuhisiruvudanunx keVLi lajejxyiMda iMteMdaLu.\\
3. siVteyu heVLidaLu:-lakaSxmXNa, rAmaneV kADinalilx biTiTxruvAgeyx nAnu heVge barali? rAmananunx samxrisutAtx vAlimxVkiya AsharxmadalilxyeV irutetxVne.\\
4. Akeyu heVLidudanunx keVLi lakaSxmXNanu amamx pativarxteyeV! rAmanu matetx ninanxnunx kareyutAtxne.\\
5. pativarxteyAda heMgasu gaMDana doVSavanunx manasisxnalilxDuvudilalx. AdadhxriMda niVnu rathadalilx kuLitukoMDu bA eMdanu.\\
6. iveV muMtAduvugaLanunx keVLi, pativarxteyAda jAnakiyu manasisxna roVSavanunx biTuTx lakaSxmXNanoDane rathadalilx kuLitaLu.\\
7. tApasiyarigelAlx namasakxrisi, veVdavitutxgaLAda QuSigaLigU namasakxrisi manasisxnalilx rAmananunx samxrisutAtx rathadalilx kuLitu ayoVdhAyxpaTaTxNakekx horaTaLu.\\
8. utatxmavAda ABaraNagaLanunx hAkikoMDu rAjadhAnige hoVgi sarayU samiVpadalilx rAmaniruvalilxge hoVdaLu.\\
9. rathadiMdiLidu lakaSxmXNana joteyalilx hoVgi rAmanige namasakxrisidaLu.\\
10. rAmanu siVteyu baMdudanunx noVDi perxVmadiMda sAdhivxyeV ninonxDane Iga yAgavanunx samApitxmADabeVkeMdidedxVne eMdanu.\\
11. siVteyu vAlimxVkiyanUnx, matutx itara pUjayxranUnx namasakxrisi atetxyarige namasAkxramADalu hoVdaLu.\\
12. kwsaleyxyu siVte barutitxruvudanunx noVDi A viVramAtege AshiVvaRdisi bahu saMtoVSapaTaTxLu.\\
13. keYkeVyige namasakxrisalu Akeyu gaMDanoDaneyU makakxLoDaneyU bahukAla baduku. idu nananx AshiVvARdaveMdaLu.\\
14. sumiterxge namasakxrisalu Akeyu putarxpwtarxranunx paDe eMdaLu.\\
15. jAnakiyu elalxrigU namasakxrisi rAmana pirxVtige pAtarxLAgi bahu saMtoVSapaTaTxLu.\\
16. siVteyu baMdudanunx noVDi agasatxyXnu suvaNaRda heMDatiyanunx biTuTx Ikeyanunx sahacAriNiyanAnxgi yAgadalilx mADidanu.\\
17. Aga rAmanu yAgada madhayxdalilx siVteyiMda kUDi nakaSxtarxdiMda kUDida caMdarxnaMte parxkAshisidanu.\\
18. sakAladalilx dhamaRcAriNiyAda siVteyoDane savaRpApaharavAda parxyoVgavanUnx mADidanu.\\
19. siVteyoDane yajacnxkamaRvanunx mADutitxruva rAmananunx noVDi elalxrU saMtoVSapaTaTxru.\\
20. Aga A yAgadalilx vasiSaThxnanunx kuritu rAmanu sAvxmi, inunx meVle nAneVnu avashayxkavAdudanunx mADabeVku? eMdanu.\\
21. rAmana mAtanunx keVLi Iga bArxhamxNa pUjeyanunx mADabeVkeMdanu.\\
22. marututx rAjaneV modalu yAga mADidavanu. elAlx sidadhxtegaLanUnx seVrisikoMDu karxmavAgi mADidanu. Aga haNa muMtAdavugaLiMda bArxhamxNaranunx atiyAgi saMtoVSapaDisidanu.\\
23. avaru tamage koTaTx duDaDxnunx tegedukoMDu hoVgalArade himavatapxvaRtada pakakxdalilx hAkibiTaTxru.\\
24. eleY rAjaneV, niVnu kUDa gaNavuLaLxvanu, avarige saMtoVSavAguvavaregU haNavanunx koDu enanxlu.\\
25. idanunx keVLi A rAGavanu agasatxyXnu parxthama pUjAhaRneMdu tiLidu pUjisidanu.\\
26. AneVkavAda ratanx, cinanx, deVsha muMtAduvugaLanunx koTuTx pUjisidanu. I riVti sapatinxVkanAda agasatxyXnanunx pUjisidanu.\\
27. adeV riVti aneVka ratanxgaLu deVsha, koVsha muMtAdavugaLiMda QuSiyanUnx pUjemADidanu.\\
28. cayxvana daMpatigaLanUnx aMteyeV pUjisidanu.\\
29. mikakx QuSigaLanUnx, QutivxkukxgaLanUnx ratanx savxNaR muMtAduvugaLiMda pUjisidanu.\\
30. Aga bArxhamxNarige obobxbabxrigU lakaSxlakaSx saMKeyxyiMda suvaNaR nANayxgaLanunx koTaTxnu.\\
31. diVnaru, aMdharu, kqpaNarugaLige avaravarige saMtoVSavAguvavaregU haNavanunx koTaTxnu.\\
32. nAnAbageya baTeTx BoVjanagaLanUnx avarige shAsotxrXVkatxvAgi tqpitxyAguvavaregU koTaTxnu.\\
33. A Uru saMtoVSagaTiTxgatanagaLiMda kUDida janariMdalU, elAlx vidhavAda pArxNigaLiMdalU, heMgasaru gaMDasariMdalU tuMbididxtu.\\
34. elalxrigU yatheVcaCxvAgi dAna koDutitxruvudanunx noVDi agasatxyXnu bahu saMtoVSapaTaTxnu.\\
35. maMgaLoVdaka niVranunx taralu aravatutxnAlukx jana rAja daMpatigaLanunx karesidanu.\\
36. rAjanu oLeLxya uDuge toDigegaLanunx hoMdi cinanxda biMdigeyanunx tegedukoMDiruva siVteyoDane niVru taralu horaTanu.\\
37-41. UrimxLA lakaSxmXNarU, mAMDaviVBaratarU, shurxtakiVtiRshaturxGanxrU, kAMtimati puSakxLarU, satayxvati subAhugaLU, viVraBUSAsatayxvaMtarU, satikxVtiRsumadarU, rAjicnxVvimalarU, shurxtavatiV viVramaNiyarU, koVmalA lakiSxmXVnidhiyarU, aMgaseVnA riputAparU, mahAmUtiRviBiVSaNarU, parxtiVtAparxtApAgarxyXrU, kAmagamAugArxshavxrU, adhiramayx niVlaratanxrU, sumanoVhAri suratharU, moVhanAsugirxVvarU, ivareV modalAdavaranunx vasiSaThxnu kaLuhisidanu.\\
42. vasiSaThxnu utatxmavAda jalavuLaLx A sarayU niVranunx veVdamaMtarxgaLiMda maMtirxsidanu.\\
43. oLeLxya tiVthaRdiMda kUDiruva nadiyeV! savaR loVkarakaSxkanAda rAmacaMdarxna I kudureyanunx pavitarxvanAnxgi mADu.\\
44. A QuSiyu maMtirxsida tiVthaRvanunx rAmAdigaLu bArxhamxNaroDane maMTapakekx taMdaru.\\
45. beLaLxgiruva A kudureyanunx A nimaRlavAda niVriniMda agasatxyXnu rAmana keYyalilx maMtirxsisidanu.\\
46. I bArxhamxNara samUhadalilx eleY yajacnxda kudureyeV nananxnunx pavitarxnanAnxgi mADu, I ninanx yAgadiMda elAlx deVvategaLU tqpitxyanunx hoMdali.\\
47. iMteMdu heVLi A rAmanU siVteyU, kudureyanunx savaridaru. Aga bArxhamxNarelalxrU AshacxrayxveMdu soVjigapaTaTxru.\\
48. yAva rAmanAmasamxraNeyiMda nararu mahApAtakadiMda mukatxrAgutAtxreyoV aMtaha rAmanu heVLutitxruvudanunx keVLidirA! eMdu obabxrigobabxru mAtanADikoLuLxtitxdadxru.\\
49. rAmanu hiVge heVLidanaMtara agasatxyXnu katitxyanunx maMtirxsi rAmana keYge koTaTxnu.\\
50. rAmanu A yAgadalilx A pashuvanunx katitxyiMda vadhisuvudakekx muTiTxdoDaneyeV A kudureyu pashutavxvanunx biTuTx divayxrUpavanunx hoMditu.\\
51. utatxma vimAnadalilx kuLitu apasxraroDane kaletu cAmaragaLiMda biVsisikoLuLxtAtx hAradiMdalaMkqtavAyitu.\\
52. Aga A kudureyu kudureya rUpavanunx biTuTx suMdaravAda manuSayxnAdudanunx noVDi A yAgadalilxdadxvarelalxrU Ashacxrayxvanunx hoMdidaru.\\
53. Aga rAmanu tanage gotitxdadxrU janagaLige tiLisuvudakokxVsakxra divayxrUpavanunx hoMdiruva manuSayxnanunx iMteMdu keVLidanu.\\
54. divayx rUpavanunx hoMdiruva niVnAru? Etakekx kudureyAde? Etakekx I deVvasitxrXVyoDanididxVye? Enu mADutitxV? heVLu.\\
55. rAmana mAtanunx keVLi gaMBiVravAda dhavxniyiMda iMteMdanu.\\
56. deVvanu heVLidanu:-oLage horage elAlx kaDeyalUlx iruva ninage tiLiyadiruva viSayavu oMdU ilalx. AdarU niVnu keVLidudariMda iruva viSayavanunx heVLutetxVne.\\
57. eleY rAmaneV, nAnu hiMdina janamxdalilx dhamiRSaThxnAda bArxhamxNanu sAvxmige parxtikUlavAgi naDedenu.\\
58. oMdu sAri aneVka vqkaSxgaLiMda kUDida manoVharavAda dhUtapApeya tiVrakekx hoVgidedxnu.\\
59. alilx sAnxnamADi pitqtapaRNamADi dAnagaLanunx koTuTx veVdoVkatxvAgi dhAyxnavanUnx mADidenu.\\
60. alilxge bahaLa janaru baMdaru. avaranunx vaMcisalu dhaMBakekx modalumADidenu.\\
61. yAgakokxVsakxra aneVka bageya sAmAnugaLanunx sidadhxmADikoMDenu. adakekx beVkAda baTeTx swTugaLanunx sidadhxpaDisikoMDenu.\\
62. aginx hoVtarxdiMda huTiTxda hogeyu citarxcitarxvAgi elAlx kaDeyalUlx haraDididxtu.\\
63. aneVkavAgi meYge nAmagaLanunx baLidukoMDu daBeRyanunx hAkikoMDu samitatxnunx hiDidukoMDu mUtiRvatAtxda daMBadaMteyeV tapasisxniMda shoVBisutitxdedxnu.\\
64. dUvARsaQuSiyu savxcaCxnadxdiMda BUmiyanunx sututXtAtx A nadiya daDakekx AkasAmxtAtxgi baMdanu.\\
65. mwnadiMdidudx aGayxRpAdayxgaLanunx koDade sAvxgatavanunx koVradeV iruva daMBakaranAda nananxnunx noVDidanu.\\
66. daMBiyAda nananxnunx noVDi pavaRkAlada samudarxdaMte koVpagoMDu nananxnunx shapisidanu.\\
67. duvARsanu heVLidanu:-niVnu sarayUnadiya tiVradalilx daMBavanAnxcarisutitxruvadariMda pashuvAgu eMdanu.\\
68. shApakoTuTxdadxnunx tiLidu duHKagoMDu A dUvARsana pAdagaLanunx hiDidenu.\\
69-70. Aga A tApasaneV nanage anugarxhisidanu. rAjarAjanAda rAmana yAgada kudureyAgi huTuTx, AmeVle avana keYsaMpakaRdiMda divayxvAda shariVranunx hoMdi paramapadavanunx hoMdu.\\
71. A rAmanu manoVharavAda keYyiMda muTiTxdudariMda A shApavU nanage anugarxhaveV Agide.\\
72. bahu janamxgaLanunx hoMdidarU deVvAdigaLigU kUDa hoMdalu sikakxda ninanx karasapxshaRvanunx hoMdidedxVne.\\
73. mahArAjaneV, apapxNekoDu. ninanx anugarxhadiMda duHKavajiRtavAda ninanx sAthxnavanenxV hoMdutetxVne.\\
74-75. elilx duHKa, mupupx, mqtuyx, kAlada vayxtAyxsagaLilalxvoV aMtaha sAthxnavanunx ninanx anugarxhadiMda hoMdutetxVne.\\
76. avanu heVLidudanunx keVLi janarelalxrU rAmana savxrUpavanunx tiLidu Ashacxrayxvanunx hoMdidaru.\\
78. hariyanunx daMBadiMda samxrisidarU kUDa utatxma gatiyanenxV koDuvAgeyx daMBavanunx biTuTx samxrisidare heVLatakakxdedxVnide?\\
79. heVgAdarU nAmasamxraNeyanunx mADaleVbeVku. adariMda utatxmapadavanunx hoMdutAtxne.\\
80. adariMda A QuSigaLu tAvu kqtAthaRrAdaveMdu tiLidaru. avana karasapxshaRvU caraNadashaRnavU AguvudaSeTxV!\\
81. hayarUpa dharisidadx A deVvanu savxgaRkekx hoVgalu rAmanu QuSigaLigiMteMdanu.\\
82. shirxVrAmanu heVLidanu:-eleY barxhamxneV, IgeVnu mADabeVku? kudureyanunx muTiTxdakUDaleV suranAgi horaTuhoVdanu. pashu naSaTxvAyitalalxveV?\\
83. deVvategaLige tqpitxyAguvaMteyU, nananx yAgavu utatxmavAguvaMteyU, vidhivatAtxguvaMteyU mADisi.\\
84. I mAtanunx keVLi manasusxgaLanUnx tiLiyuvudaralilx caturanAda vasiSaThxnu iMteMdanu.\\
85. kapURravanunx shiVGarxvAgi tegedukoMDu bA. adanunx kaMDare deVvategaLu tqpitxpaDutAtxre. adariMda nananx mAtinaMte deVvategaLu havisasxnunx tegedukoLaLxli.\\
86. I mAtanunx keVLidoDaneyeV shirxVrAmacaMdarxnu kapURravanunx taMdanu. kapURravu deVvategaLige bahu pirxVtikaravu. matUtx bahu maMgaLakaravAdududx.\\
87. Aga vasiSaThxnu saMtoVSagoMDu deVvategaLanunx kareyalu oDaneyeV avarelalxrU parivAradoDane baMdubiTaTxru.\\

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDada sheVSavAtAsxyXyana saMvAdada
\end{center}

\begin{center}
rAmAshavxmeVdhadalilx yajacnxpArxraMBavaNaRnaveMba
\end{center}

\begin{center}
aravatetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
---------------
\end{center}

\begin{center}
aravatetxMTaneya adhAyxyavu
\end{center}

1. sheVSanu heVLidanu:-iMdarxnu alilx rAmacaMdarxnu noVDida havisasxnunx parivAradoDane eSuTx tiMdarU tqpitxpaDeyalilalx.\\
2-3. nArAyaNa, barxhamx, varuNa, kubeVra, ivareV muMtAdavaru vasiSaThxniMda sidadhxpaDisida A mqduvAda havisasxnunx tiMdU inUnx beVkenunxvaMteyeV idadxru.\\
4. A shirxVrAmanu elAlx deVvategaLanUnx tqpitxpaDisi vasiSaThxnu heVLidaMte elAlx kelasagaLanUnx mADidanu.\\
5. bArxhamxNaru dAna tegedukoMDu tuSaTxrAdaru, deVvategaLu havisisxniMda tqpatxrAdaru. anaMtara elalxrU tamamxtamamx sAthxnagaLige horaTu hoVdaru.\\
6. hoVtq muMtAda QutivxkukxgaLige oMdoMdu dikikxna rAjayxgaLanunx dakiSxNeyAgi koTaTxnu. avaru saMtoVSagoMDu maMgaLavanunx koVridaru.\\
7. pUNARhutiyanunx mADidanaMtara vasiSaThxnu rAmanige Arati beLaguvaMte mutetxYdeyarige heVLidanu.\\
8. I mAtanunx heMgasaru keVLi A suMdaranAda rAmanige Arati etitx araLanenxraci AshiVvaRdisidaru.\\
9. anaMtara avaBqthasAnxnakokxVsakxra A rAmanu tamamxvaroDane sarayUtiVrakekx hoVdanu.\\
10-11. pAdacArigaLAda aneVka rAjaroDaneyU, tamamx heMDatiyaroDaneyU, kUDikoMDu veYBavadiMda niVru pakiSxgaLiMda shoVBisutitxruva sarayU nadiya daDakekx hoVdanu.\\
12. A utasxvavanunx keVLi janaru AturadiMda siVtApatiyanunx noVDalu ODi baMdaru.\\
13. siVteyoDane hoVgutitxruva A shirxVrAmananunx A janaru saMtoVSadiMda noVDidaru.\\
14. aneVkarAda naTaru, gaMdhavaRru, rAmana yashasasxnunx gAna mADutAtx A pUjayxnanunx anusarisihoVdaru.\\
15. nataRkiyaru gaMDaMdira manasasxnunx uderxVkagoLisutAtx niVrina koLaviyiMda OkaLiyADutatx shirxVrAmana seVveyanunx salilxsutitxdadxru.\\
16. arashina kuMkumagaLanunx mahArAjanigU hacucxtAtx tAvU hacicxkoLuLxtAtx bahu saMtoVSapaTaTxru.\\
17. A heMgasarelalxrU hAragaLanunx hAkikoMDu, kivigaLalilx Oleyanunx dharisidadxru.\\
18. I riVtiyalilx aneVka jana heMgasaru gaMDasarugaLu dAriya tuMba tuMbikoMDu noVDutitxralu, rAmanu A sarayU nadiya daDakekx hoVdanu.\\
19. rAmanu siVteyoDane baMdu AkeyoDaneyU, vasiSAThxdigaLoDaneyU avaBqthasAnxnakekx iLidanu.\\
20. shirxVrAmana pAdadhULiyiMda pUtavAda A niVranunx A rAjarU mikakx janagaLU, rAmananunx anusarisi parxveVshisidaru.\\
21. elalxrU niVriniMda ujijx kaNaNxnunx keMpage mADikoLuLxtAtx niVru koLaviyiMda niVranunx eracADidaru.\\
22. A rAmanu siVteyoDane bahukAla jalakirxVDeyanAnxDi dhamaRvanunx hoMdidadx niVriniMdedadxnu.\\
23. niVriniMda meVlakekxdudx orasikoMDu reVSemxya baTeTxgaLanunxTuTx kiriVTa kuMDala keVyUra, kaMkaNagaLanunx hAkikoMDu manamxthana kAMtiyanunx tirasakxrisutAtx rAjarugaLiMda kUDikoMDu parxkAshisidanu.\\
24. A nadiya daDadalilx A yUpada maravanunx neTuTx itara rAjarige hoMdalasAdhayxvAda saMpatatxnUnx shAMtiyanUnx kiVtiRyanUnx hoMdidanu.\\
25. hiVge rAmanu siVteyoDane mUru ashavxmeVdhagaLanunx mADi mUru loVkadalilxyU, utakxqqSaTxvAda kiVtiRyanunx paDedanu.\\
26. niVnu keVLidudanunx heVLidedxVne. adaralUlx ashavxmeVdhavanunx visAtxravAgi heVLidedxVne.\\
27. rAmacaMdarxna yAgakatheyanunx BakitxyiMda keVLidavanu barxhamxhateyxyanunx kaLedukoMDu shAshavxtavAda barxhamxnalilx aikayxvAgutAtxne.\\
28. idanunx keVLidare makakxLilalxdavarige makakxLu dhanavilalxdavarige dhanavU sikukxtatxde. roVgigaLu adariMda mukatxrAgutAtxre. baMdhanadalilxruvavarige biDugaDeyAgutatxde.\\
29. I katheyanunx keVLidudariMda duSaTxnAda caMDAlanU kUDa paramapadavanunx hoMduvAgeyx, rAmaBakatxrAda viparxnige heVLatakakxdedxVnide?\\
30. rAmasamxraNemADidare, pApigaLU kUDa iMdarxnigU dulaRBavAda paramapadavanunx hoMdutAtxre.\\
31. rAmasamxraNe mADuvavareV loVkadalilx dhanayxru. avaru kaSxNakAladalilx saMsAravanunx dATi utatxmaloVkavanunx hoMdutAtxre.\\
32. idaralilxruva oMdoMdu akaSxravU, barxhamxhatayxveMba kADige kicicxna rUpavAdudu. adanunx Odi heVLuva guruvanunx cenAnxgi pUjisabeVku.\\
33. katheyanunx keVLida meVle Odidavanige eraDu hasugaLanunx koDabeVku. vasatxrX alaMkAra BoVjanagaLiMda tqpitxpaDisi avarige daMpatipUjeyanUnx mADabeVku.\\
34-35. siVtArAmara vigarxhagaLanunx cinanxdalilx mADisi avugaLige kuMDalagaLanunx hAkisi katheyanunx heVLida bArxhamxNanige koDabeVku. Aga avana deVvategaLU pitqgaLU veYkuMThavanunx hoMdi suKisutAtxre.\\
36. niVnu rAmakatheyanunx keVLidudariMda heVLidenu. ninage inenxVnu beVku, keVLu. heVLutetxVne.\\
37. barxhamxhatAyxnAshakavAda I katheyanunx keVLidare deVvategaLigU dulaRBavAda paramapadavanunx hoMdutAtxre.\\
38. goVvanunx koMdavanu, bAlakaranunx koMdavanu, sureyanunx kuDidavanu, guruvina heMDatiyalilx gamisidavanu, iMtaha pApiSaThxrU kUDa idanunx keVLidare takaSxNadalilxyeV pavitarxrAgutAtxre.\\

\begin{center}
ililxge shirx padamxmahApurANada pAtALaKaMDada sheVSavAtAsxyXyana saMvAdada
\end{center}

\begin{center}
rAmAshavxmeVdhadalilx ashavxmeVdhavaNaRnaveMba
\end{center}

\begin{center}
aravatetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{center}

\begin{center}
||maMgaLaM||
\end{center}

\end{document}
