\documentclass{article}
\usepackage{kanlel}
\def\mn{\bgroup\noindent\ignorespaces\begin{flushleft}}
\def\endmn{\end{flushleft}\egroup\bigskip}

\begin{document}

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- eleY maheVshaneV ! ninanx anugarxhadiMda  tuLasiya mahimeyanunx keVLi tiLidikoMDenu. Iga 
mUrurAtirx mADuva tuLasiya varxtavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
sadAshivanu heVLidanu -- eleY mahAbudidhxyuLaLxvaneV ! I purAtanavAda varxtavanunx keVLu. idanunx keVLidare elAlx pApavU
nAshavAgutatxde saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
pUvaRdalilx rathaMtara kalapxdalilx parxjApatiyeMba rAjanidadxnu. avanige caMdarxrUpaLeMba heMDatiyidadxLu. avaLu bahu pativarxteyAgi idadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
Akeyu I tirxrAtirx tuLasiVvarxtavanunx mADidaLu. A varxtavu dhamaRkAmAthaRmoVkaSxgaLanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-8
I tuLasiya varxtavanunx keVLidavara jiVvitavu saPalavAguvudu. kAtiRkamAsada shukalxpakaSxda navamiya dina niyamadiMda 
varxtavanunx hoMdi jiteVMdirxyanAgi neladameVle malagabeVku. mUru dinada varxtavanunxdedxVshisikoMDu niyamavaMtanAgi
hiMdina dinada rAtirxyalilx tuLasiya vanada hatitxra malagirabeVku. anaMtara madhAyxhanxdalilx nadi muMtAduvugaLalilx 
sAnxnamADi shAsatxrXdalilx heVLiruvaMte deVvategaLigU pitaqgaLigU tapaRNamADabeVku. cinanxdiMda lakiSxmXya matutx
viSuNxvina vigarxhavanunx mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
haNadalilx loVBamADabAradu. hAge loVBatanamADidare tanage sherxVyasusx uMTAguvudilalx. anaMtara hoMbaNaNx matutx beLaLxgiruva eraDu baTeTxgaLanunx tarabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
shAMti kamaRvanunx mADikoMDu navagarxhagaLa ArAdaneyanunx mADabeVku. anaMtara caruvanunx mADikoMDu viSuNxvige hoVmavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
dAvxdashiya dina deVvadeVvanAda viSuNxvanunx pUjisi oDaku tagugxgaLilalxda kuMBadalilx shAsatxrXda riVtiyiMda kalashasAthxpanemADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
A kalashakekx paMcaratanxgaLanunx hAkabeVku. auSadhigaLanunx hAkabeVku. ciguranunx meVliDabeVku. A kalashada meVle lakiSxmXya sahitavAda janAdaRnana  parxtimeyaninxDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
anaMtara A kalashavanunx veVda matutx purANa maMtarxgaLiMda tuLasiya buDadalilx iDabeVku. A tuLasi giDagaLige 
hAlanunx hAkabeVku. anaMtara paMcAmaqtagaLiMda janAdaRna lakiSxmXyarige aBiSeVkamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
pArxthaRneya maMtarxvu - anaMta rUpanU jagatasxvXrUpavU Ada, gaBaRda niVrinalilx loVkavidhiyanUnx  (loVka 
nimARNavanUnx ) mADutitxruva mayArUpanU vishavxnimARpakanU Ada, A deVvadeVvanu nanage parxsananxnAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
eleY deVvategaLa oDeyaneV ! teVjasisxna rAshiyeV ! jagatitxge oDeyaneV !  bA. katatxle matutx pApagaLanunx 
nAshamADuva niVnu nananxnunx I BayaveMba samudarxda deseyiMda kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
sAnxnamaMtarxvu - paMcAmaqtagaLiMda cenAnxgi sAnxnamADi anaMtara gaMdhada suvAsaneyuLaLx niVriniMda sAnxnamADi, A meVle gaMge muMtAdavugaLa oLeLxya niVriniMda sAnxnamADi nanage parxsananxnAgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
gaMdhAdigaLanunx toDeyuva maMtarxvu -shirxVgaMdha, Aguru, pacacxkapURra, kuMkumakeVsari modalAdavugaLiMda kUDida 
gaMdhavanunx BakitxyiMda koDutetxVne. oLeLxya suvAsaneyAgiruvudu. idanunx lakiSxmXVyoDane sivxVkarisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
vasatxrXvanunx koDuva maMtarxvu - eleY nArAyaNaneV ! ninage namasAkxravu. narakaveMba samudarxvanunx dATisuvavaneV ! 
ninage namasAkxravu. eleY terxY loVkAyxdhipatiyeV ! ninage shuciyAda vasatxrXvanunx koDutetxVne, dharisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
yajocnxVpaviVta maMtarxvu - eleY dAmoVdaraneV ! ninage namasAkxravu. nananxnunx I saMsAraveMba samudarxdiMda dATisi kApADu. I yajocnxVpaviVtavanunx BakitxyiMda samapiRsidedxVne. eleY puruSoVtatxmaneV! idanunx dharisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
hU samapaRNeya maMtarxvu - jAjiyeV maMtAda suvAsane yuLaLx hUgaLanunx koTiTxdedxVne . avanunx pirxVtiyiMda sivxVkarisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
neYveVdayx maMtarxvu - BakaSxyX  BoVjayxgaLiMda kUDiruva I neYveVdayxvanunx sivxVkasiru. idaralilx SaDarxsagaLU ive. 
cenAnxgi kUDisi pakavxmADidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
tAMbUlada maMtarxvu - aDike, viVLayxda eleY, pacacxkarUpxra muMtAduvugaLiMda kUDida tAMbUlavanunx koTiTxdedxVne. 
sivxVkarisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
dhUpavanunx koTuTx aguranunx vAsanegoVsakxra hAki tupapxdiMda kalasiruva gugugxLavanunx hogekoTuTx pUjisabeVku. I 
riVti dhUpavAda meVle tupapxdiMda diVpagaLanunx hacacxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%24-26
I riVtiyAgi EkArati, mUru Arati, aidu AratigaLeMba aneVka bageya diVpagaLanunx koTuTx anaMtara tulasiya vanadalilxruva
lakiSxmXVnArAyaNara edurige aGaRyxvanunx koDabeVku. navamiyadina eLeniVrinalilx aGaRyxvanunx koTaTxre 
makakxLAgutatxve. dashamiyadina mAdaLada haNiNxna rasadiMda koTaTxre dhamaR kAmAthaRgaLu sididhxsutatxve. 
EkAdashiyadina dADiMbeyarasadiMda aGayxRvanunx koTaTxre dAridarxyXvu uMTAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
oMdu joVte moravanunx taMdu adaralilx ELu bageya dhayxnagaLanunx ELu bageya PalagalanUnx viVLayxdele aDikegalanUnx 
iDabeVku. adanunx hosabaTeTxyiMda sutitx deVvara muMde iDabeVku. anaMtara maMtarxvanunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
aGaRyxvanunx koDuva maMtarxvu - eleY deVvaneV ! shaMKAdalilx tuLasiya daLavanUnx aGayxRda niVranUnx iTiTxdedxVne. 
idariMda koTaTx aGaRyxvanunx sivxVkarisu. ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
I riVtiyAgi lakiSxmXVyoVDagUDida janAdaRnananunx pUjisi varxtada pUtiRgU sididhxgU kUDA A sAvxmiyanunx pArxthiRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
eleY deVvadeVvaneV ! kAma, korxVdha, loVBa, moVhagaLanunx biTuTx upavAsadiMdadidudx I varxtavanunx mADidedxVne. I 
varxtadiMda tuSaTxnAgu. niVneV nanage sharaNanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
eleY sAvxmiyeV ! I varxtavanunx hiDidAginiMdalU yAva BAgavanunx nAnu pUtiRyAgi mADilalxvoV avelalxvU  ninanx 
anugarxhadiMda pUtiRyAdaMte Agali.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
kamalada daLadaMte kaNuNxLaLxvaneV ! ninage namasAkxravu. eleY keVshavaneV ninanx anugarxhadiMda I varxtavanunx mADidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
ajAjxnaveMba katatxleyanunx nAshamADuva eleY keVshavaneV nanage anugarxha mADuvudaralilx saMtoVSavuLaLxvanAgi 
jAcnxnaveMba daqSiTxyanunx dayapAlisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
anaMtara rAtirxyalilx nidedx mADade jAgaraNe mADutAtx hADutitxrabeVku. deVvara saMbaMdhavAda viSayagaLuLaLx 
puSatxkagaLanunx OdutitxrabeVku. saMgiVta kuNita inUnx aneVka kaleyanunx balalxvaroDaneyU oLeLxya puNayxparxdavAda 
kathegaLanUnx balalxvaroDaneyU heVLisutAtx keVLisutAtx keVLutAtx rAtirxyanunx kaLeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
beLagAgutatxleV sUrayxnu huTiTxdameVle bArxhamxNaranunx karedu BakitxyiMda veYSaNxva shArxdadhxvanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-38
A bArxhamxNaranunx pAyasa tupapx muMtAdavugaLiMdalU utatxmavAda ananxBakaSxyXgaLiMdalU suKavAgi UTamADisabeVku 
anaMtara tAMbUla hUvu gaMdha dakiSxNegaLanUnx uDuva hodeyuva baTeTxgaLu hUvu gaMdhagaLanUnx shakatxyXnuguNavAgi 
koDabeVku  anaMtara mUrujana daMpatigaLige BoVjanakekx heVLi baTeTx oDave kuMkumagaLiMda pUjisabeVku suKaBoVjanavanunx 
mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
avarige morada bAginavanunx koDabeVku A modadoLakekx A kAladalilx sikakxbahudAda haNuNxgaLanUnx teMginakAyi aneVkabageyAda ananxgaLu vasarxgaLu hAki tuMbirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-43
guruvanUnx avana heMDatiyanUnx pUjisabeVku avarige baTeTxyanUnx oDavegaLanUnx gaMdha hUvugaLanUnx koTuTx gwravisi 
pujisabeVku pAterx modalAduvugaLanUnx koTuTx kareyanunx hasivanunx koDabeVku. anaMtara dakiSxNe vasatxrX, alaMkAra 
inUnx adakekx beVkAda itara padAthaRgaLu ivugaLuLaLx lakiSxVnArAyaNa parxtimeyanunx avanige koDabeVku. hiVge mADidare 
A dAnamADidavanige baruva Palavanunx heVLutetxVne, keVLu. elAlx tiVthagaLAdayU sAnxnamADidare manuSayxnige yAva 
puNayxvu barutatxdeyoV A Palavanunx A deVvadeVvana anugarxhadiMda hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
I loVkadalilx atuyxtatxmagaLAda elAlx BoVgagaLanUnx anuBavisi koneyalilx shirxVviSuNxvina anugarxhadiMda 
veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApUrANada utatxraKaMDada umApati nArada samvAdadalilx tuLasiya 
%% tirxrAtarxvaqtaveMba ipapxtAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.
\begin{mn}
2
\end{mn}
\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- eleY mahAdeVvaneV ! oLeLxya guNagaLuLaLx bArxhamxNarige dAnakoDabeVkeMdu 
iciCxsuva manuSayxnu yAva yAva dAnagaLanunx koDabeVkeMbudanunx kaqpemADi tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
mahAdeVvanu heVLidanu -- loVkadalilx paMcaButagaLiruvudu pArxNagaLanunx uLisuvudakokxVsakxra . A 
pArxNaveV muKayxvAdudu. adakekx beVkAdudu ananx. adudariMda ananxvu utatxmavAdudu. loVkadalilx 
ananxdalilxyeV niMtiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
AdudariMda satupxruSarAdavaru ananxdAnavanenxV hecucx guNavuLaLxdedxMdu heVLutAtxre. koDalU 
iciCxsutAtxre. ananx dAnakekx samAnavAda dAnavu hiMdeyU ilalx, muMdeyU iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
ananxdiMdaleV carAcarAtamxkavAda loVkavu parxkAshisutx iruvudu. ananxveV loVkadalilx balavanunx 
koDatakakxdudx. pArxNagaLu ananxdiMdaleV niMtive.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
AdadxriMda yoVgayxvAda bArxhamxNanu baMdu beVDidare avanige tananx maneyavarige toMdareyAdarU kUDa 
adanUnx gamanisade ananxvanunx koDabeVku. adariMda avana aishavxrayxvu hecucxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
eleY nAradane ! budidhxvaMtanAdavanu BikuSxkanige ananxvanunx koDabeVku. adaralilxyU hasidiruva 
bArxhamxNanige ananxvanunx koTaTxre tanage paraloVkadalilx suKavu laBisuvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-8
dAriyanunx naDedu baLali tAnu UTamADuva kAladalilx manege baMda gaqhasathxvAda atithiyAda 
bArxhamxNanige ananxvanunx hAkabeVku. avanige aishavxrayxvu barutatxde. alalxde hiVge baMdavanige 
ananxhAkuvAga tAnU oLeLxya AcAravaMtanAgidudxkoMDu koVpavanunx biTuTx loVBAdigaLiMda 
tirasakxqqtanAgade avu baMdarU avanunx nigarxhisi ananxdAnamADabeVku. hiVge mADidare ihaloVka 
paraloVkagaLeraDaralUlx suKavuMTu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
atithiya niMtukoMDu yAcisutitxdadxre avananunx niMdisabAradu. dhamaRvanunx tiLidavanu avanige 
ananxvanunx koDabeVku. A dAnavu bahu utatxmaveninxsikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
dAri naDedu baMdu baLaliruva muMdeyU naDeyabeVkAgi iruva gurutanunx kANada atithige saMtoVSadiMda 
ananxvanunx hAkidare avanu elAlx dhamaRgaLanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
pitaqgaLanUnx deVvategaLanUnx bArxhamxNranUnx ananx hAkuvudariMda yAvanu taqpitxpaDisutAtxneyoV 
avanu bahuvAda puNayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
bahuvAda pApavanunx mADidadxrU yAvanu athige ananx dAnamADutAtxneyoV adaralilxyU 
bArxhamxNanAdavanige hAkutAtxneyoV avanu elAlx pApavanUnx kaLedukoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
bArxhamxNanige ananxdAna mADidare akaSxya PalavU, shUdarxnige dAnamADidare mahAPalavU uMTAgutatxve. 
ananx pAna (kuDiyuva matutx tinunxva padAthaRgaLu) gaLanUnx shUdarxnige koTaTxre mahA Palavu. 
bArxhamxNanige koTaTxre akaSxya Palavu. idanenxV parxteyxVkavAgi heVLidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
bArxhamxNanu BikASxthiRyAgi ananxkekx baMdare avana kula goVtarxgaLanAnxgaliV avana 
videyxgaLanAnxgaliV keVLabaradu. aMdare pariVkiSxsabAradu. avanige ananx hAkabeVku. hAge keVLidare 
ananxdAnada PalavU hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
ananx hAkuvavanige maragaLU kUDa beVkAda haNuNxgaLanunx koDutatx I loVkadalilxyU paraloVkagaLalilxyU 
seVvisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
ananxdAnadiMda dAtaqvige baruva PalagaLanUnx loVkagaLanUnx heVLutetxVne, keVLu. avarige 
aMtarikaSxdalilx utatxmavAda vimAnagaLu parxkAshisutatx baMdirutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
A vimAnagaLalilx bage bageyAda koTaTxDigaLU jAgagaLU iruvudalalxde iSaThxvAda padAthaRgaLelalxvanUnx 
hoMdirutatxve. avara manegaLalilx iSATxthaRgaLanUnx koDuva kalapxvaqkaSxgaLelalxvU irutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
avariruva saThxLadalilx bAvigaLu cinanxda kalulxgaLiMda kUDi irutatxve. iLiyuva koLagaLu elelxlilxyU 
irutatxve. avakekx cinanxda soVpAnavU irutatxde. manoVharavAgi shabadxmADuva (saMgiVtaviruva) 
vimAnagaLirutatxve. aneVka jana BakitxyuLaLx seVvakarirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
BakaSxyXgaLU, BoVjayxgaLU beTaTxda hAge bididxrutatxve. hAlina hoLagaLeV hariyutitxrutatxve. 
tupapxvU beTaTxdaMte irutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
alilxratakakx maneya mahaDigaLU amaqtashileyaMte beLaLxge irutatxve. hAsigegaLanUnx kUDa cinanxda 
jarakArigaLanUnx hAki parxkAshisuvaMte mADidAdxre. I riVtiyAgi dAtaqvu koTiTxruva ananxda 
Palavanunx koDulu avelalxvU iciCxsutatxve. AdadxriMda ananxdAnavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
I riVtiyAda BoVgagaLiruva loVkagaLu ananxdAnada puNayxvaMtarige sikukxtatxve. ananxdAnamADidare 
bahaLavAda PalavuMTu. AdadxriMda parxpaMcadalilx manuSayxru ananxdAnavanunx visheVSavAgi mADabeVku.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApUrANada utatxraKaMDada umApati nArada samvAdadalilx ananx parxshaMseyaMba
%% ipapxtetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
niVrina dAnavu dAnagaLoLagelAlx sherxVSaThxvAdudu. AdadxriMda koLagaLanUnx BAvigaLanUnx toVDisabeVku. 
keregaLanunx kaTiTxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
pArxNigaLu upayoVgisuva niVruLaLx BAvigaLu pApiyAgiratakakxvara adhaR pApagaLanunx kUdaleV 
nAshamADutatxve. eMda meVle sariyAgiruvavana sithxtiyanunx heVLatakakxdedxVnirutatxde ?
\end{mn}

\begin{mn}%%3
yAvanu toVDisiruva bAviyalilx niVranunx bArxhamxNaru goVvugaLU sAdhugaLU dinavU kuDiyutAtxreyoV avanu 
tananx vaMshavanenxV udAdhxramADikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
yAvanu toVDisida BAvigeLelAlxgaliV kaTiTxsida keregaLalilx Agali beVsigeyalilx niVru niMtiruvudoV 
avanige adaqSaThxvu eMtaha kaThiNavAgidadxrU kaSaTxgaLu baruvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
keregaLanunx kaTuTxvudariMda baruva guNagaLanunx heVLutetxVne. kereyanunx kaTiTxsidavanu 
mUruloVkagaLalilxyU pUjitanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
a kereyu janaralilx senxVhavanunx uMTumADoVNadariMda mitarxna maneyeMdeV BAvisabeVku. 
senxVhitaralilx senxVhavanunx hecAcxgi beLesutatxde. loVkadalilx utatxmavAda kiVtiRyanunx 
uMTumADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
puNayxkeSxVtarxgaLa madhayxdalilx kereyanunx kaTiTxsidare adanunx tiLidavaru dhamaR, athaR, kAmagaLa 
utatxma PalaveMdu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
nAlukx bageyAda pArxNigaLigU I keyeyu bahu muKayxvAdudu. keregaLelalxvU kUDa utatxmavAda 
saMpatatxnunx koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
deVvategaLu, manuSayxru, gaMdhavaRru, pitaqgaLu, uragaru, rAkaSxsaru, calisadiruva mara muMtAda 
pArxNigaLU niVranenxV Asharxyisi irutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
shArxvaNa, BAdarxpada mAsa rUpavAda vaSaRtuvinalilx kereyalilx niVridadxre A kaTiTxsidavanige 
aginxhoVtarx mADida Palavu barutatxde. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
heVmaMtaQutu, shishiraQutugaLalilx niVru kereyalilx niMtare A kaTiTxsidavanige sAvira 
goVdAnagaLanUnx mADida Palavu barutatxde. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
kereyalilx vasaMtaQutuvinalilx niVru niMtare atirAtarxveMba yAgavanunx mADida PalavU, 
girxVSamxQutuvinalilx niVru niMtare ashavxmeVdha yAga mADida PalavU kaTiTxsidavanige barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-14
inunxmeVle maragaLanUnx beLesidare baruva guNagaLanunx heVLutetxVne. keVLu. maragaLanunx hAki 
beLesidavanu tananx vaMshadavaralilx kaLedavaranUnx muMde huTuTxvavaranUnx udadhxrisutAtxne. 
AdadxriMda maragaLanunx beLesabeVku. I maragaLev makakxLU mumamxkakxLU Agi hiMdinavaravanunx 
udAdhxra mADutatxve. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-17
avanunx beLasidavanU kUDa satutx paraloVkavanunx hoMdida meVle shAshavxtavAda sAthxvanunx 
hoMdutAtxne. I maragaLu hUgaLiMda deVvategaLanUnx elegaLiMda pitaqgaLanUnx neraLiniMda 
atithigaLanUnx pUjisi saMtoVSapaDisutatxve. kinanxraru, yakaSxru, rAkaSxsaru, deVvategaLu. 
gaMdhavaRru, mAnavaru, QusigaLu ivarelalxrU maravanunx AsharxyisutAtxre. A maragaLu hU 
haNuNxgaLanUnx biTaTxre manuSayxranunx saMtoVSagoLisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-20
I maragaLanunx I loVkadalilxyU paraloVkadalilxyU upayukatxvAguva dhamaRda makakxLeMdu heVLutAtxre. 
kareyanunx kaTiTxsidavarU, marada toVpugaLanUnx hAkisidavarU, yAga mADidavarU. satayxvAdigaLU kUDa 
savxgaRdiMda hiMdiruguvudilalx. satayxveV barxhamxnu. satayxveV utatxmavAda tapasusx. satayxveV 
moVkaSxvu. satayxveV utatxmavAda jAcnxnavu. satayxdiMdaleV deVvategaLu utatxmarAgiruvudu. satayxveV 
parama padavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
tapasusx, yajacnx, puNayxdeVvapUje, QuSipUje muMtAda vidhigaLU, videyxgaLU elalxvU kUDa 
satayxdalilxyeV aDagive.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
satayxveV yajacnxvu, satayxveV dAnavu, satayxveV maMtarxvu, satayxveV sarasavxtiV deVviyu, satayxveV 
varxtavu, satayxveV OMkAravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
satayxdiMdaleV gALiyu biVsutitxruvudu, satayxdiMdaleV sUrayxnu beLagutitxruvudu. satayxdiMdaleV 
beMkiyu saDutitxruvudu. satayxdiMdaleV savxgaRvU kUDa niMtiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
satayxnuDivudeV savaR deVvaranUnx pUjisidahAge. asatayxnuDivudeV elAlx tiVthaRgaLalilxyU 
sAnxnamADidaMte, loVkadalilx satayxvanunx nuDiyuvavanu elalxvanUnx hoMdutAtxne. idaralilx 
saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
takakxDiya oMdu kaDe sAvira ashavxmeVdhayAgagaLanUnx matotxMdukaDeyalilx satayxvanUnx iTuTx 
tUkamADalu elAlx yajacnxgaLagiMtalU satayxveV BAravAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
deVvategaLU pitaqgaLU QuSigaLU satayxdalilxyeV idudx parxkAshisutitxruvaru. satayxveV utatxmavAda 
dhamaRvu. satayxveV parama padavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
satayxveV utatxmavAda dhamaRvu. AdadxriMdaleV ninage satayxda viSayavanunx heVLutetxVne. QuSigaLu 
satayxvanenxV Asharxyisidudx ugarxvAda tapasasxnunx mADidaru. sidadhxrU kUDa satayxvanunx 
Asharxyisidadxru. hiVgidudxdariMdaleV avaru apasxra sitxrXVyariMda kUDida vimAnadalilx ilalxMda 
savxgaRkekx hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%29-30
satayxkikxMtalU utatxma vasutxvu beVroMdilalx. ALavAgi, bahaLavAgi, sidadhxvAgi, iruva 
satayxtiVthaRveMba shuciyAda maDuvinalilx oLeLxya manasisxniMda sAnxnamADabeVku. A sAnxnaveV 
utatxmavAdudu. eMdu tiLi. tananx hitakAkxgiyAgali, parara hitakAkxgiyAgali yAru suLaLxnunx 
heVLuvudilalxvoV avareV savxgaRvanunx hoMdatakakxvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
veVdagaLu, yajacnxgaLu, maMtarxgaLu ivelalxvU viparxralilx yAgavAgalU idedxV irutatxve. 
parxkAshisutatxleV irutatxve. Adare satayxvanunx biTaTxvaralilx iruvagaLu PaladAyakavAgi 
parxkAshisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
nAradanu heVLidanu -- eleY mahAdeVvane ! nanage matetx tapasisxna PalavanUnx heVLu. alalxde  elAlx 
vaNaRgaLa matutx bArxhamxNara tapoVbalavanUnx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
mahAdeVvanu heVLidanu -- sakala iSATxthaRgaLanUnx koDuva tapasisxna Palada adhAyxyavanenxV 
heVLutetxVne. adu bArxhamxNaru suKavAgi mADabahudadudu. heVLuvenu, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
tapasesxV utatxmavAdudu. tapasisxniMdaleV utatxmaPalavanunx hoMdutAtxre. nitayxvU yAru tapasasxnunx 
mADutAtxreyoV avaru deVvategaLoDane suKisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%36-38
tapasisxniMdaleV moVkaSxvu barutatxde. tapasisxniMdaleV mahAkArayxgaLanunx neraveVrisikoLuLxtAtxne. 
jAnxnavU shilapxjAcnxnavU A tapasisxniMdaleV uMTAgutatxde. manaSayxnu manasisxnalilx yAva yAvudanunx
apeVkiSxsutAtxneyoV avelalxvU tapasisxniMdaleV sidhidhxsutatxve. tapasasxnunx mADadidadxvanu 
barxhamxloVkavanunx hoMdalAranu - manuSayxnu yAva kelasanAnxdarU manasisxnalilxTuTxkoMDu 
tapasusxmADidare aMtahavugaLanenxlalxvanUnx ihaloVka paraloVkagaLalilx kUDa A tapasisxniMda 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
heMDa kuDiyutitxdadxvanAgaliV, barxhamxhateyxmADidavanAgaliV, guruvina heMDatiyalilx 
ramisidavanAgaliV, eMtaha pApiyeV AgaliV, tapasisxniMda avelalxvanUnx nAshamADikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-41
elalxkUkx oDeyanAda IshavxranU parama puruSanAda viSuNxvU barxhamx aginx iMdarx ivarelalxrU kUDa 
tapasasxnunx mADi tamamx sAthxnagalanunx hoMdirutAtxre. iMdarxya jayashAligaLAda 
eMBatArxru sAvira QusigaLU kUDa I tapoVbaladiMdaleV deVvategaLoDane beretu suKisutitxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
iMdarxneV muMtAda deVvategaLelalxrU kUDA tapasisxniMdaleV tamamx tamamx padavigaLanunx hoMdidAdxre. 
A tapoVbaladiMdaleV parxjegALelalxrigU jiVvanakekx kalipxsutA avaranunx kApADutitxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
parxpaMcakekx AnaMdavanunxMTumADutitxruva deVvategaLAda sUrayx caMdarxrU, nakaSxtarxgaLU kUDa 
tapasisxniMdaleV parxkAshisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
mAnavanu elalxvanUnx tapasisxniMdaleV hoMdutAtxne. tapasisxniMda elalx suKagaLanunx 
anuBavisabalalxnu. kADinalilx tapasusxmADutatx geDeDxgeNasugaLanunx tinunxtatx 
tapasusxmADutitxruvavanu tananx tapasisxniMda yAvudanunx beVkAdarU hoMdubalalxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
modalu yAvanu niyamadiMda OdutAtxneyoV avanU kUDa A tapasisxge samavAda shakitxyuLaLxvanAgutAtxne. 
veVdagaLanunx adhayxyana mADuvudariMda bArxhamxNanu yAva puNayxvanunx hoMdutAtxneyoV adanunx matetx 
matetx OduvudariMdalU japisuvudariMdalU adara eraDaraSuTx puNayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
sUrayx caMdarxrilalxdidadxre jagatutx heVge beLakilalxde parxkAshisuvudilalxvoV hAge 
purANagaLilalxdidadxre I parxpaMcavU parxkAshisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
shAsatxrXgaLanenxV AloVcisutatx tapasusxmADi yAvanu A riVtiyAda jAcnxnavanunx hoMdiruvanoV yAvanu 
loVkakekxlAlx budidhx heVLuvanoV avaneV doDaDxvanu. avaneV pUjege ahaRnu . avaneV utatxma guruvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
elAlx sherxVSaThxvAda pAtarxgaLigiMtalU purANavanunx tiLidukoMDiruvavanu utatxmavAda pAtarxnu. 
narakakekx biVLuvudara deseyiMda janagaLanunx kApADutAtxnAdudariMda avanu pAtarxveMdu 
heVLalapxTiTxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
dhana dhAnayx suvaNaR baTeTx inUnx nAnA bageya vasutxgaLanunx yAru iMtaha purANa balalxvanAda 
pAtarxnige koDutAtxreyoV avaru utatxmagatiyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
kareyuva hasugaLu, ememxgaLu, AnegaLu, kuduregaLu ivanunx yAvanu iMtaha utatxmapAtarxrige 
koDutAtxneyoV A puNayxda Palavanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51-53
avanige ashavxmeVdha yajacnxda Palavu baruvudalalxde akaSxyavAda veYkuMThAdi loVkagaLu laBisutatxve. 
ututx hada mADi biVjavanunx bititxruva Bumiyanunx A pAtarxnige dAnamADidare dAnamADidavanu tananx 
hiMdina hatutx puruSaranUnx muMdina hatutx puruSaranUnx udAdhxra mADikoLuLxtAtxne. alalxde 
utatxmavAda vimAnadiMda avanu viSuNx loVkakekx hoVgutAtxne. deVvategaLa muMde purANa 
pusutxkagaLanUnx OduvudariMda avaru taqpitxhoMduvaMte yAgagaLiMdAgali aBiSeVkagaLiMdAgali, 
neYveVdayxgaLiMdAgali, hUvina pUjegaLiMdAgali taqpitx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%54-55
viSuNx dugeR lakiSxmXshaMBu gaNeVsha sUrayxra deVvasAthxnagaLalilx Odalu dhamaR 
pusutxkagaLaninxTuTxkoMDidadxre avanige rAjasUya ashavxmeVdhagaLa Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
itihAsa purANagaLa pusutxkavanunx A deVvarugaLa edurige Odidare A iSATxthaRgaLanenxlAlx hoMdi 
sUrayxloVkavanunx BeVdisikoMDu meVlina loVkakekx hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
avanu sUrayxloVkavanunx BeVdisikoMDu anaMtara barxhamx loVkavanunx hoMdutAtxne. alilx nUru 
kalapxgaLavaregU suKavanunx anuBavisi anaMtara BUmiyalilx rAjanAgi huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
yAvanu deVvara edurige jayavanunx (BAratavanunx) OdutAtxneyoV avanu sAvira ashavxmeVdha yAgagaLa 
Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%59-60
AdadxriMda savaRparxyatanxdiMdalU viSuNxvina deVvasAthxnadalilx purANeVtihAsagaLa pusatxkagaLanunx 
OdubeVku. viSuNxvigAgali, deVvategaLigAgali idakikxMtalU pirxVtikaravAda kelasavu matotxMdilalx.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadalilx mara beLesuvudu, 
%% niVrina AsareyanunxMTumaDuvudu, satayxvanunx heVLuvudu, tapasusx mADuvudu, adhAyxyana mADuvudu, 
%% purANa Oduvudu eMba ipapxtetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
mahAdeVvanu heVLidanu -- purANavu bahu puNayxkaravAdudu elAlx pApagaLanUnx nAshamADutatxde. 
maMgaLaparxdavAdudu. I viSayxdalilx oMdu hiMdina katheyanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
oMdu sAri barxhamxna maganAda satatukxmAranu savaRloVkagaLigU doDaDxvanAda taMdeyAda barxhamxnanunx 
namasakxrisi keVLalu barxhamxnunananx cariterxyanunx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
sanatukxmAranu heVLidanu -- eleY taMdeyeV ! oMdu sAri dhamaRrAjananunx noVDalu nAnu hoVdenu. A 
dhamaRrAjanu nananxnunx gwravisi pUjisi suKAsanadalilx kUrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-6
nAnu A dhamaRrAjana saBeyalilx kuLitiralu oMdu AshacxyaRvanunx noVDidenu. cinanxda oMdu vimAnavu 
baMditu. adaroLage kuLitukoLuLxvudakekx veYDUrayxda jaguliyanunx hAkidadxru. adakekx mutitxna 
maNigaLu, gaMTegaLu, gejejxgaLu, ivanunx hAki alaMkarisidadxru. adaralilx kuLitu obabx puruSanu 
baMdanu. eleY deVvadeVvanAda sAvxmiyeV ! hiVge baMda manuSayxnanunx noVDi yamadhamaRnu 
saDagaradiMda edudx Atananunx edurugoMDu balageY hiDidukoMDu karedukoMDu baMdu aGAyxRdigaLanunx 
koTuTx pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
dhamaRnu avana taleyanunx mUsinoVDi tananx edurige kUrisikoMDu pUjisidanu. anaMtara kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
dhamaRrAranu heVLidanu -- eleY dhamaRjacnxneV ! ninage susAvxgataveV ? ninanx  dashaRnadiMda nanage 
bahu saMtoVSavAyitu. nananx hatitxradalilx kuLitukoV. nanage yAvudAdarU oMdu jAcnxnavanunx 
heVLikoDu. dhamaRvanunx upadeVsisu. anaMtara barxhamxniruva sAthxnakekx hoVgutitxVyaMte.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
sanatukxmAranu heVLidanu -- dhamaRrAjanu hiVge heVLutitxralu matotxbabxnu iMtahudAda matotxMdu 
vimAnadalilx kuLitu A dhamaR rAjanidadxlilxge baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
Atananunx noVDi I dhamaRnu pUjemADi oLeLxya mAtugaLanAnxDi hiMdinavanaMteyeV avananunx gwravisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
dhamaRrAjanu tAnAgiyeV avaranunx gwravisidudanunx noVDi nanage bahu AshacxyaRvAyitu. Aga nAnu 
dhamaRrAjananunx iMteMdu parxshinxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
eleY dhamaRne ! ninanx baLige modalu baMda ninanxMte iruva a manuSayxnAru ? ItanAru ? ivaru mADiruva 
dhamaRgaLAdarU Enu ? niVnu avara viSayadalilx saMtoVSagoLaLxlu kAraNaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%13
modalaneyavanige gwravamADidAgaleV nanage bahu AshacxyaR uMTAyitu. pUjemADida meVlaMtU bahuvAgi 
BArxMtanAdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
modalaneyavanaMteyeV eraDaneyavanigU niVnu pUjeyanunx mADide. aneVka dhamaRgaLanunx balalx niVnu 
avarige pUjeyanunx mADidudariMdaleV a vimAnadalilxdadxru oLeLxya puNayxvanunx mADidavareMdu nanage 
toVrutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-16
barxhamx shiva viSuNxgaLU kUDa ninanxnunx yAvagaLU pUjisuvaru. aMtaha niVnu avaranunx 
pUjisabeVkAdare avaru eMtaha pUjeyanunx mADirabeVku ? eleY sAvxmiyeV ! avaru eMtaha sAthxnavanunx 
hoMdidaru ? eMbudanunx savaRjacnxnAda niVnu heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
A mAtanunx keVLi dhamaRrAjanu hAgAdare avara kamaRvanunx heVLutetxVne keVLu. avaru pUjeyanunx hoMdalu 
mADida kelasaveVnu eMbudanunx heVLuvenu keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
dhamaRnu heVLidanu -- BUloVkadalilx vidisheyeMbudoMdu paTaTxNaviruvudu. pAvaRtiyu tananx 
gaNagaLigelAlx shApavanunx koTATxga alilx dharApAlaneMba arasanu rAjayxvALutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
deVviyu heVLidaLu --Aga I dharApAlananunx kuritu eleY dharApAleneV ! nananx gaMDanAda shivana 
joteyalilx nananxnunx biTuTx niVneV beVre heMgasanunx iTiTxruvudariMda hanenxraDu vaSaRgaLavaregU 
nariyAgi duHKisutitxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
dhamaRnu heVLidanu -- deVviyu I riVti shapisalu avanu nariyAgi elelxlilxyU sututxtitxdadxnu. A 
deVviyu kaqpeyiMda Atanige eleY dharApAlane ! niVnu hiVge sututxtatx hoVgutitxruvalilx veVtasiV 
veVtarxvatigaLa saMgamakekx hoVdAga shApavu konegANutatxde. eMdu heVLidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
konege A saMgamavanunx hoMdi alilx A nariyAda dharA pApanige jAcnxnavuMTAgalu A jAgadalilx 
upavAsavidudx pArxNagaLanunx biTuTx utatxmavAda shariVravanunx hoMdi viSuNxvina baLige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-24
a viSuNxvina hatitxra baMdu Ashacxrayxvanunx noVDi a dharApAlanu tAnU deVvasAthxnavanunx 
kaTiTxsabeVkeMdu tiLidu utatxmavAda deVvasAthxnavanunx kaTiTxsi viSuNxvanunx sAthxpisidanu. A 
UrinalilxruvavaranenxlAlx A deVvaranunx noVDuvaMte apapxNemADidanu. matutx a deVvaSAthxnakekx 
beVkaduvelalxvanUnx mADisi pUjegU anukUlapaDisi bArxhamxNarigelAlx vaqtiyanunx kalipxsi a Urinalilx 
bArxhamxNaru bahuvAgi baruvaMte mADi tuMbisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
itihAsa puraNagaLanunx balalx vidAvxMsanU Oduvadaralilx nipuNanU Ada budidhxvaMtanAda obabx 
bArxhamxNananunx gotutxmADi avanige beVkAdudelalxvanUnx kalipxsidadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
oMdu pusutxkavanunx tarisi avanige koTuTx A pusutxkavanunx hUvu gaMdhagaLiMda pUjisi alilx purANa 
heVLuvaMte A bArxhamxNananunx goTuTxmADi avananunx kuritu vinayadiMda iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
eleY bArxhamxNasherxVSaThxne ? ninenxdurige I viSuNxvina deVvasAthxnadalilx nAlukx vaNaRdavarU 
dhamaRparxdhAnavAda purAnavanunx keVLabeVkeMdu guMpukUDi seVridAdxre. AdadxriMda niVnu I 
pusutxkavanunx Odi athaRvanunx heVLi dhamaRvanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
nAnu kalipxsiruva jiVvanavanunx tegedukoMDu I purANavanunx heVLu. ninage utatxmavAda vaqtitxyanunx 
kalipxsidedxVne. oMdu vaSaRvAda meVle nanage sherxVyasusxMTAguvudakokxVsakxra nUru varahagaLanunx 
beVre ninage koTuTx saMBAvisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
I riVtiyAgi A deVvasAthxnadalilx puNayxvanunx uMTumADuva purANapaThanavu AraMBisalapxTiTxtu. hAgeyeV 
vaSaRkAlavU kaLeyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
anaMtara Ayususx kaLeyalu nAnu maqtanAdenu. anaMtara viSuNxvu savxgaRdiMda vimAnavanunx tarisi 
nananxnunx kUrisi kaLuhisidanu. pUNayxparxdavAda I kateyanunx vivarisidedxVne. nAnu 
mahApuNaqparxdavAda pApanAshakavAda padamxpuraNavanunx keVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
purANavanunx keVLuvudariMda deVvategaLigAgali, manuSayxrigAgali uMTAguva saMtoVSavu gaMdha hU tiMDi 
muMtAduvugaLiMda uMTAguva saMtoVSakikxMta migilAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
deVvategaLige dhamaRvanunx keVLuvudariMda uMTAguvaSuTx pirxVtiyu oLeLxya cinanx, baTeTx mikakx 
padathaRgaLu, gArxma nagari, ivugaLanunx dAnakoTaTxrU uMTAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-39
itihAsa purANagaLanunx keVLidare uMTAguvaSuTx saMtoVSavu nanage elalxvanUnx koDuva shArxdadhxdalilx 
kUDA uMTAguvudilalx eleY sanatukxmAraneV ! nanage kanAyxdAnadalilx bahu pirxVtiyuMTAgutatxde. Adare 
I purANa vAcanada pirxVtiyu adakikxMta hecACxgiruvudu. bahaLa mAtiniMdeVnu ? puNayxda kathegaLanunx 
horatu nanage beVre yAvudu pirxVtiyanunxMTumADuvudeV ilalx. ideV nananx guTuTx, tiLidukoV. eleY 
viparxneV ! ililx baMda matotxbabxnu dhAmiRkana sahavAsadiMda utatxmavAda dhamaRsharxvaNavanunx 
mADidavanu. I sharxvaNadiMda ivanige BakitxyuMTAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
A heVLuvavanalilx bahu BakitxyuMTAdudariMda avanige parxdakiSxNe namasAkxramADi, oMdu mASaparxmANada 
cinanxvanunx dAna mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
ivanu loVBi, yAvAgalU loVBatanadiMda I dAna oMdu horatu beVroMdanunx mADidavaneV alalx. 
satApxtarxnalilx dAna mADidudariMda Palavu sikikxtu. I riVtiyAgi ivaribabxrU mADida kelasagaLanunx 
heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
mahAdeVvanu heVLidanu. I puNayxda mahimeyanunx keVLida jANarige keTaTxgatiyu jananx 
janAmxMtaragaLalilxyU uMTAguvudilalx.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApuNArada utatxrakaMDada umApati nAradara saMvAdadalilx shAsatxrX purANAdi 
%% vAyxKAyxna kathanaveMba ipapxtotxMBataneyx adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY nAradane ! inUnx oMdu viSayxvanunx heVLutetxVne. keVLu adu 
goVpiVcaMdanada mahimeyu. adara viSayadalilx nAnu kaMDududanUnx keVLidudanUnx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
bArxhamxNa kaSxtirxya veYshayx shUdarxralilx yAvaneV Agali meYge goVpicaMdanavanunx baLidukoMDare 
avanu barxhamxhateyx mADidadxrU shudadhx nAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
goVpiVcaMdanadalilx tilakaviTuTxkoMDare avanu heMDa muMtAduvugaLanunx kuDidu jAtiBarxSaTxnAgidadxrU 
avelalxvU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
viSuNxBakatxnAda manuSayxnu goVpiV caMdanavanunx meYge hacicxkoMDare, avanu gaMgeyalilx 
sAnxnamADidare, elAlx pApagaLanUnx kaLedukoLuLxvaMte idariMdalU kaLedukoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
barxhamxhateyx, madayxpAna, savxNaRsetxVya, guruvina heMDatiyalilx saMga ivu yAvudanunx mADi 
pApahoMdidadxrU, avanu divxjanAgali shUdarxnAgali goVpicaMdavanunx meYge baLidukoMDare 
huTiTxdamodalugoMDu mADida pApagaLanenxlAlx kaLedukoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-8
veYSaNxvarAdavarelalxrU kUDa hanenxraDu jAgadalilx I goVpiV caMdanavaninxTuTxkoLaLxbeVku. idariMda 
oLeLxyadAgutatxde. bArxhamxNaru niyamadiMda iTuTxkoMDeV tiVrabeVku. haNeyalilx doNeNxyaMte 
iTuTxkoLaLxbeVku. edeyalilx padamxda AkArakekx iTuTxkoLaLxbeVku.BujadameVle bidirina eleyaMte 
iTuTxkoLabeVku. uLidivu diVpadaMte irabeVku. balada toVLina buDadalilx nAlukx doDaDx doDaDx 
cakarxgaLanunx meVlumuKanAgi baredukoLuLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-10
nAmada AkArakekx oMdu, muderxya akArakekx oMdu, I riVti eraDanunx keLamuKanAgi baredukoLaLxbeVku. 
avugaLa pakakxdalilx eraDeraDu padamxgaLanunx baredukoLuLxbeVku. avugaLa pakakxdalilx eraDeraDu 
padamxgaLanunx baredukoLaLxbeVku. eDagaDeyalilxyU kUDa nAlukx shaMKagaLanUnx, nAma muderxgaLanUnx 
balagaDeyaMte iTuTxkoLaLxbeVku. oMdu cakarx, eraDeraDu gadegaLu avugaLa pakakxdalilx baruvaMte 
iTuTxkoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
haNeyalilx oMdu gadeyanUnx, edeyalilx oMdu nAma, oMdu muderxyanUnx mUru cakarxgaLanUnx, avugaLa 
madhayxdalilx eraDeraDu shaMKagaLanUnx iTuTxkoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
haqdaya, pakekxgaLu, satxnagaLiMda meVle, gadepadamxgaLanunx toVLinalilxTuTxkoMDiruvaMte 
iTuTxkoLaLxbeVku. katitxnalilx kiviyakeLage eraDukaDeyalilxyU mUru mUru cakarxgaLanUnx 
iTuTxkoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
ivugaLa meVlelAlx oMdUMdu tilakavanUnx iTuTxkoLaLxbeVku. I viSayadalilx saMpArxdAyaveV 
utatxmavAdudu. shiSaTxru heVLidaMte mADuvudu oLeLxyadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
adilalxdidadxre iSaTxvidadxMte iTuTxkoLuLxbahudu. adaralilx niyamavilalx. I tilakavanunx 
iTuTxkoLuLxvudariMda caMDAlanu modalugoMDu shudadhxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
veYSaNxvaranunx niMdiruvavanu caMDAlanigiMtalU niVcanu. A veYSaNxvanunx viSuNxvanige samanu. I 
viSayadalilx saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
viSuNxdhAyxnadalilx AsakatxnAda veYSaNxva bArxhamxNanigU viSuNxvigU BeVdaveV ilalx. avaneV I 
loVkadalilx viSuNxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
bArxhamxNanu veVdAdhayxyanamADutatx shaMka cakarxgaLanunxdharisidadxre avaneV nArAyaNaneMdu tiLi 
veVdadalilxyU hAgeyeV heVLirutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
beMkiyalilx kAyisi muderxdhAraNe mADisikoMDa bArxhamxNanu paMkitxyanenxV pavitarxvanAnxgi 
mADutAtxne. avanalilx BakatxnAgidadxre mahApApagaLU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
tuLasiya mAleyanUnx tuLasiya maNiyanUnx dharisida bArxhamxNanu mukitxhoMdutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-24
veYSaNxvanAgiruva bArxhamxNananunx I loVkadalilx viSuNxvina rUpaveMdu heVLutAtxre. sAyuvAga yAvanu 
goVpiVcaMdanada tilakavanUnx iTuTxkoDiruvanoV avanu vimAnavanunx hatitxkoMDu viSunxvina 
padavanunx hoMdutAtxne. eleY nAradaneV ! I kaliyugadalilx goVpiVcaMdanada tilakavanunx 
iTuTxkoLuLxvavanu sherxVSaTxnu. avanige dugaRti eMbudu saMBavisuvudeV ilalx. balageYyayxlilx 
shaMKavanUnx eDageYyayxlilx  cakarxvanUnx dhAraNemADisikoMDavanu mahapApagaLanunx 
kaLedukoLuLxtAtxne. madhayxpAna mADuvavanu sitxrXVGAtuka, bAlaGAtuka, agamayxgAmigaLAda 
mahApApigaLU kUDa I Bakatxra dashaRnadiMdaleVmukatxrAgutAtxre. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
modaleV I saMsAravu sAravilalxdudx. iMtahavara kuladalilx veYSaNxvareV huTuTxvudilalx. nAnobabxnu 
viSuNxvina parxsAdadiMda veYSaNxvanAgi huTiTxruvenu. nAnu I kAshiyalilx rAma rAma yeMdu 
japisutitxruva puNayxda yoVgadiMda I kAshiyalilx vAsamADuvavarige shivanAgi moVkaSxdAyakanAgi 
pariNamisidedxVne. saMshayavilalx.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadalilx giVpiVcaMdana 
%% mAhAtamxyXveMba mUvataxneya adhAyxyavu mugidudu.


\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- elAlx varxtagaLigU muKayxvAda saMvatasxra diVpavarxtada mahimeyanunx heVLu. 
adu elAlx varxtagaLalilxyU parxdhAnavAdudariMda keVLabeVkeMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A diVpavanunx hacicxdare elAlx varxtagaLanUnx mADidaMte Agutatxde. saMshayavilalx. 
iSATxthaRgaLelalxvU neraveVrutatxve. pApavu nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%3-4
shivanu heVLidanu -- eleY nAradane ! pApanAshakavAda A rahasayxvanunx heVLutetxVne. idanunx 
keVLidudariMda barxhamxhateyx, goVhateyx,  mitarxhateyx, gurutalapxgamana, vishAvxsaGAtukatana, 
kwrxrayx, ivelalxvU goVgutatxve. matutx shAshavxtavAda mukitxyanunx hoMdutAtxne. avanu tananx nUrub 
kulagalanUnx udAdhxra mADi viSuNx loVkavanunx seVrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
aMtaha utatxma varxtavAda oMdu vaSaR kAlaviDuva diVpav varxtada mahimeyanUnx vidhiyanUnx heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
himaMta Qutuvinalilx modaleya tiMgaLAda mAgaRshira mAsada shudadhx EkAdashiya dina vAra 
nakaSxtarxgaLanUnx kAlavanUnx noVDi iTuTxkoMDirabeVku. A dina beLigeyx bArxhamx mUhUtaRdalilx edudx 
kAma korxVdAdigaLige oLagAgade nadiV saMdamada tiVthaRdalAgali, kareyalAlxgali, hoLeyalAlxgali, 
konege maneyalelxV Agali shududhxnAgi sAnxna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
nAnu elAlx tiVthaRgaLalilxyU, koLagaLalilxyU, hoLegaLalilxyU, nadigaLalilxyU, sAnxnamADidedxVne. A 
sAnxnagaLa PalavelalxvanUnx kuDu eMdu heVLi sAnxnamADabeVku. idu sAnxnada maMtarxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
deVvatapaRNa, pitaqtapaRNagaLanunx mADi deVvara pUjeyanunx mADi niyamadiMda sAvxmiyAda 
lakiSxmXVnArAyaNananunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
modalu A lakiSxmXVnArAyaNamUtiRge paMcAmaqtadiMda pUjemADabeVku. anaMtara gaMdhadaniVriniMda 
aBiSeVka mADabeVku. anaMtara eleY deVvadeVvane ! jagatapxtiye ! lakiSxmXyoDane niVnu sAnxna 
mADidedxVye. I kUrxravAda saMsArabaMdhanadiMda nananxnunx udAdhxramADu. eMdu pArxthiRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
anaMtara lakiSxmXVnArAyaNananunx veYdika maMtarxgaLiMdalU lwkika maMtarxgaLiMdalU purANa 
maMtarxgaLiMdalU pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-13
atoVdeVvA eMba sUkatxdiMdalU puruSasUkatxdiMdalU aBiSeVka mADabeVku. anaMtara matasxyXnige 
namasAkxravU, kUramxdeVvanige namasAkxravu, varAha deVvanige namasAkxravu. nArasiMha deVvanige 
namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-16
vAmanige namaSakxravu, parushurAmanige namasAkxravu, rAmadeVvanige namasAkxravu, viSuNxdeVvanige 
namasAkxravu, budadhx deVvanige namasakxravu, kalikxdeVvanige nanamsAkxravu, savARtamxnige 
namaSAkxravu, eMdu taleya meVleV pUjisabeVku. adilalxdidadxre keVshavanArAyaNa eMbuveV modalAda 
ipaptxtunAlukx hesarugaLanunx heVLi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
dhUpavanunx beLaguva maMtarxvu --vanasapxtigaLa oLeLxya rasadiMda mADida oLeLxya suvAsaneyU shuciyU 
Agiruva I dhUpavanunx toVrisutetxVne. deVvadeVvane ! sivxvkarisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
diVpada maMtarxvu -- diVpavu katatxleyanunx nAshamADutatxde. kAMtiyanunx koDutatxde. adadxriMDa I 
diVpadAnavanunx sivxVkarisu. ninage namasakxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
neYveVdayxda maMtarxvu -- eleY deVvadeVvanAda jagatapxtiye ! I ananxveV AdiyAda neYveVdayxvanunx 
lakiSxmXyoDane sivxVkarisu. idu utatxmavAda amaqtadaMtiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-21
anaMtara shaMKadalilx niVranunx tuMbusikoMDu adaralilx hUvu haNunx akaSxtegaLanunx hAkikoMDu 
BakitxyiMda janAdaRnananunx samxrisutAtx sAvirAru janamxgaLiMda nAnu mADiruva pApavelalxvU ninanx 
anugarxhadiMda nAshavAgali. eMdu aGayxRvanunx koDabeVku. idu aGayxRda maMtarxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-24
anaMtara hisadU shuBarxvU Agiruva oMdu tAmarx athavA hitAtxLeya biMdigeyanunx tarabeVku. 
gaDigeyAdarU Agabahudu. adara tuMbA tupapxvanAnxgaliV eNeNxyanAgaliV tuMbirabeVku. adanunx A 
lakiSxmXVnArAyaNa sAvxmiya muMde iDabeVku. adara meVle oMdu saNaNx tAmarxda pAterxyanAnxgaliV 
maNiNxna pAterxyanAnxgaliV iDabeVku. adu shArxveyAgirabeVku. anaMtara hosa hosa eLegaLiMda samavAgi 
mADida oMdu batitxyanunx A shArxveyalilx hAkabeVku. A gadigeyanUnx alAlxDadaMtiTuTx, adarameVle 
shArxveyanUnx alADadaMtiTuTx adaralilx diVpavanunx hacacxbeVku. anaMtra A kuMvanunx gaMdha hUgaLiMda 
pUjisi anaMtara hiVge saMkalapxmADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
eleY deVvaSeRye ! gALiyADada jAgadalilx diVpavaninxTuTx I maMtarxdiMda sAthxpisabeVku. eleY diVpaveV 
! hiMdi Adadadxnunx koTaTxvanU niVne. muMdAguvudanunx koDavavanU niVne. niVnobabxbeV 
cakarxvatiRyAgi parxkAshisuve.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
I diVpavu oMdu vaSaRdavarivigU iruvaMte nAnu mADidedxVne. idu madhayxdalilx biDugaDe bArada 
aginxhoVtarxvu. idariMda keVshavanu pirxVtanAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
AmeVle jiteVMdirxyanAgidudxkoMDu veVda muMtAduvugaLa pArAyaNa mADutAtx irabeVku. patitaru, pApigaLu, 
paSaMdigaLu ivaroDane mAtanADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
rAterxyalilx jAgaraNeV mADabeVku. Aga hADu kuNita muMtAduvugaLiMdalU puNayxkathegaLiMdalU 
dhamaRvanunx boVdhisatakakx itara kathegaLiMdalU vayxvahAra mADutatx upavAsavirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
anaMtara beLageyx edudx sAnxnAnxhinxkagaLanUnx mADikoMDu bArxhamxNarige saMtapaRNe mADi 
taqpitxpaDisabeVku. shakitxge anuguNavAgi dAnagaLanunx koTuTx gwravisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
anaMtara tAnu pAraneyanunx mADi A bArxhamxNarige namasakxrisi kaLuhisabeVku. I riVtiyAgi mADi 
AmeVle jiteVMdirxyAnAgi vaSaR pUtiyAguvavaregU beVre riVtiyAda budidxyanunx hoMdade niyamadiMdidudx 
varxtavanunx mugisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
diVpavanunx oMdupala cinanxdiMda mADisabeVku. ilalxdidadxlilx adhaRPalavAgabahudu. adU Agadidadxre 
kAlupala suvaNaRdalilxyAdarU mADisabeVku. batitxyanunx beLiLxyalilx mADisabeVku. A batitxyu eraDu 
PalavagirabeVku. athavA diVpada tUkakikxMtalU oMdUvareyaSuTx tUkavAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%32-39
tupapx tuMbiruva gaDige (biMdige) yanunx tAmarxdadxnunx mAdisabeVku. lakiSxmXVnArAyaNasavxmiyanunx 
shakatxyXnusAravAgi cinanxdiMda mADisabeVku. BakitxyiMda I riVriyAgi mADisalu mukitxyu sikukxvudu. 
anaMtara yoVgayxrU sAdhugaLU Ada bArxhamxNaranunx hanenxraDu janaranunx amaMtirxsuvudu 
utatxmapakaSxvu. Aru janaranunx amaMtirxsuvudu madhayxmapakaSxvu. mUrujanaranunx kareyuvudu kaniSaTx
pakaSxvu. adakikxMtalU kaDime heVLabAradu. I riVtiyAgi shakitxganuguNavAgi bArxhamxNarige 
heVLikoLaLxbeVku. aMteyeV puroVhitananUnx avana heMDatiyanUnx kareyabeVku. a puroVhitanu 
karamxvanunx mADisatakakx bArxhamxNanAgirabeVku. shAnatxnAgirabeVku. bArxhamxNakirxyeyalilx 
Asakatx nAgidudxkoMDu AcarisuvavanAgirabeVku. matutx A bArxhamxNanu itihAsa puraNagaLanunx 
tiLidavanAgiyU, dharamx adharamxgaLanunx balalxvanAgiyU, shAMtanU maqduvU AgiyU, pitaqVBakatxnU 
gurugaLalilx vidheVyanU AgiyU, irabeVku. deVvategaLanUnx bArxhamxNaranUnx pUjisuvavanAgirabeVku. 
aMtaha bArxhamxNananunx karedu avanige pAdayx aGayxRgaLanunx koTuTx baTeTx oDavegaLiMda 
pUjisabeVku. Atana heMDatiyanUnx siVre, oDave muMtAvugaLiMdalU arishina, kuMkumagaLiMdalU, 
alaMkarisi pUjisabeVku/ IriVti daMpatipUjeyanunx mADabeVku. A lakiSxmXV nArAyaNaparxtimeyanUnx 
diVpavanUnx, batitxyanUnx a tAmarxda pAterxyalilx iDabeVku. ivanUnx a tupapxda biMdigeyanUnx A 
bArxhamxNanige koDabeVku. A bArxhamxNavanUnx lakisxmXVnArAyaNaneMdeV BAvisabeVku. koDuvA I 
maMtarxvanunx heVLabeVku. A maMtarxvanunx heVLutetxVne keVLu. avideyx (mAye) yeMba katatxleyiMda 
kUDida I sAMsAradaliolx niVnu pApavanunx nAshamADatakakxvanAgiyU, jAnxnavanUnx koDatakakxvanAgiyU, 
mokaSxvanunx koDatakakxvanAgiyU ididxVye. eleY utatxma padathaRvAda deVveneV ! AdadxriMdaleV nAnu 
idanunx dana mADidedxVne. idu maMtarxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
shakitxge anuguNavAgi dakiSxNeyanunx koDabeVku. anaMtara tupapx pAsayx obabxTuTx muMtada BakaSx 
BoVjayxgaLiMda bArxhamxNarige taqpitxyAguvaMte uTamADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
anaMtara A daMpatigaLanunx pUjisi hosa baTeTxyanunx uDisi, hAsigeyanunx adakekx 
beVkAdudelalxvanUnx, avanige koDabeVku. oMdu kareyuva hasuvanunx karuvinoVMdige koDabeVku. idu 
mutAtxrigAdarU Agabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
Avarige shakAtxyXnusAra dakiSxNeyanunx koDabeVku. anaMtara senxVhitaru apatxru iSaTxru baMdhugaLu, 
ivanUnx UTamADisi gwravisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
I riVtiyAgi diVpavarxtada koneyalilx utasxvavanUnx mADabeVku. bArxhamxnarelalxranUnx 
kaSxmApaNeyanunx keVLutAtx namasakxrisi kaLuhisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
IriVtiyAgi saMvatasxraveMba diVpavanunx dAnamADidare saMkArxMti diVpadAnada PalavU barutatxde. I 
diVpadAnada PalavU barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%45-46
hiVge mADidare mAsavarxtadiMda baruva puNayxvU idariMdaleV barutatxde. I saMvatasxra 
diVpadAnadiMda, dAnavarxgaLiMdalU yoVgavarxtagaLiMdalU, baratakakx Palavanunx hoMdutAtxne. 
AdadxriMda I saMvatasxra diVpa varxtavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
goVdAna, hiraNayxdAna, BUdAna, gaqhadAnagaLiMda manuSayxnige baruva Palavu I diVpadAnadiMda 
barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
diVpadAnamADuvavanu kAMtiyanunx nAsharahitavAda dhanavanUnx, jAcnxnavanUnx suKavanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
diVpadAnadiMda swBAgayxvanUnx, oLeLxya videyxyanUnx AroVgayxvanUnx aBivaqdidhxyanUnx hoMdutAtxne. 
idaralilx saMshayaveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
diVpadAnavanunx mADidavanu cenAnxgiruva, lakaSxNagaLiMda kUDida heMDatiyanunx hoMdutAtxne. matutx 
makakxLu, mumamxkakxLu, marimukakxLanunx hoMdi nAshahitavAda saMtatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
bArxhamxNanu jAnxnavanUnx, kaSxtirxyanUnx rAjayxvanUnx, veYshayxnu dhanavanUnx, pashugaLanUnx, 
shUdarxnu suKavanUnx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
maduveyAgadavaLu I diVpadAnavanunx mADidare elAlx lakaSxNadiMda kUDida gaMDananunx hoMdutAtxLe. 
matutx diVGARyuSayxvanUnx hoMdutAtxLe. aneVkarAda makakxLugaLenUnx mumamxkakxLugaLanUnx hoMdutAtxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
idanunx mADidare mutetxYdeyAdavaLu veYdhavayxvanunx hoMduvudeV ilalx. gaMDanoDane viyovgavanUnx 
hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
I diVpadAnadiMda manovvayxtheyU roVgagaLU, uMTAguvudeV ilalx. Bayasathxnige yAvudariMda 
BayavAgutatxdeyoV adu tapipx hoVgutatxde. baMdhanadalilxruvavanu adariMda biDugaDe hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
I diVpadAnada mahimeyiMda barxhamxhatAyxdi pApagaLU hoVgutatxve. idaralilx saMdeVhavilalx. hiVgeMdu 
barxhamxneV heVLiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
yAvanu I saMvatasxra diVpavnaunx hacucxvanoV avanu cAMdArxyaNa, kaqcaCxrX, atikaqcaCxrXgaLanunx 
mADidaMtAgi a Palavu barutatxde. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
yAru hariyanunx BakitxyiMda pUjisi saMvatasxra diVpavanunx hacucxvaroV avarev dhanayxru. avareV 
mahimaru. avaru huTiTxdudakekx janamxvu sAthaRkavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
yAru kaDiDxyiMda I diVpavanunx doDaDxdu mADutAtxreyoV avarU kUDa deVvategaLigU hoMdalu asadhayxvAda 
puNayxsAthxnavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
yAru I doDaDxdiVpakekx eNeNxyanUnx batitxyanUnx yAvAgalU BakitxyiMda hAkutitxruvaroV varigU utatxma 
gatiyu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
diVpavu AriyoVgutitxruvAga adanunx sarimADalu tamamx keYyalAlxgadidadxre matotxbabxrigAdarU yAru 
heVLutAtxreyoV avaru A diVpavanunx hacicxsida Palakekx BAgigaLAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
yAvanu diVpakokxVsakxravAgi mane manegU hoVgi savxlapx savxlapxvAgi eNeNxyanunx BikeSxbeVDi taMdu 
viSuNxvina muMde diVpa hacucxvanoV avanigU I Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
diVpavanunx hatitxsi adariMda viSuNxvina muKavanunx keYmigidukoMDu noVDuva niVcamanuSayxnU kUDa 
viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
diVpavanunx hatitxsuvudaralilx budidhxyu tanage huTiTxdarU sari, athavA matoVbabxrige AriVti 
mADuvaMte heVLidarU sari. avanu pApagaLanunx kaLedukoMDu viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
idara viSayadalilx oMdu katheyanunx heVLutetxVne keVLu. idanunx keVLuvudariMdaleV elAlx pApagaLU 
hoVguvuvu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%65
sarasavxtiV nadiya daDadalilx sidAdhxsharxveMbudoMdu parxsidadhx Asharxmavide. alilx kapilaneMba 
obabx bArxhamxNanu veVdAdhayxyana mAdikoMDu vAsavAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
avanu varxtagaLanUnx upavAsagaLanUnx mADutatx shurxti kamaRdalilx AsakatxnAgi adaraMte 
naDeyutitxdadxnu. BikeSxyanUnx mADikoMDu saMsAravanunx sAkutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
varxta upavAsa, inUnx itara niyamagaLiMda viSuNxvanunx pUjisutatx yAvAgalU diVpavanunx 
hacicxkoMDidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
mane manegU hoVgi eleNxyanUnx BikaSxbeVDi taMdu keVshavanige pUjisi vana muMde BakitxyiMda yAvAgalU 
diVpavanunx hasucxtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
hiVge ivanu pUjisutitxralu ivanu maneyalilx oMdu bekukx ididxtu. adu A maneyalilxruva 
iligaLelalxvanUnx tinunxtitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%70-71
alilxge eNeNx kuDiyuvadakekx baruva iligaLanunx tinunxvudakekx A bekukx barutAtx A nArAyaNa 
sAvxmiya edurinalilx iligaLigoVsakxra dhAyxnamADuvavanaMte kuLitirutitxdidxtu. ideV riVtiyirutAtx 
alilxge eNeNxyanunx kuDiyuvudakUkx batitxyanunx tinunxvudakUkx baMda iligaLanunx nitayxvU 
tinunxtitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%72-73
hiVgirutitxralu oMdu bAri kAlaparipAdiMda EkAdashiyadina A bArxhamxNanu shuciyAgi upAvAsamADi 
heMDatiyoVDane maneyalilx lakiSxmXVnArAyaNananunx pujisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
anaMtara rAtirxyalilx jAgaraNe mADutatx sotxVtarxgaLanunx heVLutatxlU hADutatxlU kuNiyutatxlU 
idadxnu. AdarU adhaRrAtirxya veVLeyalilx niderxyu baMdu savxlapx tUkaDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
A samayadalilx cUpAda halUlx jAgarxteyAgi oDabalulxdU Ada A bekukx baMdu koVNeyalilxTiTxdadx 
neYveVdayxvanunx tinunxtAtx alilxyeV ididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
Aga A diVpada eNeNxyanunx kuDidu anaMtara diVpavu Ari hoVda meVle A batitxyanunx etitxkoMDu hoVgalu 
baMda ayoVgayxvAda iliyanunx noVDitu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%77
A iliyu negedu diVpadalilx kuLitukoMDididxtu. I bekakxnunx noVDida kUDaleV A iliyu bilakekx 
ODihoVyitu. Aga a  iliya kAliniMda diVpada batitxyu savxlapx alugi muMde baMdu uriyu hecicxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
idariMda A diVpavU savxlapx muMdakekx bagigxtu. eNeNxyu A batitxge baMdudariMda diVpavu oLeLxya 
parxkAshavAgi uriyitu. iSaTxralilx A bAhamxNanu a movhakavAda nidedxyiMda eceCxtatxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
I bekUkx kUDa tiMDiyalilx AseyiTuTxkoMDu aMdina rAtirxyelalxvU jAgaraNe maDitu. anaMtara 
beLagAgutatxlU A bArxhamxNanu edudx sanxnamADi nitayxkirxyegaLanunx mADi bArxhamxNaroDane 
pAraneyanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%80-81
kapilanu hiVge mADutitxralu avanige makakxLU mumamxkakxLU, dhanadhAnayxvU bahuvAgi uMtAduvu. 
aroVgayxvU uMTAyiyu. elalxvU vaqdidhxhoMdutatx baMduvu. bahuvAda saMoatatxnUnx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
I diVpavarxtada mahimeyiMda kapilanu moVkasxvanunx hoMdidanu. sUrayxmaMDalavanunx BeVdhisikoMDu 
caMdarx maMDalavanUnx dATi diVpajoyxVtiya rUpadiMda paramAtamxnalilx seVrihoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%83-86
kelavU kAlada meVle A iliyu biladoLage satitxtu. oDaneyeV vimAnavu baralu viSuNxloVkavanunx 
hoMditu. itatx bekUkx kUDa kelavu kAladameVle satutx savxgaRvanunx seVralu oLeLxya vimAnadalilx 
kuLitukoMDitu adanunx vidAyxdhararu seVvisutitxdadxru. avarelalxrU jaya, jaya eMba shabadxdiMdalU 
maMgaLa dhavxnigaLiMdalU maMgaLapAThagaLiMdalU adanunx hogaLutitxdadxru. nAgarU adanunx 
hogaLutitxdadxru. I riVtiyAgi hogaLisikoLuLxtatx A vimAnadalilx horaTu viSuNxloVkavanunx hoMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
sAvira koVTikalapxgaLU matutx nUru koTikalapxgaLU, A viSuNxloVkadalilx nAnA bageyAda BoVgagaLanunx 
anuBavisi anaMtara BUmiyalilx rAjanAgi huTitxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%88-89
A rAjana hesaru sudhamaRnu. deVva bArxhamxNaralilx BakitxyuLaLxvanAgi avaranunx pUjisutitxdadxnu. 
suMdaranu, baliSaThxnu matutx parAkarxmiyu. avanige suMdariyU, lakaSxNavatiyU Ada heMDatiyidadxLu. 
gaMDanalilx Akege bahaLa Bakitx matutx shiVlavati. avaLa hesaru rUpasuMdari.
\end{mn}

\begin{mn}%%90
Akeyu heMgasaralelxlAlx bahaLa cenAnxgidadxLu. Akege bahaLa jana gaMDumakakxLU heNuNxmakakxLU Adaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%91
IriVtiyAda gaMDaheMDiru pirxVtiyiMdirutAtx suKadiMdirutitxralU hariyU nidedxyiMdecacxtutxkoLuLxva 
kAtiRka mAsavu baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%92-93
a kAtiRVka mAsadalilx nArAyaNa Bakatxru diVpagaLanunx hacucxtAtxre. kaqcaCxrX cAMdArxyaNAdi 
varxtagaLanunx mADutAtxre. hiVgiralu utAthxnadAvxdashiyu baralU rAjanu rANiyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%94
rAjanu heVLidanu -- eleY Baderxya ! iMdu parxboVdhiniV EkAdashiyu, nALe utAthxnadAvxdashiyu. 
AdadxriMda niyamadiMda upAvAsavidudx viSuNxpuSakxradalilx pUjemADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%95
puSakxratiVthaRdalilx sAnxnamADi puMDariVkadaMte kaNuNxgaLuLaLxnAsharahitanAda 
lakiSxmXVnArAyaNananunx pUjisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%96
shivanu heVLidanu -- I riVtiyAda gaMDana iSaTxvanunx tiLidu gaMDana hitadalilxyeV AsakatxLAda A 
satiyu gaMDanige tananx iSaTxvanunx tiLisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%97
rUpasuMdariyU heVLidaLu -- eleY doreye ! nanagU A iceCxyu idedxV iruvudu. rUpadalilxyU, 
swMdarayxdalilxyU nanage Aseyu manasisxnalilx ODADutatxleV ide. modalU ninanx joteyalilx 
puSakxrakekx hoVgi sAnxnamADabeVkeMdu bayasutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%98-99
shivanu heVLidanu -- Aga A rAjanu A heMDatiyoVDane puSakxrakekx baMdanu. joteyalilx Ane, kudure, 
ratha, kAlALu puroVhitarelalxrU baMdaru. anaMtara A tiVthaRdalilx sanxnamADi deVvaranunx 
dhAyxnisutatx deVvatapaRNa, pitaqtapaRNagaLanunx mADi, anaMtanU, nAsharahitanU, deVvadeVvanU Ada A 
acuyxtananunx pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%100-101
alelxlalxvU diVpavanunx hacicxralu adaralilx naTaTx kaNuNxgaLuLaLxvanAgi A deVvasAthxnadalilx 
ketitxdadx oMdu bekakxnUnx noVdi oDaneyeV tananx pUvaRjanamxda samxraNeyu baralU heMDatiya 
muKavanunx noVDikUDale nakakxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%102
rUpasuMdariyu heVLidaLu -- eleY pirxyane ! nananx muKavanunx noVDi nagalu kAraNaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%103
shivanu heVLidanu -- Aga A rAjanu saMtoVSagoMDu hiMdina karamxda Palavanunx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%104-105
rAjanu heVLidanu -- eleY deVviye ! nAnu obabx bArxhamxNana maneyalilx bekakxgidedxnu. alilx 
aneVkAvAgi iligaLanunx iMdukoMDidedxnu. Aga nAnu nArAyaNana edurinalilx uriyutitxdadx diVpavanunx 
yAvudoV nevavdiMDa ArihoVgutitxdAdxga uriyuvaMte mADidenu. A karamxkekx Palavanunx hoMdidenu. A 
karamxkekx PalavU modalu veYkuMThavu sikikx alilx suKavanunx anuBavisidenu. Iga ililx rAjanAgi 
huTiTxdedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%106
rUpasuMdariyu heVLidaLu -- nanagU kUDa pUvaRjanamx saMxraNeyuMTAyitu. obabx bArxhamxNana maneyalilx 
oMdu ayoVgayxvAda heNuNx iliyAgidedxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%107
kAtiRVka mAsada parxBoVdhiniya EkAdashiya dina rAterx diVpadalilxruva batitxyanunx kadudx tinanxlU 
biladiMda horaTenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%108
alilx nArAyaNasAvxmiyanunx hUviniMda pUjisuruvudanunx dashaRna mADidenu. adara edurige kulididadx 
barxhamxNanu nidedxyiMda tUkaDisutax savxlapx nidedxyalilxdudxdanunx kaMDu melalxge hoVgi A 
batitxyanunx muTiTxdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%109
niVnu a maneyalilxyeV bekAkxgidudxkoMDu nananxnunx hiDiyalu homcu hAkutatx noVDutitixdedx. Aga 
niVnu sidadhxvAgi iruvudanunx noVDi nAnu ODihoVgi biladoLage seVrikoMDenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%110
nAnu AruradiMda ODihoVguvAga nananx kAlige taguli A diVpada batitxyu savxlapx edidxtu. uriyu 
dapapxvAyitu. eNeNxya pAterxya bagigx diVpakekx eNeNxyu baMditu. idariMda nAnu I riVtiyAgi 
suKavanunx anuBavisutitxruvenu. veYkuMThadalilxyU suKavAgidedxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%111
eleY rAjaneV ! Aga nAnu A diVpavanunx parxkAshavAgi uriyuvaMte mADidudariMda Iga I riVtiyAda 
swMdarayxvanunx hoMdiruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%112
A diVpavanunx hecicxsida mahimeyiMdaleV niVnu nanage gaMDanAde. I riVtiyAda rAjayxvU sikikxtu. 
makakxLu mumamxkakxLelalxrU Adaru. utatxmavAda suKavU sikikxtu. loVkadalilx itararu hoMdulArada 
utatxmavAda jAcnxnavanUnx hoMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%113
AdadxriMda nAvibabxrU I utatxmavAda varxtavanunx parxyatanx paTuTx hecucx BakitxyiMdalU, 
AdarariMdalU mADoVNa.
\end{mn}

\begin{mn}%%114
A kelasadiMdaleV rajayxveV muMtAda saMpatetxlalxvU sikikxruvuvu. pUvaRjanamxda samxraNeyU baMditu. 
elAlx pApagaLU kaLeduhoVduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%115
AdadxriMda elAlx parxyatanxvanUnx hoMdi shAsatxrXdaMteyU, maMtarxpUvaRkavAgiyu, i varxtavanunx 
manuSayxru mADidare caMdarx, sUrayx, nakaSxtarxgaLiruvavaregU suKavAgiruva puNayxvu labisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%116
shivanu heVLidanu -- rAjanu I mAtanunx keVLi I diVpa varxtavanunx sharxdedhxyiMda heMDatiyoVDane 
mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%117
Aga a daMpatigaLu A puSakxratiVthaRdalilx sAnxnamADi diVpa varxta mADutatxlU, deVvategaLU dAnavarU 
hoMdalArada utatxmavAda mukitxyanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%118
I diVpada mahimeyanunx BUmiyalilx yAru keVLutAtx iruvaroV avaru pApagaLanunx kaLedukoMDu hariya 
maMdiravAda veYkuMThavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%119
heMgasarAgaliV gaMDasarAgali yAru BakitxyiMda I varxtavanunx mADutAtxreyoV avaru pApavanunx 
kaLedukoMDu sanAtana barxhamxnalilx aikayxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%120
eleY vidAvxMsane ! mukitxyanunx koDuva I varxtavanunx ninange heVLidenu. idu savaRswKayxgaLanUnx 
koDutatxde. dhanayxteyanunx uMTumADuvudu. idu mahAvarxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%121
I varxtavanunx mADidare pApadiMda huTiTxda kaNiNxna roVgagaLelalxvU hoVguatatxve. manoVvayxthe, 
deVhada roVga ivugaLelalxvU nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%122
dAridarxyX baruvudilalx. duHKavanunx hoMduvudilalx. ajAcnxna, BarxmaNegaLu taledoVruvudilalx. 
janamx janamxkUkx maneyalilx lakiSxyu tAMDavavanunx ADutitxruvaLu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxpurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadalilx diVpavarxta mahimeya  
%% kathanaveMba mUvatotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- eleY deVvadeVvanADa jaganAnxthane ! Bakatxrige aBayavanunx koDatakakxvane ! 
nananx meVle dayeyiTuTx varxtavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
mahAdeVvanu heVLidanu -- hiMde cakarxvatiRyAda harishacxMdarxneMba rAjanobabxnidadxnu. avanige 
barxhamxnu saMtoVSadiMda maMgaLakaravAda iSATxthaRgaLelalxvanUnx koDuva paTaTxNavanunx koTiTxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3-5
A paTaTxNavu samasatxvAda ratanxgaLiMdalU tuMbididxtu. bAlasUrayxnaMte yAvagalU hoLeyutitxdidxtu. 
alilxdudxkoMDu iruva rAjananunx deVvategaLU, gaMdhavaRrU, pananxgarU teVjoVvaMtanAda sUrayxnunx 
seVvisuvaMte seVvisutitxdadxru. rAjana A paTiTxNadalilxdudxkoMDu ELudivxVpagaLiMda kUDida 
BUmiyanunx taMdeyu hoTeTxyalilx huTiTxda  magananunx kApADuvaMte dhamaRdiMda kApADutitxdadxnu. I 
riVti iralu avanige bahaLavAda dhanavU, dhanayxvU tuMbitu. makakxLU mumamxkakxlU Adaru. aSeTxV 
alalxde heNuNxmakakxLigU makakxLAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
avanu iMtu rAjayxvALutitxralu tanangeV bahuvAda Ashacxrayx uMTAyitu. I tarahada rAjayxvu hiMde 
yArigU yAvAgalU ilaralilalx. I riVtiyAda vimAnavanunx hiMde yAru hatitxralilalx. nAnu mAtarx I 
rAjayxdiMdalU, I vimAnadiMdalU iMdarxnaMte suKisutatx iruvenalalx ! I puNayxvu yAva kamaRda 
parikAvu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%8
vimAnadalilx kuLitukoMDu hoVgutax hiVge yoVcisutitxralu A rAjanu pavaRtasherxVSaThxvAda meVruvanunx 
noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-11
alilx eraDaneya sUrayxneV eMbaMte kAMtiyiMda kUdiruva mahAtamxnAda sanatukxmAranidadxnu. A 
pavaRtada cinanxda capapxDiya meVle kuLitukoMDu jAnxnayovgadalilx AsakatxnAda A sanatukxmArananunx 
noVDidanu. A mahaSiRyanunx noVDi rAjanu tananx Ashacxrayxkekx kAraNavanunx keVLabeVkeMdu 
keLagiLidunu iLidu A Qusiya pAdagaLige namasakxrisidanu. AvanU kUDa AshiVvaRdisidanu. anaMtara 
rAjanu suKavAgi kuLitukoMDu A QuSiyanunx iMtu parxshinxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
eleY BagavaMtaneV ! nananx saMpatitxnaMte elalxrigU saMpatutx iruvudu dulaRBavu. idu nananx yAva 
kamaRdiMda laBiside ? nAnu pUvaRjanamxdalilx EnAgidedx ? nananxlilx anugarxha mADabeVkeMdidadxre 
idara viSayagaLanunx heVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
eleY doreyeV ! niVnu yAva kelasavanunx mADi iMtaha anugarxhavanunx hoMdiruveyoV aMtaha 
pUvaRjanamxda puNayxvanunx heVLutenxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
niVnu pUvaRjananxdalilx shuciyAda satayxvaMtanada obabx veYshayxnAgidedx. ninanx jAtiya kasubanunx 
niVnu biTuTxbiTeTx. AdadxriMda ninanx baMdhugaLelalxrU ninanxnunx biTuTxbiTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
anaMtara niVnu jivanakekx dAriyilalxde heMDatiyoVDane yAralilxyAdarU ALAgirabeVkeMba iceCxyiMda 
horaTuhoVde.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-20
A kAlavu duBiRkasxda kAlavAdudariMda AnaninxTuTxkoLuLxvavanAgaliV, kaLuhisuvavanAgaliV iralilalx. 
anaMtara oMdusAri oMdu kADinalilx hoVgutitxruvAga kamalagaLu araLiruva oMdu saroVvaravanunx noVDi 
avanunx koyudhxkoLaLxbeVkeMdu niVnu manasusxmADide. hiVgeMdu heVLi A hUvugaLanunx kuyudxkoMDu 
parxsidadhxvAda vAraNAsi eMba nagarige niVnu hoVde. niVnu marutatx hoVgutitxralu a kamalavanunx 
yArU tegedukoLaLxlilx. Aga alilxdadx maThadiMda horage horaTa obabxnu alilxyeV aMgaLadalilx 
niMtidadxnu. alilxyeV niVnu niMtiralu vAdayxgaLa dhavxniyu alilx keVLisitu. I vAdayxda dhavaniyu 
elilxMda keVLi barutatxde ? eMbudAgi niVnu atananunx keVLalu, avanu ninanxnunx oLage baralu heVLi 
horaTuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-22
A kAladalilx kAshiyalilx iMdarxduyxmanxneMba rAjanidadxnu. vanige obabxLu magaLidadxLu. avaLa 
hesaru caMdArxvatiyU. Akeyu jayaMtiyAda aSaTxmiyanunx mADalU upavAsamADi varxtavanunx mADutitxdadxLu.
varxtakekx sidadhxLAgi niMtidadx akeya baLige niVnu hoVde. 
\end{mn}

\begin{mn}%%23-27
niVnu Aga saMtoVSagoMDu alilxge hoVde. alalx mADutitxdadx pUjeyanunx niVnu noVDide. alilx 
AditayxnoDagUDida hariyanunx pUjemADutitxdadxru. avaru oMdu kalashada meVle A Aditayx hariyara 
parxtimegaLaninxTuTxkoMDu puSapxgaLiMda bahuvAgi pUjisidadxru. Aga A deVvaralilx BakitxyiMda 
ninanx heMDatiyU niVnU, niVvu taMdidadx hUviniMda maMTapadaMte hUvanunx kaTiTxdiri. adanunx noVDi 
Akeyu AshacxyaRgoMDaLu. I pUjeyanunx yAru mADidaru ? eMdu keVLidaLu AnaMtara A kelasavelalxvanUnx 
noVDi A deVvaru vayxtAyxsavAgadiruvudanUnx tiLidu Akeyu ninanxnunx hogaLidaLu. alalxda haNavanUnx 
kUDa ninage koTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
niVnu A haNavanUnx tegedukoLaLxlilalx. AmeVle UTa mADuvaMte heVLalu adakUkx opapxlilalx. aMtu haNa, 
UTa oMdakUkx opapxlilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%29-30
I riVtiyAgi viSuNxvinoDane kUDida AditayxnanUnx karxmavAgi pUjiside. beLagianvaregU niVnu avaLoDane 
mAtukategaLanunx ADikoMDu jAgaraNeyalilxyeV idedx. beLagAdameVle avarelalxrigU oLeLxya mAtanunx 
heVLi opipxsi niVnu horaTuhoVde. I riVtiyAgi hiMdina janamxdalilx puNayxvanunx saMpAdiside.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
A meVle ninanx kamaRkekx anusAravAda sAvanUnx hoMdide. anaMtara A puNayxdiMdaleV vimAnavu baMditu. 
adaralilx kuLitu savxgaRkekx hoVde I riVtiyAgi pUvaRjanamxdalilx mADida puNayxda Palavanunx 
anuBavisutitxdidxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
harishacxMdarxnu heVLidanu -- adara vidhAnaveVnu ? A tithiyu yAva mAsadalilx barutatxde ? 
nananxlilx anugarxhaviTuTx avelalxvanUnx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-35
sanatukxmAranu heVLidanu -- eleY rAjane ! ninage nAnu heVLuvudanunx manasisxTuTx keVLu. 
shArxvaNamAsada kaqSaNx aSaTxmiyadina roVhiNiV nakaSxtarxvidadxre A tithige jayaMtiyeMdu hesaru. a 
jayaMtiyanunx Acarisidare matetx matetx janamxvanunx hoMduva hAgiruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
barxhamxnu nanage heVLida riVtiyalilx A yaMtiya vidhAnavanunx heVLutetxVne. adanunx mADidare 
pApavanunx nAshamADikokxMDu viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
kapApxda eLiLxna eNeNxyanunx meYge baLidukoMDu sAnxnamAdi upavAsavirabeVku. tUtu tagugxgaLilalxda 
kalashavanunx iTuTx adakekx paMca (aidu) bageya ratanxgaLanunx hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
vajarx mututx veYDUrayx, puSapxrAga, iMdarxniVla, iveV paMcaratanxgaLu. ivu parxshasatxvAduveMdu 
kAtAyxyananu heVLidAnxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%39-40
A kalashada meVle oMdu cinanxda taTeTxyaninxDabeVku. adu lakaSxNavAgi cenAnxgirabeVku. adaroLage 
oMdu cinanxdalilx mADida yashoVdeya vigarxhavirabeVku. A yashoVdeyu maganige moleyanunx koDutatx 
AshacxrayxdiMda kUDida muKadiMda kUDirabeVku. A kaqSaNxnu oMdu moleyanunx kuDiyutatx matotxMdanunx 
keYyalilx hiDidukoMDirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
tAyiyanunx pirxVtiyiMda noVDutatx saMtoVSapaDisuvaMtirabeVku. iMtaha vigarxhagaLanunx 
shakitxnuguNavAgi cinanxdiMda mADisirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
divxniSakxmAtarxM kataRvayxM yadi shakitxshacx vidayxteV |\\
tirxloVheVneYva kataRvayxM swvaNeRVnAthavA punaH
\end{mn}

\begin{mn}%%43
tadavxcacx roVhiNiVM kurAyxtwsxvaNARM rAjatashashxshiV |\\
aMguSaThxmAtarxsutx shashiV roVhiVNiV caturaMgaLA 
\end{mn}

\begin{mn}%%44
kaNARyovH kuMDalev dadAyxtakxMThABaraNaMkaM gaLeV |\\
EvaM kaqtAvx tu goVviMdaM mAtArx sAkaM jagatapxtiM 
\end{mn}

\begin{mn}%%45
kiSxVrAdisAnxpanaM kaqtAvx caMdaneVnAnu leVpayeVtf |\\
shevxVtavasatxrXyagacacxnanxM puSapxmAlovpashoVBitaM 
\end{mn}

\begin{mn}%%46
neYveVdayxYviRviRdheYBaRkeSxYHPaleYnARnAvidheYrapiV |\\
diVpaM ca kArayeVtatxtarx puSapxmaMDapashoVBitaM
\end{mn}

\begin{mn}%%47
giVtaM naqtayxM ca vAdayxM ca kArayeVdaBxkitxmAnubxdheYH |\\
EvaM kaqtAvx vidhAnaM tu yathAviBavasArataH 
\end{mn}

\begin{mn}%%48
guruM saMpUjayeVtapxshAcxtf pUjAM tatarx samApayeVtf 
\end{mn}

%% iti shirxV mahApurANeV pAdemxV utatxraKaMDeV umApati nArada saMvAdeV saMvAdeV 
%% janAmxSaTxmivarxtaM nAma dAyxtirxMshoV\S dhAyxyasasxmApatxH

\begin{mn}%%1
iMdarxnu nUruyAgagaLu pUreYsuvaMte mADi QutivxkukxgaLige dakiSxNeyanunx koTuTxyanunx koTuTx 
dAnakekx saMkalalxmADi guruvanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
iMdarxnu heVLidanu -- eleY mahAtapasivxyAda baqhasapxtiyeV ! yAva dAnavanUnx mADidare elAlx 
viSayadalilxyU suKavanunx hoMdi akaSxya puNayxvanunx hoMdi bahuvAgi haNavanunx hoMdutAtxne. 
eMbudanunx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
mahAdeVvanu heVLidanu -- iMdarxnu hiVgeMdu keVLalu deVveMdarxna puroVhitanAda barxhasapxtiyu 
avananunx noVDi nakukx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
barxhasapxtiyu heVLidanu -- eleY vAsavane ! cinanx baTeTx goVvu BUmi ivanunx koDuvavanige elAlx 
pApagaLU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
BumidAna oMdanunx koTaTxreVne cinanx, beLiLx, baTeTx, maNiguLu ratanxgaLu elAlx dAnavanUnx 
hoTaTxMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
neVgiliniMda ututx hasanumADi biVjabititxda Bumiyalilx sasayxgaLidudx cenAnxgirabeVku. aMtaha 
Bumiyanunx dAnamADidare sUrayxnu parxpaMcadalilx parxkAshisuvavarevigU savxgaRdalilx suKisutAtxne
\end{mn}

\begin{mn}%%7
hoTeTxgilalxda manuSayxnu toMdaregaLige oLepaTuTx pApagaLanunx mADutAtxne. avanu goVcamaRdaSuTx 
Bumiyanunx dAnamADidare A pApagaLanunx kaLedukoMDu shudadhxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
hasatxveMdare moLakekx hesaru. hatutx moLa agalavU, mUvatutx moLa udadxvU ivuva Bumige 
goVcaRmaveMdu hesaru. aMtaha hatutx goVcamaRgaLuLaLx BUmiya agalavu barxhamxgoVcamaR 
eninxsikoLuLxvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
hoVri karugaLu, eLegarugaLu, moleyanunx biDalu samiVpisiruva karugaLu, ivugaLoDane kUDida sAvira 
hasugaLu nibARdhakavAgi (ikakxTiTxlalxde) niMtu koLuLxva jAgakekx goVcamaRveMdu hesaru baMdiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
oLeLxya guNagaLiMda kUDidavanU, niyamavaMtanU, tapoV niSaThxnU, jiteVMdirxyanU Ada bArxhamxNanige 
BUdAnavanunx koDabeVku. hAge koTaTxre A Palavu samudarxdoDane kUdida I BUmiyiruva parayxMtavU 
nAshavAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
baTeTx muMtAda padAthaRgaLa meVle bidadx eNeNxya yAva riVtiyAgi haraDikoLuLxtatxdeyoV A riVtiyAgi 
BumiyadAnavu. adaralilx beLeyuva peYriniMda kUDikoMDu idadxre hecucxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
BUmiyalilx bititxda biVjagaLu moLake baMdu huTuTxvaMte BU dAnavanunx tegedukoMDavaru 
iSATxthaRgaLanunx hecicxsi pUreYsi koDutAtxre. 
\end{mn}

\begin{mn}%%13
ananxdAna mADuvavaru yAvAgalU suKavAgirutAtxre. vasatxrXdAna mADuvavaru swMdarayxvanunx 
hoMdutAtxre. BUmidAna mADidavaru yAvAgalU keVLidudanunx koDuvavarAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
hasuvu tAnu tiMda hulilxniMda jiVNaRvAgi baMda hAlanunx koTuTx karuvanunx kApADuvaMte BUmiyu 
BUdAnamADidavananunx kApADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
utaxmavAda shaMKa, BadArxsana, Catirx, oLeLxya kudure, AnegaLu ivugaLa PalavanUnx I BUmidAnavu 
hoMdiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
BUmidAna mAdidavananunx Aditayx, varuNa, aginx, barxhamx, soVma, viSuNx, rudarx ivarelalxrU 
gwravisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
BUmidAnamADidare namamx vaMshadalilx BUdAnamADuvavanu huTiTx namamxnenxlAlx udAdhxramADidanalAlx ! 
eMdu pitaqgaLu Bujavanunx taTiTxkoLuLxtAtxre. pitAmaharu hogaLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
goVdana, BUdAna, vidAyxdAnagaLanunx mUranenxV bahu utatxmavAda dAnagaLeMdu hogaLutAtxre. 
sarasavxtiyu(videyxyu) japa mADuvudariMdalU, BUmiyu vAsisuvudariMdalU, goVvu kareyuvudariMdalU 
manuSayxranunx narakadiMda kApADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
idanunx dAnamADida puNAyxtamxru narakadiMda pArAgutAtxre. vasatxrXdAna mADidavaru vasatxrXgaLanunx 
hAkikoMDu hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
ananxdAna mADidavaru taqpatxrAgiyU ananxdAnamADadavaru hasidukoMDU hoVgutAtxre. narakadiMda 
hedarida pitaqgaLu ivelAlx dAnAvanUnx apeVkiSxsutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-28
pitaqgaLu yAvanAdarU maganu gayege goVgi namamxnunx narakadiMda kApADiyAne ? eMdukoLuLxvaru. 
AdadxriMdaleV bahaLajana makakxLAgabeVku eMdu heVLi, avaranunx hoMduvudu, avaralilx obabxnAdarU 
gayege hoVgi namamxnunx kApADuvaneMdeMdukoLuLxvaru. avaralilx yAvanAdarU obabxnu 
ashavxmeVdhayAgavanunx mADiyAnu ! obabxnAdarU niVlaveMba vaqSaBananunx biTATxnu ! 
eMdeMdukoLuLxvaru. meyxgaLu keMpagidudx bAlada tudiyalilx bUdubaNaNxvAgiyU gorasukoMbugaLa hatitxra 
beLaLxgU idadxre A basavanige niVlaveMdu hesaru. I niVlaveMba basavanu bUdubaNaNxda bAladiMda 
eracida niVriniMda pitaqgaLu aravatutxsAvira vaSaRgaLakAla narakadalilx taqpitx hoMdirutAtxre. I 
vaqSaBavu kobibxniMda etatxra parxdeVshada maNaNxnu meVlakekx koMbiniMda ATavADuvAga tegedare 
adariMda pitaqgaLu soVmaloVkada mahAkAMti uLaLx amaqtavanunx tinunxtAtxre. I BUmiyu rAjarugaLAda 
diliVpa, naqga, nahuSa ivareV  muMtAdavarigididxtu. matetx muMdinavaranUnx anusarisi hoVgutatxde. 
sagaraneV muMtAdavarAda bahu janariMDa I BUmiyu dAnamADalapxTiTxtu. yAva yAva kAladalilx yAru 
yArige BUmiyu ididxtoV AgAgina BUmiyu PalavU avaravarigeV seVridudu. tAnu dAna mADidudeV Agali, 
matotxbabxru dAna mADidudeV Agali Ada BUmiyanunx yAvanu apaharisutAtxneyoV avanige barxhamxhateyx 
mADida pApavU, sitxrXVhateyx mADida pApavU, BUrxNahateyx, bAlahateyx ivugaLanunx maDida pApavU 
baruvudalalxde, oMdu lakaSxgoVvugaLanunx koMda pApavU barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
alalxde maladalilx bididxruva huLuvAgi pitaqgaLoDane narakadalilx bididxrutAtxne. BudAna mADidavanu 
avaratutxsAvira vaSaRgaLavaregU suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%30-31
A BUmiyanunx kadadxvanu, adakekx opipxge koTaTxvanu, ibabxrU kUDa aravatutxsAvira vaSaRgALavaregU 
narakaBAgigaLAgutAtxre. BUmidAnamADidavanigiMtalU puNayxshAliyilalx. BUmiyanunx 
apaharisidavanigiMtalU pApiyilalx. avaribabxralilx puNayxvaMtanu meVle savxgaRdalUlx, pApiyu 
keLage narakadalUlx parxLakAladavaregU irutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
aginxya maguvu cinanxvu. (avaniMda huTiTxdudu) viSuNxviniMda huTiTxdudu BUmiyu. sUrayxna makakxLu 
goVvugaLu, ivanunx dAnamADidare anaMtaPalavuMTu.AdadxriMdaleV giVvu, hiraNayx, BUmi ivugaLanunx 
koTuTx A Palavanunx anuBavisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
BUdAna mADidavanU, adanunx tegedukoMDavanU ivaru ibabxrU puNayxvaMtaru. ibabxrU nishacxyavAgiyU 
savagaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
yAru anAyxyadiMda BUmiyanunx kadiyutAtxreyoV athavA itararige heVLi kadisutAtxreyoV (moVsapaDisi 
vashapaDisikoLuLxtAtxreyoV) avaru tamamx eLutalegaLavarevigU vaMshavanunx nAshamADikoLuLxtAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
yAvanu korxVdhAdigaLige oLagAgi A riVtiyAgi BUmiyanunx apaharisutAtxneyoV avanu kUrxravAda 
yamapAhsagaLiMda paTiTxlapxTaTxvanAgi narakavanunx anuBavisi anaMtara kiVLu pArxNigaLalilx 
huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
A BUmiyavaru duHKapaTaTx kaNiNxVriniMda adanunx dAna mADidavarige keTaTxdAdxgutatxde. bArxhamxNana 
Bumiyanunx apaharisidare adu mUru talegaLanunx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
sAvirAru keregaLanunx kaTiTxsidarU, koLagaLanunx toVDisidarU, nUru ashavxmeVdhayAgagaLanunx 
mADidarU Bumiyanunx apaharisida  pApavu hoVguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
nAvu mADida kelasagaLU, dAnagaLU, tapasUsx, adhayxyanavU matex EnAdarU dhamaRsAMbaMdhavAdudu 
idadxre avelalxvU adhaR aMgula BUmiyanunx apaharisidarU kUDa nAshavAguatatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
goVvugaLu niVru kuDiyuva kaTeTxgaLanUnx, gArxmada dArigaLanUnx shamxshAnavanUnx, UrugaLanUnx 
nAshapaDisidare athavA toMdare paDisidare pArxNagaLiruvavaregU narakayAtaneyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-41
kaneyxya viSayxyadalilx suLaLxnunx heVLidare aidu janaranUnx, goVvina viSayadalilx suLaLxnunx 
heVLidare hatutx janaranUnx, kudureya viSayadalilx suLaLxnunx heVLidare, nUru janaranUnx, 
manuSayxna viSayadalilx suLaLxnunx heVLidare sAvira janaranUnx nAshamADida pApavu barutatxde. 
BUmiya viSayadalilx suLaLxnunx heVLidare parxpaMcavanenxV nAshamADida pApavu barutatxde. 
AdudariMda BUmiya viSayadalilx suLaLxnunx heVLabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
pArxNagaLu hoVgalu kutitxgege cAcikoMDidAdxgalAdarU bArxhamxNara vasutxvinalilx suKisabAradu. 
beMkiyiMda suTuTxhoVda padAthaRgaLu matetx huTutxtatxve. barxhamxshApadiMda nAshavAdavaru matetx 
ELuvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
sUrayxniMda suTuTxvU kuDa huTuTxtatxve. rAjana shikeSxyiMda nAshavAdarU taleyetutxtAtxre. 
barxhamxshApakekx oLagAdavaru nAshavAgiyeV hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
bArxhamxNana vasutxvanunx kadudx adariMda vaqdidhxhoMdida avayavagaLU AgAgeyx piVDisutatxve. 
bArxhamxNana savatavxnunx kadadxvanu rwravAdi narakagaLanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
viSavanunx viSaveMdu heVLalAguvudilalx. bArxhamxNana savxtavxnunx viSaveMdu heVLutAtxre. viSavu 
tananxnunx kuDidavanobabxnanunx kolulxtatxde. bArxhamxNana vasuatxvanunx apaharisidare adu 
tananxnUnx makalxLu, mumamxkakxLanUnx kolulxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
kabibxNadapuDi, kalilxnapuDi, viSa ivugaLanunx tiMdu manuSayxnu aragisikoLaLxbahudu. (badukabahudu) 
bArxhamxNana vasutxvanunx tiMdu jiVNiRsikoLuLxvavanu mUru loVkadalilxyU yAVanU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
bArxhamxNana vasutxviniMdalU, deVvara padAthaRdiMdalU hoMdatakakx suKavu tanaxnunx 
nAshamADuvudalalxde avara kulavanenxV nAsha mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
bArxhamxNana kadadx vasutx, barxhamxhateyx, daridarxna haNa, gurumitarxra haNa ivu 
savxgaRdalilxdadxrU piVDisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%49-50
shorxVtirxya, kuliVna, daridarx, taqpatx, viniVta, makakxLu marigaLuLaLxvanu, veVdABAyxsa, 
tapasusx, yajacnx, jAcnxna, iMdirxyanigarxha ivelalxvanunxLaLxvanU AgiruvaMtaha bArxhamxNanige 
dAnamADida padAthaRvu akaSxyaPalavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
beVyisada (hasiya) maDakeyalilx iTaTx hAlu, mosaru, tupapx, jeVnu muMtaduvu tamamx shakitxyiMda 
dwbaRlayxvAgiruva A pAterxyanunx nAshamADutatxve. Adare sariyAda pAterxyanunx nAshamADalAravu. 
[hageyeV ayoVgayxnalilx dAnamADidare AtanU nAshavAguvanu. padAthaRvU sAthaRkavilalxde hoVguvudu. 
yoVgayxnalilx dAnamADidare AtanU nAshavAguvudilalx. padAthaRvU surakiSxtavAgi irutatxde.]
\end{mn}

\begin{mn}%%52
ideV riVtiyAgi giVu, hiraNayx, (suvaNaR) vasatxrXm, ananx BUmi, eLuLx I dAnagaLanunx 
tiLuvaLikeyilalxdavanu tegedukokxMDare avanu swreyaMte bUdiyAgi hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
yAvanu haLeya kereyanunx athavA oDeduhoVda kereyanunx kaTiTxsi sarimADisutAtxneyoV athavA hosadAgi 
kaTitxsutAtxneyov avanu tananx vaMshadavaranenxlAlx udAdhxramADi savxgaRdalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
haLeya BAvi, koLa, kere, udAyxna muMtAduvanunx matetx saripaDisidare mukitxya Palavanunx koDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
yAvanu toVDisida niVrAsareyalilx beVsageyalilx niVru irutatxdeyoV Atanu kaSaTxgALanAnxgaliV, 
narakavanAnxgaliV noVDuvudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
yAvanu toVDisida kere, kaTeTx muMtAduvugaLalilx oMdu divasa niVru, niMtarU adu, adanunx 
kaTiTxsidavanu, avana hiMdina ELu, muMdina ELu janaranunx udAdhxra  mADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
diVpavanunx dAnamADidare manuSayxnu suMdaranAgutAtxne. dakiSxNeyanuxn koTaTxre 
jAcnxpakashakitxyanUnx budidhxyanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
pApavanunx mADidadxrU kUDa tananxnenxV AsharxyikoMDiruvavanige dAna mADidare, aradalilxyU 
bArxhamxNanAdavanige koTaTxre pApavu savxlapxvU baruvudilalx. pApa vidadxrU adu ivanige 
aMTuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
BUmi, goVvu, heMdirugaLanunx balAtAkxradiMda apaharisirU athavA kadudx heVLadeV idadxre avananunx 
barxhamxGAtukaneMdu heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
IriVti toMdarege oLagAdavaru rAjanige heVLidarU sariye. rAjanige kaNARkaNiRkeyAgi tiLidarU sariye. 
avanu vicArisadidadxre avanU barxhamxGAtukanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
maduveya viSayadalilx, yajacnxda viSayadalilx, dAnada viSayadalilx yAvanu budidhxyilalxde 
viGanxvanunx mADutAtxneyoV avanu satatxmeVle huLuvAgi huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
dhanavanunx dAnamADuvudariMda dhanavu hecucxtatxde. pArxNigaLanunx kApADuvudariMda tananx pArxNa 
uLiyutatxde. ahiMseyiMda rUpavU, aishavxrayxvU, AroVgayxvU uMTAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
Pala, geDeDx, geNasugaLanunx tinunxvudariMda pUjeyanuxn hoMdutAtxne. satayxdiMda savxgaRvu 
sikukxtatxde. pArxyoVpaveVshana puNayxdiMda rAjayxvu sikukxtatxde. alalxde elAlx kaDeyiMdalU 
suKavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
eleY shakarxneV ! diVkeSxyanuxn hoMdidavanu suKiyAgiyU, taqNavanunx BakiSxsuvavanu (hulalxnunx 
danagaLige hAkuvavanu ) cenAnxgi naDeyuvavanAgiyU, mUru hotutx sAnxnamADuvavanu suMdaranAgiyU, 
vAyuvanenxV ahAravAgi uLaLxvanu yajacnxda PalavanUnx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
nitayxvU sAnxnamADikoMDu saMdhAyxvaMdene, veVdAdhayxyana, japamADuvavanu dakaSxnAgiyU Aduvanu. 
ahiMseyiMda iruvavanu rAjayxvanUnx, upAvAsa mADidavanu savxgaRvanUnx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
aginxparxveVshamADidavanu barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxne. rasagaLige parxtikirxye mADuvavanu 
pashugaLanUnx, putarxranUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
upavAsamADi puNayxkaTiTxkoLuLxvavanu savxgaRdalilx suKavanunx hoMduvanu. BUmiya meVleyeV 
niyamadiMda yAvAgalU malaguvavanu avanige beVkAda utatxmagagiyanuxn hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
viVrAsanavanunx hAkikoMDu iruvavanU, viVrariVtiyalilx malagikoMDu iruvavanU, viVraru mADuva 
kelasavanunx mADuvavanU, ivarige akaSxyavAda loVkagaLu sikukxtatxve. elAlx iSATxthaRgaLU 
keYgUDutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
upavAsa, diVkeSx, aBiSeVka ivanunx hanenxraDu vaSaRgaLavaregU mADidare viVranu hoMduvudakikxMtalU 
utatxmavAda gatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
yAvanu puNayxda kelasagaLanunx mADutAtxneyoV avanu savxgaRdalilx suKisutAtxne. I riVtiyAda 
baqhasapxtiya matavanunx Oduvavanige Ayususx, videyx, yashasusx, bala I nAlUkx vaqdidhx hoMdutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
nAradanu heVLidanu -- baqhasapxtiyu iMdarxnige heVLida dhamaRshAsatxrXvanunx BakatxnAda nanage 
maheVshanu heVLidanu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadalilx dhamARKAyxna 
%% kathana eMba mUvatatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- eleY deVvane ! shaniya piVDeya heVge nivAraNeyAgutatxde ? adanunx nanage 
heVLu. ninanx bayiMda keVLidare adariMda pArxNige moVkaSx barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY deVvaSeRyAda nAradaneV ! baMdhanadiMda biDalapxDuva I viSayavanunx 
keVLu. I shaniyu garxhagaLigelAlx rAjanu. ItaneV elalxrigU maheVshavxranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
I shaniyu deVvategaLalilx parxsidadhxnu. yamarUpiyAda mahAgarxhavu. jaDeyuLaLxvanu. bahuvAda 
roVmagaLuLaLxvanu. dAnavarige Bayavanunx uMTumADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
aMthaha shaniya cariterxyu loVkadalilx parxkaTavAgilalx. nAnu kaSaTxpaTuTx mucicxruvenu. obabxrigU 
heVLiralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
raGuvaMshadalilx parxsidadhxnAda rAjanAda dasharathaneMbavanobabxnu idadxnu. avanu sapatx 
divxVpagaLige adhipatiyu. mahA viVranu. cakarxvatiRyU Adidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
shaniyu kaqtitxkA nakaSxtarxda koneyalilxruvadanunx joyxVtiSakxru noVDi alilxMDa muMde 
roVhiNiyanunx BeVdisuvudanunx gamanisidaru. hiVge muMdakekx hoVguvadakekx shAkaTaBeVdaveMdu 
hesaru. idu bahukUrxravAdudu. deVva dAnavarige BayaMkaravAdudu. idariMda hanenxraDu 
vaSaRgaLavaregU ugarxvAda kAsxmavu barutatxde eMbudAgi dasharathinige heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
joyxVtiSakxru heVLida mAtanunx keVLi dasharathanu maMtirxgaLanunx karedu I BayaMkara sithxtiyanunx 
kuritu AloVcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
idariMda paTaTxNigaru, deVshadavarun elalxrU duHaKapaDutatx loVkakekx loVkaveV, 'nAshaveV 
parxpaMcakekx baMditu' eMdenunxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
I riVtiyAgi deVshadavarelalxrU dedariruvudanunx noVDi dasharathanu vasiSAThxdi 
bArxhamxNaranunxkuritu namarxteyiMda iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
dasharathanu heVLidanu -- eleY bArxhamxNarirA ! I kaSxmakekx upAyaveVniruvudu ? heVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
vasiSaThxnu heVLidanu -- I nakaSxtarxkekx parxjApatiyu deVvateyu. I roVhiNiyanunx BeVdisidare 
parxjegaLu badukuvudelilx baMtu ? barxhamx, iMdarx muMtAdavarU kUDa I yoVgavanunx tapipxsalAraru.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-14
mahAdeVvanu heVLidanu -- idanunx dasharathanu keVLi masasisxnalilx AloVcisi mahatAtxda 
sAhasakArayxvanunx mADabeVkeMdu nishacxyisi, divayxvAda dhanusasxnUnx, AyudhavanUnx, rathavanUnx 
hoMdi, veVgadiMda sUrayxmaMDaladameVle oMdUkAlu lakaSx yoVjanada meVle iruva nakaSxtarx 
maMDalakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-18
hiVge hoVgi a roVHiNi nakaSxtarxda hiMde rathadalilx niMtanu. A cinanxda rathadalilx maNigaLanunx 
ketitxdidxtu. beLaLxgiruva kuduregaLanunx kaTiTxdidxtu. doDaDxdAda patAkeyanunx kaTiTxdidxtu. 
ratanxdiMda parxkAshisutitxdadx kiriVTavanunx hAkikoMDidadxnu. hiVgiruva dasharathavananunx 
noVDidare AkAshadalilx matotxbabx sUrayxniruvanoV ! eMbaMtidadxnu. saMhAraveMba asatxrXvanunx 
kiviyavaregU eLedu shaniyameVleV biTaTxnu. deVvadAnavarige BayaMkaravAda I saMhArAsatxrXvanunx 
shaniya noVDi nadutAtx BayapaTuTx dasharathananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-20
shaniyu heVLidanu -- eleY rAjeVMdarxneV ! ninanx pwruSavu deVvadAnavarigU BayaMkaravAdudu. 
deVvategaLu, dAnavaru, manuSayxru, sidadhxru, vidayxdhararu, uragaru ivarelalxrU naninxMda 
noVDalapxTaTxvarAdare avaru suTuTxhoVguvaru. ninanx parAkarxmakUkx, balakUkx nAnu 
saMtoVSagoMDidedxVne. nina manasisxge beVkAda varavanunx keVLiko ? adelalxvanUnx koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
dasharathanu heVLidanu -- eleY shaniyeV ! samudarxgaLu, nadigaLu, sUrayxcaMdarxru, 
BUmigaLiruvavaregU niVnu roVhiNiV nakaSxtarxvanunx BeVdisikoMDu hoVgakUDadu. ideV nAnu ninanxnunx 
keVLikoLuLxvavaravu. beVre varavu nanage beVkilalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
mahAdeVvanu heVLidanu -- shaniyu hAgeV AgaleMdu heVLi shAshavxtavAgi A varavanunx koTuTx, 
saMtoVSadiMda, matetx yAvudAdarU varavanunx keVLu eMdanu. Aga A rAjanu saMtoVSagoMDu, avananunx 
matotxMdu varavanunx yAcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
dasharathanu heVLidanu -- eleY shaniyeV ! niVnu a shakaTarUpavAha roVhiNiyanunx BeVdisalU kUDadu. 
hanenxraDuvaSaRkAla kaSxmabaruvaMte mADalUkUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
shaniyu heVLidanu -- eleY dasharathane ! hanenxraDu vaSaRkAla duBiRkaSxvu baruvudeV ilalx. idara 
saMBaMdavAda ninanx kiVtiRyu mUru loVkagaLalilxyU parxKAyxtavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
mahAdeVanu heVLidanu -- hiVge eraDu varagaLanunx hoMdi, A rAjanu roVmAMcanavanunx hoMdi, 
rathadalilx dhanasasxnunx iTuTx mugidukoMDu sarasavxtiyanUnx, gaNapatiyanUnx dhAyxnisi shaniyanunx 
kuritu hiVge sotxVtarxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
dasharathanu heVLidanu -- kapapxgiruva, niVliya baNaNxkixruva, Ishavxrana katitxna baNaNxkikxruva 
shanige namasAkxravu. parxLayakAlada aginxyaMte, kUrxranAda yamanaMte kaThiNanAda shanige 
namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
deVhadalilx mAMsavilalxdiruva ninage namasakxravu. udadxvAda gaDaDx, jaTegaLuLaLx ninage 
namasAkxravu. vishAlavAda kaNuNxgaLuLaLx, hoTeTx batitxhoVgiruva, BayaMkaravAda AkAravuLaLx ninage 
namasAkxravu. dapapx dapapxvAda avayavagaLuLaLx, dapapxvAda roVmagaLuLaLx ninage namasAkxravu. 
udadxvAgiyU, oNagikoMDU iruva ninage namasAkxravu. BayaMkaravAda dADegaLuLaLx ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30-31
koVTiVraneMba hesaruLaLx ninage namasAkxravu. noVDalu AgadaMte BayaMkaranAa ninage namasAkxravu. 
goVranU, rudarxnU, BayaMkaranU, karALanU Ada ninage namasAkxravu. elalxvanUnx tinunxva ninage 
namasAkxravu. valiyeMba ciVlaveV muKadalilxruva, ninage namasAkxravu. sUrayxna maganeV ! ninage 
namaSakxravu. aBayavanunx koDatakakxvaneV ! ninage namasakxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32-33
keLage noVDutitxruva ninage namasAkxravu. parxLaya mADuvavaneV ! ninage namasAkxravu. tapasisxniMda 
kasXyisihoVda shariVravuLaLxvaneV ! ninage namasAkxravu. yAvAgalU yoVgABAyxsa mADuvavaneV ! ninage 
namasAkxravu. hasiviniMda yAvAgalU kUDiruvavaneV ! ninage namasAkxravu. taqpatxnalalxdiruvavaneV ! 
ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
jAcnxnaveV kaNANxgi uLaLxvaneV ! ninage namasAkxravu. kashayxpana magana maganeV ! ninage 
namasAkxravu. niVnu saMToVSagoMDare rAjayxvanuxn koDutitxVye. koVpagoMDare oDaneyeV 
apaharisutitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
deVvategaLu, asuraru, manuSayxru, sidadhxru, vidAyxdhararu, uragaru ivaranunx niVnu noVDidoDaneye 
avarelalxrU pUtiRyAgi nAshavAgutAtxre. eleY sAvxmiyeV ! anugarxhisu. varAhaRnada nAnu ninanx 
baLige baMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
mahAdeVvanu heVLidanu -- garxharAjanU, baliSaThxnU Ada shaniyanunx iMtu sotxVtarxmADalu. A shaniyu 
saMtoVSagoMDu roVmAMcitanAgi matetx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
shaniyu heVLidanu -- eleY doreyeV ! ninanx sotxVtarxdiMda saMtoVSagoMDenu. ninage iSaTxbaMda ]
varanunx keVLikoV koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
dasharathanu heVLidanu -- eleY shaniyeV ! deVvategaLu, asuraru, manuSayxru, pashugaLu, pakiSxgaLu, 
hAvugaLu ivarArigU kUDa inunx meVle niVnu toMdareyanunx koDakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
shaniyU heVLidanu -- parananunx garxhaNamADuvudu. (hiDidukoLuLxvudu) adariMdaleV namagelAlx 
garxhaLeMdu hesaru baMdiruvudu. nAvu piVDeyanenxV yavAgaLU maDatakakxvaru. idanunx koDalu 
sAdhayxvilalx. adare idaralilxyU, savxlapx yukatxvAdudanunx koDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
eleY doreye ! niVnu heVLiruva I sotxVtarxvanunx yAvanu oMdu hotAtxgali, eraDu gotAtxgaliV 
heVLuvanoV avanu oDaneyeV tananx kaSaTxdiMda biDugaDeyanunx hoMdali.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
deVvategaLu, dAnavaru, manuSayxru, sidadhxru, vidAyxdhararu, rakaSxsaru ivarige maqtuyxsathxnavAda 
aSaTxmavanunx hoMdidarU, janamx catuthaRgaLalilx baMdarU maqtuyxvanunxMTumADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%42-44
sharxdedhxyiMda kUDi shuciyAgi, parxtimeyanunx mADisi, adanunx baninxya eleyiMda pUjisi, 
udidxnapuDiya ananxkekx eLaLxnunx hAki, A parxtimeyanUnx, I ananxvanUnx dAnakoDabeVku. joteyalilx 
kabibxNavanUnx dAna mADabevku. yukatxvAda dakiSxNeyanunx koDabeVku. kariya hasuvanAnxgali, kariya 
gULiyanAnxgaliV bArxhamxNanige dAna koDabeVku. Adina pUje mADidameVle, I sotxVtarxvanunx hecAcxgi 
heVLabeVku. keYgaLanunx mugidukoMDirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%45-47
hAge mADidavanige nAnu piVDeyanunx kUDuvudilalx. goVcArariVtiyalilx nAnu janamxkekx baMdarU, nananx 
deseyalilxyU aMtadeRshegaLalilxyU, avana garxhapiVDegaLelalxvanUnx nAshamADutatxVne. I IriVti 
mADidare jagatutx naninxMda baruva piVDeyiMda pAragutatxde. yukitxyiMda I varavanunx ninage 
koTiTxdedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
mahAdeVvanu heVLidanu -- I riVtiyAgi rAjanAda dasharathanu mUru varagaLanunx hoMdi, tananxnunx 
kaqtAthaRneMdu BAvisikoMDu A shaniyanunx namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
shaniyiMda apapxNeyanunx paDedu rathadalilx kuLitu horaTu, tananx rAjayxkekx baMdanu. I riVtiyAgi 
dasharathanu sherxVyasasxnenxV paDedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50-52
yAvanu idanunx shanivAra beLagegx edudux heVLutAtxnoV, sharxdedhxyiMda heVLisutAtxnoV matutx 
BakitxyiMda keVLutAtxnoV I mUvarU pApagaLanunx keLedukoMDu savagaRdalilx suKisutAtxre. rAjanAda 
dhasarathanu heVLiruva I shanisotxVtarxvu sarasavxtiyanunx oLisutatxde. Ayasasxnunx 
hecicxsutatxde. balavanunx koDutatxde. elAlx piVDegaLanUnx nAshamADutatxde. kAMtiyanUnx, 
makakxLanUnx koDutatxde. garxhagALigelAlx shaMtiyAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%53-54
I riVtiyAda pAvanavAda sotxVtarxvu loVkadalilx yAvudU ilalx. vaqdadhxveMba paTaTxNadalilx 
monoVharavU, utatxmavU Ada oMdu tiVthaRviruvudu. A utatxma tiVthaRkekx shArxvaNamAsadalilx 
hoVgabeVku. A vaqdadhxpuravu doDadxdAgiruvudu. aneVka jana bArxhamxNaru alilx vAsamADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
alilx shaniya saroVvaraviruvudu. adu pavitarxvAdudu. pApanAshakavAdudu. alilxge hoVgi adaralilx 
sAnxna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
alilx sAnxnamADida mAtarxdiMdaleV garxhagaLa piVDeyu hoVguatatxde. eMdu barxhamxnu heVLiruvanu. 
alilx eMBatatxnAlukx sAvira tiVthaRgaLive.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
I riVtiyAgi vaqdadhxveMba hesaruLaLx nagaravanunx barxhamxnu maganAda nAradanige heVLidanu. adanunx 
maheVshanu mADiruvanu alilx I riVti parxsidadhxvAda tiVthaRviruvudu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdalilx dasharathanumADida 
%% shaneYshacxrasotxVtarxveMba mUvatatxbnAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- eleY sarevxVshavxraneV ! tirxsapxqqshaveMba varxtavanunx heVLu. adanunx 
keVLida mAtarxdiMdaleV, janaru tamamx kamaRgaLanunx kaLedukoMDu, mukitxyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
mahAdeVvanu heVLidanu -- I varxtavanunx kumArasAvxmiyu hiMde loVkahitakokxVsakxra vAyxsanige 
heVLidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
A varxtavanunx ninage nAnu tiLidaMteyU, noVDidaMteyU, heVLutetxVne. elAlx pApagaLanUnx 
nAshamADutatxde. elAlx duHKagaLanUnx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
kaqSaNxvakAra rUpavAda, Atirx sapxqqshaveMba varxtavanunx keVLu. adu iSATxthaRgaLanunx koDutatxde. 
bArxhamxNarige moVkaSxvanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
I tirxsapxqqshaveMba varxtavanunx manasisxTuTx keVLu. kalikAlakekx bahu utatxmavAdudu. keVshavaneV 
parxtayxkaSxvAgi mADiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
yAvanu nitayxvU I tirxsapxqqshAvarxtada, kiVtaRneyanunx maDutAtxneyoV adariMdalev avana pApagaLu 
nAshavAgutatxve. adanunx mADidare pApagaLelalxvU savxlapxvU uLiyudaMte nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-8
I tirxshapxqqsha varxtada hesaranunx heVLuvudariMdaleV, pApavelalxvU hoVguvudaralilx 
saMshayavilalx. veVdagaLu, purANagaLanu, yAgaLu, aneVkavAda tiVthaRgaLu, varxtagaLu, ivugaLanunx 
anusarisidarU, deVvategaLanunx pUjisidarU, I tirxsapxqqsheyanunx mADadidadxlilx moVkaSxveMbudu 
baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-13
deVvadeVvanu, moVkasxvanunx janaru hoMdaleVMdeV, I veYSaNxviV tithiyanunx nimiRsidaruvanu. 
bArxhamxNaru elalxvanUnx tiLidurivudilalx. adaralilxyU I kalikAladalilx, utatxmajAcnxnavu 
baruvudeV ilalx. alalxde iMdirxyagaLanunx nigarxhisalAraru. dhAyxna dhAraNegaLanunx mADalAraru. 
kamadalilxyU, BoVgadalilxyU, AsakatxrAgiruvaru. aMtahavarige I tirxsapxqqsheyu moVkaSxvanunx 
koDutatxde. hiMde kiSxVrasamudarxvanunx viSuNxvu kaDeyutitxdAdxge, nAnu A samudarxdalilx 
barxhamxnige I varxtavanunx heVLidenu. viSaya nigarxha mADadidadxrU, yAru I tirxsapxqqsheyanunx 
mADuvaroV avarigU kUDa, asaMKAyxtavAda moVkaSxvanunx koTiTxruvenu. AdadxriMda A 
tirxsapxqqsheyanunx maDu. adu moVkasxvanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
aneVkajana munigaLu, I varxtavanunx mADidAdxre. kAtiRVka shukalxpakaSxdalilx, I tirxsapxYsheyu 
oMduveVLe uMTAgabahudu. adu utatxmavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
caMdarxnU, avana maganAda budhanU, I varxtavanunx mADi aneVka pApagaliMda parAdaru. Ishavxranu 
barxhamxhateyx mADidAga, avana meYyayxlilx kapAlavu aMTikoMDiralu, I varxtavanunx mADidanu. 
oDaneyeV biTuTxhoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
AkAshadalilx hariyuva A gaMgeyu, kaliya pApadiMda pArAdaLu. idanunx mAdhavanu A gaMgege 
upadeVshisidudariMda, akeya A dina upavAsamADi, pApagaLanunx kaLedukoMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-18
BAgaRvarAmanige, pUvaRdalilx eMTu hateyxgaLu baMdu, pApiyAdanu. Aga BaqgaQusiya upadeVshadaMte, 
tirxsapxYsheyalilx upavAsamADalu, adu hoVyitu. matutx namaciyanunx koMDa barxhamxteyxya, 
iMdarxnige bAdhisalu guruvina upAdeVshadiMda I varxtavanunx mADi kaLedukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
shakAyudhaneMba rAjanu kADinalilx, obabx bArxhamxNanaunx koMdu baMda barxhamxhateyxyanunx, 
tirxsapxqqsheyalilx upAvAsamADi kaLedukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
I tirxsapxqqsheyalilx upavAsa mADuvudariMda, barxhamxhatAyxdi pApagaLelalxvU, nAshahoMdutitxruvAga 
matetx uLidapApagaLa viSayavanunx heVLuvudeVnide ?
\end{mn}

\begin{mn}%%21
parxyAgadalAlxgaliV, kAshiyalAlxgali, goVmatiyalAlxgali, kaqSaNxna saninxdhiyADa madhureyalAlxgali, 
I tirxshapxqqshe upAvAsa mADadidadxre, moVkaSxvAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-24
parxyAgadalUlx, goVmatiyalUlx, madhureyalilxyU, maraNavu saMVBavisuvudariMda mukitxyu barutatxde. 
goVmatiyalilx sAnxnamADuvudariMdalU shAshavxta mukitxyu barutatxde. adeV riVtiyalilx 
tirxshapxqqsheyalilx, maneyalilx upavAsa mADidarU mukitxyu barutatxde. iMdirxyagaLige adhiVnanAgi 
kAmaBoVgavanunx mADutatxliruvavanigU, viSayasuKagaLanunx biTaTxvanigU, sAMKayxmatadaMte, mukitxyu 
baruvudu kaSaTx. AdadxriMda moVkaSxdAyakavAda I tirxsapqqsheyanunx Acarisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
nAradanu heVLidanu -- eleY surasherxVSaThxneV ! A tirxsapxqqsheyeMba varxtavu eMthAdudx ? adu 
divxjarige heVge mukitxyanunx koDatatxde ? Iga nanage A varxtavanunx vivarisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
mahAdeVvanu heVLidanu -- hiMde mAdhavanu jAhanxvige, sarasavxtinadiya pUvaRtiVradalilx kaqpeyiMda I 
tirxsapxqqsheya varxtavanunx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
jAhanxviyU heVLidanu -- eleY haqSiVkeVshaneV ! I kali kAladalilx janarelalxrU, barxhamxhateyxyeV 
modalAda, aneVkavAda kaliya saMbaMdhavAda pApagaLiMda kUdiruvaru. avarelalxrU baMdu, nananx 
niVrinalilx sAnxna mADuvaru. avara pApadiMda nananx niVrelalxvU keTuTx hoVgutatxde. eleY sAvxmiye ! 
A pApavu heVge nAshavAgutatxde ?
\end{mn}

\begin{mn}%%29
pArxciV mAdhavanu heVLidanu -- eleY putirxyeV ! duHkisabeVDa. adakekx heVLutetxVne. A shAyxmavaTa 
(Alada mara ) veV nananx sAnxnavu. alilx  nananx edurite pArxciVdeVviyu idAdxLe.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
eleY gaMgeyeV ! alilxye nananx edurinalilx, barxhamxna magaLAda sarasavxtiyu hariyutitxdAdxLe. 
adaralilx nitayxvU sAnxnamADidare, niVnu parishudadhxLAgutitxye.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
barxhamxna magaLAda, sarasavxtiyu elilx pUvaRmuKavAgi hariyutAtxLeyoV, alilx nAnu aneVka 
tiVthaRgaLoDaneyU, deVvategaLoDaneyU vAsisutetxVne, shaMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
adu pavitarxvAdudu. nanage pirxVtipAtarxvAda sathxnavu. koVTi barxhamxhateyxgaLanUnx 
nAshamADutatxde. niVnu nanage pArxNakikxMtalU hecucx pirxVtipAtarxLAdadxriMda, saMtoVSadiMda 
ninage nAnu koTaTxdedxVne. 
\end{mn}

\begin{mn}%%33
eleY jAhanxviyeV ! sAvirakoVTi tiVthaRgaLU, nananx apapxNe meVrege A pArxciV sarasavxtiya 
tiVradalilx yAvAgaLu idudxkoMDirutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-36
barxhamxhateyx, surApAna, goVvadhe, vaqSaliVvadhe, bArxhamxNara savxtatxnunx kadiyuvike, 
deVvategaLa savxtatxnunx kadiyuvike, tAyitaMdegaLanunx pUjisadiruvudu, mADabAradadxnunx mADuvudu, 
gurudorxVha, tinanxbAradudanunx tinunxvudu, matetx yAva pApavanenxV mADirali, avelalxvanUnx I 
barxhamxsuteyAda sarasavxtiyu oMdu bAriya sAnxnadiMdaleV nAsha mADuvaLu. eleY gaMgeyeV ! adaralilx 
sanxnamADu niVnu pApavanunx kaLedukoLuLxtitxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
jAhanxviyu heVLidaLu -- eleY sAvxmiyeV ! nAnu parxtidinavU ililxge baralAguvudilalx. A tiVthaRvu 
bahudUravAgiruvudariMda sAdhayxvAgalAradu. hiVgiruvalilx, nananx pApagaLu heVge hoVgutatxve ? eMba 
viSayavanunx dayaviTuTx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
pArxciVmAdhavanu heVLidanu -- eleY deVviyeV ! ninage nitayxvU alilxge 
hoVguvudakAkxgadapakaSxdalilx, beVre matotxMdu vidhAnavanunx heVLutetxVne. niVnu nananx 
pAdagaLiMda huTiTxdavaLaSeTx !
\end{mn}

\begin{mn}%%39-40
eleY jAhanxviyeV ! nAnu heVLuva viSayxvu saravxtigiMtalU hecicxnadu. koVTi tiVthaRgaLigiMtalU, 
adhikavAdudu. japa, hoVmagaLigiMtalU unanxtavAdudu. dhamaR, athaR, kAma, moVkaSxgaLanunx 
koDatakakxdudx. sAMKayxshAsatxrX, yoVgashAsatxrXgaLigiMtalU adhikavAdudu. adu tirxshapqqshA  
eMbudu. adanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
A tirxsapxqqsheyu yAva tiMgaLalilx beVkAdarU barali. shukalx, kaqSaNx pakaSxgaLalilx, 
yAvudaralAlxdarU Agali baMdare adanunx mADabeVku. hAge mADidare pApadiMda mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
jAhanxviyu heVLidaLu -- eleY mAdhavaneV ! bahu hecicxna mahimeyuLaLxdedxMdu niVnu heVLutitxruva, A 
tirxsapxqqsheyu yAvariVti yAdudu ? nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
dashamiyoDane seVrikoMDu EkAdashiyU dAvxdashiyU seVri baMdare, tirxsapxqqsheyinisikoLuLxtatxdeMdu 
nanage tiLiyutatxde. beVre riVTi idadxre dayaviTuTx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY jAhanxviyeV ! dashamiyiMda vidadxvAgi EkAdashiyu, baMdu, adara jotege 
oMdeVdinadalilx dAvxdashiyu baMdidadxre adu tirxsapxqqshe eMdenisikoLuLxtatxde. Adare adu asura 
saMpatatxnu koDatakakxdudx. AdadxriMda adanunx jiVvanakekx taMduhAkalArada yajamAnananunx biTuTx 
biDuvaMte biTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
A tirxsapxqqsheyu asuraru mADatakakxdudx. adu Ayasusx balagaLanunx hecicxsutatxde. a 
tirxsapxqqsheyanunx, muTATxda heMgasanu dUravAgi biTuTxbiDuvaMte biTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
jAcnxnigaLAdavaru muTATxdava sahavAsadiMda, pApigaLAguvaMte dashamiyiMda kUDida EkAdashiyu 
manuSayxrige dUSitavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
EkAdashi, dAvxdashi, tarxyoVdashigaLu kUDidare adu tirxsapxqqsheyu. I tirxsapxqqsheya upavAsadiMda, 
aneVkavAda barxhamxteyxgaLu hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
dashamiya sheVsavirade EkAdashiyidudx, adarameVle dAvxdashiyu, baMdu, rAtirxyalilx tarxyoVdashiyu, 
seVridare, adanunx tirxsapxqqsheyeMdu kareyabeVku. dashamiyoDane kUDidudu tirxsapxqqsheyalalx. adu 
AsuriV tirxsapxqqsheyu. Adina upavAsa mADidare pArxyashicxtatxgaLiMda manuSayxnu pApagaLanunx 
kaLedukoMDu parishudadhxnAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49-50
dashamiya veVdheyiruva, tirxsapxqqsheyAda, EkAdashiya doVSavanunx nAnu sahisalAre. A 
dashamividadxvAda tirxshapxqqshe EkAdashiyanunx Acarisidare, avanu halAhala viSavanenxV 
kuDidaMtAguvudu. tananx ameVdhayxvanenxV tAnu tiMdaMtAguvudu. AdadxriMda dashamiyiMda kUDida 
EkAdashiyanunx mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
hAge mADidare koVTijanamxdalilx mADida puNayxvelalxvU hoVgutatxve. vaMshavu nAshavAgutatxde. 
tananxvaru savxgaRdiMda bidudx rwravAdi narakakekx hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%52-53
hoTeTxyoVLage AhArada BAvilalxdiruvaMteyU, paMcagavayxdiMdalU deVhavanunx shudidhxmADikoMDu 
EkAdashiya upAvAsavanunx mADabeVku. EkAdashiyu vaqdidhxyAgiruva pakaSxdalilx vedheyeMba doVSadiMda 
A EkAdashiyu kUDilalxde idadxrU shavxvaNaveV muMtAda guNagaLiMDa kUDikoMDidadxrU A EkAdashiya 
upavAsavanunx mADabAradu. hAge upAvAsamADidare A janamxdalilx mADida puNayxvelalxvU 
nAshavAgutatxde. saMvaqdidhx pakaSxdalilx gaLigegaLa vayxtAyxsadiMda saMdeVha baMdare dAvxdashiya 
divasa upAvAsa mADabeVku. adeV nanage iSaTxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
jAhanxviyu heVLidaLu -- eleY jaganAnxthane ! ninanx apapxNeyaMte I tirxsapxqqshe ekAdashiyanunx 
AcarisutetxVne. elAlx pApagaLanUnx kaLedukoLuLxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY jAhanxviye ! ninanx jAgakekx hoVgu. ninage maMgaLavAgali, hedarabeVDa. 
nadigaLalilx sherxVSaThxLAda ninage pApavu baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
sarasavxtiyalilx sAnxnamADi mAdhavananunx pUjisi, jaganAnxthanige namsakxrisidare avaru 
utatxmagatiyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
jAhanxviyU heVLidaLu -- eleY sAvxmiye ! a tirxshapxqqsheya vidhAnavanunx heVLu. nAnu elAlx 
vidhadiMdalU parxyatanxpaTuTx mADuvenu. utatxmoVtatxmanada deVveVshanAda dAmovdarananunx taqpitx 
paDisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
pArxciV mAdhavanu heVLidanu -- eleY jAhanxviyeV ! I tirxsapxqqsheya vidhAnavanunx heVLutetxVne. 
keVLu. idanunx keVLuvudariMdalU kUDa manuSayxna pApagaLu hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
eleY jAhamxviyeV ! oMdu pala, athavA adhaRpala, adU Agadidadxre, kAlupala cinanxdiMda, konege 
tananx yoVgayxteyidadxSaTxriMda pArxciVmadhavana vigarxhavanunx mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
oMdu tAmarxda pAterxyanux mADisi, adara tuMba eLaLxnunx tuMbabeVku. oMdu biMdigeyanunx mADisi, 
adaralilx niVranunx tuMbi, adakekx paMcaratanxgaLanunx hAkabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
A kalashakekx hUmAleyanunx kaTiTx, alaMkarisabeVku. pacacxkapURra, muMtAda suvAsane 
darxvayxgaLiMda, suvAsane baruvaMte mADirabeVku. anaMtara dAmoVdara deVvaranunx sAnxnamADisi 
suvAsane gaMdhavanunx baLiyabeVku. A deVvaranunx a kalashada meVliTiTxruva saNaNx pAterxyalilx 
iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%62-63
purANa maMtarxgaLiMda vasatxrXgaLanunx hodisabeVku. matutx ayAkaladalilx huTuTxva hUgaLiMdalU 
tuLasi daLagaLiMdalU samapiRsabeVku. pUjisabeVku. anaMtara viSuNxvige Catirx pAdukegaLanUnx, 
cenAnxgiruva neYveVdayxgaLanUnx, aneVka bageyAda, haNuNxgALanUnx samapiRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
anaMtara upaviVta (janivAra) hodeyuva baTeTxgaLanunx samapiRsabeVku. cenAnxgiruva shuBakaravAda 
udadxvAda koVlanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%65-67
dAmoVdaranige namasAkxravu eMdu pAdagaLanUnx, mAdhavanige namasAkxravu eMdu maMDigaLanUnx, 
kAmaparxdanige namasAkxravu eMdu guhayxparxdeVshavanUnx, vAmanamUtiRge namasAkxravu eMdu 
soMTavanUnx, padamxnaBanige namasAkxravu eMdu nABi (hUkukxLu) yanUnx, vishavxmUtiRge namasAkxravu 
eMdu hoTeTxyanUnx, jAnxnagamayxnige namasAkxravu eMdu haqdayavanUnx, veYkuMThagAmige namasAkxravu 
eMdu kaMThavanUnx, sahasarxbAhuvige namasAkxravu eMdu toVLugaLanUnx, yoVgarUpige namasAkxravu eMdu 
kaNuNxgaLanUnx, sahasarx shirasusxLaLxvanige namasAkxravu eMdu taleyanUnx, mAdhavanige 
namasAkxravu eMdu sarAvxMgagaLanUnx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
I riVtiyAgi, BakirxyiMda pUjisi, oLeLxya eLaniVranunx shaMKadalilx biTuTxkoMDu adariMda 
vidhvatAtxgi aGayxRvanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%69-71
eRraDu keYgaLiMdalU shaMKavanunx hiDidukoMDu adara meVle teMginakAyaninxDabeVku. a PalaviruvAgaleV 
keYdaLeraDakUkx dAravanunx kaTiTxsikoLaLxbeVku. eleY janAdaRnanev ! ninanxnunx jAcnxpisikoMDareVne 
elAlx hoVgutatxve. dusavxpanx, duniRmitatx manasisxna duyoRVcanegaLu igelalxvU hoVgutatxve. 
narakada duniRmitatx manasisxna duyoRVcanegaLu ivelalxvU hoVgutatxve. narakada Baya keTaTx 
sithxtiya Baya inUnx itara pApagaLu yAvuvuMToV, avelalxvU kUDa nAshavAgali. adariMda sAvxmiyeV 
nananxnunx kApADu. I aGanxRvanunx tegeduko.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
eleY dAmoVdarane ! nananx meVle Bakitxyu, yAvAgalU irali, eMdu pArxthiRsabeVku. AmeVle dhUpa, 
diVpa, neYveVdayxgaLanunx mADi maMgaLAratiyanunx beLagabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
eleY gaMgeye ! A sAvxmiya taleya meVle, shaMKavanunx sutitxsabeVku. I riVtimADi anaMtara gurupUje 
mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%74-75
A guruvige beTeTxgaLu, rumAlU, aMgi, kera, Catirxm, uMgura, kamaMDalugaLanunx koTuTx cenAnxgi 
UTamADisabeVku. anaMtara sapatxdhAnayxgaLu, dakiSxNe tAMbUlagalanunx koDabeVku. IriVti guruvanUnx, 
deVvaranUnx pUjisi AmeVle jAgaraNe mADabevku.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
A jAgaraNa mADuvAga giVta, naqtayx muMtAda upacAragaLanunx mADabeVku. AmeVle beLagAgutitxruvAga, 
sAvxmige matetx aGayxRvanunx koTuTx sAnxnAdigaLanunx mADi, bArxhamxNaroDane UTa mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY nAradane ! I tirxsapxqqshAKAyxnavu aduBxtavU, roVmAMca baruvaMte 
mADatakakxdUdx Agiruvudu.idanunx keVLidare puNayxvanunx hoMdutAtxnalalxde, gaMgeya tiVthaRdalilx 
sAnxna mADida puNayxPalavanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
I tirxsapxqqshA EkAdashiya divasa upavAsa mADidare, sAvira ashavxmeVdha yAgagaLa PalavanUnx, sUru 
vAjapeVya yAgagaLa PalavanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
taMdeya kaDeyavaru, tAyiya kaDeyavaru, heMDatiya kaDeyavaru ivaroDane suKavanunx anuBavisi 
viSuNxloVkadalilxyU suKavanunx anuBavisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
I tirxsapxqqsheyalilx upavAsa mADuvudariMda, koVTi tiVthaRgaLa puNayxvU, koVTi moVkaSxgaLa PalavU 
barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%81-83
viSuNxvinalilx BakitxyaLaLxvarAgi bArxhamxNa, kaSxtirxya, veYshayx, shUdarx inUnx itara 
saMkarajAtiyavaru yAru mADutAtxroV avarelalxrU satatxmeVle mukitxyanunx hoMdutAtxre. dashAkaSxri 
maMtarxvu maMtarxkekxlAlx rAjanu. adaraMte varxtagaLigelAlx I tirxsapxqqsheyu varxtarAjanu 
eMbudAgi sAvxmiyu nimiRsiruvanu. modalu I tirxsapxqqsheyanunx barxhamxnu mADidanu. anaMtara aneVka 
QuSigaLu mADidaru. uLidavarU mADidaru eMbudanunx heVLatakakxdedxVniruvudu ? I riVtiyAgi 
tirxsapxqqsheyu mukitxyanunx koDutatxde.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadalilx 
%% tirxsapxqqshAKAyxnaveMba mUvatetxYdaneya adhAyxyavu mudidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- eleY maheVshavxrane ! EkAdashiya divasa upavAsa mADidare, adara PalavaneVnu ? 
opapxtutx AhAra tegedukoMDare, adara PalaveVnu ? nakatxmADi idadxre PalaveVnu ? eMbudanunx heVLu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%2
mahAdeVvanu heVLidanu -- himaMtaQutuvina, mAgaRshira shukalxpakaSxda, EkAdashiya dina niyamadiMda 
upavAsa mADaneVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
A dashamiya dina rAterx PalAhAra mADi shuciyAgi daqDhadiMda irabeVku. beLagegx edudx, I EkAdashi 
varxtavanunx mADutetxVneMdu, saMkalipxsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-5
madhAyxhanxdalilx matetx sAnxnamADabeVku. maneyalilx sAnxna mADuvudu, adhamavu. seVduva bAvi, 
iLiyuva bAvigaLalilx madhayxvuvu, doDaDxkoLagaLalilx sAnxnamDuvudu utatxmavu. nadiyalAlxdare 
utatxmoVtatxmavu. AdudariMda nadiyalilx sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
korxVdha, loVBagaLanunx biDabeVku. vayxthaRvAda vAdavanunx mADabAradu. dhamaRniMdeyanunx mADade, 
adanun mADuvavara sahavAsavanUnx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
eleY dhamaRjane ! aMdu nidedx mADakUDadu. sitxrXV saMBoVga mADakUDadu. A dinavelalxvU 
dhamaRsaMbaMdhavAda mAtugalanAnxDutitx irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
A sAvxmiyAda keVshavananunx pUjisi, gaMdha, hU gaLanUnx dhUpa diVpagaLanUnx, mAleyanUnx samapiRsi, 
neYveVdayx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
I riVtiyAgi A viSuNxvanunx pUjisi, dAvxdashiya dina A parxtimA kalashagaLanunx dAnamADidare. 
taMdeya matutx tAyiya eraDu kaDeya kulagaLanUnx, avanu udadhxrisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
shukalxpakaSxda matutx kaqSaNxpakasxda EkAdashigaLige, BeVdagaLanunx eNisakUDadu. averaDU oMdeV. 
averaDU hiMdina hatutx talegaLanUnx muMdina hatutx talegaLanUnx, narakadiMda udadhxrisutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
kAshiyalilx aravatutx sAviravaSaRgaLu sAnxnamADikoMDidadxrU A Palavu, EkAdashi upavAsada Palada 
hadinAraneya oMdaMshavanUnx samatUgalAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
kurukeSxVtarxdalilx sAvira amAvAseyxgaLalilx danagaLanunx mADida puNayxvu, I EkAdashiya upavAsada, 
hadinAraneya puNayxda oMdaMshakekx samavAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
oMdu lakaSx veYdhaYtigaLalilx mADida dAnagaLa Palavu, EkAdashiyaupavAsada hadinAraneya 
oMdaMshavanunx saridUguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-15
kurukeSxVtarxdalilx caMdarxsUrayxgarxhaNadalilx mADida dAnavU, parxBAsa keSxVtarxdalilx sAvira 
amAvAsaeyxgaLalilx mADida dAnavU, EkAdashi upavAsada hadinArara oMdaMshavanunx hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
lakaSx yatigaLaMte parxtidinavU, maneyalilx UTamADutitxdadxrU, A PalavU kUDa, EkAdashiya upavAsada 
hadinAraralilx oMdaMshakekx samanAguvudilalx. keVdAra keSxVtarxdalilx niVranunx kuDidare, 
pApavelalxvU hoVgi puNayxvu baMdu matetx janamxvuMTAguvudilalx. adU kUDa I EkAdashi upavAsada 
hadinAraneya oMdaMshakekx samavalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-22
I varxtakekx samavAda varxtavu matotxMdilalx. aSuTx puNayxvanunx koDutatxde. veVda 
veVdAMtagagaLanunx Odidavanige sAvira goVgaLanunx dAna mADidare baruva puNayxda sUraraSuTx puNayxvu 
bArxhamxNananunx pUjisuvavanige dAnamADidare barutatxde. A barxhamxNa pUje mDuvudariMda baruva 
puNayxda hatatxraSuTx sAvira barxhamxcArigaLanunx pUjisidare barutatxde. sAvira 
barxhamxcArigaLanunx pUjisidare baruva puNayxkirxMtalU vAnaparxsathxru sAvira janagaLanunx 
pUjisidare baruva puNayxkikxmtalU BUmidAna mADidare matUtx hecicxna puNayxvu barutatxde. 
BumidAnada puNayxkikxMtalU sAlaMkaqta kanAyxdAnadiMda hataxraSuTx hecucx puNayxvu barutatxde. 
kanAyxdAnakikxMtalU vidAyxdAnamADidare, avanige A kanAyxdAnada hatatxraSuTx puNayxvu barutatxde. 
vidAyxdAkikxMta ananxdAnavu, hatatxraSuTx PaladAyakavu. ananxdAnxkikxMtalU utatxmavAdadAnavu 
hiMdeyU ilalx. muMdeyU iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-25
I ananxdAnadiMda, savxgaRdalilxruva pitaqgaLu piqpitxyanunx hoMdutAtxre. ananxdAnakikxMtalU 
utatxmavAdudu goVmeVdhaveMba, yajacnxvu. goVmeVdhakikxMtalU hatatxraSuTx ashavxmeVdhavu 
hecucxPalavuLuLxdu, sAvira ashavxmeVdhagaLa Palavu, oMdu narameVdhadalilx barutatxde. narameVdha 
yajacnxda nUrakikxMta keVdAradalilx niVranuxn kuDivudu hecucx puNayxvu. keVdAradalilx 
udakapAnamADidare matetx janamxviruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
EkAdashiya upavAsamADidavanu, a keVdArakekx samunAguvanu. A EkAdashi upavAsa mADidavana 
deVhadalilx, barxhamx, viSuNx, shivaru vAsamADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
A riVtiyAda, utatxmavAda, deVvategaLU hoMdalasAdhayxvAda puNayxvu, A EkAdashi upavAsamADidavanige 
barutatxde. A upavAsa mADidavana, adhaRpuNayxvu, nakatxmADivanige baruatatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-29
EkAdashiya dina opapxtutx UtamADidare, nakatx(CalAhAra) mADidavanige baruva puNayxdalilx 
adhaRpuNayxvu barutatxde. rAtirxyalilx jAgaraNe mADidare EkaBukatx, nakatx, upavAsa ivugaLa Palavu 
barutaxde. ilalxdidadxre ilalx. AdudariMda yAru EkAdashivarxtavanunx mADutAtxreyoV, avaru 
puNayxvaMtaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
EkAdashiya upavAsakekx baruva puNayxda saMKeyxyeVgoVtitxruvudilalx. AdudariMda eleY dhamaRrAyane ! 
EkAdashivarxtavanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
eleY nAradane ! ninage, I goVpayxvAda EkAdashi varxtavanunx heVLidenu. idara puNayxda saMKeyxyeV, 
nanagU gotitxlalx. matetxnanunx beVkAdarU keVLu heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
nAradanu heVLidanu -- eleY sAvxmiye ! I EkAdashiyu heVge hutiTxtu ? idakekx iSuTx hecAcxgi puNayxvu 
baralu kAraNaveVnu ? pavitarxvAduvugaLalelxlAlx idu heVge utatxmavAyitu ? matutx ninage idu heVge 
pirxyavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
BagavaMtanu heVLidanu -- eleY nAradane ! pUvaRdalilx maru eMba dAnavanobabxnidadxnu. avanu 
kUrxriyU, aduBxtanU Agi deVvategaLigelAlx BayaMkaranAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-35
iMdarxnanUnx, itara deVvategaLanUnx, A maruvu jayisidanu. A asuranu durAtamxnAgi, deVvategaLigelAlx 
maqtuyxrUpavAdanu. A kUrxriyu deVvategaLanunx, jayisi avarelalxranUnx, savxgaRdiMda ODisidanu. 
anaMtara A deVvategaLelalxrU, BUloVkadalilx sututxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
A deVvategaLu yAranunx kaMDarU, A rAkasxsaneMdeV saMdeVhapaDutAtx, hedarutAtx iMdarxnabaLige 
hoVdaru. A iMdarxnu avarelalxranUnx karedukoMDu, mahAdeVvana baLige hoVdanu. avanalilx elalxvanUnx 
heVLikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-38
iMdarxnu heVLidanu ? eleY deVvane ! deVvategaLa savxgaRdiMda OdisalpaTaTxvarAgi, maqtuyxloVkavAda 
manuSayxloVkadalilx, saMcarisutitxdAdxre. idu avarige cenAnxgiruvudilalx. I deVvategaLige IgeVnu 
gatiyu ? yAvudAdarU upAyavanunx heVLu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%39
mahAdeVvanu heVLidanu - eleY deVvategaLige oDeyanAda iMdarxne ! sharaNAgataranUnx, diVnaranUnx 
toMdare hoMdutitxruvavaranUnx kApADuvudaralilx AsakatxnAgiruva garuDadhvavxjana baLige hoVgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-41
nAradanu heVLidanu - Ishavxranu heVLida I mAtanunx keVLi, deVvategaLU iMdarxnU A sAvxmiya baLige 
hoVdaru. niVrina madhayxdalilxruva maneyalilx malagiruva, A jagatapxtiyAda sAvxmiyanu kuritu 
iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%42-43
iMdarxnu heVLidanu - deVvadeVvane ! ninage namasAkxravu. asuraranunx koMdavane ! ninage 
namasAkxravu. dAnava bhayaMkarane ! abhayavanunx koDu. deVvategaLu ninanxnunx sharaNu baMdiruvaru. 
iMtaha namamxnunx eleY puMDariVkAkaSxneV ! rakiSxsu. niVneV yAvAgalU rakaSxkanu
\end{mn}

\begin{mn}%%44-46
eleY sAvxmiye ! niVneV tAyiya. niVneV taMdeyu. niVneV jagatatxnunx saqSiTx mADidavanu. niVneV 
kApADuvavanu. niVneV saMhAragaLanunx mADuvavanu. niVneV sAvxyeyu. niVneV savxdheyu. niVneV 
vaSaTAkxravu. niVneV OMkAravu. deVvadeVvanU, garuDadhavxjanU, Ada sAvxmiyeV ! niVneV shivanu. 
niVneV barxhamxnu. niVneV viSuNxvu. niVneV caMdarxnu. niVneV aginxyu. niVneV vAyuvu. niVneV AkAshavu
\end{mn}

\begin{mn}%%47
ninanxnunx biTuTx beVre AvudU ilalx. mUru loVkadaliyU, carAcaragaLalilxyU ididxVye. 
sAthxvarajaMgamagaLelalxvU ninanxlilxyeV aDagive.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
BayapaTiTxruva deVvategaLu, ninanx aBayavANiyanunx keVLalu apeVkiSxsutitxdAdxre. I 
deVvategaLelalxrU dAnavariMda jitarAgi savxgaRdiMda ODisalapxTiTxdAdxre. deVvadeVvane ! 
sharaNAgatavatasxlane ! ivaranUnx nananxnUnx kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
mahAdeVvanu heVLidanu - iMdarxnu mAtanunx keVLi, sAvxmiyAda viSuNxvu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY shakarxneV ! a dAnavanu eMtahavanu ? avana hesareVnu ? avana balavu 
heVgirudu ? avanelilxruvanu ? avanu paDediruva varaveVnu ? avelalxvanUnx karxmavAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51-52
iMdarxnu heVLidanu - pUvaRdalilx barxhamxna vaMshadalilx huTiTxdadx parxsidadhxnAda tALajaMGaneMba 
mahAsuranidadxnu. avana maganu maruveMbuvanu idAdxne. avanu bahu parAkarxmiyU, bahu baliSaThxnU 
Agiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
avana rAjadhAniyu caMdarxvatiyeMdide. alilx vAsamADikoMDu, deVvategaLanenxlAlx jayisidanu. matutx 
savxgaRdiMdalU Odisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%54-55
a maruvu beVre iMdarxnanUnx, beVre aginxyanUnx, beVre beVre sUrayx caMdarxranUnx, 
nakaSxtarxgaLanUnx mADiruvanu. elalxvanUnx beVre beVreyAgiyeV saqSiTxsiruvanu. oTiTxnalilx 
deVvaloVkavanenxV beVreyAgiyeV saqSiTxsiruvanu. iTiTxnalilx deVvaloVkavanenxV beVreya 
sAthxnadalilx saqSiTxsiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
mahAdeVvanu heVLidanu -- A iMdarxna mAtanunx keVLi, oLage koVpagoMDu A sAvxmiyu nakukx, saravxloVka 
BayaMkaranAda A deYtayxnanunx nAnu kolulxtetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%57-58
Aga deVvategaloDane viSuNxvu caMdarxvatiV paTaTxNakekx hoVdanu. idanunx tiLidu a maruvu gajiRsutatx 
baMdanu. asaMKayxvAda tananx seYnayxdoDane yudadhx mADutatx A deVvategaLanenxlAlx bahuvAgi 
gAyapaDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
hiVge noVvanunx hoMdida deVvategaLu sikikxda kaDege ODidaru. anaMtara hariyanunx A rAkaSxsanu 
noVDi, nilulx, nilulx eMdu gajiRsidanu. Aga hariyu tAnu hiDidiruva cakarxvanunx keMgaNiNxniMda 
noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
hariyu heVLidanu -- eleY durAcAriyAda dAnavane ! nananx toVLugaLanunx noVDu, enanxlu, A 
dAnavarelalxrU hariya edurige baMdu BayaMkararAgi meVle bidadxru. Aga viSuNxvu A deYtayxra meVle 
tanacakArxyudhavanunx biTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
mahAdeVvanu heVLidanu - A seYnikarelalxrigU, tale katatxrisi hoVgi bidudxhoVdaru. anaMtara a 
shUranAda maruvu obabxneV viSuNxvinoDane yudadhxkekx niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
A rAkaSxsanu viSuNxvina asatxrXgaLelalxvanUnx katatxrisibiTaTxnu. madhusUdananu soVtanu. asatxrX 
yudadhxdalilx viSuNxvu soVlalu A rAkaSxsananunx kuritu davxMdavx yudadhxvanunx yAcisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%63-64
A bAhu yudadhxdalilx deVvategaLa sAviravaSaRgaLavaregU, raTeTxgaLanunx sutitxkoMDu kusitx 
mADutitxdadxru. konege viSuNxveVnAguvanoV ! eMdu yoVcisutAtx hA ! hA !! eMbudAgi duHaKadiMda 
kogikoLuLxtatx, A deVvategaLU avara seYnayxvU dikAkxpAlAgi ODiduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
AmeVle viSuNxvu adaralilxyU soVlalu, A deYtayxnu matetx hoDeyalu  baMdanu. idariMda a janAdaRnanu  
hedari badarisharxmakekx oDihoVdanu. alilx siMhAvatiV eMba guheyoMdiruvudu. adaroLakekx nugigx 
alilx malagidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
A guyeyu hanenxraDu yoVjana udadxviruvudu. adara madhayxdalilx oMdu bAgiliruvudu. I hedari baMda 
janAdaRnanu BayadiMda alilx malagidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
A dAnavanu viSuNxvanunx ODisikoMDu baMdu, A doDaDx huheyoLakekx nugigxdanu. Alilx hariyu 
malagiruvudanunx noVDi A marudAnavanu oMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
deYtayxnu heVLidanu - OhoV ! nAnu hariyanunx kaMDenu. avanu I ikakxTiTxnalilx Eke malagiruvanu ? 
irali, sikikxdanalalx ! asurarige BayaMkaranAda Itananunx eLedukoMDu hoVgutetxVne. saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%68-70
mahAdeVvanu heVLidanu -- Aga A viSuNxvina shariVradiMda obabxLu kaneyxyu huTiTxdaLu. Akeyu 
rUpavatiyAgiyU, swBAgayxvatiyAgiyU, utatxmavAda AyudhagaLanunx dharisiyU, miMcinaMte 
kAMtiyuLaLxvaLAgiyU, bahu parAkarxmavuLaLxvaLAgiyU idadxLu. Akeyanuxn noVDi A maruveMba dAnavanu 
moVhavanenxV hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%71-72
avaLa mUlakavAgi viSuNxvu A dAnavanunx koMdanu. AkeyAdaroV avanoDane yudadhxmADutatx, koVpadiMda 
kaNaNxnunx keMpage mADikoMDu javxlidaLu. A koVpadiMda a maruvu suTuTx bUdiyAdanu. anaMtara avara 
kaDeyavaranenxlAlx AkeyeV koMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
I dAnavanu saMhaqtanAdameVle, viSuNxvu ececxtatxnu. dAnavanu satutx bididxrudanunx noVDi, Atanu 
AshacxyaRkoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
viSuNxvu heVLidanu-mahA baliSathxnU, nananx veYriyU Ada I deYtayxnanunx koMdavaru yAru ? I kelasavu 
bahu adubxtavAgide. nanage AshacxyaRvAgutitxde. A dAnavanige samarAdavaru deVvatetgaLalAlxgali, 
gaMdhavaRralAlxgali ilalxveV ilalx. dAnavaralalxMtU avana samaveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
mahAdeVvanu heVLidanu -- I riVti hariyu AshacxyaRpaDutitxralu ashariVravANiyu iMteMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
ashariVravANiyu heVLitu -- deVvategaLelalxranUnx jayisi, savxgaRdiMda avaranunx ODisida 
BayaMkaranAda maruvanunx nAnu koMdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
ninanxnunx soVlisi niVnu I guheyalilx malagiruvudanunx tiLidu ililxgU baMdanu. idanunx noVDi nAneV 
avananunx koMdenu. eleY janAdARnane ! ninagoVsakxravAgi mUru loVkavanUnx saMhAra mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
mahAdeVvanu heVLidanu -- Akeya mAtanunx keVLi viSuNxvu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
viSuNxvu heVLidanu -- nananx kaqpeyaninxciCxsuvavanu nanage I upakAravanunx mADidanu. duSaTxnU 
BayaMkaranU Ada dAnavanu satatxnu. yAva dAnavanunx nananxnunx soVlisidanoV aMthavavanUnx kUDa 
koMduhAkiruvavaralalx ! idu bahu AshacxrayxvAgiruvudu ! avanu nananx kaqpege pAtarxneV sari.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
mahAdeVvanu heVLidanu -- viSuNxvina I mAtanunx keVLi a kaneyxyu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%81-82
kaneyxyu heVLidaLu -- eleY viSuNxve ! nAnu saravxshaturxgaLigU, BayavanunxMTumADuva EkAdashiyu, 
hariyu balaguMdutAtx malagiruvudanunx noVDi, marukagoMDu mUru loVkakUkx BayavanunxMTumADuva 
shakatxnAda A dAnavananunx nAnu koMdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%83
BagavaMtanu heVLidanu -- eleY Baderxya ! ninage maMgaLavAgali. ninanx manasisxnalilxruvudanunx 
keVLikU.avelalx varagaLanUnx koDutetxVne. saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%84-88
EkAdashiyu heVLidaLu -- eleY janAdaRnaneV ! nananx divasavu elAlx puNayxdinagaLigiMtalU, 
muKayxveMdu heVLisikoLaLxbeVku. nananx divasadalilx upavAsa mADidavanu ashavxmeVdhayAgada 
puNayxvanunx hoMdubeVku. ipapxtutx UTa matutx PalahAra upavAsagaLanunx yAru mADutAtxreyoV avaru 
ninanx veYkuMThavanunx hoMdabeVku. rAtirxyalilx jAgaraNeyanunx mADabeVku. hiVge jAgaraNeyanunx 
mADuvAga gaMTe gaMTegU puNayxvaqdidhxyU, pApanAshavU AgabeVku. I riVtiyAgi upavAsa mADi nananx I 
EkAdashi varxtavanunx yAru mADutAtxreyoV avarige veYkuMThavu dorakabeVku. hUvu, dUpa, 
diVpagaLiMdalU, BakitxyiMdalU viSuNxvanunx pUjisi, rAtirxyalilx jAgaraNe mADidare avanu pApadiMda 
mukatxnAgubeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%89
aMthavanige veYSanxvaloVkavanunx koTuTx, nUrukoVTi kalegaLanunx koDu. avaru gaBaRvAsavanunx 
hoMdakUDadu. AriVtiyAgi mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%90
shirxV BagavaMtanu heVLidanu -- eleY Baderxya ! niVnu apeVkiSxsuvudelalxvU, uMTAgali. dhamaR, 
athaR, kAma moVkaSxgaLu sididhxsuvuvu, saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%91-94
shivanu heVLidanu -- dinadalilx EkAdashiyu rAtirx hagalU pUtiRyAgidudx, dashamiyu oMduGaLige 
AdinavidadxrU, a dashamiyiMda kUDida EkAdashiyanunx biTuTxbiDabeVku. A mAraneya dAvxdashiya 
upavAsavu shuBavAdudu. EkAdashiyu dinavelalxvU pUtiRyAgidudx, dAvxdashiyu muMdina dinavU 
vaqdhidhxyAgidadxre A dinavU upavasavidudx tarxyoVdashiya dina pAraNe mADabeVku. Adina upavAsa 
mADidare nUrupAlu puNayxhecucxMTu. haridinakekx samAnavAda puNayxvanunx gaMge, gaye, 
kAshi,puSakxra ivu yAvuvU koDuvudilalx. Adinakekx samAnavAda keSxVtarxgaLeV yAvuvU ilalx. 
viSuNxvige pirxVtipAtarxvAda, I EkAdashivarxtavanunx BakitxyiMda yAvanu mADuvanoV avanu I loVkada 
Palavanunx hoMdi, satatxnaMtara moVkaSxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraLaMDada umApati nAradara saMvAdadalilx EkAdashiya 
%% utapxtitx eMba hesarina mUvatAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1-2
mahAdeVvanu heVLidanu--inunxmeVle ninage, unimxVlaniV eMba utatxma varxtavanunx heVLutetxVne. 
idanunx keLuvudariMdaleV, manuSayxnu janamxbaMdha saMsAra baMdhagaLiMdalU, pApagaLiMdalU, 
mukatxnAgi savxgaRdalilx suKisutAtxne. deVvategaLanUnx, pitaqgaLanUnx hoMdi. avariruva jAgakekx 
hoVguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
vidAyxthiRyAdavanu, videyxyanUnx, hoMduvudalalxde, elAlx iSATxthaRgalanUnx, hoMduvanu. matutx 
savxgaRdalilxyU suKisuvanu. saMdeVhavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
avanu savxgaRvanunx hoMdidavanAgi, shivaloVkakUkx hoVgutAtxne.eleY rAjane ! AdudariMda I 
unimxVliniV varxtavanunx, niVnu mADu. veYSaNxvranunx BakitxyiMda pUjisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
veYSaNxvarige yAru nitayxvU apakAra mADutAtxreyoV avarigelAlx, shikeSxyanunx vidhisu. A riVti 
aparAdha maDidare nanangU daMDavanunx vidhisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
A viSuNx Bakatxrige BoVjanavAdameVle, niVnu BoVjanamADabeVku. Bakatxranunx pUjemADidare, 
adariMdaleV viSaNxvu pUjitanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
sAligArxmada shileya rUpavAda, viSuNxvanunnx dinavU taleya meVle iTuTxkoMDu A sAlagArxmavanunx 
katitxnalilxyU dharisikoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
dhUpavanunx viSuNxvige samapiRsi, A sheVSavanunx BakitxyiMda, niVnu sivxVkarisabeVku. 
maMgaLAratiyanunx mADi, BakatxrelalxrigU kUDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
shaMKadalilx niVranunx, tegedukoMDu A sAlagArxmarUpavAda sAvxmiya taleyameVle, tirugisi, A 
tiVthaRvanunx niVnu taleyameVle porxVkiSxsikoMDu, uLidudanunx veYSaNxvarigU koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
parxtidinavU neYveVdayxvanunx, adakekx neVkAda padathaRgaLoDane viSuNxvige samapiRsi, adanunx 
viSavxkeSxVnanige samapiRsi anaMtara adanunx niVnu UTamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
viSuNxvige niveVdanamADi, A ananxvanunx veYSaNxvaroDane UTa  mADabeVku. nitayxvU sahasarxnAmavanunx 
heVLi, BakitxyiMda janAdaRnananunx, saMToVSapaDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
viSuNxvige dhUpa, diVpa neYveVdayx aGayxRgalanunx samapiRsi, avanamuMde saMgiVtavanunx hADutAtx, 
kuNiyabeVku. koneyalilx hasurugarikeyiMda pUjimADi, pUjeyanunx mugisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
eleY nAradanu ! hasaru garikeyiMda pUjimADuvudu dulaRBavu. A garikeyiMda pUje mADidare 
BUmiyanenxlAlx dAna mADida pUNayxvu baruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
AdudariMdaleV dUrevxge samuvAdudu. I BUmiyalilxyeV ilalx. viSuNxvina sAyujayxmoVkaSxvanunx 
apeVkiSxsuvavanu A dUrevxyiMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
AdudariMda eleY dhamaRjane ! niVnu nitayxvU dUrevxyiMda pUje mADu. yavAkaSxtegaLiMda pUje mADidare 
mADu. biTaTxre biDu. dUrevxyiMda mADaridabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
eleY dhamaRjane! parxti pakaSXdalilxyU EkAdashuyxpavAsamADidAvxdashiV varxtavanunx mADu. adanunx 
mADidare mahA pApagALu hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
A dAvxdashi varxtavu moVkaSxvanunx koDutatxde. suKavanunx koDutatxde. Ayusasxnanunx hecicxsutatxde. 
idu viSuNxvarxtaveninxsikoLuLxtatxde. veYSaNxvarige moVkaSxvanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
I EkAdashuyxpavAsa varxtavu gaqhasathxrige suKavanUnx, yatigaLige moVkaSxvanUnx koDutatxde. saravx 
roVgagaLanUnx hoVgalADisutatxde. pavitarxvAdudu. deVhavanunx shoVSisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
eleY dhamaRjane ! I EkAdashi varxtavanunx mADiyeV mADu. A EkAdashiyu dhashamiyiMda 
vidadhxvAgirabAradu. jAgaraNeyanunx mADu. hAgAdare Pala barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-21
tuLasiya daLagaLiMda, hariyanunx yAvAgalU pUjisu. goVpicaMdanadiMda nAmagaLanunx hAkiko. A 
goVpicaMdanada dhAraNavu loVkadalilxyeV bahu pavitarxvAdudu. shaMKa, gade muMtAduvanUnx 
goVpicaMdanadiMda dharisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-25
cinanxvanunx kadadxvanu, heMDa kuDidavanu, guruvina heMDatiyalilx ramisidavanu, suLuLx heVLidavanu 
iMtaha mahApApigeLelalxrU I goVpiVcaMdanada dhAraNadiMda mukitxyanunx hoMdutAtxre. niVnu nitayxvU 
nelilxkAyavanunx poVNisiruva tulasiyamAleyanunx katitxnalilx dharisikoMDiru. sAlagArxma 
shilArUpiyAda, dAvxrakAvAsiyAda shirxVkaSxNananunx nitayxvU pUjisu. hAge mADidare BukitxyU, 
muktiyU sikukxtatxve. padamxpurANavanunx deVvaredurige yAvAgalU Odutitxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-28
cananeMba deYtayxna rAjayxkUkx, AhAlxdaneMba doreya rAjayxkUkx toMdareyanunxMTumADuvavaranUnx, 
vAsudeVvana saMbaMdhavAda EkAdashi. tithiyanUnx, dashamiyiMda veVdheyiruvAga mADuvavaranUnx 
nigarxhisi, sariyAgi naDevaMte mADu. A nigarxhavanunx shAsatxrXnusAravAgi mADu. veVdheyiMda kUDi 
niSadhxvAda, viSuNxvina dinagALu, yAva rAjayxdalilx AcarisalapxDutatxveyoV, A rAjayxdalilx rAjanu 
A parxjegaLa pApadiMda kUDidavanAgi, narakaBAgiyAgutAtxne. nAlukx bageyAda veVdhegaLanunx biTuTx 
harivAsaradalilx upavAsa mADidare, tananx koVTi kulagaLanunx udAdhxra mADi viSuNxloVkadalilx 
suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
gwtamanu heVLidanu -- eleY doreye ! veYSaNxva varxtavanunx heVLutetxVne. keVLu. adanunx 
keLidudariMdaleVne, pApigaLu pApagaLanunx kaLedukoMDu mukitxyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
eleY doreye! dAvxdashiyiMda baruva puNayxvanunx nAnu yArigU heVLilalx. niVnu veYSaNxvanAgididxVye. 
BAgavataralilx bahu BakitxyiMriruve.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-34
adu balu rahasayxvAsda veYSaNxva varxtavu. adanunx niVnu keVLu. unimxVlini eMba varxtavu iruvudu. 
adanunx mAdhavanu nanage heVLiruvanu. adanunx Iga nAnu ninage heVLutetxVne. EkAdashiyu 
dinavelalxvU pUtiRyAgidudx, mAranedina beLageyx oMdu GaLigeyidadxre adu unimxVliniV EkAdashi 
eMdinisikoLuLxtatxde. adu harige bahu pirxyavAdudu. mUru loVkadalilxruva tiVthaRgaLU, 
pUnayxsAthxnagaLU, veVdagaLu, tapasusxgaLU I unimxVliniya koVTi aMshadalilx oMdaMshakekx 
samavilalx. matutx A unimxVliniya samavu hiMdeyU ilalx. muMdeyU iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-36
parxyAga, kurukeSxVtarx, kAshi, puSakxra, himAcala, meVru, gaMdhamAdana, malaya, viMdhayx, neYmiSa, 
goVdAvari, kAveVri, caMdarxBAge, veVdike ivugaLAvuvU I unimxVliniya puNayxvanunx koDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-38
tapati, payoVSiNxV, shivApetx, caMdane, caramxNavxti, sarayU, caMdarxBAge, gilakA, goVmati, 
vipAshe, shoVNA ivugaLoMdU A unimxVliniya Palavanunx koMDuvudilalx. matetx matetx heVLuvudariMda 
upayoVgaveVniruvudu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%39-43
unimxVlinige samavAda varxtavilalx. keVshavanigiMtalU beVreyAda deVvarilalx. unimxVliniyanunx 
hoMdi, keVshavana pUjeyanunx mADidare, oDaneyeV pApagaLa samUhavelalxvU nAshavAgutatxve. A 
unimxVliniV EkAdashiyu yAva mAsadalilx barutatxdeyoV keVshavananunx A mAsada hesariniMda 
pUjisabeVku. A mAsada hesaranunx A unimxVlinige heVLabeVku. A keVshavananunx cinanxdalilx 
mADisabeVku. adakekx A mAsada hesaranunx iDabeVku. A sAvxmiyanunx shakatxyXnusAravAgi 
sharxdedhxyiMdalU, BakitxyiMdalU pUjisabeVku. oMdu beLiLxya kalashavaninxDabeVku. adaralilx 
daBaRya pavitarxvanUnx niVranUnx hAkabeVku. aidubageya ratanxgaLanUnx hAkabeVku. adanunx hUvu, 
gaMdhagaLiMda pUjisi, mAleyanunx hAkabeVku. A pAterxyanunx goVdhiyanunx haraDi adara 
madhayxdalilxDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%44-47
aneVkabageya ratanxgaLiMdalU, gaMdhagaLiMdalU, malilxge modalAda hUgaLiMdalU, jAji hUgaLiMdalU, 
parxyatanxdiMdalU, BakitxyiMdalU pUjisabeVku. biLiya akaSxtegaLiMdalU pUjemADi akikxyanUnx 
adaroLakekx hAkabeVku. oMdu baTeTxyanUnx hodidxsabeVku. oMdanunx upaviVtavanAnxgiyU matotxMdanunx 
utaxriVyavanAnxgiyU hAkabeVku. kAlige keragaLanUnx, talege CatirxyanUnx samapiRsabeVku. oMdu 
doDaDx pAterx, oMdu niVru kuDiyuva pAterx, ELu bageya dhAnayxgaLu, eLuLx, beLiLx, hatitx, pAyasa 
uMguragaLanUnx samapiRsabeVku. alaMkAra mADida oMdu kareyuva hasuvanUnx dAnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
adara koMbige cinanxda goNasanUnx, gorasige beLiLxya gadudxgavanUnx, hiMdugaDege bAlakekx tAmarxda 
tagaDanUnx mADidabeVku. kaleyuvudakekx kaMcinapAterx irabeVku. bAlakekx ratanxgaLanunx 
kaTiTxrabeVku. iMthaga hasuvanunx guruvige koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
puSakxLaveMdare elAlx sAmagirxgaLiMda kUDidudu. aMthaha hAsigeyanunx BakitxyiMda mAdhvanige 
samapiRsabeVku. dhUpa, diVpa neYveVdayx, Pala, patarxgaLanunx deVvarige samapiRsanabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
BakatxrAgiruvavaru tuLasiya daLagaLiMdalU, A kAladalilx huTiTxda hUgaLiMdalU, maMtarxgaLiMdalU 
keVshavananenxV pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%51-53
A tiMgaLina hesariniMda kAlugaLanUnx "viSuNxrUpiNeV namaH" eMdu moNakAlugaLanUnx, "BUtapataya nama:"
eMdu guhayx BAgavanUnx, " piVtavAsase nama;" eMdu soMTavanUnx, "barxhamxmUtiR Baqte namaH" eMdu 
hokukxLanUnx, "vishavxyoVnaye namaH " eMdu hoTeTxyanUnx, "jAcnxnagamAyxya namaH " eMdu 
haqdayavanUnx, "veYkuMThamUtaRyeV namaH " eMdu kaMThavanUnx, "uragAya namaH" eMdu haNeyanUnx, 
"bahudaMtAnukAriNeV namaH" eMdu taleyanUnx, "saravxmUtaRye namaH" eMdu sarAvxMgagaLanUnx 
pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
AyudhagaLa hesarugaLanunx heVLutatx avanunx pUjisabeVku. anaMtara eLaniVriniMda aGayxRvanunx 
biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
shaMKadalilx A niVranunx hAkikoMDu, adarameVle teMgina kAyanAnxgali, mutAtxvudAdarU haNaNxnAnxgali 
iTuTxkoLaLxbeVku. averaDakUkx dAvanunx kaTiTxkoMDu shAsatxrXriVtiyiMda aGayxRvanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%56-57
deVvadeVane ! mahAdeVvane ! keVshavane ! janAdaRnane ! subarxhamxNayxne ! puNayxda rAshiyanunx 
hecicxsuvavane ! ninage namasAkxravu. shoVka, moVjaveMba mahA samudarxda pApadiMda nananxnunx 
kApADu. aneVka koVTi janamxgaLiMdalU nAnu sukaqtavanunx mADiyeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%58-59
AdarU kUDa sAvxmi ! nananxnunx I saMsArasAgaradiMda meVlakekxtutx. yAru nanagiMtalU pUrivxVkaru, 
keTaTx janamxgaLalilx huTiTxdAdxreyoV ? pApadiMda satitxruvaroV ? iMtaha hiMdinavaranUnx, muMda 
huTuTxvavaranUnx, nAnu I varxtavanunx AcarisuvudariMda perxVta loVkadiMda pAru mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
nAnu duHKagoMDu, shoVcayxnAgi dayApAtarxnAgidedxVne. nananx Bakitxyu KacitavAgiruvudu. nAnu ninage 
BakitxyiMda aGayxRvanunx koTaTxruvenu. eleY gadAdharane ! sivxVkarisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
aGayxRvanunx koTuTx dhUpa, diVpa, neYveVdayxgaLanunx samapiRsi, sotxrXtarxgaLiMdalU, 
AratigaLiMdalU, saMgiVtagaLiMdalU, nataRnagALiMdalU A viSuNxvigU saMtoVSavanunxMTumADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
vasatxrXdAna, goVdAna, oLeLxya UTa ivugaLanunx koTuTx guruvu saMtoVSapaDuvaMte mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
loVkagaLa hitakokxVsakxraleV, barxhamxnu guruvanunx saqSiTxmADi riruvanu. AdudariMdaleV 
gurupUjeyanunx parxyatanxpaTuTx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
yAvanu mahatAtxda kaSaTxgaLelalxvanUnx nAshamADi, manuSayxnige beVkAda hitavanunx toVrisutAtxnoV 
avaneV guruveMdu tiLi. avanu elAlx dhamaRgaLanUnx tiLidavanAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
haNadalilx loVBatanamADade adanunx guruvige opipxsabeVku. guruvige dakiSxNeyanunx koTaTxnaMtara 
varxtavu pUNaRvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
dinacariyalilx mADabeVkAda sAnxna, saMdhAyxvAMdanegaLanu mADikoMDu, bArxhamxroDane UTamADabeVku. A 
dinavelalxvanUnx dhamaRkaThegaLanunx heVLikoMDu kaLeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
IriVtiyAda vidhiyiMda yAvanu , unimxVliniV varxtavanunx mADuvanoV avanu koVTikalapxgaLavarege 
viSuNxvina saninxdhiyalilx vAsa mADutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadalilx unimxVliniVvarxta 
%% eMba mUvatetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
nAradanu heVLidanu -- eleY mahAdeVvane ! pakaSxvadhiRniV eMbuva varxtavAvudu ? adanunx mADidare 
pArxNige pApavelalxvU nAshavAgeV Agutatxdeyalalx !
\end{mn}

\begin{mn}%%2
mahAdeVvanu heVLidanu -- oMdu dina aravatutx gaLigegaLakAla amAvAseyxyu athavA huNinxmeyu A 
dinavelalxvU pUtiRyAgi aravatutxgaLigeyU idudx, mAraneyadina, paDayxdalilxyU, hecAcxgi idadxre, 
adara hiMdina EkAdashige pakaSxvadhiRniV eMdu hesaru. adu ashavxmeVdhAdiyAgagaLige, samavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nAradanu heVLidanu --A pakaSxvadhiRniyanunx, Acarisidare, mahAPalavu barutatxdeyaSeTx ! adudariMda 
a pUjeya vidhiyanunx heVLu. keVLabeVkeMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY nAradane ! Iga pUjAvidhiyanunx heVLutetxVne. A viSuNxvanunx 
pUjisisare, saMshayavilalxde Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
IpUjeya vidhiyiMda mAdhavanu taqpatxnAgutAtxne. oMdu tUtU, tagUgx ilalxda, biMdigeyanunx tarabeVku. 
adakekx gaMdha muMtAduvugaLanunx, hacacxbeVku. paMcaratanxgaLanunx adaroLage hAkabeVku. hUvina 
mAleyanunx sutatxhAku. A kalashameVle oMdu tAmarxda pAterxyanunx iDabeVku. adara tuMba 
goVduveyanunx, tuMbirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
oMdu viSuNxvina parxtimeyanunx, cinaxdalilx mADisabeVku. adakekx A tiMgaLa hesaraninxDabeVku. 
paMcAmaqgaLiMda sAnxnamADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-9
IriVti a sAvxmige, paMcAmaqtasAnxnavanunx, mADisi, kuMkumakeVsari, shirxVgaMdhagaLanunx, anaMtara 
hacacxbeVku. uDuva, hodeyuva, baTeTxgaLanunx koTuTx, Catirx, keragaLanunx koDabeVku. hiVge A 
deVvaranunx tAmarxda pAterxyalilxTuTx, pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-15
"padamxnaBAya namaH" eMdu pAdgaLanUnx, " vishavxmUtaRyeV namaH" eMdu maMDigaLanUnx, 
"jAcnxnagamAyxya namaH" eMdu toDegaLanUnx, "jAcnxnaparxdAyanamaH" eMdu soMTavanUnx, 
"vishavxnAthaya namaH" eMdu hoTeTxyanUnx, "shirxVdharAya namaH" eMdu haqdayavanUnx, 
"kwsutxBakaMThAya namaH" eMdu kaMThavanUnx. "kaSxtArxnatx kAriNeV namaH"  eMdu toVLugaLanUnx 
"poyxVmamUdhenxRV namaH" eMdu haNeyanUnx "saravxrUpiNeV namaH" eMdu shirasasxnUnx "divayxrUpiNeV 
namaH" eMdu sarAVxMgavanUnx, pUjisabeVku. IriVtiyAgi vidhiyiMda pUjisi AmeVle aGaRyxvanunx 
koDabeVku. keYyayxlilx teMginakAyanunx hiDidukoMDu, aGaRyxvanunx koDabeVku. I aGaRyxdanadiMdaleV 
varxtavu pUNaRvAgutatxde. eleY jagatapxtiye ! nAnu saMsArasAgaradalilx, bididxdedxVne. nananxnunx 
udAdhxramADu. niVnu elAlx loVkagaLigU, Ishavxranu. niVneV parxtayxkaSxnAda jagatapxtiyu. sAvxmi ! 
nAnu koTaTxaGaRyxvanunx tegedukoV. eleY padamxnABane ! ninage namaSAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
Aru rasagaLiMdakUDida, cinAnxgiruva neYveVdayxgaLanunx BakitxyiMda keVshavanige, samapiRsabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
viVLeyadelayanUnx, kapURrada aDikegaLanUnx, tAMbUlavanUnx, BakitxyiMda niveVdisabeVku. tupapxdiMda 
diVpavanunx hacacxbeVku. adAgadidadxre oLeLxNeNxyiMdalAdarU hacacxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
anaMtara vidhivatAtxgi, gurupUjeyanunx mADabeVku. vasatxrXgaLanUnx, rumAlugaLanUnx, aMgigaLanUnx, 
koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
keYlAdamaTiTxte, guruvige dakiSxNeyanunx koTuTx, BoVjanavanunx mADisi, tAMbUlavanunx koTuTx, 
saMtoVSapaDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
tananx duDiDxge anusAravAgi dhanikarU, baDavanAdavanu keYladamaTiTxgU dakiSxNeyanunx koDabeVku. 
IriVtiyAgi pakaSxvadhiRniyAda dAvxdashiyanunx cenAnxgi mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
anaMtara jAgaraNeyanux mADabeVku. Aga naqtayx, giVta, vAdayxgaLanunx AcarisabeVku. purANavanunx 
oMdabeVku. hAsayxsaMtoVSagaLiMda, kAlavanunx kaLeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
A jAgaraNeyalilx, cakarxpANiyAda sAvxmiyanunx, sotxrVtarx mADabeVku. shAlxGisabeVku. hiVge mADidare 
Avara maneyalilx, hatutx janamxgaLavaregU nitoyxVtasxvagaLu naDeyutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
AdudariMda bahudhanayxvAda I pakaSxvadhiRniyanunx, mADabeVku. hAgemADidare pUNaRvAda pUnayxvanx 
hoMdutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
yAva mahimanu pakaSxvadhiRniya, mahimeyanunx keLutAtxneyoV, avanu I varxtavanunx saMpUNaRvAgi 
mADidaMtAgi, carAcaragaLiruvavaregU suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
paMcAginxya madhayxdalilx tapasusxmADidare, tiVthaRgaLelalxdaralilxyU sAnxmADidare, yAvapuNayxvu 
barutatxdeyoV, A puNayxvanux I dAvxdashiyalilx jAgaraNamADuvudariMda paDeyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
I pakaSxvadhiRniyu, mahApuNayxvAdudu. pavitarxvAdudu. pApanAshakavAdudu. idaralilx upavAsamADidare, 
koVTi barxhamxhatAyxdi pApagaLU, nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
pUvaRdalilx vaSiSaThx, BAradAvxja, dhurxva, aMbariVSa, ivarelalxrU kUDa, I viSuNxpirxyavAda, 
pakaSxvadhiRniyanAnxcarisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
idu pUNayxdalilx kAshige samavAdudu. dAvxrakegU samavAdudu. BakatxnAdavanu niyamadiMda upavAsa 
mADidare ApeVkiSxsidudanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
idu dhanayxvAdudu. dhanayxtamavU Adudu. aneVka hatayxgaLanunx nAshamADutatxde. jAjxnigaLAda 
veYSaNxvaru idanunx agatayxvAgi mADaleVbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
AdudariMda sarevxVshavxranAda deVvadeVvananunx varxtigaLu seVvisabeVku. bahaLa heVLidudariMdeVnu ? 
idu utataxmavAda varxtavu. idanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
shukalxpakaSxdalilx caMdarxnu beLeyuvaMte, Bakatxnu idanunx Acarisidare vaqdhidhxyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
sUrayxnu huTiTxdare katatxleyu nAshAvAguvaMte, I pakaSxvadhiRniyanunx mADuvudariMda oDaneyeV 
pApavelalxvU nAshavAgutatxve.
\end{mn}

%% iMtu padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadalilx pakaSxvadhiRniV EkAdashiya 
%% mahime eMba hesarina mUvatetxMTaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
mahAdeVvanu heVLidanu -- eleY nAradane ! jAgaraNada mahimeyanunx heVLutetxVne. keVLu. idanunx 
keVLidare mahApApiyAdarU mukitxyanunx hoMdutAtxne. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
nAradanu heVLidanu -- parxpaMcakekx oDeyanAda viSuNxvu, bahu pavitarxnAdavanu. pavitarxvanunx 
mADatakakxvanu. avana divasadalilx upavAsa mADidare, baruva PalavanUnx, A dinada mahimeyanUnx 
keVLidudAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
AdarU kUDa A jAgaraNeyU mahimeyanunx keVLaliciCxsutetxVne. jAgarNeya mahimeyeVnu ? BakitxyiMda 
mADidare adu eMthaha Palavanunx koDutatxde ?
\end{mn}

\begin{mn}%%4
eleY vishevxVshavxrane ! adaralilx yAmada pUjeyu eMthAdudx ? eMbudanunx dayaviTuTx visatxrisu. 
niVnu loVkakekxlAlx pUjayxnu. niVneV janAdaRnanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
ninage janAdaRnanalilx Bakitxyu hecAcxgiruvudariMdaleV parxpaMcakekxlAlx sAvxmiyAgididxVye. 
BakatxralelxlAlx modalaneyavanAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
eleY shivane ! loVkadalilx ninanx hesaru parxsididhxyAgiruvudu. AdudariMda loVkakekx 
mukitxsAdhanavAvudu ? eMbudanunx tiLisu. eleY vishevxVshavxrane ! jAgaraNada mahimeyanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
mahAdeVvanu heVLidanu -- EkAdashiya divasa janaru viSuNxvanunx pUjisi, rAtirxyalilx jAgaraNe 
mADabeVku. jotege inUnx aneVka jana veYSaNxvarelalxrU seVrirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-10
giVta, vAdayx, naqtayx, purANa paThaNagaLanunx A sAvxmiya edurige mADabeVku. dhUpa, diVpa, 
neYveVdayx, puSapx, gaMdha, anuleVpana, Pala, aGayxRgaLanUnx, dAnavanUnx koDabeVku. iMdirxya 
nigarxhavanunx mADikoMDidudx. satayxvanenxV nuDiyutitxrabeVku. oLeLxya mAtanenxV ADutitxrabeVklu 
Adina yAvanu saMtoVSadiMda nidedx mADadiruvanoV avanu pApagaLelalxvanUnx kaLedukoLuLxvudalalxde 
viSuNxvige pirxyanAguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
rAtirxyalilx jAgaraNe mADabeVkAgi baMdAga nidedx mADidare avaru viSuNxVBakatxralalxvu. upavAsa 
jAgarane maDadidadxre, adu hAritaveMba varxtavAguvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
yAru EkAdashiyadina upavAsamADi, jAgaraNa mADutatx viSuNxvinalilx BakatxrAgiruvaroV avaru 
malaguvudeV ilalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
manasisxnalilxyU kUDa yAvagalU kaqSaNxna dhayxnavanenxV mADutitxrabeVku. I rAtirxyalilx yAru 
jAgaraNe maDutAtxreyoV avareV dhanayxtamaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
A jAgaraNa rAtirxyalilx goVviMdanAmavanunx heVLutitxdadxre kaSxNakaSxNakUkx dinadinada nAlakxraSuTx 
hecucx puNayxvU, jAmakekx koVtiyaSuTx hecucx puNayxvU, nalukx yAmadalilxyU mADidare asaMKAyxkavAda 
PalavU barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
keVshavanedurige oMdu nimiSakAla jAgaraNe mADidarU, adu koVTisaMKAyxka Palavanunx koDutatxde. 
oMduveVLe saMkeyxyilalxdidadxrU irabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
keVshavana edurinalilx kuNidare, huTuTxvudariMda sAyuvatanaka A Palavu hoVguvudeV ilalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
AshacxyaRyukatxvAda kelasagaLiMdalU, utAsxhadiMdalU kUDirabeVku. pApa kelasavanUnx, Alasayx 
kelasavanUnx mADabAradu. parxdakiSxNe mADi namaSAkxravanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
saMtoVSadiMda maMgaLAratiyanunx beLagabeVku. parxti yAmadalilxyU maMgaLAratiyanunx mADutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
EkAdashiya jAgaraNeyalilx ipapxtAtxru guNagaLive. avugaLanunx seVrisi jAgaraNa mADabeVku. hAge 
BakitxyiMda jAgaraNa mADidare avanu BUmiyalilx matetx huTuTxvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
I riVtiyAgi loVBitanavilalxde, BakitxyiMda jAgaraNA mADidare avanu viSuNxvinalilx aikayxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
dhanikanAgidadxvanu loVBitanadiMda jAgaraNa mADidare avanu ayoVgayxnu. tananxnunx tAneV 
nAshamADikoLuLxvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
viSuNxvina jAgaraNe mADutitxdadxre, adanunx noVDi hAsayx mADuvavanu, aravatutxsAvira 
vaSaRgaLavarege ameVdhayxdalilx huLuvAgi huTuTxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
veVdavanunx Odida bArxhamxNanu avaranunx noVDi hAsayx mADidare, avananunx cAMDalAneMdu heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
yAvanu oMdu nimiSa athavA adhaR nimiSavAgaliV jAgaraNe mADidare, avanu shAshavxtavAda 
dhamARthaRkAmamoVkaSxgaLanunx hoMdutAtxne. matutx veYkuMThavanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
veVdashAsatxrXgaLanunx OdidadxrU, yAvAgalU yajacnx yAgagaLanunx mADutitxdadxrU, jAgaraNeya dina 
rAtirxyalilx jAgaraNe mADade, niMdisidare avanu narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
yAvanu shivanAda nananx pUjeyanunx mADutatx, viSuNxvanunx niMdisutAtxneyoV avanu ipapxtotxMdu 
talegaLoDane narakavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
shivaneV viSuNxvu. viSuNxveV shivanu. oMdeV mUtiRyu shiva viSuNxveMdu eraDu parxkAravAgi niMtide. 
AdudariMda yAvariVtiyalilxyU avaranunx niMdisabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
haridinadalilx jAgaraNa pArxpatxvAgiruvAgeyx, kAlaveMba sapaRdiMda kacacxlapxTaTxvaru malagutAtxre. 
avaru mAyeyiMda perxVritarAgi jAgaraNeyanux mADuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
kaliyugadalilx I EkAdashiyu pArxpatxvAgiruvAga upavAsa jAgaraNegaLanunx mADade yAriruvaroV, avaru 
nAshavAdaMteyeV, saMdeVhavilalx. jiVvavu shAshavxtavalalxdudariMda A upavAsa jAgaraNegaLanunx 
mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
manuSayxnu hariyadinada jAgaraNe mADuva sathxLakekx hoVgi, kaNuNxgaLanunx biTuTxkoMDu, viSuNxvina 
sAthxna modalAduvanunx noVDadidadxre avana janamxvu vayxthaRvu avareV pApigaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
purANavanunx Oduvavanu ilalxdidadxre naqtayx giVtagaLanunx mADabeVku. Atanu idadxre modalU 
purANavanenxV OdisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
viSuNxvina dinadalilx jAgaraNavanunx mADidare, sAvira ashavxmeVdhagaLa, hatutxsAvira vAjapeVya 
yAgagaLa puNayxgaLa koVTi puNayxvu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
haridinadalilx jAgaraNavanunx mADidare, tAyiya, taMdeya, heMDatiya kaDeya kulagaLanunx 
udadhxrisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
EkAdashiyu dashamiyiMda kUDidadxre(veVdhe hoMdidadxre) Adina upavAsa jAgaraNegaLanunx mAdidare, 
dAnAdigaLanUnx mADidare, avelalxvU upakArasamxraNe mADadavanige upakAra mADidaMte vayxthaRvAguvuvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
EkAdashiyu dashamiyiMda kUDidudx Adina upavAsa jAgaraNegaLanunx mADidare, dAnAdigaLanUnx mADidare, 
viSuNxvu avarige shApavanunx koTuTx A shathxLavanunx biTuTx horaTuhoVguvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
EkAdashiyu dashamiyiMda vidadhxvAgilalxdidadxre Adina upavAsa jAgaraNegaLanunx mADidare, viSuNxvu 
tuSaTxnAgi avara madhayxdalilx nataRna mADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
keVshavana edurige, viSuNxdinagaLalilx eMdare ekAdashiyalilx yAvanu eSuTx EkAdashigaLa 
jAgaraNavanunx mADutAtxneyoV avanu aSuTx yugagaLavaregU, viSuNxloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
hariya baLiyalilx eSuTxdinagaLavaregU, jAgaraNa mADade iruvanoV, aSuTxsAviravaSaRgALavaregU rwrava 
narakadalilx bididxrutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
EkAdashiya dina, hariya edurige jAgaraNe mADAde malagiruvavana maneyalilx, yamakiMkararu keYayalilx 
shasatxrXgaLanunx hiDidukoMDu kUNiyutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
EkAdashiyadina jAgaraNe mADutatx yAvanu gAnamADade, pAravanunx (katheyanunx)heVLade iruvanoV, avanu 
ELu  janamxgaLavaregU mUkanAgirutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
jAgaraNe mADutatx hariya edurige, yAvanu kuNiyuvudilalxvU avanu janamx janamxdalilxyU kuMTanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
hariya dinadalilx jAgaraNa mADutatx, yAvanu naqtayx giVtagaLanunx mADutAtxneyoV, avanige 
barxhamxnasAthxna, viSuNxvina sAthxnagaLu sikukxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
yAvanu jAgaraNe mADutatx, janara keYyalilx jAgaraNA mADisutAtx ecacxragoLisutAtxneyoV, avanu 
bahukAla pitaqgaLoDAne veYkuMTadalilx vAsisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
yAvanu janaru jAgare mADuvaMte buddidhxyanunx hutiTxsutAtxneyoV, avanu  aravatutxsAvira 
vaSaRgaLavarege shevxVtadivxVpadalilx  vAsisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
manuSayxnu koVTi janamxgaLiMda maDida pApavUn kUda, kaqSaNxnanunx pUjisi rAtirxyalilx jAgaraNa 
mADidare avelalxvU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
sAlagArxmada shileya edurige yAru jAgaraNa mADutAtxreyoV, avarige yAma yamAkUkx koVti 
tiVthaRgaLalilx sAnxnamADida Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
EkAdashiya dina yAru jAgaraNe mADuvudilalxvoV avara puNayxgaLelalxvU veYSaNxvaniMde mADidaMte 
nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
eleY nAradane ! kAma, athaR, putarxru, tiVtiR, utatxma loVkagaLu ivu aneVka jayacnxgaLanunx 
mADidarU, dAvxdashiya jAgaraNe ilalxdidadxre laBisuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
yAvanige dAvxdashiya dinada jAgaraNeyalilx budidhx huTuTxvudilalxvoV avanige keVshavana pUjeyalilx 
adhikAraviruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
jAgaraNe mADuvudakokxVsakxra viSuNxvina deVvasAthxnavanu kuritu eSuTx hejejxgaLanunx mADida 
puNayxgaLanunx paDeyutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
jAgaraNe mADatakakxvanu deVvasAthanakekx jAgaraNege hoVguvAga avana kAliniMda eSuTx dhULu 
meVlakekxVLutatxdeyoV aSuTx sAvira vaSaRgaLu savxgaRdalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
AdudariMda jAgaraNe mADuvudakokxVsakxra maneyanunx biTuTx I kalihAladalilx keVshava 
deVvasAthxnakekx parxti dAvxdashiyalilxyU hoVgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%53-54
jAgaraNe mADuvAga pararanunx bayayxkUDadu. saMtoVSavilalxde irakUDadu. shAsatxrXda riVtiyaMte 
irabeVku. gaMdharavxvideyxge vidudadhxvAgirakUDadu. diVpavilalxde irabAradu. shakitxyidadxSuTx 
upacAra mADutitxrabeVku. udAsiVnadiMdirakUDadu. deVvaranunx niMdisutitxrabAradu. jagaLavADabAradu. 
hiVgelAlx mADabeVku. I oMBatutx bageyalilx yAvudidadxrU jAgaraNeyU adhamaveninxsikoLuLxtatxde. I 
oMBatutx bageyAgi jAgaraNavu adhamaveMdenisikoLuLxtatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%55-57
mADatakakx jAgaraNeyu shAsatxrXkekx mirirabAradu. shAsatxrXda riVtiyAda gAMdhavaRvU nataRnavU 
irabeVku. vAdayxvirabeVku. tALavirabeVku. diVpavirabeVku. oLeLxya rucikaragaLAda niveVdanada 
padAthaRgaLirabeVku. Bajaneyalilx sariyAda ucAcxravirabeVku. BakitxyiMdirabeVku. noVDuvudakekx 
saMtoVSavanunxMTumADuvaMtirabeVku. hecucx janaru seVrikoMDirabeVku. loVkakekx raMjaneyAgirabeVku. 
I I hanenxraDu guNagaLidadxre A jAgaraNeyu mAdhavanige pirxVtiyanunxMTu mADutatxde. I 
jAgaraNeyanunx shukalx kaqSANx pakaSxgaLa dAvxdashiyalilxyU mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
yAvanu dAvxdashiya divasa harigoVsakxra jAgaraNe mADuvudilalxvoV, avanu eSuTx varxtagaLanunx 
mADidare tAne parxyoVjanaveVnu ? eSuTx tiVthaRgaLalilx miMdare tAne guNaveVnu?
\end{mn}

\begin{mn}%%59
yAvanu dAri naDeyutitxruvAgeyx AyAsavAdarU kUDa, I dAvxdashiya jAgaraNeyanunx biDuvudilalxvoV avanu 
nanage pirxyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
nananx BakatxnAdavanUkUDa, keTaTx aBipArxyadiMda, A jAgaraNeyanunx mADididadxre, nanage mADida 
pUneyU, vayxthaRvAgutatxde. A hariyu nanageV pUjayxnAdudariMda avananenxV nananx BakatxrU 
pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
yAvanu EkAdashi upavAsavanunx mADede A dina UTa mADutAtxneyoV avanu shivaBakatxnU alalx. avanu 
sUrayxBakatxnu alalx. shakitxpirxyanU AgalAranu. gaNaseVvanU (gANapatayxnu) AgalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
nananxlilxTiTxruva Bakitxya baladiMda, yAvanu harivAsaradalilx UTamADutAtxneyoV avanu nanage 
keTaTxdadxnenxV mADida duSaTxnU, pApiyU, AgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
hariyavAsaradalilx yAvanu jAgaraNe mADutAtxneyo avanu AMtarikavAda, pApagaLanUnx, bAhayxvAda 
pApagaLanUnx, hoMdidadxrU adariMda mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
A veVdheyanunx hoMdadiruva EkAdashi divasa upavAsamADi dAvxdashiyalilx jAgaraNemADidare A varxtavu 
yamadUtarige kUrxravAda shikeSxyu, yamananunx siVLatakakxdudx. iMtaha mahimeyanunx hoMdiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
yAru I dAvxdashiVvarxtavanunx, biDade mADutAtxreyoV avaru savxgaRvanunx hoMdutAtxre. idaralilx 
saMshayavilalx. hAge jAgaraNAdigaLanunx mADade suKakekx manasoVtare narakavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
hariya dinadalilx jAgaraNAdigaLanunx mADadidadxre avanu avana pitaqgaLanenxV koMdaMte Agutatxde. 
deVvategaLanenxV vadhisidaMte Agutatxde. deYtayxrige rAjayxvanunx koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
yAvanu capApxLe baDidukoMDu saMtoVSadiMda hAdanunx heVLikoMDu kuNiyutAtx aneVka aneVka vidhavAda 
AshacxyaRgaLanunx toVrisutAtxneyo ? avanu utatxmaloVkagALanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
rAtirxyalilx vAsudeVvana muMde jAgaraNemADutAtx kaqSaNxna cariterxgaLanunx heVLutAtx 
veYSaNxvaranunx saMtoVSapaDisuvavanu veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%69
yAvanu saMtoVSadiMda muKadiMda vAdayxda dhavxniyanu mADutAtx, nAnAbageyAda nataRnagaLanunx 
toVrisutAtx, saMtoVSakaravAda viSuNxsaMBaMdhiyAda mAtugaLanunx ADutAtxneyU avanu toVTitiVthaRgaLa 
puNayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%70
I riVtiyAda anukaraNagaLiMda, yAvanu jAgaraNe mADutAtxneyo avanige oMdu nimiSakekx 
neYmiSakeSxVtarxda puNayxvu barutatxde. pUtiRyAgi mADidare koVTitiVthaRgaLa Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
yAvanu saMtoVSada manasisxniMda jAgaraNe mADutAtx, harige dhUpa, diVpagaLanunx beLagutAtxneyo avanu 
sapatx (eLu) divxVpagaLigU, adhipatiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
kaqSaNxna dAvxdashiyalilx barxhamxteyxge samAnavAda yAva yAva pApagaLiveyoV avelalxvU kUDa 
cUrucUrAgi nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
pUtiRyAda sariyAda dakiSxNegaLanunx koTuTx mADiruva yAgagaLelalxvanUnx oMdukaDeyU, matotxMdukaDe 
deVvadeVvanAda kaqSaNxna jAgaraNeyanUnx iTaTxre erADU oMdeV samavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%74-75
kAshi, puSakxra, parxyAga, neYmiSa, gayA, sAligArxma keSxVtarx, abuRdAraNayx, swkara, madhure, 
muMtAda elAlx tiVthaRgaLU, yajacnxgaLU, veVdagaLU kUDa hariya jAgaraNeyanunx mADutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
gaMge, sarasavxti, tapati, yamune, shatadurx, caMdarxBAge, vitasAtx, muMtAda elAlxnadigaLU, 
mAdhavana jAgaraNege hoVgi seVrutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
sarasusxgaLu, harxdagaLu, samudarxgaLu, ivu elalxvU kUDa EkAdashiya divasa kaqSaNxna jAgaraNege 
hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
yAru shirxVkaqSaNxna diandalilx jAgaraNe mADutAtx, naqtayxgiVtagaLanunx mADutAtx, viVNaAvAdana 
muMtAduvanUnx mADutAtxreyoV avaru deVvategaLige beVkAdavarAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
IriVtiyAgi jAgaraNemADi dAvxdashiyalilx hariyanunx pUjemADi tamamx shakitxganuguNavAgi 
veYSaNxvaroDane pAraNeyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
shivanu heVLidanu -- eleY nAradane ! heVLutetxVne, keVLu, dAVxdashiyu bahu mahimeyuLuLxdu. 
dAvxdashiyu utatxmavu, pavitarxvu, moVkaSxvanunx koDatakukxdu eMdu yAvAgalU tiLi.
\end{mn}

\begin{mn}%%81-82
dAvxdashiyadina heLageyx sAnxnamADi hariyanunx pUjisi tAnu mADida upavAsavanunx A harige 
apiRsabeVku. eleY keVshavane ! ajAcnxnaveMba katatxleyiMda kaNuNx kANisadavanAgidedxVne. niVnu I 
varxtadiMda parxsananxnAgi nanage jAcnxdaqSiTxyanunx koDu eMdu keVLikoLaLxbeVku. AmeVle A sAvxmiya 
edurige pAraNeyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%83-84
pAraNeyAdameVle BaqtAyxdigaLige beVkAdaMte ananx hAkabahudu. Adina dAvxdashiyu savxlapxveV idudx 
pAraNege adilalxdidadxre A saMdaBaRdalilx, dAvxdashiyiruva rAtirxyalilxyeV pAraNeyanunx maDabeVku. 
hAge mukitx baruvudu. hAge mADidare, pAraNege rAtirx doVSaviruvudilalx. adu elilxyU 
niSidadhxvAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%85
rAtirxyalilx sAnxnamADakUDadeMba, niSeVdhavu madhayxrAterxge, saMbaMdhapaTaTxdudx. 
madhayxrAtirx(mahAnishi) yalilx, sAnxnamAbaradu. adara hiMdina matutx muMdina yAmagaLalilx, 
hagalinaMte elAlx kelasagaLanUnx mADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%86
pAraNeya dinadalilx, dAvxdashiyu savxlapxveV idadxre, uSaHkAla(beLagegx) dalilx, beLagina matutx 
madhAyxhanxda, kelasagaLanunx mADabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
yAvanu dAvxdashipArANeyanunx, yAvAgalU sAdhisuvanoV avanige baruva Palavanunx, heVLuvudakekx nanage 
shakitxyeV ilalxvu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%88
I dAvxdashideVviyu, elAlxpuNayxkikxMtalU, adhikavAda puNayxvuLaLxdudx. yAvAgalU mukitxyanunx 
koDatatxde. I dAvxdashiyeMba varxtavu, mahApuyxkaravAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%89-90
I dAvxdashiyanunx, sAdhisidare, tanage beVkAda elAlx iSAThxthaRgaLU, keYgUDutatxve. aMbariVSaneV 
muMtAda BakatxrelalxrU, I loVkadalilx dAvxdashiVvarxtagvanunx sAdhisi, veYkuMThakekx hoVdaru. idu 
satayxvu. nAnu ninage heVLidudu savxlapxvU suLaLxlalx. nishacxyavAgi satayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%91-92
loVkadalilx, viSuNxvige samavAda deVvarilalx. dAvxdashige samavAda tithiyilalx. I dAvxdashiyalilx, 
mADida dAna, UTamADisidudu, taMteyeV pUje muMtAduvu, mAdhavananunx pUjisuvudu, elAlxvU saMpUNaR 
PaladAyakavAgutatxve. bahaLa mAtiniMdeVnu ? hariyu Bakatxrige pirxVtipAtarxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%93
A hariyu carAcaragaLiruvavaregU, beVkAda iSAThxthaRgaLanunx koDutAtxne. dAvxdashiyadina nAvu 
mADida, puNayxkelasagaLelalxvU, saPalavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%94
kurukeSxVtarxdalilx, mADida dhamaRgaLu, Palavanunx koDade iruvudeV ilalx. adaraMte dAvxdashiyadina, 
mADida dAnAdigaLu. saPalaveV Agutatxve.
\end{mn}

%% iMtu shrixV padamxmahapurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvadadalilx dAvxdashiV ekAdashi 
%% jAgaraNagaLa mahime eMba hesarina mUvatotxMBatatxneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
shivanu heVLidanu --eleY nAradane ! oMdusAri viSuNxvina baLige hoVgidedxnu. alilx nAnu dAvxdashiya 
saMbaMdhavAda mahimeyanunx keVLidenu. adanunx keVLida munigaLelalxrU aneVkavAda BoVgagaLanunx 
anuBavisi savxgaRvanunx hoVdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
nAradanu heVLidanu -- eleY mahAdeVvane ! mahAdAvxdashi eMbudu yAvariVtiyAdudu ? adanunx mADidare 
yAva Palavu barutatxde ? eMbudanunx savxlapx heVLu ?.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
shivanu heVLidanu -- eleY nAradane ! I ekAdashiyu bahu Palavanunx koDatakakxdudx. adaralilx 
nakaSxtarxgaLu seVrida hAgelAlx Palavanunx matetx matetx hecAcxgi koDutatxve. adelalxvanUnx 
munigaLU kUDa mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
I EkAdashiyu jaya, vijaya, jayaMti, pApanAshini eMdu nAlukx bage. ivelalxvU pApanAshakavAduvu. 
AdudariMda elAlx pApagaLanUnx nAshamADuva ivanUnx PalApeVkiSxgaLu mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
shukalxpakaSxda EkAdashiya dina punavaRsu nakaSxtarxvu baMdidadxre A EkAdashige "jaya" eMdu hesaru. 
A tithiyu elAlx tiVthaRgaLigiMtalU utatxma.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
A jayeyalilx upavAsa mADidare, manuSayxna pApavelalxvU biDugaDeyAgutatxve. shukalxpakaSxda 
dAvxdashiya dina sharxvaNa nakaSXtarxvu baMdare A tithiyu "vijaya" eMdeninxkoLuLxtatxde. adu 
elAlx thigaLigiMtalU utatxmavAda tithiyu. adaralilx dAnamADidare sAvira pAlinaSuTx Palavu 
hecucxtatxde. adaralilx bArxhamxNa BoVjana mADisidarU sAviradaSuTx hecucx Palavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-18
hoVmavU, upavAsavU kUDa sAviradaSuTx hecucx Palavanunx koDutatxde. shukalx dAvxdashiya dina 
pUvARBAdarx nakaSxtarx baMdare adakekx " jayaMtiV" eMdu hesaru. adu pApagaLanenxlAlx 
nAshamADutatxde. A dinadalilx goVviMdananunx pUjisadare ELu janamxda pApagaLanUnx nAshamADutAtxne. 
shukalx dAvxdashiyadina puSayx nakaSxtarxvu baMdare adu "pApanAshini" enisikoLuLxtatxde. adu 
mahApuNayxvanunx koDutatxde. pApagaLanunx nAshamADutatxde. oMdu baLaLx eLaLxnunx parxtidinavU oMdu 
vaSaRdavarege dAna mADidare eSuTx PalavuMToV A Palavu Adina upavAsa mADidare barutatxde. averaDU 
samavAduveMdu heVLalapxTiTxde. A dinada upavAsadiMda shirxV hariyu saMtoVSagoMDu 
parxtayxkaSxnAgutAtxne. matutx anaMtavAda PalavU barutatxde. sAgara, kakutfsathx, nahuSa, gAdhi 
ivaru Adina shirxV kaqSaNxnanunx pUjisidudariMda elalxvanUnx A kaqSaNxnu avarige koTaTxnu. 
vAcikavAda, mAnasikavAda, kAyikavAda pApagaLu eLu janamxgaLalilx mADidudU hoVgutatxve. idaralilx  
saMshayavilalx. I puSayx nakaSxtarxdiMda kUDida EkAdashiyalilx upavAsa mADidare, sAvira 
EkAdashigaLalilx upavAsa mADida Palavanunx hoVMdutAtxne. Adina mADida sAnxna, dAna, japa, hoVma, 
adhayxyana, deVvatAcaRne matetx yAvudAdarU puNayx kelasagaLu ivu akaSxya Palavanunx koDutatxve. 
AdudariMda I puSayx nakaSxtarxda EkAdashiyanunx PalakAMkiSxgaLu mADabeVku. yudhiSiThxranu aidaneya 
ashavxmeVdhayAga mADi avaBaqtasAnxna mADidAga yadusherxVSaThxnAda shirxV kaqSaNxnanunx kuritu 
parxshinxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY janAdaRnane ! upavAsa, nakatx, EkaBukatxgaLanunx mADidare yava 
puNayxvu baruvudu ? Enu Pala uMTu ? eMbudanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
shirxV BagavaMtananu heVLidanu -- eleY dhamaRjane ! himaMtaQutuvina, mAgaRshira mAsada, 
kaqSaNxpakaSxda, dAvxdashiyalilx parxyatanxdiMda upavAsa mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-22
dashamiyalilx opapxtutx UTa mADabeVku. shudadhx manasakxnAgidudx, varxtadalilx daqDha 
manasisxrabeVku. Adina nakatx mADabeVku. eMdare dashamiya dina niyamadiMda idudxkoMDu hagalanunx 
eMTuBAgavAgi viMgaDisikoMDu eMTaneya BAgadalilx sUrayxna bisilu kaDimeyAgutatxlU UTamADabeVku. idu 
nakatxvenisikoLuLxtatxde. rAtirxyalilx UTa mADidare adu nakatxvAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
hagalina eMTaneVBAgadalilx, nakaSxtarx dashaRnavAguvudariMda, adu nakatxveMdenisikoLuLxtatxde. adu 
gaqhasathxnige heVLalapxTiTxde. rAtirxyalilx nakatxBoVjanavu niseVdhisalapxTiTxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
hiVge dashamiya dina nakatxBoVjanavanunx mADi mUraneyadina beLagegx niyamavAgidudxkoMDu 
madhAyxhanxdalilx sAnxnavanunx mADikoMDu shuciyAgirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
bAviyalilx niVranunx tegedu sAnxnamADuvudu adhamavu. iLidu sAnxnamADuva bAviyalilx sAnxnamADidare 
madhayxvavu. kereyalilx sAnxnamADidare utatxmavu. nadiyalilx sAnxnamADidare adu sarovxVtatxmavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
niVrina madhayxdalilx sAnxnamADidare aneVka jaMtugaLige toMdare yAgutAtxdudariMda alilx sAnxna 
mADidare pApapuNayxgaLu samavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
AdadxriMda maneyalilx sAnxna mADidare A sAnxnaveV utatxmavu. AdarU maneyalilx niVranunx 
shoVdhisikoLaLxbeVku. AdudariMda maneyalelxV sAnxnavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
kuduregaLiMdalU, rathagaLiMdalU, viSuNxviniMdalU AkarxmisalapxTaTx eleY BUmiye ! nAnu hiMde mADida 
elAlx pApavanUnx nAshamaDu. eMbudAgi pArxthisabeVku. (ashavxkArxMteV rathakArxMteV eMba 
sUkatxvanunx heVLikoMDu sAnxnamADabeVku.)
\end{mn}

\begin{mn}%%29-32
koVpa loVBagaLanunx biTuTx oMdeVmanasuLaLxvanAgi daqDhadiMda irabeVku. shUdArxdigaLoDane 
mAtanADabAradu. pASaMDigaLoDane mAtanADabAradu. suLuLx heVLuvavaroDaneyU bArxhamxNaranunx 
niMdisuvavaroDaneyU mAtanADabAradu. durAcArigaLeMdu tiLidiruvavaroDaneyU guruvina heMDatiyeV 
muMtAda ratimADAdavaroDane ratimADuvavaranUnx pararasavxtatxnunx apaharisuvavaranUnx parara 
heMDiroDane ramisuvavaranUnx mAtanADisabAradu. keVshavanunx pUjisi avanige neYveVdayxvanunx 
mADabeVku. BakitxyiMda dhUpa diVpagaLanunx samapiRsabeVku. A dina niderx mADabAradu. 
sitxrXVsamBoVgamADakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33-36
AdinavelalxvU dhamaRshAsatxrXda viSayavanunx caciRsutatxlirabeVku. BakitxyiMda rAtirxyelalxvU 
jAgaraNeyanunxmADi bArxhamxNarige dakiSxNeyanunx koTuTx avarige namasakxrisi kaSxmApaNeyanunx 
keVLi koLaLxbeVku. shukalx EkAdashiyanuxn heVge vidhivatAtxgi mADuvanoV kaqSaNx ekAdashiyanUnx 
hAgeyeV mADabeVku. eraDadalilxyU vayxtAyxsamADabAradu. hiVge mADuvavanige baruva Palavanunx 
heVLutetxVne. keVLu. shaMKoVdAdhxradalilx sAnxnamADi dadAdharana dashaRna mADidare baruva Palavu I 
EkAdashiya upavAsada hadinAraneya oMdaMshavanux saritUgalAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
nAlukx lakaSxsaMkArxtigaLanunx mADidavanu I EkAdashiya upavAsa mADidavana hadinAraneya oMdu 
Bagavanunx hoVlalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
caMdarx sUrayxra garxhaNadalilx parxBAsakeSxVtarxdalilx sAnxnamADidare yAva Palavu baruvudoV 
EkAdashuyxpavAsa mADidavanige A Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
keVdArakeSxVtarxdalilx niVranunx kuDidare punajaRnamxvu manuSayxnige baruvudilalx. adeV riVtiyAgi 
EkAdashiVvarxtavanunx mADidavarige gaBaRvAsada Bayaviruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
ashavxmeVdhayAgavanunx mADidare BUmiyalilx yAva Palavanunx hoMdutAtxyeyoV adakikxMtalU nUraraSuSx 
puNayxvu EkAdashi upavAsavanunx mADidavanige barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
yAvana maneyalilx tapasivxgaLu UTamADidare avanige adariMda yAva Palavu baruatatxdeyoV A Palavu 
EkAdashiya upavAsa mADidavanige barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
veVdaveVdAMgagaLanunx Odidavanige sAvira goVdAnagaLanunx mADidare baruva puNayxkikxMtalU nUraraSuTx 
hecucx puNayxvu EkAdashiyadina upavAsa mADidavanige barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
yAvana deVhadalilx barxhamx, viSuNx, shivaru mUvarU vAsa mADutAtxreyoV avana samAnanAgi EkAdashiya 
upavAsiyu AgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
kaqSaNxnige BakatxrAgiruva janareV puNayxvaMtaru. EkAdashiV varxtada puNayxvanunx eNisalu AguvudeV 
ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
EkAdashiya upavAsadiMda deVvategaLU hoMdalArada puNayxvanunx hoMdutAtxne. nakatx BoVjanavanunx 
mADidare idaralilx adhaR puNayxvu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%46-47
opapxtutx UTa mADidare I nakatxda adhaRpuNayxvu barutatxde. viSuNxvige pirxyavAda I EkAdashiya 
upavAsavanunx mADuvavaregU, dAnagaLU tiVthaRgaLu, "nAvu pApagaLanunx nAshamADutetxVne. nAvu 
puNayxvanuxn koDutetxVve." eMdenunxtitxrutatxve eleY dhamaRjane ! AdudariMda niVnu I ekAdashiV 
varxtavanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
eleY dhamaRjane ! niVnu keVLida I EkAdashiya puNayxda saMKeyxyanuyx nAneV tiLiyenu. goVpayxvAda I 
varxtavanunx ninage nAnu heVLidedxVne. sAvira yajacnxgaLanunx mADidarU EkAdashi upavAsada samanAda 
puNayxvu baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
yudhiSiThxranu heVLidanu --eleY sAvxmiye ! I puNayxvAda EkAdashi tithiyu heVge huTiTxtu ? I 
parxpaMcadalilx adu heVge pavitarxvAyitu ? deVvategaLige adu heVge beVkAdudAyitu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%50
BagavaMtanu heVLidanu -- eleY dhamaRjane ! pUvaRadalilx kaqtayugadalilx maraneMba dAnavanidadxnu. 
avanu aduBxtanAgiyU kUrxranAgiyU elalxrigU BayaMkaranAgiyU idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
A muranu iMdarxnanUnx mukakxdeVvategaLanUnx jayisidadxnu. duSaTxnAda avanu deVvategaLige 
maqtuyxsavxrUpanAgi avarelalxranUnx savxgaRdiMda ODisibiTaTxnu. hiVge ODibaMda deVvategaLu 
BUmiyalilx alalxlilx aleyutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
A muraniMda hedarida deVvategaLu, avanige kANadaMte maheVshavxrana baLige hoVdaru. alilx iMdarxnu A 
Ishavxranige tananx toMdaregaLelalxvanUnx heVLikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
iMdarxnu heVLidanu --eleY deVva deVvane ! deVvategaLelalxrU savxgaRdiMda ODisalapxTaTxvarAgi 
manuSayxloVkadalilx saMcarisutitxdAdxre. avarige geluveV ilalx. sAvxmiyeV ! idakokxMdu upAyavanunx 
heVLu. deVvategaLu yAvagatiyanunx hoMdabeVku ? avara sithxtiyeVnAgabeVku ?
\end{mn}

\begin{mn}%%54
mahAdeVvanu heVLidanu --eleY iMdarxne ! rakaSxkanU sharaNAgatavatasxlanU diVnaranunx 
kApADuvudaralilx AsakatxnU Ada garuDadhavxjaniruvalilxge hoVgiri ? nimamxnunx kApADutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%55-56
kaqSaNxnu heVLidanu --mahabudidhxyuLaLx iMdarxnu Ishavxrana mAtanunx keVLi deVvategaLoDane A 
viSuNxviruvalilxge hoVdanu. alilx A gadAdharanu niVrina madhayxdalilx malagiruvudanunx noVDi 
keYmugidukoMDu iMteMdu sotxVtarxmADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
iMdarxnu heVLidanu --deVvadeVvane ! deVvadAnavavaMditane ! ninage namasAkxravU. eleY deYtAyxriye ! 
puMDariVkAkaSxne ! madhusUdanane ! nananxnunx kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
eleY Bakatxvatasxlane ! jaganAnxthane ! dAnavariMda, hedarida deVvategaLelalxrU, baMdu ninanxnunx 
sharaNuhoMdidAdxre. aMtaha namamxnunx kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
deV deVvane ! namamxnunx kApADu. janAdaRnane ! namamxnunx kApaDu. dAnavaranunx nAshamADuva 
puMDariVkAkaSxneV namamxnunxkApADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
A deVvategaLelalxrU ninanx baLige baMdiruvaru. avarelalxrigU niVneV sharaNanu. eleY sAvxmiye! 
sharaNAgatarAda deVvategaLige sahAya mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
eleY sAvxmiyeV ! parxpaMcakekxlAlx niVneV oDeyanu. niVnev budidhxheVLuvavanu. niVneV kataRnu. 
niVneV kAraNanu. niVneV tAyiyu. niVneV taMdeyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
eleY sAvxmiye ! deVvadeVvane ! sharaNAgatavatasxlane ! BayadiMda kUDida deVvategaLu ninanxnunx 
marehogalu baMdidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
atikUrxranAda shakitxvaMtanAda muraneMba deYtayxnu deVvategaLanenxlAlx jayisi savxgaRdiMda 
ODisiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- iMdarxna I mAtanunx keVLi viSuNxvu iMtaMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
BagavaMtanu heVLidanu -- eleY iMdarxne ! A dAnavanu eMthahavanu ? avana rUpaveVnu ? avana balaveVnu 
? avaniruvudelilx ? avana viVrayxveVnu ? avana parakarxmavu eMthAdudx ? avanige varaveVninide ? 
avelalxvanUnx nanage tuLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
iMdarxnu heVLidanu -- pUravxdalilx barxhamxna vaMshadalilx "tALa jaMGa" neMba obabx 
mahAsuranidadxnu. avanu bahu ugarxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%67-68
A tALajaMGana maganu muraneMbavanu. bahu kobibxdavanu. viVrayxvaMtanu. deVvategaLige BayaMkaranu. 
avana paTaTxNavu caMdArxvatiyu. alilx avanu vAsavAgidAdxne. avanu deVvategaLanenxlAlx jayisi 
savxgaRdiMda ODisidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%69-70
Atanu savxgaRdalilx beVre iMdarxnanenxV iTuTxbiTaTxnu. aginx sUrayx, caMdarx, vAyu, varuNa, 
elalxranUnx beVrebeVreyavaranunx saqSiTxsi alilxTiTxdAdxne. A savxgaRvelalxvanUnx tananx 
adhiVnavanAnxgi mADikoMDidAdxne. satayxvu. satayxvAgiyU heVLutetxVne.deVvaloVkavu elalxvU avana 
kaDeyavariMdaleV kUDikoMDiruvudu. namamx kaDeyavarobabxrU yAvasAthxnadalilxyU alilx ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%71
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu -- A iMdarxna mAtanunx keVLi viSuNxvu koVpagoMDavanAgi deVvategaLige 
BayaMkaranAda A murAsurananunx kolulxtetxVne eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%72
hiVge heVLi viSuNxvu I deVvategaLoDane caMdArxvatige hoVdanu. alilxge hoVda deVvategaLu tamamxnunx 
noVDi bAribArigU gajiRsutitxruva A murananunx noVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%73
hiVge gajiRsutatx baMdu A deVvategaLelalxranUnx hoDeyalu avarelalxrU sikakxde ODihoVdaru. anaMtara 
hariyanunx noVDi nilulx ! nilulx ! eMdu gajiRsidanu. BagavaMtanAda viSuNxvU kUDa koVpadiMda 
kaNuNxgaLanunx keMpage mADikoMDu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%74
BagavaMtanu heVLidanu --eloV ! duSaTxnAda dAnavane ! nananx toVLugaLanunx noVDu. eMdu viSuNxvu 
GajiRsalu dAnavarelalxrU viSuNxvina meVle bidadxru. viSuNxvu utatxmavAda bANagaLiMda A 
dAnavarelalxranUnx hoDeyalu avarelalxrU BayagoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%75
anaMtara deYtayxra seYnayxdameVle viSuNxvu cakarxvanunx biDalu adariMda katatxrisalapxTuTx aneVkaru 
satatxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%76
Aga A murAsuraneV avanoDane anevkabAri yudadhxkekxniMtu deVvategaLoDaneyU yudadhxmADidanu. 
deVvategaLu Atana hoDetavanunx taDeyalArade ODihoVdaru. konege viSaNxvU soVtu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%77
konege A deYtayxniMda jayisalapxTaTx kaqSaNxnu bAhuyudadhx mADoVNaveMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%78
bAhuyudadhxvU kUDa deVvategaLa sAvira vaSaRgaLavaregU naDeyitu. I dAnavana balavanunx tiLidi 
viSuNxvu ivananunx jayisuvudu heVgeMdu cinetxgoLagAdanu. idanunx noVDi deVvategaLu horaTu hoVdaru 
deVvategaLelalxrU horaTuhoVgiruvaralAlx ! eMdu yoVcisutatx tAnU soVtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%79
bAhuyudadhxdalilxyU soVta viSuNxvu hedarikoMDu badarikAsharxmakekx ODidanu. alilx oMdu ``siMhAvatiV" eMba doDaDx guheyiruvudu. adaroLage hoVgi malagikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%80
A guheyu hanenxraDuyoVjanagaLa udadxvirutatxde. adakekx oMdeV bAgilu. I muranu viSuNxvu alilx malagiruvudanunx tiLidu avananunx kolalxlu alilxge hiMbAlisi hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%81
I mahAyudadhxdiMda baLalida viSuNxvu yoVgamAyeyanAnxsharxyisi alilx hoVgi malagiralu hiMdeyeV I dAnavanu A guhegU hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%82
alilx I viSuNxvu malagiruvudanunx noVDi dAnavanu saMtoVSagoMDanu. viSuNxvu soVtu inunxmeVle tananxnunx koMDAneMba shaMkeyiMda ililxge baMdu malagiruvanu. Itanu dAnavarige BayaMkaranu Iga soVtu sikikxruvanu. ivananunx koMduhAkutetxVne. saMdeVhavilalx. dAnavarige Bayavanunx tapipxsutetxVne. eMdukoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%83-84
I muranu viSuNxvanunx kolalxlu hoVdAga A viSuNxvina deVhadiMda suMdariyU lakaSxNavatiyU Ada 
utatxmavAda AyudhagaLanunx hiDidiruva parAkarxmashAliniyAda obabx kaninxkeyu avana aMshadiMda 
huTiTxdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%85
dAnavanu avaLanunx noVDi kaqSaNxnoDane mADatakakx yudadhxdalilx manasasxnunx hiMdirugisalu Akeyu 
nanonxVDane yudadhxmADeMdu keVLidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%86
yudadhxdalilx gaTiTxgaLAda parxviNaLAda A kaninxkeyu yudadhx mADutatx konege huMkAramADi A 
murananunx bUdimADi hAkidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%87
Akeyu dAnavananunx koMdameVle I viSuNxvu ecacxragoMDanu. I dAnavanu satutxbididxruvudanunx noVDi 
sAvxmiyu AshacxyaRgoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%88
viSuNxvu heVLidanu -- nanage shaturxvAda bahukUrxranAda I dAnavananunx yAru koMdaru ? bahu 
kaThiNavAda kelasavanenxV mADiruvaru. nananx meVle avaru bahun karuNeyanunx mADiruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%89-90
kaneyxyu heVLidaLu -- A muranu deVvategaLanUnx, gaMdhavaRranUnx, yakaSxranUnx, rAkaSxsaranUnx, 
jayisi iMdArxdi deVvategaLanUnx savxgaRdiMda ODisidadxnu. hariyAda niVnu  baMdu I guheyalilx 
malagiruvudanUnx ninanxnunx huDukikoMDu A muranu ninanx hiMde oMdudanUnx noVDidenu. avanu 
hariyameVle biVLuvudaralilxdadxnu. adanunx noVDi nAnu Atananunx koMdenu. hariyu malagiruvAga 
toMdare koDuva mUruloVkavanUnx kUDa nAnu nAshamADubalelx.
\end{mn}

\begin{mn}%%91
kaqSaNxnu heVLidanu -- Akeya mAtanunx keVLi viSuNxvu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%92
viSuNxvu heVLidanu -- nananxnUnx jayisiruva murAsurananunx niVnu heVge koMde ?
\end{mn}

\begin{mn}%%93
EkAdashiyu heVLidaLu --eleY sAvxmiye ! ninanx parxsAdadiMdaleV A deYtayxnanunx nAnu koMdenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%94
BagavaMtanu heVLidanu -- eleY muMgaLashiVlaLe ! mUruloVkadalilxruvavarU, munigaLU, deVvategaLU, 
kUDa nininxMda anaMta upakAravanunx hoMdidaru. ninanx manasisxnalilxruvudanunx heVLu. 
deVvategaLigU kUDa koDalu asAdhayxvAdaMthadAdarU, A varavanunx koDutetxVne. keVLikoV ?
\end{mn}

\begin{mn}%%95-96
EkAdashiyu heVLidaLu -- eleY deVvadeVvane ! niVnu saMtoVSapaTiTxdUdx niVnu heVLuva mAtU 
satayxvAgidadxre nananx manasisxnalilxruva oMdu viSayavanunx heVLutetxVne. adeVneMdare -- nanage 
beVkAdudanunx nAnu keVLikoLuLxtetxVne nanage nishacxyavAgi koDuvapakaSxdalilx mUrubAri 
koDutetxVneMdu mAtukoDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%97
Bagavatanu heVLidanu --eleY suvarxteye ! satayxvu. satayxvu. nAnu satayxvAgiyU avashayxkavAgiyU 
koDutetxVne.mUrubAri heVLidedxVne. I viSayadalilx suLALxDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%98
EkAdashiyU heVLidaLu --eleY deVveVshane ! mUruloVkagaLalilxyU, elAlx kAlagaLalilxyU, kUDa 
nananxnunx nAnu heVLidaMte Aguva hAge mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%99
nAnu, elAlxtiVthaRgaLigiMtalU, muKayxLAgirabeVku. saravx viGanxgaLanUnx nAshamADuvavaLAgabeVku. 
elAlx sididhxyanUnx koDuvavaLAgi AgabeVku. idelalxvU AguvaMte nanage anugarxhamADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%100
eleY janAdaRnane ! ninanxlilx BakitxyiTuTxkoMDu aMteyeV nananxlilxyU BakitxyaninxTuTx yAru nananx 
Idinadalilx upavAsamADutAtxreyoV avarige elAlx sididhxgaLU keYgUDabeVkeMdu aravanunx niVnu 
saMtoVSapaTiTxdadxre koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%101
nananx EkAdashidinadalilx, yAru upavAsavanAnxgaliV nakatxvanAnxgaliV EkaBukatxvanAnxgali mADuvaroV 
avarige haNa dhamaR moVkaSxgaLanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%102
viSuNxvu heVLidanu -- eleY kalAyxNiye ! niVnu heVLidudelalxvU hAgeyeV Aguvudu. niVnu A varxtigaLige 
elAlx iSATxthaRgaLanU koDutitxVye. adakekx badalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%103
EkAdashiyu heVLidaLu -- loVkadalilx nananx Bakatxru, kAtiRka mAsadalilx BakatxrAdavaru ivaru nAlukx 
yugagaLAlilxyU mUru loVkagaLalilxyU parxsidadhxrAgabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%104
shirxV BagavaMtanu heVLidanu --eleY EkAdashiyeV ! niVnu shakitxdeVvate eMbudanunx balelx. yAru 
EkAdashi varxtavanunx mADutatx nananx pUjeyanunx mADutAtxreyoV avaru moVkaSxvanunx hoMdutAtxre. 
saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%105
tadige, aSaTxmi, navami, catudaRshi EkAdashi tithigaLelalxvU nanage pirxVtipAtarxvAduvu. Adare 
elalxdakikxMtalU nanage EkAdashitithiyu atayxMta pirxyavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%106
A EkAdashiya dina upavAsa mADidare elAlx tiVthaRgaLalilx sAnxnamADidudakikxMtalU hecucx puNayxvu 
baruvudu. avara shaturxgaLanunx nAshamADutitxye. avarige utatxmagatiyanunx koDutitxye. 
varagaLanunx koDutitxVye. viGanxgaLanunx nAshamADutitxVye. idaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%107
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu --I riVtiyAgi sAvxmiyu A EkAdashige mUrubAri heVLi varavanunx koTaTxnu. 
idariMda A EkAdashiV mahAvarxtavu satuSaTxLaAgiyU vaqdhidhxgoMDavaLAgiyU AdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%108
eleY dhamaRjane ! shukalx kaqSaNx pakaSxgaLa EkAdashigaLeraDU oMdeV samavAduvu. AdudariMda shukalx 
kaqSaNx EkAdashigaLige BeVdavanunx kalipxsakUDadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%109
I varxtavanunx mADuvavaru I eraDu EkAdashigaLalilx BeVdavanunx kalipxsabAradu. hagalinalAlxgaliV 
rAtirxyalAlxgaliV avakekx BeVdavanunx kalipxsabAradu. idanunx BakitxyiMda keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%110-111
oMdeV tithiyu eraDu pakaSxgaLalilxyU pUNaRvAgi samavAdudeV hwdu. adu pUNaRvAda EkAdashiyu. 
udayadalilx savxlapx EkAdashiyidudx AdinavelalxvU dAvxdashiyidudx mAranedina tarxyoVdashiyu 
udayakAladalilxdadxre A EkAdashige tirxsapxYsheyeMdu hesaru. adu harige pirxVtipAtarxvAdudu. 
aMtaha oMdu EkAdashiyalilx upavAsamADidare sAviraEkAdashigaLalilx upavAsamADida Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%112-114
IEkAdashidina upavAsavidudx dAvxdashiyadina pAraNe mADidare I tirxsapxYsheYkAdashiyalilx 
sAviradaSuTx PalavuMTu. aSaTxmi EkAdashi, SaSiThx, taqtiVya, catudaRshigaLu avugaLa hiMdina 
tihigaLiMda kUDidadxre avugaLa varxtagaLanunx mADakUDadu. muMdinavugaLu baMdidadxre 
mADabahudu.aSaTxmiyu sapatxmiyiMda kUDidadxre sapatxmividadhxveMdu hesaru. idakekx 
pUvarvidadxveMdenunxtAtxre. aSaTxmiyu idudx navamiyu ASaTxmiya meVle baMdare paravidadhxveMdu 
hesaru. ivugaLanunx pUravxvidadhxvAgidadxre mADabAradu. paravidadhxvAdare Acarisabahudu. oMdu dina 
EkAdashiyu hagalu rAtiyxyalilx pUNaRvAgidudx beLagegx mAtarx oMdu GaLige dashamiyidadxre idu 
pUvaRvidadhxvAdudariMda adanunx biDabeVku. mAraneyadina pArxtaHkaladalilx savxlapx EkAdashiyidudx 
dinavelalxvU dAvxdashiyu idadxrU A paravidadhxvAda EkAdashiyalilx upavAsa mADabeVku. IriVtiyAda 
EkAdashiyanenxV nAnu eraDu pakaSxgaLalilxyU heVLiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%115
yAvanu iMthaha EkAdashiyadivasa upavAsamADuvanoV avanu garuDadhavxjanAda viSuNxvu iruva 
veYkuMThavanux hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%116-118
yAru viSuNxBakitxyiMda kUDiruvaroV aMtaha manuSayxru loVkadalilx dhanayxru. EkAdashiya 
mahAtemxyXyanunx mUru kAlagaLalilxyU oMduvavanu sAvira goVdAnagaLa Palada puNayxvanunx 
hoMdutAtxne. yAru I EkAdashiya cariteyxyanUnx mahimeyanUnx hagalU rAtirxyU BakitxyiMda 
keVLutAtxreyoV avaru barxhamxtAyxdi pApagaLiMda biDugaDeyanunx hoMdutAtxre. saMshavilalx. 
viSuNxvina dhamaRkekx samavAda dhamaRveV ilalxvU. I viSayavu elAlx kaDeyalilxyU heVLalapxTiTxde. 
adaraMte EkAdashiV varxtakekx samvAda pApanAshakavAda matotxMdu varxtavU ilalxvu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDa shirxVkaqSaNx yudhiSiThxra saMvAdadalilx EkAdashiyu 
%% huTiTx avaLiMda murana vadheyAdudu eMba hesarina nAlavxtatxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- mUru loVkagaLigU suKavanunxMTu mADutitxruva parxpaMcakekx 
oDeyanAda.parxpaMcavanunx vaqSiThxmADuva, puruSoVtatxmanAda viSuNxvannx namasakxrisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
eley deVvadeVvane ! nanage oMdu doDaDx saMshayavide. loVkahitakUkx pApanAshavAguvudakUkx adanunx 
keVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
mAgaRshiVSaR mAsada shukalxpakaSxdalilx EkAdashiyu barutatxdeyaSeTx. adara hesareVnu ? adara 
vidhAnaveVnu ? adaralilx yAva deVvaranunx pUjisabeVku ? eleY sAvxmiye ! idanunx nanage 
visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY dhamaRrAjane ! niVnu cenAnxgi keVLide. ninanx yashasusx 
idariMdaleV nimaRlavAgiruvudu. I harivAsarada viSayavanunx visAtxravAgi heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
mAgaRshira mAsada kaqSaNxpakaSxdalilx nanage pirxVtipAtarxvAda dAvxdashiyu hutiTxde. adu nananx 
deVhadiMdaleV huTiTxdudu. adara hesaru utapxtitx eMdu parxKAyxtavAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
surAsuraranunx nAsha mADuva EkAdashiya huTiTxteMdu ninenxdurige modaleV heVLidedxVne. A EkAdashiyu 
I carAcaravAda mUru loVkadalilxyU parxdadhxvAgide. mAgaRshiVSaR bahuLadalilx "utapxtitx" neMba 
hesaruLaLx oMdu EkAdashiyU huTiTxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
inunx muMde mAgaRshiVSaR mAsada shudadhxda EkAdashiyanunx heVLutetxVne. Adara viSayavanunx 
keVLidudariMdaleV vAjapeVya Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
A EkAdashige moVkASx eMdu hesaru. adu saravxpApagaLanunx nAshamADutatxde. Adina 
dAmoVdaradeVvaranunx parxyatamxpaTuTx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
tulasiya goMcalugaLiMdalU dhUpa diVpagaLiMdalU A deVvaranunx pUjisabeVku. dashami matutx EkAdashiya 
dinagaLalilx mADabeVkAda kelasagaLanunx hiMdina dashamiV EkAdashi tithigaLaMteyeV mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
A EkAdashige "moVkeSxYkAdshi" eMdu hesaru. mahApApagaLanunx nAshamADutatxde. rAtirxyalilx 
naqtayxdiMdalU viSuNxvina sotxVtarxgaLiMdalU jAgaraNeyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
eleY dhamaRje ! oMdu hiMdina katheyanunx heVLutetxVne. keVLu adanunx keVLuvudariMda pApavelalxvU 
hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
pApadiMda kiVLujanamxdalilx huTiTxruva pitaqgaLU kUDa I EkAdashiya puNayxdAnadiMda moVkaSxvanunx 
hoMdutAtxre. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
caMpakaveMba oMdu nagaraviruvudu. alilx aneVkajana veYSaNxvaru vAsavAgidadxru. alilx veYKAsaneMba 
rAjanu parxjegaLanunx makakxgaLaMte pAkADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
avana Urinalilx veVda veVdAMgagaLalilx niSATxtarAda viparxruvAsavAgidadxru. A veYKAnasarAjana 
parxjegaLu bahuvAgi utatxmasithxtiyalilxyeV idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
IriVtiyAgi rAjayxBAramADutitxralu oMdudina rAtirxyalilx Atanu savxpanxdalilx tananx pitaqgaLu 
niVcayoVniyalilx huTiTxruvudanunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
I riVtiyAgi kanasisxnalilx pitaqgaLanunx noVDi AshacxrayxpaTuTx I vaqtAtxMtavanunx bArxhamxNarige 
heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
rAjanu heVLidanu -- eleY bArxhamxNarirA ! narakadalilx bididxruva hAge namamx pitaqgaLanunx 
savxpanxdalilx kaMDenu. avaru -- eleY magane ! namamxnunx I narakasAgaradiMda melakekxtutx. eMdu 
heVLidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
avaru hiVge nanage heVLutAtx aLutitxdadxru. I riVtiyAgi kaMDenu. idariMda nanage manasisxge 
shAMtiyilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
I rAjayxvu bahu visAtxravAgidadxrU nanage saMtoVSavilalx. ane kudure ivAvuvU nanage heVkilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
heMDati makakxLu idoMdU nanage rucisuvudilalxvu. eleY bArxhamxNarirA ! EnUmADali ? elilxhoVgali ? 
nananx manasusx talilxNisutitxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
yAvudanunx mADidare nananx pUrivxkarAda pitaqgaLu oDaneyeV moVkaSx hoMduvaroV aMtaha 
varxtavanAnxgaliV tapasasxnAnxgaliV yoVgavanAnxgaliV nanage heVLiri?
\end{mn}

\begin{mn}%%23
baliSaThxnU mahAtamxnU Ada nAnu maganAgi badukiruvAga nananx pitaqgaLu GoVra narakadalilxralu nAnu 
maganAgi idudx PalaveVnu?
\end{mn}

\begin{mn}%%24
bArxhamxNaru heVLidaru -- eleY doreye ! I paTaTxNada Ace QuSiya oMdu doDaDx Asharxmaviruvudu. alilx 
obabx paravxtaneMba QuSiyiruvanu. avana baLige hoVdare hiMdinadU tiLiyuvudu. muMdinadU tiLiyuvudu. 
alilxge hoVgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
kaqSaNxnu heVLidanu --rAjanAa veYKAnasanu A BArxhamxNara mAtanunx keVLi avariMDa kUDikoMDavanAgi A 
paravxtana Asharxmakekx hoVdanu. joteyalilx parxjegaLU oMdaru. I riVtiyAgi doDaDxdAda Asharxmakekx 
elalxroDaneyU hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
QugevxVda yajuveRVda sAmaveVda muMtAduvugaLalilx paMDitarAgiruva munigaLiMda kUDiruva eraDaneya 
barxhamxnaMtiruva A paravxta QuSiyanunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
rAjanAda veYKAnasanu A muniyanunx noVDi diVGaRdaMDa namasAkxramADi avana pAgaLanunx muTiTxdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
A rAjananunx kuritu rAjayxda sapAtxMgagaLalilxyU kushalaparxshenxyanunx mADidanu. rAjayxvu 
shaturxbAdhe I badhegaLilalxdiruvudeV ? eMdu keVLidanu. matutx rAjananUnx avana saMsAavanUnx 
kuritu kushala parxshenxyanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
rAjanu heVLidanu -- eleY munivarayxne ! nina parxsAdadiMda ELu aMgagaLalilxyU kushalavAgide. 
viSuNxBakatxralilx BakatxrAgiruvavarige toMdare elilxMda baMdiVtu?
\end{mn}

\begin{mn}%%31
eleY muniye ! savxpanxdalilx nananx pitaqgaLu narakadalilx bididxruvaMte kaMDenu. yAvariVtiyAda 
puNayxkelasagaLanunx mADidare adara parxBAvadiMda avarelalxrU moVkaSxvanunx hoMdiyAru ?
\end{mn}

\begin{mn}%%32
eleY sAvxmiye ! nanag I viSayadalilx saMshayabaMdu ninanxnunx keVLuvudakekx baMdidedxVne. I 
viSayadalilx yAvudAdarU oMdu upAyavanunx heVLu. adanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
kaqSaNxnu heVLidanu -- rAjana mAtanunx keVLi barxhamxnaMtiruva A paravxtamuniyu dhAyxnamADutAtx 
kaSxNakAlavidudx ececxtutx rAjananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-35
paravxtanu heVLidanu -- eleY doreye ! nAnu ninanx pitaqgaLa hiMdina viSayavanunx tiLidenu. ninanx 
taMdeyu pUravxjanamxdalilx rAjayxvALutAtx adara madadiMda kUDidadxnu. iMdasAri Atanu tananx 
heMDatiyu QutuvAgiruvAga rAjakArayxda deseyiMda Akeyanunx UrinalilxyeV biTuTx A kelasakokxVsakxra 
beVreya jAgakekx horaTuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
I kAraNadiMda Atanu tananx heMDatige QutuvAdAga mADabeVkAda viVrayxdAnavanunx mADalilalx. A 
pApadiMda kUrxravAda narakadalilx bididxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
kaqSaNxnu heVLidanu --AmeVle rAjanAda veYKAnasanu A muniyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
rAjanu heVLidanu -- eleY muniye ! yAva varxtavanunx mADidare adara puNayxparxBAvadiMda avaru 
moVkaSavxnunx hoMduvaru ?
\end{mn}

\begin{mn}%%39
muniyu heVLidanu -- mAgaRshiVSaRmAsada shukalxpakaSxdalilx EkAdashiyu baruvudaSeTx ? adakekx " 
moVkeSxYkAdashi" eMdu hesaru. I moVkeSxYkAdashivarxtavanunx elalxrU mADabeVku adanunx niVvelalxrU 
mADi a puNayxvanunx avarige dhAreyeredu kUDi.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
I puNayxda parxBAvadiMda avarige moVkaSxvu sikukxtatxde. idu satayxvAda mAtu. barxhamxnu hAge 
heVLiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
kaqSaNxnu heVLidanu -- muniyu iMtu heVLalu rajanu manege baMdanu. mAgaRshiVSaRmAsavu baMdiVteV ? 
eMbudAgi kaSaTxdiMda eduru noVDutitxdadxnu. mAgaRshiVSaRmAsavu baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
rAjanAda veYKasanu Qusiya mAtinaMte A varxtavanunx mADi itarariMdalU mADisi tAnU avarU elalxrU kUDa 
pitaqgaLige A Palavanunx dhAreyeredukoTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
A veYKAnasanu puNayxdAna mADida kUDalev aMtarikaSxdiMda puSapxvaqSiTxyAyitu. Atana pitaqgaLelalxrU 
moVkaSxvanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
Aga avana pitaqgaLu aMtarikaSxdalilx magananunx kuritu eleY putarxne ! ninage oLeLxyadAgali 
oLeLxyadAgali eMdu heVLutAtx moVkaSxkekx hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
I riVtiyAgi yAvanu moVkeSxYkAdashiyanunx mADutAtxneyoV avana pApagaLelalxvU nAshavAgi koneyalilx 
moVkaSxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
I moVkeSxYkAdashigiMtalU utatxmavAdudu hiMde matotxMdiralilalx. idara puNayxda saMKeyanunx nAnu 
heVLalAre. I varxtavu nanage bahu pirxyavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
I varxtavu ciMtAmaNi ratanxkekx samAnavAdudu. janarige moVkaSxvanunx koDutatxde. idanunx 
oMduvudariMdalU keVLuvudariMdalU vAjapeVyada Palavu barutatxde.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraLaMDada umApati nAradara saMvAdada shirxV kaqSaNx 
%% yadhiSiThxrara saMvAdadalilx mAgaRshiVSaRda moVkeSxYkAdashiV varxta kathanaveMba hesarina 
%% nAlavxtotxMdaneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY kaqSaNxne ! puSayx kaqSaNada EkAdashiyu yAva riVtiyAdudu? adara 
hesareVnu ? adara vidhiyeVnu ? adanunx visAthxravAgi heVLu. adaralilx yAva deVvanunx pUjisabeVku ? 
idelalxvanUnx visAtxrAvAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2-3
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY dhamaRjane ! ninanxlilxruva senxVhadiMda avelalxvanUnx 
heVLutetxVne. EkAdashiya varxtadiMda nanage taqpitxyAguvaMte bahuvAda dakiSxNegaLanunx koTuTx 
yAgavanunx mADidarU adariMda nanage aSuTx saMtoVSavAguvudilalx. AdudariMda saravxparxyatanxdiMdalU 
harivAsaravAda EkAdashiyanuxn AcarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
dhamiRSaThxralilx modalaneyavanAda dhamaRrAjane ! nAnu heVLuvudu satayxvu. puSayx kaqSaNxdalilx 
baruva EkAdashiyu "saPala" veMba hesaruLaLxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
Adina nArAyaNasAvxmiyanunx vidhivatAtxgi pUjisabeVku. hiMdi heVLidaMte karxmadiMda EkAdashiyanunx 
AcarisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
sapaRgaLalilx AdisheVSanu heVge sherxVSaThxnoV ! pakiSxgaLalilx garuDanu heVge sherxVSaThxnoV ! 
deVvategaLalilx viSuNxvu heVge sherxVSaThxnoV ! eraDu kAluLeLx pArxNigaLalilx bArxhamxNanu heVge 
shexVSaThxnoV ! hAge varxtagaLalilx EkAdashi thiyu sherxVSaThxvAdudu. yAru A EkAdashiyanunx 
mADuvaroV ! A janagaLU kUDa loVkadalilx pUjayxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
harivAsaravanUnx EkAdashiV varxtavanunx yAru mADuvaroV avaru I loVkadalilx dhanavaMtarAgidudx 
baduki satatxnaMtara moVkaSxvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-11
saPalA EkAdashiyalilx hariyanunx avana nAmagaLiMda pUjisabeVku. teMginakAyi, aDake, mAdaLa, 
niMbe,dALiMbe, nelilx, lavaMga egaci,mAvu ivugaLiMda deVvaranunx pUjisabeVku. anaMtara dhUpa, 
diVpagaLiMda pUjisabeVku. I saPala EkAdashiyalilx diVpadAnavu bahu sherxVSathxvAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-14
rAtirxyalilx veYSaNxvaroDane jAgaraNeyanunx mADabeVku. kaNuNx mucacxdaMte rAtirxyelalxvU oMdeV 
manasisxniMda jAgaraNe mADidare avanige baruva puNayxvanunx heVLutetxVne. keVLu. adakekx 
samanavuLaLx yajacnxvAgaliV tiVthaRvAgaliV BUmiyalilx ilalx. elAlx varxtagaLa puNayxgaLanunx 
seVrisidarU avu I varxtada hadinAraneya oMdu BAgavanunx hoVlalAravu. sAvira vaSaRgaLu tapasusx 
mADidarU idara Palavu baruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
I EkAdashiyalilx upoVSayx mADi jAgaraNe mADidavanu meVle heVLida Palavanunx hoMdutAtxne. eleY 
dhamaRjane ! saPaleYkAdashiya katheyanunx heVLutetxVne. keVLu. adu maMgaLakaravAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
mAhiSamxtaneMba obabx rAnanidadxnu. avana rAjadhAniyu caMpAvatiyu. a mAhiSamxtanu tapasusxmADi 
rAjaSiRyAgidadxnu. avanige aidujana makakxLidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
A aidujanaralilx doDadXvanu mahApApa kelasagaLanunx mADutitxdadxnu. yAvAgalU parara heMdiralilx 
AsakatxnAgirutitxdadxnu. sULeyara sahavAsa mADutitxdadxnu. madayxpAna mADutitxdadxnu. I riVtiyAda 
pApa kelasagaLiMdaleV A pApiyu taMdeya haNavanenxlAlx hALumADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
yAvAgalU keTaTx kelasavanunx mADutitxdadxnu. bArxhamxNaranunx niMdisutitxdadxnu. viSuNxBakatxranUnx 
deVvaranUnx tirasakxrisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
maganu IriVtiyAgi durAcAravuLaLxvAnAgiruvdanunx mAhiSamxtanu noVDi tananx makakxLalilx Itanun 
papiyU kaLaLxnU AdudariMda luMBakaneMdu hesariTaTxnu (luMBakaneMdare kaLaLxnu)
\end{mn}

\begin{mn}%%20
rAjanu rajayxdiMda ODisibiTaTxnu. baMdhugaLu keYbiTaTxru. avana parivAradavarU ivanu namage 
shaturxveMdu biTuTxbiTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
hiVge biDalapxTaTx A luMBkanu baMdhugaLu nananxnunx biTuTx biTaTxru. rAjanAda taMdeyU nananxnunx 
biTuTx rAjayxdiMdalU ODisidanu. eMdu yAvalU yoVcisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
I riVti yoVcisutatx keTaTxkelasavanunx mADalu magoTaTxnu. nAnu BivkaravAda kADige hoVgabeVku. 
alilxdudxkoMDu I taMdeya UrelalxvanUnx nAshamADabeVku. eMdukoMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
I riVtiyAgi luMGakanu yoVcisi deYvayoVgadiMda manebiTaTx horaTuhoVdanu. konege oMdAnoMdu 
goMDAraNayxdalilx seVrikoMDu pArxNigaLanunx kolulxtatx kaLaLxtanamADutatx jUjanAnxDutitxdadxnu. 
konege A UrelalxvanUnx A pApiyu kaLaLxtanadiMda nAshamADutatx baMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
a rAjadAnige kaLaLxtanakekx hoVgiralu rAtirxyalilx kAvalugAraru avananunx hiDidaru. Aga avanu nAnu 
mAhiSamxtirAjana maganeMdu heVLidanu. idariMda avaru ivananunx biTuTxbiDalu matetx A 
goMDAraNayxkekx baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
avanu nitayxvU mAMsadalilx AsakatxnAgi adanUnx tinutxtatx maragala haNuNxgaLanUnx tinutAtx baMdanu. 
avana Asharxmavu vAsudeVva deVvara deVvasAthxnada hatitxravididxtu. alilx oMdu bahuvaRSaRda 
mudiyAda AraLiya maravididxtu. A kADinalelxlAlx A maradalilx oMdu deUnikavAda shakitxyididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29-32
a papabudidhxyuLaLx luMBakanu alelxV vAsamDutitxdadxnu. hiVge bahukAla kaLeyalu yAvudoV oMdu 
puNayxgoVgavu Palisuva kAla baMditu. puSayxmAsada kaqSaNx pakaSxda dashamiyadina haNuNxgalanunx 
tiMdu rAtirxyalilx CaLiyiMda toMdarepaDutAtx a pApiyAa luMbakanu baTeTxyilalxde rAtirxyelAlx 
shiVtadiMda tiMdarepADutAtx A araLiya marada buDadalilx kaNuNxkANade kuLitu  suKavanAnxgaliV 
niderxyanAnxgali hoMdaleV ilalxvu. matutx pArxNabiTaTxvanaMte Agi halulxmuDi kacicxkoMDu A 
rAtirxyelalxvanUnx kaLedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33-35
sUrayxnu huTiTxdarU kUDa a pApige parxjecnxyu baraleV ilalx. IriVtiyAgi A saPalA EkAdashiya dina 
jAcnxnavilalxde bididxdudx A dina madhAyxhanxdalilx sUrayxnu netitxyameVle baMdAga jAcnxnavanunx 
hoMdidanu. Aga itatx atatx noVDi kUtidadx jAgavanunx biTuTx edudx kuMTanaMte padeV padeV kuMTutatx 
horaTanu. iMtu kADinoLage hoVgi hasiviniMda baLalidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
Aga duSaTxnAda luMBakanige pArxNigalanunx kolalxlu shakitxyeV iralilalx. adariMda hasivanunx 
tiVrisikoLaLxlu haNuNxgaLanunx taMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-38
avanu haNuNxgaLanunx taruvaSaTxralilx sUrayxnu muLugidanu. Aga ayoyxV nananxgati hiVgAyite ? inUnx 
EneVnAguvudoV ? eMdu avanu atatxnu. bahuvAgi haNuNxgaLanunnx taMdu A marada buDadalilx iTuTx I 
haNuNxgaLiMda shirxVpatiyu taqpatxnAgali. eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39-40
A luMBakanu hiVgeMdu heVLi rAterxyalelxlAlx nidedxmADalilalx. A durAtamxnu nidedxmADadidudxdanunx 
viSuNxvu jAgaraNeyeMdu tiLidanu. A haNuNxgALanunx saPaleYkAdashiya pUjeyeMdu BAvisidanu. I 
riVtiyAgi enoV adaqSaTxparipAkadiMda I saPalAvarxtavanunx I luMBakanu mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
I saPaleUkAdashiya parxBAvadiMda utatxmavAda rAjayxvu sikitxtu. sUroyxVdayadavaregU alilx viSaNxvu 
anaMtara horaTu hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
Aga aMtarikaSadadxlilx oMdu ashariVravANiyu eleY luMBakane ! niVnu rAjayxvanUnx makakxlonxkUDa I 
saPaleYkAdashiya deseyiMda hoMdutitxVye eMdu nuDiyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
hAgeyeV AgaleVMdu heVLidanu. oDaneyeV ivanigU utatxmavAda rUpu baMditu. anaMtara viSuNxvinalilx 
bahaLavAda Bakitxyu huTiTxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
anaMtara utatxmavAda ABaraNa kAMtigaLanunx hoMdidanu. rAjayxvanunx hoMdi a rAjayxvanunx 
hadineYduvaSaRgALavaregU ALidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45-47
anaMtara A kaqSaNxna anugarxhadiMda suMdararU yoVgayxnU Ada manoVjaneMba maganu huTiTxdanu. AmeVle 
rAjayxvanunx maganige koTuTxbiTuTx matetx janamxvilalxda veYkuMThavanunx hoMdidanu. eleY rAjane ! 
IriVtiyAgi yAvanu I utatxmavAda saPalAvarxtavanunx mADutAtxneyoV avanu I loVkadalilx suKavanunx 
hoMdi satatxnaMtara moVkaSxvanunx hoMdutAtxne. I saPaleYkAdashiya varxtavanunx mADuvavareV 
dhanayxru. avara janamxveV sAthaRkavAdudu. I viSayadalilx saMdeVhapaDabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
I varxtada viSayavanunx OdidarU keVLidarU varxtavanunx mADidarU kUDa manuSayxnu rAjasUya yajacnxda 
Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraLaMDada umApati naradara saMvAdadoLagina kaqSaNx  
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx puSayxkaqSaNx saPaleYkAdashiya vaNaRne  eMba nalavatetxraDaneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiTharanu heVLidanu -- eleY kaqSaNxneV ! niVnu puSayx kaqSaNx pakaSxda saPalA EkAdashiya 
viSayavanunx heVLide. shukalxpakaSxda EkAdashiya viSayaveVnu ? adanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
A puSayxshudadhx EkAdashiya hesareVnu ? Adara niyamaveVnu ? A dina yAva deVvaranunx pUjisabeVku ? 
viSuNxvu Aga yArige parxsananxvAgi varavannx koTiTxruvanu ? idelalxvanUnx niVnu heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu -- eleY rAjaneV ! puSayx shudadhx EkAdashiya viSayavanunx janagaLige 
oLeLxyadAgabeVkeMdu icecxMyiMda heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
I EkAdashiyanunx, hiMdina vidhiyaMteyeV mADabeVku. idara hesaru "putarxdA" EkAdashiyeMdu. 
savaRpApagaLanUnx nAshamaDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
idakekx nArAyaNaneV adhideVvateyu iSAThxthaRgalanUnx sidhidhxyanUnx koDutAtxne. I 
carAcarAtamxkavAda mUru loVkadalilxyU idaraMtiruva varxtavu matotxMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
I EkAdashiyanunx mADidare hariyu avananunx vidAyxvaMta nanAnxgiyU yashoVvaMtananAnxgiyU mADutAtxne. 
idara viSayadalilx pApahArakavAda katheyanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
pUravxdalilx BadArxvatiyeMba Urinalilx sukeVtumaMtaneMba obabx rAjanidadxnu. avanige caMpake 
eMbuvaLobabxLu heMDatiyidadxLu
\end{mn}

\begin{mn}%%8
A rAnanige makakxLiralilxlalx. AgutatxdeMba AsheyiMdaleV kAlavanunx kaLeyutitxdadxnu. IriVtiyiralu 
vaMshakataRnAda maganu AgaleV yilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
A rAjanu bahu kAlada meVle Enu mADali ? elilx hoVgali ? maganu heVge laBisuvanu ? eMdu 
ciMtegoLagAdanu.
\end{mn}


\begin{mn}%%10
paTaTxNadalilxyAgali rAjayxdalilxyAgaliV avanige suKavu toVralilalx. I riVtiyAgi tananx 
heMDatiyoDane nitayxvU duHaKisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
I tiVtiyAgi A daMpatigaLu ciMteyiMda duHKisutitxralu avana pitaqgaLu kaNiNxVriniMDa kUDia uguru 
becacxgiruva tapaRNavanunx kuDiyutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
A rAjana anaMtaradalilx namage tapaRNavanunx koDatakakxvaranunx kANevalAlx ! eMdu avana pitaqgaLu 
yoVcisutAtx duHKitarAgidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
baMdhugaLu, mitarxru, maMtirxgaLu, senxVhitaru, AnegaLu, kuduregaLu, oMdU kUDa A rAnanige 
beVkAgaleV ilalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
maganilalxdiruva A rAjanige dinavU manasisxnalilx nirAsheyu. uMTAgutitxdidxtu. maganilalxdiruva 
manuSayxna janamxvu sAthaRkavilalxvaSeTx !
\end{mn}

\begin{mn}%%15
makakxLilalxdiruvavana maneyu hALu. haqdayavu yAvAgalU duHaKagoMDirutatxde. pitaqgaLu, deVvategaLu, 
manuSayxru ivara QuNavu maganilalxdidadxre tiVruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
AdudariMda samasatxnAda parxyatanxgaLiMdalU magananunx hoMdabeVku. hAge huTiTxdare taMdege 
ihaloVkadalilx yashasUsx, paraloVkadalilx oLeLxya gatiyU barutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
yAva puNayxvaMtaru putarxranunx paDeyutAtxreyoV Ayasusx, AroVgayx, saMpatutxgaLu avara maneyalilx 
uMTAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
yAra maneyalilx putarxriruvaroV avarige puNayxloVkagaLuMTu. puNayxvilalxdidadxre 
makakxLAguvudilalx. viSuNx Bakitxyilalxdidadxre A puNayxvuMTAguvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
putarxrU, saMoatUtx A viSuNxBakitxyiMdaleV uMTAgabeVku. I riVtiyAgi yoVcisutAtx avanu suKavanenxV 
hoMdalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
adeV riVtiyAgi beLagegx rAtirxyelalxvU A rAjanu ciMtisutatx idadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
konege tAnu pArxNabiDuvudeMdu yoVcisi adariMda naraka pArxpitxyeMbudanunx tiLidu tAnu 
mudukanAgutitxruvudU tanage makakxLilalxdiruvudU manasisxnalilx ciMteyanunx taMdoDuDxtitxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
anaMtara tananx budhidhxvaMtikeyiMda tanage oLeLxyadAguvikeyanunx hoVcisikoMDu kudureyanunx hatitx 
oMdu daTaTxvAda kADige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-25
puroVhitareV muMtAgi maMtirxgaLigU kUDa A rAjanu hoVdudu tiLiyalilalx. hiVge kADige hoVgi rAjanu 
gADhavAda araNayxdalilx maqgapakiSxgaLanUnx kADina maragaLanUnx noVDutAtx saMcarisutAtx idadxnu. 
Ala, araLi, bilalxpaterxV mara, KajURra, halasu, pagaDe, eLeleV bALe, tUpada mara, tilaka, matitx, 
tALe, hoMge, saraLamaragaLanUnx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-29
iMgaLa, keMpumutitx, coLeLx, yagaciV, shalalxka, karamadaR, pAdari, hipepx, eguci, ashoVka, 
mututxga muMtAda maragaLanUnx, nari, mola, kADubekukx, kADememx, muLuLxhaMdi, camarimaqga, 
hutatxdiMda adhaRhorage baMdiruva hAvugaLu muMtAda pArxNigaLu ivelalxvanUnx noVDutatx horaTanu. 
adeV riVtiyalilx madisida kADanegaLanUnx kalaBa(heNANxne) gaLoDane seVriruva gaMDAnegaLanUnx, 
guMpanunx kApADutitxruva doDaDx salagagaLanUnx, avu heNANxnegaLa madhayxdalilx 
saMcarisutitxruvudanUnx, oMTiyAgiruva AnegaLanUnx noVDi duHKapaDutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
avugala naDuve I rAnanU ODADutatx shoVBisutitxdadxnu. I riVtiyAgi bahu AshacxrayxvAda A kADanunx 
noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
dAriyalilx narigaLa kUganUnx gUbegaLa shababxvanUnx keVLutax AyA vaqkaSxgaLanUnx, karaDigalanUnx 
noVDutatx vanada madhayxdalilx sututxtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
rAjanu I riVtiyAgi kADanunx noVDutatx madhAyxhanx samayavAgalu hasivu bAyArikegaLiMda kUDi 
ililxMdalilxge alilxMdililxge ODADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
A rAjana gaMTalu bAyi oNagihoVgalu I riVtiyAgi kaSaTxvanunx hoMdalu, nAnu yAvapApavanunx mADidedxnu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%34
nAnu deVvategaLanunx yajacnxgaLiMdalU, pUjegaLiMdalU, taqpitxpaDisidedxVne. adeV riVtiyAgi 
bArxhamxNaranunx BoVjanadAnagaLiMda taqpitxpaDisidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
parxjegaLanunx yAvAgalU makakxLaMte kApADidedxVne. hiVgidadxrU iMtaha mahA kaSaTxvu baralu 
kAraNaveVnu?
\end{mn}

\begin{mn}%%36
rAjanu hiVge yoVcisutatx muMde hoVgutitxralu avana puNayx parxBAvadiMdaleV oMdu utatxmavAda 
saroVravaranunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-41
adaralilx bahuvAgi miVnugaLidudxvu. padamxgaLiMda parxkAshisutitxdidxtu. cakarxvAkagaLiMdalU 
haMsagaLiMdalU baNaNxbaNaNxvAda niVru hakikxgaLiMdalU kUDididxtu bahuvAgi mosaLegaLU saNaNx saNaNX 
miVnugaLU inunx aneVkavAda niVru pArxNigaLU idudxvu. A saroVvarada haLiyalilx QuSigaLa 
AsharxmagaLu bahuvAgidudxvu. matutx alilxge hoVgutitxralu shuBa shakunagaLu bahuvAgi Aduvu. 
balagaNUNx balaBujavU bahu sAri hAriduvu. avu ivanig oLeLxya PalagaLanenxV sUcisutitxdudxvu. A 
saroVvarada daDadalilx veVdoVkatxvAda japagaLanunx mADutitxruva QuSigaLanunx kaMDanu. oDaneyeV 
kudureyiMda iLidu A QusigaLidadxlilxge hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
A varxtigaLAda QusigaLobobxbabxrigU beVrebeVreyAgi namasakxrisidanu. keY mugidukoMDu matetx matetx 
namasakxrisidanu. Aga avarelalxrU namagelalxrigU saMtoVDavAyitu. nAvelalxrU parxsananxrAgidedxVve. 
eMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
rAjanu heVLidanu -- eleY QuSigaLirA ! niVvu yAru ? nimamx hesareVnu ? niVvelalxrU ililx Eke 
seVrididxVri ? nanage nijavAda viSayavanunx heVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
munigaLu heVLidaru -- eleY rAjane ! nAvu vishevxV deVvarugaLu. ililxge sAnxnakokxVsakxra 
baMdidedxVve. mAGa mAsavu samipisutitxde. adakekx inUnx nAlukxdina biDuvide. aidaneya dinaveV 
mAGavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
eleY rAjane ! iMdu EkAdashiyu. I EkAdashige "putarxde" eMdu hesaru. yAru makakxLanunx 
apeVkiSxsuvaroV avarige makakxLanunx koDuvudariMda idakekx putarxdA eMdu hesarAgide.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
rAjanu heVLidanu -- eleY QuSigaLirA ! ideV nanagiruva saMshayavu. makakxLAguvudaralalxMtU bahu 
saMdeVhavide. niVvu nanage parxsananxrAgidadxre makakxLAguvaMte varavanunx koDiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
munigaLu heVLidaru -- eleY doreye ! iMdina EkAdashiyeV "putarxde" eMdu parxsidadhxvAgide. I dina 
utatxmavAda A varxtavanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
eleY doreye ! nAvu ninage maMtorxVkatxvAgi porxVkiSxsuvudariMdalU, keVshavana anugarxhadiMdalU 
KaMDitavAgiyU makakxLu Agutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
kaqSaNxnu heVLidanu -- avaru hiVge heVLidudariMda avara mAtinaMte rAjanu A QuSigaLa upadeVshavanunx 
hoMdi shAsotxrXVkatxvAgi A EkAdashiya varxtavanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
EkAdashiV varxtavanunx mADi dAvxdashiyadina pAraNemADikoMDu QuSigaLige namasakxrisi rAnanu manege 
baMdanu. kelavu dinagaLalilxyeV avana heMDatiyu gaBiRNiyAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
gaBaRkekx dina tuMbalu maganu huTiTxdanu. avana oLeLxya teVjasisxniMda kUDidadxnu taMdege 
vidheVyanAgidudxkoMDu avananunx saMtiVSapAdisutAtx beLeyuditxdudx rAjanU Adanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
eleY yudhiSiThxrane ! AdudariMda I putarxdA EkAdashiya varxtavanunx mADabeVku. loVkahitakokxVsakxra 
ninenxdurige nAnu heVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
yAva manuSayxru oMdeV manasisxniMda I putarxdAvarxtavanunx mADutAtxreyoV avaru I loVkadalilx 
makakxLanunx hoMdi suKadiMda bALi satatxnaMtara savxgaRvanunx hoMdutAtxre. I katheyanux 
OduvudariMdalU, keVLuvudariMdalU aginxSoTxVmayAgada Palavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMdada umApati nAradara saMvAdAMtagaRtavAda kaqSaNx 
%% yudhiSithxrara saMvAdadalilx puSayx shudadhxda putarxdeYkAdashiyeMba varxta kathanadalilx 
%  nAlavxtatxmUraneya adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- jaganAnxthanU jagatapxtiyU Ada eleY kaqSaNxne ! cenAnxgi heVLide. 
saMtoVSavAyitu. nananx meVle kaqpeyiTuTx mAGamAsada kaqSaNx pakaSxda EkAdashiyu yAvudu eMbudanunx 
heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
adara hesareVnu ? adara vidhi yAvudu ? adakekx PalaveVnu ? eMbudanenxlAlx visAtxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
shirxV BagavaMtanu heVLidanu -- eleY yudhiSiThxrane ! mAGa kaqSaNx EkAdashige SaTiTxleYkAdahsiyeMdu 
hesaru. adu elAlx pApagaLanUnx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
I SaTiTxleYkAdashiya viSayavanunx keVLu. A katheyu pApaharaNa mADutatxde. idanunx mahaSiRyAda 
pulasatxyXnu dAlaBxyXQuSige heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
dAlaBxyXnu heVLidanu -- eleY pulasatxyXne ! manuSayx loVkadalilx huTiTxdavaru aneVkavAgi 
pApagaLanunx mADutAtxre. avaru barxhamxhateyxyanunx mADutAtxre. goVvadheyanunx mADutAtxre. parara 
darxvayxvanunx apaharisutAtxre. pararige koDutAtxre. iMtaha pApigaLu narakadiMda udAdhxravAguva 
bageyanunx nanage sariyAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
eleY BagavaMtane ! kaSaTxvilalxdaMte yAvudAdarU savxlapx dAnadiMdaleV pApavanunx kaLedukoLaLxbeVku. 
aMtahadoMdu vidhiyanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-10
pulasatxyXnu heVLidanu -- eleY puNayxtamxne ! niVnu keVLidudu cenAnxgide. guTATxdudu idoMdiruvudu. 
idanunx barxhamx, viSuNx, iMdarx matetx yAva deVvategaLAgali obabxrU yArigU heVLilalx. niVnu 
keVLidudariMda ninage idanunx heVLutetxVne. mAGamAsa baMdiDaneyeV varxta mADuvavanu sAnxnAmADi 
jiteVMdirxyanAgirabeVku. kAma, korxVdha, loVBa, moVhagaLanUnx, suLuLx, cADigaLanUnx 
biTuTxbiDabeVku. sAvxmiyanunx samxrisutatx keYkAlugaLanunx toLedukoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
varxtamADuvavanu hasuvina baLige hoVgi adu sagaNiyanunx hAkuvAga neladameVle biVLuvudakekx modaleV 
adanunx hiDidukoLaLxbeVku. adakekx kariya eLaLxnunx berasi kalasi adaralilxruva niVranunx 
baTeTxyalilx kaTiTx hiMDi saNaNx saNaNxge uMDegaLanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-13
A uMDegaLanunx nUreMTanunx mADiTuTxkoMDirabeVku. anaMtara mAGamAsa baMdanaMtara A mAGada 
kaqSaNxpakaSxdalilx EkAdashiyu AridArx nakaSxtarxdiMdalAgaliV, mUla nakaSxtarxdiMdalAgali 
kUDirabeVku. adeV puNayxvannx koDatakakxdudx. adara vidhiyanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
Adina deVvadeVvananunx aciRsabeVku. sAnxna mADi shuciyAgirabeVku. kaqSaNx nAma samxraNeyanunx 
mADutitxrabeVku. tapupx mADigAgalelAlx kaqSaNx kaqSaNx enunxtitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-16
rAtirxyalilx jAgaraNeyanunx  mADabeVku. beLagegx hoVmavanunx mADabeVku. shaMKa, cakarx, 
gadAdharanAda deVvadeVvanAda shirxV viSuNxvanunx, caMdana, agaru, pacacxkapURra muMtAduvugaLiMda 
pUjisi, sakakxreyeV muMtAduvanunx neYveVdayx mADabeVku. viSuNxvina ipapxtutx nAlukx nAmagaLanUnx, 
aSoTxVtatxra sahasarxnAmagaLanUnx heVLi pUjisabeVku. bAri bArigU kaqSaNxna hesaranunx 
heVLutitxrabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
kuMbaLa, teMgu, mAdaLagaLa haNuNxgaLiMda pUjisabeVku. ivu iMdU sikakxdidadxlilx( 
sAdhayxvAgadidadxlilx) nUru aDakeyakAyigaLiMdalAdarU pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-20
vidhipUvaRkavAgi janAdaRnananunx pUjisi aGayxvanunx koDabeVku. eleY kaqSaNxne ! niVnu kaqpALuvu. 
gatiyilalxdavarige niVneV gatiyu. saMsAraveMba samudarxdalilx muLugiruvavarige niVneV tArakanu. 
eleY puMDariVkAkaSxne ! ninage namasAkxravu. purAtana puruSane ! ninage namasAkxravu. eleY 
jagatapxtiye ! nAnu koTaTx I aGayxRvanunx sivxVkarisu. eMdu heVLi aGayxRvanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
AmeVle bArxhamxNananunx pUjisabeVku. avanige kalashavanunx koDabeVku. Catirx, kera, 
vasatxrXgaLanunx dAna mADabeVku. kaqSaNxnu pirxVtanAgali eMdenanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
shakitxganusAravAgi oMdu kapupx hasuvanunx taMdu goVdAna mADabeVku. yoVgayxnAdavananunx noVDi 
eLiLxna pAterxyanunx dAna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
anaMtara koneyalilx sAnxna mADabeVku. Aga niVrinalilx kariya eLaLxnunx hAki adariMda sAnxna 
mADabeVku. A eLiLxnalilx eSuTx hiTiTx shAKoVpashAKegaLAgutatxveyoV aSuTx sAvira vaSaRgaLu 
savxgaRdalilx suKisuvanu. kariya eLiLxna niVrina sAnxna, meYgelalxvU eLaLxnux ujijxkoLuLxvudu. 
eLaLxnunx hoVma mADuvudu, eLiLxnalilx tapaRNa koDuvudu, eLaLxnunx dAna mADuvudu, eLaLxnunx 
tinunxvudu iveV Aru tilagaLu. I SaTf(Aru) tilagaLU pApanAshakavAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY sAvxmiye ! SaTiTxleYkAdashiyanunx mADidavanu eMtaha Palavanunx 
hoMdutAtxne ? adara kaTheyoDane nanage tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
shirxV kaqSaNu heVLidanu -- eleY yudhiSiThxrane ! naDeda oMdu viSayavanunx udAharaNeyAgi 
heVLutetxVne. keVLu. pUvaRdalilx I manuSayx loVkadalilx obabxLu bArxhamxNa heMgasidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
Akeyu barxhamxcarayxdiMdidudxkoMDu deVvarapUjeyanunx sada mADutatxlidadxLu. I riVtiyAda varxtadiMda 
Akeyu shariVravanunx kaqsha mADikoMDidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
deVvategaLigU, bArxhamxNarigU, kaninxkeyarigU, BakitxyiMda yAvAgalU manegaLanunx dAna 
mADutitxdadxLu. Adare Akeyu bahaLa AseyuLaLxvaLAgidadxLu. AdudariMdaleV oMdu bAriyU kUDa Akeyu 
BikuSxkarige BikeSxhakutitxralilalx. bArxhamxNarige ananx hAkutitxralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
anaMtara kelavukAlavAdameVle Ikeya shariVravu varxtagaLiMdalU kaqcaCxrXcaraNeyiMdalU 
shudadhxvAgide. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
Ikeyu veYSaNxvaranunx pUjisidAdxLe. deVhavanunx bahuvAgi daMDisidAdxLe. Adare pArxNige 
taqpitxyanunx uMTumADuva ananxdAnavanunx mAtarx mADiruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
eMbudanunx nAnu tiLidu manuSayxloVkadalilx kapilana rUpavanunx hoMdi, pAterxyanunx tegedukoMDu 
hoVgi, bikeSxyanunx Akeya baLiyalilx beVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
bArxhamxNiyu heVLidaLu -- eleY bArxhamxNaneV ! niVnu elilxMda baMde ? elilxge hoVgutitxVye ? 
adanunx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-36
shirxVkaSaNxnu heVLidanu -- AdarU nAnu matetx amAmx ! Bikeyxyanunx koDeMdenu. Aga Akeyu koVpadiMda 
nananx A tAmarxda BikArxpAterxyoLakekx maNiNxna heMTegaLanunx hAkidaLu. anaMtara nAnu savxgaRkekx 
horaTuhoVdenu. anaMtara bahu kAlada meVle A mahAvarxtagaLanunx mADida tApasiyu tananx 
barxhamxcarayxda mahimeyiMda heVha sahitavAgi savxgaRkekx hoVdaLu. avaLu mADidadx maNiNxna heMTeya 
dAnadiMda cenAnxgiruva maneyu sikikxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
A maneyalilx dhAnayxgaLoMdU iralilalx. Ikeyu hoVgi maneyalilx noVDalu alilx enU iralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
oDaneyeV maneyiMda horaTu nananx baLige baMdaLu. Aga bahu koVpadiMda iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
bArxhamxNeyu heVLidaLu -- nAnu varxtagaLanUnx, kaqcaCxrXgaLanUnx upavAsagaLanUnx mADi BakitxyiMda 
deVvaranunx ArAdhisidenu. eleY parxpaMcakekxlAlx gwravasathxneV ? Iga nananx maneyalilx EnU 
kANutitxlalxvalalx ? Enanunx tinunxvudu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%40
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu -- Aga nAnu avaLanunx kuritu eleY mahAvarxteyeV ! ninanxnunx noVDalu 
saMtoVSadiMdalU, AshacxyaRdiMdalU deVvategaLa heMDiru baruvaru. avaru baMdAga bAgilanunx 
hAkikoMDiru. tegeya beVDa. Adare SaTiTxlA puNayxvanunx koDutetxVveMba mAtanunx tegedukoMDu 
bAgilanunx tegeyabeVku. Aga ninage anukUlavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
nAnu hiVgeMdu heVLalu A manuSiyu horaTu hoVdaLu. anaMtara avaLa manege deVvatA sitxrXVyaru 
avaLanunx noVDalu baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
Aga deVvatA sitxrXVyaru amAmx ! mahAvarxtiniye ! ninanxnunx noVDalu baMdidedxVve. bAgilanunx tege. 
maMgaLakaraLAda ninanxnunx noVDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
mAnuSiyu heVLidaLu -- eleY suMdariyarirA ! nananxnunx niVvu avashayxkavAgi noVDabeVkAdare nanagiMdU 
kelasavanunx mADikoDabeVku. idu nishacxya. hAge mADutetxVneMdare bAgilu tegeyutetxVne. adeVneMdare 
SaTiTxlA puNayxvanunx nanage koDiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
shirxVkaSaNxnu heVLidanu -- eleY dhamaRjaneV ! obabxLu kUDa AmahAvarxtada puNayxvanunx koDalu 
opapxlilalx. avaLalilx obabxLu mAtarx nAnu A mAnuSiyanunx noVDabeVku. nAnu A SaTiTxlA puNayxvanunx 
koDutetxVne. eMdu koTaTxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46-47
A meVle bAgilanunx tegeyalu A deVvategaLu Akeyanunx noVDidaru. deVvategaLalAlxgali 
gaMdharavxralAlgali asuraralAlxgali pananxgaralAlxgali iMtaha heMgasanunx nAnu noVDiyeV ilalx. 
iMtaha rupU kAMtigaLanunnx hoMdi kaSxNakAladalilx hAgAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
A SaTiTxleya puNayxda mahimeyiMda dhana, dhAnayx vasatxrX cinanx beLiLx matetxlalxvU kUDa tuMbi 
tuLukADutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
AdudariMda hecAcxda Ase paDabAradu. haNadalilx loVBitanavanunx mADabAradu. tananx haNada 
riVtiganusAravAgi eLaLxnUnx baTeTxgaLanUnx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%50-52
hiVge SaTiTxleYkAdashiya upavAsavanunx mADidare AroVgayxvu laBisutatxde. janamxjanamxdalilxyU 
daridarxnAguvudilalx. kaSaTxgaLu baruvudilalx. keTaTxsithxtiyuMTAguvudilalx. I riVTiyalilx adu 
utatxmavAdudu. I riVtiyAda vidhiyiMda tiladAnavanunx mADidare AyAsavilalxdeVne manuSayxru elAlx 
pApagALanUnx kaLedukoLuLxtAtxre. vidhiyaMte dAnamADidare mahApApagaLu kUDa nAshavAgutatxve. 
deVhadalilx keDukiniMda uMtAda AyAsagaLAvuvU baruvudilalx.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadoLagina kaqSaNx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx mAGa kaqSaNx SaTiTxleYkAdashiya vaNaRne eMba nalavatatxnAlakxneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY kaqSaNxne ! niVnu heVLidudu cenAnxgide. niVnu AdideVvanu. 
parxBuvu. bevariniMda huTuTxva moTeTxyiMda huTuTxva kALiniMda huTuTxva jarAyuveMba naragaLanunx 
sutitxkoMDu huTuTxva pArxNigaLanunx niVneV saqSiTxsatakakxvanu. nAshamADuvavanU niVneV. 
kApADuvavanU niVneV avelalxvanUnx vayxtAyxsa mADuvavanU niVneV. mAGa kaqSaNx pakaSxda 
SaTaTxleYkAdashiyanunx niVnu visAtxravAgi heVLide. a mAGa shudadhx EkAdashiyadina yAva hesarina 
EkAdashiyu baruvudu? adara vidhiyeVnu ? Aga pUje mADuva deVvarAvuvu ? elalxvanUnx vivarisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
kaqSanxnu heVLidanu -- eleY rAjane ! heVLuvenu keVLu. mAGa shukalx EkAdashige "jayA" eMdu hesaru. 
adu samasatxvAdA vApagalanUnx nAshamADutataxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
adu pavitarxvAdudu. pApavanunx hALumADutatxde. iSATxThaRvanunx koDutatxde. moVkaSxvanunx 
koDutatxde. barxhamxteyxyanunx nAshamADutatxde. pishAcatavxvanunx apaharisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
I EkAdashiya varxtavanunx mADidare manuSayxrige perxVtaBAvuvu uMTAguvudilalx. pApanAshakavAdudU. 
moVkaSxvanunx koDatakukxdU idakikxMtalU matotxMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
I kAraNadiMdaleV A EkAdashiyanunx mADabeVku. I viSayadalilx oMdu hiMdina katheyanunx heVLutetxVne. 
keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
I padamxpurANadalilx I EkAdashiya mahimeyanunx heVLiruvanu. oMdusAri iMdarxnu savxgaRloVkadalilx 
rAjayxvALutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
Aga alilx deVvategaLu suKadiMda vAsamADikoMDadxru. amaqtavanunx pAna mADutAtx apasxrasusxgaLiMda 
seVisalapxDutAtx idadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
pArijAtada maraviruva naMdanavanadalilx deVvategaLu apasxraroMdige suKapaDutatxlU ramisutatxlU 
iruvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
oMdusAri manasusx baMdaMte ramisutAtx saMtoVSapaTiTxkoMDu aivatutx koVTi pArxNigaLige nArayakanAda 
A iMdarxnu saMtoVSadiMdidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
puSapxdaMta, citarxseVna, citarxseVnana maga muMtAda gaMdharavxru alilx gAna mADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
citarxseVnanan heMDari mAliniV eMbuvaLU, A mAliniya magaLAda puSapxvaMtiyU alilxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
puSapxdaMtana maganAda mAlayxvaMtaneMbuvanu mAliniya magaLAda puSapxvaMtiyanunx noVDidanu. avaLa 
rUpakekx A mAlayxvaMtanu moVhagoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
A puSapxvaMtiyu kiruguNaNx noVTavanunx biVri mAlayxvaMta nanunx vashamADikoMDaLu. Akeya 
rUpalAvaNayxvanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
Akeya toVLugaLanunx neVtADuvaMte kAmateV mADidanu. kaNuNxgaLu kiviyavaregU vishalavAgidudx keMpage 
madisidaMtidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
kivigaLu manoVharavAgidudxvu. alalxde kuMDalagaLiMda alaMkaqtavAgidudxvu. katutx shaMKadaMtididxtu. 
oLeLxya ABaraNagaLanunx hAkikoMDidadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
satxnagaLu dapapxvAgi etatxravAgidudxvu. avu cinanxda kalashadaMtidudxvu. naDuvu saNaNxgididxtu. 
keYyayxlilx sutitx hiDiyuvaMtididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
kuMDegaLu dapapxvAgidadxvu. kuMDegaLa muMBAgavu agalavAgididxtu. pAdagaLu parxkAshisutatx 
keMdAvareyaMtidudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
I riVtiyAgidadx puSapxvatiyanunx noVDi mAlayxvaMtanu bahu moVhagoMDanu. ivaribabxrU iMdarxnanUnx 
saMtoVSapaDisalu kuNiyuvudakekx baMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
avaribabxrU alilx apasxraroDane gAna mADutatxlidudx parasapxra mananxthana bAdheyiMda kUDikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
obabxrigobabxru anurAgadiMda moVhavasharAdaru. adudariMda manasusx sariyAgirade sariyAda gAnanamanx 
hADade apasavxravAgi hAdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
Aga A deVvAdhipatiyAda iMdarxnu avaribabxrU obabxranonxbabxru noVDutitxdudxdanunx noVDi 
kAmabANakekx vasharAgi parasapxra seVri koMDiruva manasusxLaLxvarAgiruvudanunx tiLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
tALa hAkuvudaralilx kAla hecucx kaDimeyAdudanUnx, gAna hADuvudaralilx biTuTxbiTuTxdanUnx noVDi, 
iMdarxnu idu tanange avamAnaveMdu tiLidu, avarameVle koVpagoMDu shApavanunx koDutAtx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
iMdarxnu heVLidanu -- nananx Ajecnxge BaMgavanunxMTumADutitxruva mUDharArAda nimage 
dhikAkxravirali. niVvibabxrU daMpati rUpavAda pishAcigaLAgiri. matutx manuSayxloVkadalilx nimamx 
kamaRda Palavanux anuBavisiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- I riVtiyAgi iMdarxniMda shApapaDeda avaribabxrU duHKagoMDu A 
shApadiMdaleV moVhagoMDu himavatapxravxtavanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
I riVtiyAgi ibabxrU shApadiMda pishacitanavanunx hoMdi duHKagoMDU himadiMda toMdarepaDutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
I shApadiMda budidhxyu badalAyisi avaru tamamx gaMdharavxtananvAnAnxgaliV apasxratavxvanAnxgali 
jAcnxpisikoLaLxdavarAdaru. matutx bililu CaLigaLiMda toMdarepaDutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
kamaRdiMda AvaqtarAgi rAtiyxyalilxyU kUDa suKa shAMtigaLanunx hoMdalilalx. A beTaTxda 
tapapxlinalilx kaSatxdiMda saMcarisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
A shApadiMda pavaRtadalilx saMcarisutAtx CaLiyiMda halulxgaLanunx kaTakaTA eMdeninxsutAtx 
roVmAMcavanunx hoMdutatxlidadxru. Aga gaMDu pishAciyu heMDatiyAda heNuNx pishaciyanunx kuritu 
iMteMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
pishAciyu heVLitu -- nAnu eMthaha keTaTxdAda pApavanunx mADuruvenu ! nananx pApakelasadiMda I 
kUrxravAda pishAcatanavu baMdiruvudilalx !
\end{mn}

\begin{mn}%%32
kaSaTxtaravAda narakavanUnx I kUrxravAda pishAcatanavanUnx noVDidare parxyatanxpaTATxdarU 
pApavanunx mADidirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33-37
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- I riVtiyAgi averaDu pishAcagaLU duHKadiMda kUDi alilxdudxvu. Aga 
adaqSaTxvashadiMda mAGa shudadhxda "jayA" eMba EkAdashiyu baMditu. a tithiyu tithigaLalelxlAlx 
utatxmavaSeTx. Adina baralu A dinadalilx A pishAcigaLerADU AhAravanux biTuTx niVranUnx kuDiyade 
idudxvu. yAva pArxNigaLigU toMdare koDalilalx. haNuNx haMpalugaLanUnx tinanxlilalx. alilxdadx oMdu 
arALiya marada keLage duHaKapaDutAtx kuLitidudxvu. A pishAcagaLu hAgeyeV kuLitiralu sUrayxnu 
asatxvAdanu. kUrxravAda pArxNakekx apAyavanunxMTu mADuva rAtirxyu baMditu. avu naDugutatx alilxyeV 
hAgeyeV nelada meVle malagikoMDuvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
oMdakokxMdu CaLiyanunx taDeyalArade tabibxkoMDu malagikoMDuvu. A CaLiyiMda nidedxyanAnxgali 
suKavanAnxgali avu hoMdalilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
eleY dhamarjaneV ! I riVti iMdarxshApadiMda piVDitavAda avu duHKapaDutatx A dinada rAtirxyanunx 
kaLeduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
sUyaRnu huTiTxdanu. dAvxdashiyu baMditu. Aga nAnu avugaLa manasisxnalilx Bakitxyu baruvaMte mADidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
jayA EkAdashiya dina upavAsa varxtavanunx mADidavu. rAtirxyalilx jAgaraNavU Ayitu. A varxtada 
varxBAvadiMda uMTAdudanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
jayA varxtavanunx mADi jAgaraNeyanunx mugisi dAvxdashiyu pArxpatxvAgalu A dina viSuNxvina 
mahimeyiMda avakekx pishAcatanavu horaTu hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43-44
A pishAcitanavanunx kaLedukoMDu pUravxdaMte puSapxvaMtiV mAlayxvaMtarAdaru. hiMdinaMteyeV senxVhavu 
beLeyitu. hiMdinaMteyeV alaMkAragaLelalxVU baMduvu. oLeLxya vimAnadalilx kuLitu savxgaRkekx 
hoVdaru. deVveVMdarxna edurige hoVgi saMtoVSadiMda namasakxrisidaru. A riVtiyAgi savxrUpavanunx 
tALi avaru baMdudanunx noVDi iMdarxnu AshacxyaRgoMDu iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%45
iMdarxnu heVLidanu -- nimamx pishAcatanavu yAva puNayxdiMda nAshamADalapxTiTxtu ? heVLiri. nAnu 
shApakoTiTxruvalilx adanunx yAru hoVgalADisidavaru ?
\end{mn}

\begin{mn}%%46
mAlayxvaMtanu heVLidanu -- vAsudeVvana anugarxhadiMdalU jaya EkAdashiya varxtadiMdalU 
ninanxlilxTiTxruva BakitxyiMdalU namamx pishacatanavu hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- iMdarxnu idanunx keVLi avaranunx kuritu matetx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%48-49
niVvibabxrU nananx papaxNeyaMte amaqtavannx kuDiyiri. hariya divasagaLalilx AsaktaxrU kaqSaNxnalilx 
BakitxyuLaLxvaru Adare avaru manuSayxrAdarU namage pUjayxreV. saMshayavilalx. niVnu ninage iSaTx 
baMdaMte I deVvaloVkadalilx puSapxvaMtiyoDane suKisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- I kAraNadiMdaleV harivAsaravanunx AcarisabeVku. jayA EkAdashiyu 
barxhamxhateyxyanUnx hALumADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
I jayA EkAdashiyalilx upavAsa mADi jAgaraNe mADidare elAlx dAnagaLanUnx mADidaMtAgutatxde. elAlx 
jayacnxgaLanUnx AcarisidaMtAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
oMdukoVTikalapxgaLavaregU A varxtamADidavanu veYkuMThadalilx suKisutAtxne. idanunx keVLuvudariMdalU 
heVLuvudariMdalU aginxSoTxVmayAgada Palavu barutatxde.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdAMtagaRtavAda kaqSaNx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx mAga shudhadhxda jayeYkAdashiV mahime eMba nAlavxtetxYdaneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY vAsudeVvaneV ! PAlugxNa mAsada kaqSaNxpakaSxdalilx baruva 
EkAdashiyu yAva hesaruLaLxdudx ? dayaviTuTx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
kaqSaNxnu heVLidanu -- nAradanu kamalAsananAda barxhamxnanunx hiVgeMdu keVLidanu. PAlugxNamAsada 
kaqSANxpakaSxdalilx vijayA eMba EkAdashiyu barutatxdaSeTx. adaralilx baruva puNayxvannx kaqpemADi 
heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
barxhamxnu heVLidanu -- eleY nAradaneV ! pApahArakavAda oMdu katheyanux heVLutetxVne, keVLu. I 
vijayAvarxtada katheyanunx yArigU heVLilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
I vijayA varxtavu bahu purAtanavAdudu. pavitarxvU, pApanAshakavU Agide. idu rAjarigU kUDa 
jayapavanunx koDutatxde. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
hiMde rAmanu siVtAlakaSxmXNaroDane hadinAlukx vaSaRgaLu vanavAsamADidanaSeTx. Aga 
paMcavaTiyalilxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
maMgaLasavxrUpanAda rAmanu A paMcavaTiyalilxyeV vAsavAgiralu avana heMDatiyAda siVteyanunx rAvaNanu 
capalateyiMda kadudx koMDuhoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
hAge heMDatiyu apahaqtaLAda kArANadiMda rAmanu moVhagoMDu huDukikoMDu sututxtitxralu pArxNabiDuva 
sithxtiyalilxruva jaTAyuvanunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
araNayxdalilx sututxtitxruvAga kabaMdhananunx koMdanu. anaMtara sugirxVvaniDane senxVhavAtiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
rAmana sahAyakokxVsakxra kapigaLa seVneyu seVri sidadhxvAyitu. anaMtara hanumaMtanu laMkeya 
udAyxnadalilx siVteyanunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
rAmana gurutanunx A siVtege koTuTx agAdhavada kelasavanunx mADidanu. anaMtara matetx rAmana baLige 
baMdu elalxvanUnx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
rAmanu A hanumaMtana mAtelalxvanUnx keVLi sugirxVvana opipxgeyiMda seVneyanunx horaDisalu 
apeVkiSxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-13
shirxV rAmanu heVLidanu -- eleY swmitirxye ! yAvapuNayxdiMda I samudarxvanunx dATabahudu ? idAdaroV 
bahu ALavAgide. aneVkavAda jalajaMtugaLiMda kUDide. idanunx sulaBavAgi dATalu yAva upAyavU 
kANuvudilalxvalalx !
\end{mn}

\begin{mn}%%14
lakaSxmXNanu heVLidanu -- eleY rAmane ! niVnev AdideVvanu. puraNapuruSanU AgididxVye. ileyeV 
hatitxradalilxruva divxVpadalilx bagadAlaBxyXreMba QuSigaLu vAsavAgidAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
ililxge avara Asharxmavu adhaRyoVjana dUravide. alilx inUnx aneVkaru bArxhamxNaru vAsavAgidAdxre. 
alilxge hoVgi A haLabarAda QuSigALanunx keVLoVNa.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
barxhamxnu heVLidanu -- lakaSxmXNana I ucitavAda mAtanunx keVLi rAmanu bakadAlaBxyXranunx noVDalu 
hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-18
rAmanu alilxge hoVgi A bakadAlaBxyXranunx iMdarxnu viSuNxvanunx namasakxrisuvaMte namasakxrisidanu. 
Aga QuSiyu kAraNAMtaradiMda manuSayx shariVravanunx hoMdiruva purANapuruSanAda A rAmananunx 
noVDidanu. anaMtara saMtoVSagoMDa A Qusiyu rAmA ! niVnu ! Enu baMdididxVye ? eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
rAmanu heVLidanu -- eleY Qusiye ! nAnu seYnayxdoDane samudarxtiVrakekx baMdiruvenu. ninanx 
anugarxhadiMda rAkaSxsariMda kUdida laMkeyanunx jayisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
ninanx anugarxhadiMda nAnu A samudarxvanunx dATabeVku. A upAyavanunx heVLi nanage anugarxhavanunx 
mADu. ninanxnunx noVDalu nAnu adakekx ililxge baMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
barxhamxnu heVLidanu -- rAmana I mAtanunx keVLi bakadAlaBxyX Qusiyu saMtoVSapaTuTx avananunx kuritu 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
bakadAlaBxyXnu heVLidanu -- eleY rAmane ! IgoMdu utatxmavAda varxtavanunx niVnu mADabeVku. adanunx 
mADidare ninage vijayvu laBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
hAge mADidare laMkeyanUnx rAkaSxsaranUnx jayisi oLeLxya kiVtiRyanunx hoMdutitxVye. oMdeV 
manasisxniMda I varxtavanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
PAlugxNada bahuLa EkAdashiyu vijayeVkAdashiyu. A varxtavanunx niVnu mADidare ninage jayavu 
laBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
barxhamxnu heVLidanu --hAge mADidare niVnu kapigaLodane samudarxvanunx dATuTiTxVye. saMshayavilalx. 
I varxtada vidhiyanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
dashamiya dina cinanx beLiLx tAmarx maNuNx ivugaLalilx shakitxyidadx yAvudAdarU oMdu kuMBavanunx 
mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
A kuMBakekx alaMkarisi niVranunx tuMbi meVle paMcapalalxvagaLaninxTuTx adarameVle cinanxda nArAyaNa 
parxtimeyanunx iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
EkAdashiyadivasa sAnxnamADi A kiMBavanunx alAlxDadaMte iDabeVku. adara katitxge hUvina mAleyanunx 
hAkabeVku. gaMdhavanunx toDeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
aDake teMgugaLiMda pUjisabeVku. ELu dhAnayxgaLanUnx akaSxteyanUnx meVle hAki pUjemaDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
gaMdha dhUpa diVpagaLiMdalU neYveVdayxgaLiMdalU pUjisabeVku. A dinavelalxvU a kalashada edurinalilx 
puNayxkathegaLanunx heVLutAtx kAlavanunx kaLeyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
rAtirxyalilx jAgaraNavanunx adara edurinalilxyeV mADabeVku. varxtasaMpUtiRgoVsakxra tupapxda 
diVpavanunx Adina hagalU rAtirxyU iruvaMte iDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%32-33
dAvxdashiya divasa sUrayxnu huTiTxdameVle A kalashavanunx niVriruva nadi koLa kere ivugaLalilx 
yAvudAdarU oMdara baLige tegedukoMDu hoVgi alilx adaninxTuTx pUjisi A deVvatA parxtimehasitavAgi A 
kalashavanunx veVdavanux Odida bArxhamxNanige koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
A kalashadAnada joteyalilx mahAdAnagaLanUNx mADabeVku. I vidhiyaparxkAravAgi niVnu 
seYnayxsameVtavAgi varxtavanunx mADu. ninage vijayavu laBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
barxhamxnu heVLidanu -- rAmanu idanunx keVLi avanu heVLidaMte mADidanu. I varxtavanunx mADutatxlU 
jayavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
hiVge mADalu rAmanu siVteyanunx hoMdidanu. laMkeyanunx jayisidanu. rAvaNananunx koMdanu. I 
varxtavanunx vidhisutAtxgi mADuvavaru ihadalilx jayavanUnx hoMdi paradalilx akaSxyavAda 
moVkaSxvanUnx hoMduvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
kaqSaNxnu heVLidanadu -- I kAraNadiMda eleY yudhiSiThxraneV I vijayAvarxtavanunx mADabeVku. idanunx 
heVLidarU keVLidarU vAjapeVya Palavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdAMtagaRtavAda kaqSaNx 
%% yudhiSithxrara saMvAdadalilx PAlugxNa kaqSaNx viyayeYkAdashiV mahime eMba nAlavxtAtxreneya 
%% adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eley kaqSanxne ! mahAPalavuLaLx vijayeYkAdashiya mahimeyanunx 
keVLidenu. adeV PalugxNa shukalapakaSxdalilx baruva EkAdashige hesareVnu ? heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY dhamaRjane ! mAMdhAtanu viSiSaThxnanunx heVLulAgi Atanu heVLidudanunx 
heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
PAlugxNamAsadalilx atishayavAgi oMdu visheVSavrxtavanunx heVLidAdxre. A varxtakekx 
AmalakirxVvarxtaveMdu hesaru. adu viSunxloVkada Palavanunx kodutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
nelilxya maradakeLage hoVgi jAgaraNeyanunx mADabeVku. A riVtiyAgi rAtirxyelAlx jAgaraNemADidare 
sAviragoVgaLanunx dAna mADida Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
mAMdhAtanu heVLidanu -- eley QuSisherxVSaThxne ! I AmalakiV varxtavu yAvaga utapxnanxvAtiyu ? 
nanage bahu Aseyide idelalxvanUnx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
Amalakivarxtavu heVge pavitarxvAyitu ? pApavanunx heVge hALumADutatxde ? jAgaraNeyanunx mADidare 
sAvira goVdAnada Palavanunx hoMduvudu heVge ?
\end{mn}

\begin{mn}%%7
vasiSaThxnu heVLidanu -- A nelilxya maravu pApavanunx nAshamADuva bageyanUnx amalakiVvarxtavu 
BUmiyalilx haraDida bageyanUnx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
parxpaMcabalalxvU niVriniMda AvarisalapxTuTx oMdeV samudarxvAyitu. aga deVvategaLU deYtayxrU 
sapaRgaLU rAkaSxsarU elalxrU nAshavAdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
Aga deVvAdideVvanU sanAtananU paramAtamxnU Ada sAvxmiyu tananx paramapadavanunx hoMdidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
Aga A parabarxhamxnu ugiyalu caMdarxnaMte parxkAshavAda oMdu biMduvu hutiTx BUmiyalilx bididxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
A viMduvina deseyiMda oMdu nelilxya maravu doDaDxdAgi huTiTxtu. adu koMbe marugoMbegaLiMda kUDi 
haNiNxniMda tuMbi bagigxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
A maraveV maragaLigelAlx mdalaneyadAyitu. ideV kAladalilxyeV elAlx parxjegaLanUnx saqSiTxsalu A 
parabarxhamxnige iceCxyu baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
Aga A sAvxmiyu barxhamamxnanunx saqSiTxsidanu. AnaMtara A barxhamxnu I parxjegaLelalxranUnx, deVva, 
dAnava, gaMdharavx, yakaSx, rAkaSxsa, pananxgaranUnx saqSiTxsidanu. anaMtara atuyxtatxmarAa 
QusigaLanUnx saqSiTxsidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-15
Aga deVvategaLu haripirxyavAda nelilxya maravidadxlilxge badaru. A maravanunx avaru noVDi 
AshacxrayxpaDutAtx obabxrigobabxru noVDikoLuLxtatx mAtaDikoLuLxtitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
ideVnu ! basari muMtada maragALanUnx elAlxvanUnx noVDidedxVve. avelalxvU namage gotitxve. I maravu 
namage yAvudeMdu tiLiyadAgide. eMdu adara sutatxlU niMtidadxru. hiVge ivaru yoVcisutatx niMtaralu 
Aga oMdu ashariVravANiyu nuDiyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
AkAshavANiyu heVLitu -- idu nelilxya maravu. idu veYSaNxvarige utatxmavAdudu. idanunx 
samxrisidareVne goVdanamADida Palavubarutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
adanunx muTiTxdare noVDidudakikxMta eraDaraSuTx puNayxvU adara kAyanunx tiMdare muTiTxdudakikxMtalU 
mUraraSuTx puNayxvU barutatxte. AdudariMda parxyatananx paTuTx nelilxyakAyanunx tinanxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%20-23
I nelilxya  elAlx pApagaLanUnx nAshamADutatxde. viSuNxvina saMbaMdhavAdudu. pApanAshakavu. A marada 
buDadalilx viSuNxvU meVlugaDeyalilx barxhamxnU madhayxdalilx rudarxnU dapapxvAda koMbegaLalilx 
munigaLU saNaNx koMbegaLalilx deVvategaLU elegaLalilx vasugaLu hUgaLalilx maruatutxgaLU 
PalagaLalilx parxjApatigaLU vAsavAgidAdxre. I riVtiyAgi I nelilxya maravu saravxdeVvategaLa 
savxrUpavAdudu. AdudariMda viSuNxBakatxru I nelilxya maravanunx pUjisaleV beVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
QuSigaLu heVLidaru -- niVnu yAreMdu tiLiyoVNa ? niVnu hiVge heVLalu kAraNaveVnu ? niVnu deVvare ? 
athavA matetx yAvanAdarU AgididxVyA ? nishacxyavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
vANiyu heVLitu -- elAlx BUtagaLanUnx parxpaMcagaLanUnx saqSiThxsida jAcnxnigaLigU noVDalAgada a 
sanAtananAda viSuNxveV nAnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
vasiSaThxnu heVLidan -- A barxhamxna makakxLu A sAvxmiya mAtanunx keVLi AshacxyaRdiMda araLida 
kaNuNxgaLuLaLxvarAdaru. A meVle sAvunoVvugaLU Adi aMtayxgaLU ilalxda A sAvxmiyanunx sotxVtarx 
mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
QuSigaLu heVLidaru -- pArxNigaLelalxkUkx jiVvasavxrUpanAda AtamxnU paramAtamxnU Ada sAvxmige 
namasAkxravu. acuyxta (nAsharahita) nige namasAkxravu. anaMtanige (nAshavilalxdavanige) namsAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
dAmoVdaranU kaviyU Ada ninage namasAkxravu. yajacnxkekx oDeyanAda ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
viSiSaThxnu heVLidanu -- QusigaLu hiVge sotxVtarxmADalu BagavaMtanAda hariyu A mahaSiRgaLanunx 
kuritu nimage iSaTxvAdudanunx Enanunx koDali ? eMdu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
QuSigaLu heVLidaru -- eleY sAvxmiyeV ! niVnu parxsananxnAgidadxre namamxgaLa hitakokxVsakxra 
savxgaRmoVkaSxPalavanunx koDuva yAvudAdarU oMdu varxtavanunx upadeVshisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
dhana dhAnayxgaLanunx koDuva paramAtamxnige saMtoVSavanunxMTumADuva savxlaox kaSaTxdiMdaleV 
bahuPalavanunx koDuva utatxmavAda varxtavanunx upadeVshisu. adanunx mADidare viSuNxloVkadalilx 
suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
viSuNxvu heVLidanu -- palugxNa shukalxpakaSxdalilx dAvxdashiya divasa puSayxnakaSxtarxvu kUdidare A 
dianavu mahapuNayxvuLaLxdudx. pApanAshakavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
Adina hecAcxgi oMdu kelasavanunx mADabeVku. eleY bArxhamxNarirA ! keVLiri. Adivasa nelilxyamarada 
samiVpadalilx jAgaraNeyanunx maDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-36
hAge mADidare pApagaLelalxvanUnx kaLedukoMDun sAvira goVdanada Palavanunx hoMdutAtxne. I 
utatxmavAda varxtavanunx nimage heVLidedxVne. Adina A nelilxya maradalilx viSuNxvanunx pUjisadare 
viSuNxloVkadiMda avanige biDugaDeyeV iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-38
QuSigaLu heVLidaru -- I varxtada vidhiyanunx heVLu. pUtiRyAguvudu heVge ? maMtarxgaLAvuvu ? 
namasAkxravu heVge ? deVvategaLAvuvu ? dAnaveVnu ? sAnxnada vidhiyeVnu ? pUjAvidhiyu heVge ? 
acaRneya maMtarxvAvudu ? idelalxvanUnx sariyAgi heVLu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%39
viSuNxvu heVLidanu -- eleY barxhamxNarirA ! vidhiyanunx heVLutetxVne. sariyAgi keVLiri. 
ekAdashiyadina upavAsa mADi marudivasa UTa mADutetxVne. eleY puMDariVkAkaSxne ! nananxnunx 
rakiSxsu eMdu heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-41
I riVtiyAgi niyamavanunx mADikoMDu shasatxrXdalilx heVLiruvaMte halulxgaLanunxjijxkoMDu 
sAnxnAdigaLanunx mADikoLaLxbeVku. patitaru coVraru pASaMDigaLu ayoVgayxru loVkariVtiyaMte naDeyada 
marAyxdegeTaTxvaru gurugaLa heMDaralilx ramisuvavaru ivaroDane mAtanADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
apahahaNx barutatxlU nadiyalAlxgali kereyalAlxgali bAviyalAlxgali maneyalAlxgali shAsatxrX 
niyamadaMte sAnxnamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
maNaNxnunx meYge baLidukoMDu AmeVle sAnxnamADabeVku. ashacxkArxMte eMba maMtarxvanunx heVLabeVku. 
kuduregaLiMdalU rathagaLiMdalU viSaNxviniMdalU AkarxmisalapxTaTx eleY BUmiye ! nAnu koVTayxMtara 
janamxgaLalilx mADida pApagaLanunx nAshamADu ! idu maqtitxkeyanunx baLidukoLuLxva maMtarxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
eleY niVrev ! niVneV elAlx pArxNigaLigU tAyiyu. jiVvanavu. rakiSxsuvavaLu. huLu moLake peYru 
mAdalAduvugaLigelAlx rakaSxkaLu. rasagaLige oDeyaLu. iMtaha ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
nAnu saravxriVthaRgaLalilxyU sAnxnamADidenu. maDu, tore, hoLe, keregaLelalxdaralilxyU sAnxnamADida 
Palavu nanage barali. idu sAnxnada maMtarxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
cinanxdalilx tananx haNakUkx shakitxgU anuguNavAgi parashurAmana parxtimeyanunx mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
mASatUkada cinanxdalilx athavA adara adhaR athavA adhaRda adhaRdalilxyAgali parxtimeyanunx 
mADisabeVku. manege baMdu adanunx pUjisi hoVmAdigaLanunx mADisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%48-49
anaMtara nelilxya marada hatitxrakekx hoVgabeVku. elAlx padAthaRgaLanUnx tegedukoMDu hoVgabeVku. A 
nelilxya marada buDakekx hoVgi adara sutatxlu asahayxvilalxdaMte shoVdhisabeVku. alilx oDaku, 
tagugxgaLilalxda kuMBavanunx taMdu maMtarxpUravxkavAgi kalashavanunx sAthxpisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
A kalashakekx paMcaratanxgaLanunx hAkabeVku. oLeLxya gaMdhavanux pUsabeVku. Catirx reka baTeTx 
shirxVgaMdhagaLiMda alaMkarisabeVku. katitxge hUmaleyanunx hakabevku. dhUpadadiMda vAsane 
baruvaMte mADabeVku. elAlx kaDegaLalilxyU diVpada sAlugaLanunx beLagabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%51-55
A kalashadameVle oMdu pAterxyaninxDabeVku. adara tuMba Batatxda araLanunx tuMbabeVku. A 
pAterxyalilx jAmadaganxyXmUtiRyaninxDabeVku. "vishoVkAya namaH"  eMdu pAdagaLanUnx 
"vishavxrUpiNenamaH" eMdu moNakAlugALanUnx "ugArxya namaH" eMdu toDegaLanUnx "dAmoVdarAya namaH" 
eMdu soMDavanUnx "padamxnABAya namaH" eMdu hoTeTxyanUnx "veYkuMThAya namaH" eMdu kaMThavanUnx 
"yajacnxmuKAya namaH" eMdu muKavanUnx "vishoVkanidhayeV namaH" eMdu mUganUnx "vAsudeVvAya namaH" 
eMdu kaNuNxgaLanUNx "vAmanAya namaH" eMdu haNeyanUnx " sarAvxtamxneV namaH" eMdu taleyanUnx 
pUjisabeVku. idu pUja maMtarxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
anaMtara keYyalilx oLeLxya Palavanunx iTuTxkoMDu BakitxyiMda deVvAdhideVvanige namasakxravu. eMdu 
aGayxRvanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
deVvadeVvane ! namaSAkxravu. jAmadaganxyXne ! namasAkxravu. nelilxyiMda kUdida deVvaneV nAnu koTaTx 
I aGayxRvanunx sivxVkarisu. eMdu heVLutatx aGayxRvanunx koDabeVku. idu aGayxR maMtarxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38-60
anaMtara BakitxyiMda jAgaraNeyanunx mADabeVku. naqtayx, giVta, vAdayx, dhamaR parxdhanavAda 
kathegaLu, veYSaNxva cariterxgaLu ivugaLiMda rAtirxyanunx kaLeyabeVku. anaMtara viSuNxvina 
nAmagaLanunx heVLutAtx nelilxya maravanunx seVrisikoMDu nUreMTu athavA ipapxtetxMTu 
namasAkxragaLenAnxdarU mADabeVku. anaMtara beLagina jAvadalilx sAvxmige maMgaLArati mADAbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%61-63
bArxhamxNanige avelalxvanUnx koTuTxbiDabeVku. jAmadaganxyX kalashavanunx, vasatxrX, keragaLanUnx A 
bArxhamxNanige koDutAtx jAmadaganxyX savxrUpanAda sAvxmiyu pirxVtanAgali. eMdu dAna mADabeVku. 
AmeVle sanxvidhiyiMda sAnxna maDi bArxhamxNarige saMtapaRNe mADisabeVku. AmeVlemaneyavaroDane tAnu 
UTa mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%64-65
hiVge mADidare baruva puNayxvanunx heVLutetxVne. elAlx tiVthaRgaLalilxyU sAnxna mADidare yAva 
puNayxvu barutatxdeyoV adakikxMta hecucx puNayxvu barutatxde. elAlx dAnagALanUnx mADidare yAva 
Palavu barutatxdeyoV adakikxMtalU hecucx Palavu barutatxde. elAlx jayacnxgaLanUnx mADidare baruva 
puNayxkiMtalU hecucx puNayxvu barutatxde. saMshayavilalx. IriVti varxtagLalelxlAlx utatxmavAda I 
AmalakiV varxtavanunx heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
vasiSaThxnu heVLidanu -- deVvanu iSaTxnunx heVLi aMtadhARnanAdanu. adeV riVtiyAgi A QuSigaLelalxrU 
a varxtavanunx pUNaRvAgi mADidaru. avaraMte niVnU mADalu yoVgayxnAgididxVye.
\end{mn}

\begin{mn}%%67
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY dhamaRjane ! I kaSaTxvAda varxtavanunx niVnu mADalu 
yoVgayxnAgididxVye. mADu.
\end{mn}

 iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApatinAradara saMvAdAMtagaRtavAda kaqSaNx 
 yudhiSithxrara saMvAdadalilx pAlugxNa shukalx amalakiV EkAdashiV mahime eMba nAlavxtetxVLaneya 
 adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yushiSiTharanu heVLidanu -- PAlugxNada shukalxpakaSxdalilx AmalakiV EkAdashiya viSayavannx 
keVLidenu. ceYtarx bahuLadalilx baruva EkAdashiyu yAvudu ? adara hesareVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu -- eleY dhaRmajane ! mAMdhAta cakarxvatiRyu keVLalu loVmashanu heVLida 
baMdu katheyanunx heVLuvenu. keVLi. adu pApanAshakavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
mAMdhAtanu heVLidanu -- eleY lovmashane ! loVkada hitakokxVsakxra keVLutetxVne. ceYtarxmAsada 
kaqSaNxpakaSxdalilx baruva EkAdashiya hesareVnu ? adara vishiyeVnu ? adakekx PalaveVnu ? kaqpemADi 
heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
loVmashanu heVLidanu -- eleY rAjasherxVSaThxne ! iSATxthaRgaLanUnx sididxgaLanUnx koDuva 
pApanAshakavU dhamaRdAyakavU Ada oMdu vicitarxvAda katheyanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
kubeVrana udAyxnavanavAda ceYtarxrathaveMba oMdu vanaviruvudu. adaralilx apasxrasitxrXVyaru 
kirxVDisutAtxre. oMdusAri vasaMta kAlavu baralu A udAyxnadalilx BarxmaragaLu JeVMkarisutitxdudxvu. 
Aga iMdarxneV muMtAda deVvategaLU gaMdharavxrU kinanxrarU vAdayxgaLanunx bAjisutatx naqtayx 
nataRnagaLiMda avaranunx saMtoVSapaDisutatxlidadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
I ceYtarxvanadaSuTx suKavAda vana beVre matotxMdilalx A vanadalilx QuSigaLu bahuvAgi tapasasxnunx 
mADutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
alilx meVdhAviyeMbobabx QuSiya barxhamxcarayxdiMda tapasusx mADutitxdadxnu. apasxraru I QuSiya 
tapasasxnunx keDisalu avananunx moVhisuvudakekx upAyavanunx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
muMjaGoVSe eMbuvaLu A QuSige BayavanunxMTumADutatx avaniMda shApa barutatxdeMba hedarikeyiMda avana 
Asharxmakekx baMdu korxVsha dUradalilxdudx parxyatinxsutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-11
A maMjuGoVSeyu viVNeyanunx miVTutAtx cinAnxgi hADutatxlidadxLu. hUvu gAMdhagALiMda alaMkaqtaLAgi 
madhuravAgi hADutitxruva Akeyanunx noVDi kAmAnU kUDa shivana Bakatxranunx nigarxsalu ideV 
samayaveMdu avaLa shariVradalilxyeV vAsamADutatxlidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-13
A kamanu A maMjuGoVSeya hububxgaLanunx dhanusasxnAnxgiyU kaTAkaSxgaLanunx hagagxvanAnxgiyU 
kaNuNxgaLanunx bANagaLanAnxgiyU repepxgaLanunx A  bANada rekekxgaLanAnxgiyU mADikoMDu molegaLanunx 
paTakuTi (DeVre) gaLanAnxgiyU mADikoMDu avananunx jayasalu yatinxsidanu. maMjuGoVSeyu A kAmanige 
seYnayxveV AdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
A muMjuGoVSeyu meVdhAvi Qusiyanunx noVDi kAma bAdhegoLagAdaLu. A meVdhAviyu ywvanadiMda 
kUDiadavanAgi yAvAgaLU iruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
beLaLxgiruva yajocnxVpaviVtavanunx dharisi matotxbabx manamxthanaMte kANutitxdadxnu. A mevdhAviyu 
cayxvanana utatxmavAda Asharxmadalilx vAsisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
alilxge baMdidadx maMjuGoVSeyu a Qusiyanunx noVDi suratavanunx hoMduva iceCxyiMda melalxmelalxge 
gAnamADidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-20
baLegaLanunx sududxmADutatx kAlu baLeyanUnx oDiDx yANavanUnx dhavxnimADisutatx hADutitxruva A 
maMjuGoVSeyanunx Qusiyu noVDi manamxthAdhiVnanAdanu. QuSiyu I riVtiyAgi moVhagoMDudanunx Akeyu 
tiLidu hatitxrakekx baMdu Atananunx madanana ceVSeTxgALiMda moVhisuvaMte mADidaLu. Aga Akeyu 
viVNeyanunx keLagiTuTx A QuSiyanunx AlaMgisikoMDaLu. idanunx noVDidare gALige alAlxDutitxruva 
lateyu maravanunx balavAgi apipxkoMDaMte kANutatx idadxLu. A meVdhAviyU kUDa avaLoDane suKavAgi 
ramisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-22
A vanadalilx maMjiGoVSeya A swMdarayxkekx mugadhxnAgi QuSiyu shivatatavxvanunx maretubiTuTx 
kAmatatavxkekx adhiVnanAgi ramisutatx hagalu rAtirxgaLanunx tiLiyadavanAdanu. I riVtiyAgi A QuSiyu 
AcAraloVpadiMda bahukAlavanunx kaLedanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
kaDege muMjugoVSeyu deVvaloVkakekx hoVgalu iciCxsi suKisutitxruva A meVdhAviyanunx noVDi iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
maMjuGoVSeyu heVLidaLu -- eleY bArxhamxNaneV ! nAnu nananx sathxLakekx hoVgabeVku. apapxNeyanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
meVdhAviyu heVLidanu -- niVnu beLagAguvavaregU nananx baLiyalilxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
loVmashanu heVLidanu -- QuSiya I mAtanunx keVLi Akeyu BayapaTaTxLu. alalxde A QuSiya baLiyalilxyeV 
idudx ramisutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
Akeyu A QuSiya shApada hedarikeyiMda bahuvaSaRgaLa kAladavaregU ramisidaLu. hiVge ramisutatx 
aivatetxYduvaSaR oMBatutx tiMgaLu mUri dinagaLanUnxn kaLedaru. iSuTx divasavU kUDa QuSige 
rAtirxyalilx adhaR kaLedaMte kaLeduhoVyitu. aSuTx kAla kaLeda meVle matetx A QuSiyanunx kuritu 
iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
maMjuGoVSeyu heVLidaLu -- eleY QuSiyeV ! namamx manege hoVgabeVku. apapxNeyanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
meVdhAviyu heVLidanu -- eleY suMdariyeV ! nananx mAtanunx keVLu. Iga pArxtaHkAlavAgide. 
saMdhAyxvaMdaneyanunx mADuvavaregU savxlapx sumamxniru.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
loVmashanu heVLidanu -- muniya I mAtanunx keVLi saMtoVSagoMDaLu. matutx nagutAtx Akeyu avanige 
iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
apasxreyu heVLidaLu -- eleY bArxhamxNaneV ! nAnu baMda meVle ninage eSuTx saMdheyxgaLu kaLeduvu ?  
dayamADi hoVda kAlagaLanunx yoVcisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33-34
I riVtiyAgi heVLida Akeya mAtugaLanunx keVLi kaNuNxgaLanunx araLisutatx. A Qusiyu avaLoDane 
kaLeduhoVda kAlavaunx lekakxmADidanu. avaLoDane ramisida kAlavu aivatetxVLu vaSaRgaLAgi idudxvu. 
Aga kaNuNxgaLanunx keMpage mADikoMDu avaLa meVle koVva mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-36
Aga avanu goVpagoMDu kaNuNxgaLiMda kiDigaLanunxdurisutAtx tapasasxnunx nAshamADida 
yamasavxrUpiNiyAda Akeyanunx noVDutatx duHKadiMda saMpAdisida tapasusx Ikeya sahavAsadiMda 
nAshavAyitu. eMdu tiLidu koVpadiMDa tuTigaLu naDugutitxralu duHKadiMda Akeyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
" niVnu pishAciyAgu " eMdun Akeyanunx shapisidanu. eleY pApiniyeV ! durAcAriNiyeV ! ninage 
dhikAravirali, eMdanu. avana shApadiMda noMDa Akeyu vinayadiMda avana edurige niMtu koMDaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
muMjuGoVSeya heLVidaLu -- eleY bArxhamxNaneV ! dayeiDu. shApakekx vimoVcakavAda oMdu 
anugarxhavanunx mADu. ELu mAtugaLiMda satupxruSaru senxVhitarAgutAtxre eMdu doDaDxvaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
ninonxDane nAnu bahuvaRgaLavarege idudx kalavanunx kaLadenu. I kAraNadiMda nananxlilx niVnu 
anugarxhaviDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
muniyu heVLidanu -- eleY suMdariyeV ! A shApakekx nivArakavAda oMdu mAtanunx heVLutetxVne keVLu. 
Enu mADali ? niVnu nananx bahuvAda tapasasxnunx nAshamADibiTiTxdidxVye ?
\end{mn}

\begin{mn}%%41
ceYtarx kaqSANxpakaSxdalilx EkAdashiyu barutaxde. adakekx pApamoVcinikeyeMdu hesaru. adu elAlx 
pApagaLanUnx nAshamADutatxde. A varxtavanunx niVnu mADidare ninanx pishAcatanavu hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
loVmashanu heLidanu -- Akege I riVtiyAgi shapisi vimoVcana riVtiyanunx heVLi taMdeyAda cayxvanana 
Asharxmakekx horaTuhoVdanu. cayxvananu maganu baMdudanunx noVDi eleY putarxneV ! niVnu Enu 
mADibiTeTx ! puNayxvelalxvanUnx nAshamADikoMDeyalAlx ! eMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
meVdhAviyu heVLidanu -- eleY taMdeyeV ! pApakArayxvanunx mADibiTeTxnu. apasxrasitxrXVyoDane 
ramisibiTeTxnu. pApavu nAshavAguvaMte pArxyashicxtatxvanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
cayxvananu heVLidanunx -- eleY maganeV ! ceYtarxmAsada kaqSaNx pakaSxdalilx pApavimoVciniV eMba 
EkAdashiyu barutatxde. adara varxtavaunx mADidare pApagaLelalxvU nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
loVmashanu heLidanu -- taMdeya I mAtanunx keVLi avanu I varxtavanunx mADidanu. avana pApavelalxvU 
hoVyitu. matetx tapasivxyU Adanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
A maMjiGoVSeyU kUDa utatxmavAda I varxtavanunx mADi pishAcatanadiMda  biDugaDehoMdi oLeLxya 
rUpavanunx dharisi savxgaRkekx hoVdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu -- eleY dhamaRjane ! I pApamoVcinikA varxtavanunx yAru mADutAtxreyoV 
avaralilxruva pApavelalxvU nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%48-49
idanunx OduvudariMdalU keVLuvudariMdalU sAvira goVdAna mADida Palavanunx hoMdutAtxne. 
barxhamxhateyx mADidavanu cinanx kadadxvanu, heMDaguDaka, gurugaLa heMDatiyalilx ramisidavanu 
ivarArAdarU I varxtavanunx mADuvudariMda A pAgaLiMda biDugaDe hoMdutAtxre. I utatxmavAda 
varxvanunx mADuvudariMda bahuvAda puNayxvu barutatxde.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadoLagina kaqSaNx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx ceYtarx kaqSaNx pApamoVciniV EkAdashiya vaNaRne eMba 
%% nalavatetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
eleY vAsudeVvaneV ! ninage namasAkxravu. ceYtarx shudadhxdalilx baruva EkAdashiya hesareVnu ? 
adanunx nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu -- eleY rAnaneV ! manasisxTuTx keVLu. purAtanavAda katheyanunx 
heVLutetxVne. diliVpanige visiSaThxnu I katheyanunx heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
diliVpanu heVLidanu -- eleY sAvxmiyeV ! ciYtarxmAsada shukalxpakaSxdalilx baruva EkAdashiya 
hesareVnu ? nanage Iga heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
vasiSaThxnu heVLidanu -- eleY doreyeV ! niVnu keVLidudu sari. heVLutetxVne. ceYtarx shudadhx 
EkAdashiyu " kAmadA" eMba hesarinadu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
I EkAdashiyu puNayxvanunxMTumADutatxde. pApaveMba swdege kALigxcucx. oMdun katheyanunx heVLutetxVne 
keVLu. adu pApanashakavu. puNayxdAyakavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
hiMde nAgapuraveMba paTaTxNadalilx cinanxda mahaDimanegaLalilx puMDariVka muKareMba mahoVtakxTaru 
(sapaRgaLu) vAsisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
A Urinalilx gaMdharavxriMdalU, kinanxrariMdalU, apasxrariMdalU seVvisalapxDutatx puMDariVkaneMba 
rAjanu rAjayxvALutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-11
avaralilx laliteyeMba apasxrasitxrXVyU lalitaneMba gaMdharavxnU gaMDa heMDiru. ibabxrU bahu 
anurAgadiMda kUDidadxru. matutx dhanadhAnayxgaLiMda samaqdidhxyAda tamamx A mahaDimaneyalilx 
ramisutixdadxru. laliteya haqdayadalilx lalitanU lalitana haqdayadalilx laleteyU yAvAgalU 
vAsamADutitxruvaru. aSuTx anurAgadiMda idadxru. oMdu sAri puMDariVka rAjanu saBeyalilx kuLiru 
vinoVdisutitxdadxnu. I lalitanu heMDatiyilalxdidadxre manasusx sariyilalxde hADugaLanunx 
hADutitxralilalx. vAdayxgaLanunx bArisutitxralilalx. Aga saBeyalilx avanu hADabeVkAgi baralu 
hADutatx heMDatiyilalxdudariMda avugaLanunx jAcnxpisikoLuLxtatx gAnadalilx muMdina pAdagaLu 
jAcnxpakakekx barade nAlageyu todalu todalAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
I lalitana manoVduHKavanunx tiLidu saBeyalilxdadx kakoRVTaneMba nAganu Itanu pAdavanunx 
heVLuvudaralilx tapipxdudanunx puMDariVkanige tiLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
kakoRVTakana mAtanunx keVLi puMDariVkanu koVpadiMda noVDalu AgadaSuTx koVpavanunx hoMdidavanAgi 
gAnamADutitxruva madananige adhiVnanAgidadx A lalitananunx shapisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
puMDariVkanu heVLidanu -- niVnu nanenxdurige gAnamaDutatx heMDatiyanunx samxrisikoMDudariMda 
manuSayxranunx tinunxva rAkaSxsanAgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
vasiSaTxnu heVLidanu -- avana shApadaMte BayaMkaravAda muKavuLaLxvanU, vikAravAda kaNuNxLaLxvanU, 
noVDidoDaneyeV BayaMkaranU Ada rAkaSxsanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-17
avana bAyiyu aneVka yoVjanagaLudadxvuLaLx, guheyaMte Ayitu. kaNuNx caMdarxsUyaRraMte 
kANutitxdidxtu. katutx beTaTxdaMtididxtu. mUgina hoLeLxgaLu bilagaLaMtidudxvu. tuTigaLu 
adhaRyoVjadaSiTxdudxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
lalitanu I riVti rAkaSxsanAgi tananx kamaR Palavanunx anuBavisutitxdadxnu. IriVti vikAravAda 
AkAravuLaLx gaMDananunx noVDi laliteyu bahu duHKadiMda kUDidavaLAgi nananx patiyu IriVtiyAda 
pApakekx oLagAdanu. Enu mADali ? elilx hoVgali ? eMdu yoVcisutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
idanunx yoVcisutatx manasisxnalilx shAMtiyanenxV hoMdalilalx. AdarU gaMDanoDaneyeV Akeyu 
goMDAraNayxdalelxlAlx saMcarisutatx idadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-24
kAmarUpavuLaLxvanAda A rAkaSxsanu A kADinalelxlAlx saMcarisutitxdadxnu. pApiyAgi dayAshUnanxnAgi 
manuSayxranunx tinunxtAtxhagalU, rAtirxyU aleyutAtx suKaveMbudanenxV yAvAgalU kANadavanAdanu. 
laliteyu A riVtiyAda gaMDananunx noVDi duHKisutatx avanoDane a goMDAraNayxdalilx sututxtirxralu 
oMdu Asharxmavun sikikxtu. adu ramayxvAgididxtu. alilx obabx shAMtamUtiRyAda QuSiyu idadxnu. 
avananunx noVDi laliteyu jAgarxteyAgi avanalilxge hoVgi avanige namasakxrisi muMde niMtukoMDaLu. 
Akeyu duHKisutitxruvudanunx noVDalArade A Qusiyu dayeyiMda iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
muniyu heVLidanu -- niVnu yAru ? ililxgeVke baMde ? nanenxdurige nijavanunx heVLu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%26
laliteyu heVLidaLu -- viVradhanavxneMba gaMdhavaRniruvanu. nAnu avana magaLu. nananx hesaru 
laliteyu. gaMDanigoVsakxra ililxge baMdiruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
nananx gaMDanu shApadoVSadiMda rAkaSxsanAdanu. eleY QuSiyeV ! pApiyU, durAcAriyU, BayaMkaranU Ada 
Atananunx noVDutatx nanage duHKavAgutitxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
Iga nAnu mADabeVkAdudanunx apapxNe mADu yAva puNayx kelasamADidare, avanige A rAkaSxsatanavu 
hoVgutatxde ?
\end{mn}

\begin{mn}%%29
eley suMdariyeV ! Iga ceYtarxmAsavAgide. idara shukalx pakaSxdalilx EkAdashiyu barutatxde. adu 
kAmadA (elAlxvanUnx koDuva) EkAdashiyu. elAlx pApagaLanUnx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
eley maMgaLakaraLeV ! A varxtavanunx mADu. vidhipUravxkavAgi A varxtavanunx mADi, adariMda baMda 
puNayxvannx ninanx gaMDanige dAnamADu. niVnu hAge koTaTxre A kaSxNadalilxyeV shApavu hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
vasiSaThxnu heVLidanu -- muniya I mAtanunx keVLi laliteyu saMtoVSagoMDaLu. adeV riVtiyalilx A 
EkAdashiya dina upavAsavidudx dAvxdashiya divasa bArxhamxNarige mADuva dAnavanenxlAlx mADi, 
bArxhamxNara edurige tananx gaMDananunx udadhxrisalu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
nAnu I kAmadeya varxtavanunx mADi upavAsa mADidenu. I varxtada puNayxda parxBAvadiMda nananx 
gaMDana pishAcaBAvavu hoVgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
vasiSaThxnu heVLidanu -- laliteyu puNayxdAnamADida A kaSxNaveV noVDutitxdadxMteyeV A lalitanu 
tananx akArayxvanenxlAlx biTuTx utatxmadeVhavanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
avana rAkaSxsa rUpavu hoVgi gaMdhavaR BAvavanunx hoMdidanu. cinanx, ratanxgaLa alaMkAradiMda 
shoVBisidanu. Aga avanoDane laliteyu saMtoVSadiMda kirxVDisidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
avaru joteyalilxyeV vimAnavanunx hatitxdaru. hiMdina rUpakikxMtalU adhikavAda swMdarayxvanunx 
hoMdidaru. I riVtiyAgi kamadeYkAdashiya A parxbAvadiMda gaMDaheMDaru shoVBisidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
eleY doreyeV ! idanunx tiLidu I kAmadeyanunx mADu. nAnu loVkahitakokxVsakxra ninanx edurige heVLidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
shirxVkaSxNaNxnu heVLidanu -- I kAmadeykAdashiyu barxhamx hateyx muMtAda pApagaLanUnx 
pishAcanatavanUnx hALumADutatxde. mUruloVkadalilxyU idakikxMtalU utatxmavAda varxtavu 
matotxMdilalxvu. idanunx OdidavarU keVLidavarU vAjayeVyayAgada Palavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdAMtagaRtavAda kaqSaNx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx ceYtarx shukalx kAmadeYkAdashiV mahime eMba nalavatotxMBatatxneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- veYshAKa mAsada kaqSaNxpakaSxdalilx baruva EkAdashiya hesareVnu ? eleY 
vAsudeVvaneV ! ninage namasAkxravu. adara mahimeyanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY rAjaneV ! veYshAKa kaqSaNxpakaSxda EkAdashige varothiniV EkAdashi eMdu 
hesaru. adu ihaparagaLalilx swBAgayxvanux koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
varUthiniV varxtavanunx mADuvudariMda yAvAgalU swKayxvuMTu. swBAgayxpArxpitxyAguvudalalxde pApavU 
nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
kaSaTxdalilx sikikxruvavaLu idanunx mADidare swBAgayxvu barutatxde. loVkakekxlalxvu Bukitx 
mukitxgaLanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
varUthiniV varxtavu elAlx pApagaLanUnx hALumADutatxde. punajaRnamxvanunx tapitxsutatxde. I 
varxtadiMdaleV mAMdhAtanu savxgaRvanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
duMdhumAraneV muMtAda rAjaru savxgaRvanunx idariMdaleV hoMdidaru. shivanu I varxtamADi barxhamx 
kapAlavu piVDisutitxdudanunx tapipxsikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
manuSayxnu hatutxsAvira vaSaRkAla tapasusx mADidare hoMduva Palavanunx I varUthiniV varxta 
oMdariMdaleV hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
I varUthiniV varxtavanunx sharxdedhxyiMda mADidavanu ihaloVka paraloVkagaLalilx iSaTxvAda 
PalagaLanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
I varxtavu pavitarxvAdudu. mADidara mahApapagalanunx nAshamADutaxde. ihaparagaLalilx 
BukitxmukitxgaLanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-11
ashavx (kudure) dAnavu sherxVSaThxvAdudu. a kuduredanakikxMtalU aneya dAnavu hecicxnadu. A Aneya 
dAnakikxMtalU bUmidAnavU utakxqqSaTxvu. A BUmidAnakikxMtalU eLiLxna dAnavu hecicxnadu. A eLiLxna 
dAnakikxMtalU cinanxda dAnavu inUnx hecicxnadu. A cinanxda dAnakikxMtalU ananxdAnavu 
utakxqqSaTxvu. ananxdAnakikxMta utakxqqSaTxvAdudu hiMdeyU ilalx. muMdeyU iruvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
pitaqgaLu, deVvategaLu, manuSayxru anAnxdAnadiMda taqpatxrAgutAtxre. adakekx samavAda dAnavu 
kanAyxdAnavoMdiruvudu eMdu tiLidavaru heVLutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-15
goVdAnakekx kanAyxdAnavu samavu. I meVle heVLida dAnavelalxkikxMtalU vidAyxdAnavu adhikavAdudu. A 
Palavanunx varUthiniV varxtavanunx mADidavanu hoMdutAtxne. pApigaLAda yAva janaru kaneyxya 
saMbaMdhavAda haNadiMda jiVvisutAtxreyoV avaru puNayxgaLanunx nAshamADikoMDu narakayAtaneyanunx 
hoMdutAtxre. AduduriMda saravxparxyatanxdiMdalU kanAyxshulakxvanunx tegedukoLaLxbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
yAvanu shakitxganuguNavAgi kaneyxge alaMkarisi dAnamADutAtxneyoV a puNayxda saMKeyxyanunx 
citarxgupatxnU heVLalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-18
manuSayxnu varUthiniV varxtavanunx mADidare a kanAyxdAnadaPalavanunx hoMdutAtxne. I varUthiniV 
varxtamADuvavanu dashamiyadivasa kaMcina taTeTxyalilx UTamADabAradu. mAMsa, hAraka, kaDale, 
navaNe, kAyipalayxgaLu, jeVnu, pararananxvanunx UTamADuvudu EraDane bAri UTamADuvudu. ratikirxVDe 
I hatatxnunx biTuTxbiDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-21
jUju, nidedx, tAMbUlacaravxNa, halulxjujxvudu, pararanunx niMdisuvudu, cADi heVLuvudu, kaLaLxtana, 
hiMse, ratikirxVDe, koVpa, suLuLxmAtADuvudu. ivanunx EkAdashiya dina biDabeVku. 
kaMcinapAterxgaLanunx upayoVgisuvudu, mAMsa, heMDa, jeVnu, eNeNx, ayoVgayxroDane mAtaDuvudu. 
parxyANa. eraDane bAri UTa meYthuna, hiTiTxna padAthaRgaLu, hArakadananx, ivanunx dAvxdashiya dina 
biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-24
I tiVtiyAda vidhiyiMda varUthiniV varxtavanunx mADabeVku. rAtirxyalilx jAgaraNe mAdi 
madhusUdananunx pUjisidare pApagaLanenxlAlx kaLedukoMDu utatxma gatiyanunx hoMdutAtxne. AdudariMda 
pApakekx hedaruvavaru bahu parxyatanxdiMda I varUthiniV varxtananunx mADabeVku. idanunx 
OduvudariMdalU keVLuvudariMdalU sAvira goVdAnada Palavanunx hoMdutAtxne. alalxde pApagaLanunx 
kaLedukoMDu veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umapati nAradara saMvadAnatxgaRtavAda kaqSaNx 
%% yudhiSathxrara saMvAdadalilx veYshAja kaqSaNx varUthiniV EkAdashiV mahime eMba aivatatxneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY janAdaRnaneV ! veYshAKa shukalxdalilx baruva EkAdashiya hesareVnu 
? adara PalaveVnu ? adakekx vidhiyu Enu ? adanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY dhamaRjanev ! niVnu keVLida I viSayavanenxV pUravxdalilx rAmacaMdarxnu 
vasiSaThxnanunx kuritu keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
shirxVrAmanu heVLidanu -- eleY vasiSaThxneV ! saravxpApavanunx nAshamADuvudU duHKagaLanUnx 
nAshamADuvudU Ada utatxmavAda varxtavanunx keVLabeVkeMba iceCx iruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
nAnu siVteya agaluvikeyiMda uMTAda duHaKavanunx anuBavisidenu. AdudariMda BayapaTuTx ninanxnunx 
keVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
vaSiSaThxnu heVLidanu -- eleY rAmaneV ! niVnu keVLidudu sari. I budhidhxya ninage savxBAvavAdudu. 
ninanx hesaranunx heVLuvudariMdaleV loVkadalilx janaru parishudadhxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
AdarU kUDa loVkada janara hitakokxVsakxra heVLutetxVne. pavitarxvU yoVgayxvU utatxmavU Ada 
varxtavoMdiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
veYshAKa shudadhxdalilx baruva EkAdashige moVhiniV EkAdashiyeMdu hesaru. adu elAlx pApagaLanUnx 
hoVgalADisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
A varxtavanunx mADidare elAlx hoVha( ajAcnxna) gaLiMdalU pApagaLiMdalU janaru pArAgutAtxre. 
satayxvagi heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
A varxtavu pApagaLanunx nAshamADutAtx duHaKavanunx tulagisutatxde. AdudariMda eleY rAmane ! 
ninanxMtaha duHaKigaLu adanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
eleY rAmane ! I mahA pApanAshakavAda katheyanunx heVLutetxVne. oMdeV manasisxniMda keVLu. adanunx 
keVLuvudariMdaleV mahApApagaLelalxvU nAshAvAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
sarasavxtiV nadiya daDadalilx BadArxvatiyeMba oMdu paTaTxNavididxtu. adaralilx dhaqtimaMtaneMba 
rAjanoVbabxnu rAjayxvALutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12-13
A rAjanu caMdarxvaMshadavanu. bahu shUranu. A Urinalilx obabx veYshayxnidadxnu. avanu 
dhadhanayxgaLanunx bahuvAgi hoMdidadxnu. avana hesaru dhanapAlanu. yAvAgalU puNayxkelasagaLanunx 
mADutitxdadxnu. avaraTiTxge iDisidadxnu. bAvigaLanunx toVDisidadxnu. maThagaLanunx kaTiTxsidadxnu. 
toVpugaLanunx hAkisidadxnu. keregaLanunx kaTiTxsiruvanu. manegaLanu kaTiTxsiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-16
A dhanapAlanu viSuNxvina Bakitxyanunx hoMdi shAMtanAgidadxnu. avanige sumana, dhuyxtimA\char'366 ~, 
meVdhAviV, sukaqta dhaqSatxbudidhx eMbudAgi aidujana makakxLidadxru. koneyavanAda 
dhaqSaTxbudidhxyu yAvAgalU pApakelasadalilxyeV niratanAgidadxnu. avanu yAvAgalU parara 
heMgasaralilxyeV AsakatxnAgidadxnu. viTira guMpinalilx vinoVdapaDutitxdadxnu. jUju muMtAda 
duroyxVcanegaLuLaLxvanAgidadxnu. sULeyara maneyalilxyeV irutitxdadxnu. deVvategaLanunx pUjisuva 
budhidhxyeV ivanigiralilxlalxvu. pitaqgaLanAnxgaliV bArxhamxNaranAnxgaliV pUjisi 
taqpitxpaDisabeVkeMba budhidhxyeV bAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-18
avanu yAvAgalU anAyxyamAgardalilxrutAtx taMdeya haNavanenxlAlx nAshapaDisutitxdadxnu. 
tinanxbAradudanunx tinunxvudu, heMDa muMtAduvannx kuDiyuvudu ivugaLalilx AsakatxnAgi 
irutitxdadxnu. sULeyara katitxnameVle keY hAkiMkoMDu biVgibiVdigaLalilx elalxra edurigU 
sututxtitxdadxnu. idanunx noVDi iavananunx taMdeyu maneyiMda ODisi biTaTxnu. baMdhugaLu avananunx 
mAtanADisutitxralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
konege tananx meYmeVliruva oDavegaLanunx mADi tiMdu avananunx nAshapaDisikoMDanu. keYyayxlilx 
haNavilalxdudariMda sULeyaruniMdisutatx ivananunx biTuTxbiTaTxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
I riVtiyAgi baTeTx haNa oMdU ilalxdavanAgi hoTeTxgilalxde hasivugoMDavanAgi Enu mAdali ? elilx 
hoVgali yAva riVtiyalilx. jivana mADali ? eMdu yoVcisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-25
A taMdeyiruva paTaTxNadalilxyeV kaLaLxtanakekx modalu mADidanu. kAvalugAraru hiDidaru. Adare 
taMdeyalilxruva gwravadiMda biTuTxbiTaTxru. matetx kaLaLxtanamADi sikikxdanu. matetx hiDidu matetx 
biTuTxbiTuTxru. matetx kaLaLxtanamADalu hiDidaru. I durAcAriyAda dhaqSaTxbudhidhxge beVDi 
hAkidaru. cAvaTigaLiMda hoDedaru. konege biTuTx biTaTxru. AmeVleyU kUDa alilx ililx ODADutatx 
kADige hoVgi maqgagaLanUnx haMdigaLanUnx jiMkegaLanUnx inUnx itara pArxNigaLanUnx siMhadaMte koMdu 
tinunxtitxdadxnu. maMsAhAradalilx AsakatxnAgi vanadalilxyeV yAvAgalU irutitxdadxnu. keYyayxlilx 
dhanusasxnunx hiDidu hegalina meVle batatxLikeyanunx hAkikoMDu kADinalilx pakiSxgaLu maqgagaLu 
cakoVragaLu navilugaLu hadudxgaLu lAvugegaLu iligaLu ivelalxvanUnx hoDeyutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-27
IriVtiyAgi tuLuvaLikeyilalxde A dhaqSaTxbudhidhxyu dayA shUnayxvAgi elalxvanUnx kolulxtitxdadxnu. 
pUravxjanamxda pApasheVSadiMd I janamxdalilxyU pApada kesarinalilx sikikxkoMDidadxnu. aMtu 
kaSaTxpaDutatx duHaKisutatx yAvAgaLU irutitxdanu. yAvudoV pUravvxjanamxda oMdu puNayxvu 
pArxpatxvAgalu adara AdhiVnadiMda kwMDinayxQuSiya Asharxmakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
veYshAKadalilx gaMgeyalilx sanxnamADi A dhaqSaTxbudidhxyu tananx sithxtige shoVkisutatx A 
kAMDinayxna Asharxmakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
A kwMDinayxna baTeTxya niVrina sapxshaRdiMdaleV avana duHKavU pApagaLU hoVduvu. Aga kwMDinayxQuSiyu 
muMde keYmugidukoMDu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
dhaqSaTxbudidhxyu heVLidanu -- eleY bahamxNasherxSaThxne ! nananxmeVledayeyiDu. nAnu yAva puNayx 
kelasavanunx mADidare pApavanunx kaLedukoMDu mukitxyanunx hoMduvenoV adanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31-32
kwMDinayxnu heVLidanu --hAgAdare oMdeV manasinxniMda keVLu. adariMda pAgakaSxyavAgutatxde. 
veYshAKamAsada shukalxpakaSxdalilx moVhiVniV eMba EkAdashiyu baruvudu. nananx mAtinaMte adara 
varxtavanunx mADu. A moVhiniV EkAdashiyadina upavAsamADidare pApavu meVruparavxtadaSiTxdadxrU 
nAshavAgutatxde. aneVka janamxgaLadAdxdarU nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
vasiSathxnu heVLidanu -- dhaqSaTxbudidhxyu saMtoVSagoMDU kwMDinayxna mAtinaMte niyamadiMda A 
EkAdashiVvarxtavanunx mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-35
I varxtavanunx mADalu avana toMdaregaLelalxvU hoVgi suKiyAdanu. anaMtara divayxdeVhavanunx hoMdi 
garuDana meVle kuLitukoMDu toMdaregaLoMdU ilalxda viSuNxloVkavAda veYkuMThavanunx hoMdidanu. eleY 
rAmacaMdarxne ! I moVhiniVvarxtavu I riVtiyalilx utatxmavAdudu. idalilxMtalU utatxmavAda varxtavu 
mUruloVkadalilxyU matotxMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
kaqSaNxnu heVLidanu -- yajAcnxdigaLU elAlx tiVthaRgaLU I varxtada hadinAraneV oMdu bAgavanUnx kUDa 
hoVluvudilalx. idanunx keVLidaU OdidarU sAvira goVdAnada Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdAMtagaRtavAda kaqSaNx 
%  yudhiSithxrara saMvAdadalilx veYshAKa shudadhx moVhineyxVkAdashiV mahime eMba aivatotxMdaneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY janAdaRnaneV ! jeyxVSaThxkaqSaNx EkAdashige hesareVnu ? adara 
mahimeyanunx keVLaliciCxsutetxVne. heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY doreyeV ! niVnu keVLidudu cenAnxgide. idu loVkakekx beVkAdudu. 
idu bahuvAga puNayxvanunx koDutatxdalalxde mahApApagaLanUnx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
A jeyxVSaTHxkaqSaNx EkAdashige aparA eMdu hesaru. I apareyu putarxranunx koDutatxde. I aparA 
EkAdashiVvarxtavanunx mADidavanu loVkadalilx parxsidadhxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-7
barxhamxhateyx goVhateyx BUrxNahateyx parApavAdada pApa parashitxrXV ratiya pApa ivelalxvU I aparA 
EkAdashiya seVvaneyiMda nAshavAgi pApavanunx kaLedukoLuLxtAtxne. nishacxyavu. suLuLxsAkiSx suLuLx 
aLate anAyxyadiMda matotxMdu anayxya saqSiTxsuvudu ivelalxvU pApagaLu. 
kUTaveVda(athavaRNaveVdadalilx ABicArikaBAga) vanunx oduvavanu kUTa 
shAsatxrX(cANikayxniVtiyaMthavu) vanunx Oduvavanu joyxVtiSakxnu rasamadaRnagaLanunx Oduva 
veYdayxnu suLuLxsAkiSx heVLuvavanu ivarelalxrU narakaBAgigaLAgutAtxre. I meVle heVLida pApigaLU 
kUDa I aparA EkAdashiV varxtadiMda mukatxrAgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
kaSxtirxyanAdavanu kaSxtirxya dhamaRvanunx gamanisade yudadhxdiMda ODihoVdare avanu GoVravAda 
narakavanunx hoMdutAtxne. BaTanAdavanu sAvxmige mADabeVkAda kataRvayxvanunx biTuTx hiMtirugidare 
avanU naraka bAgiyAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-10
aMtaha kaSxtirxyanU BaTanU I aparAvarxtada AcaraNeyiMda savxgaRvanunx seVrutAtxre. 
vidAyxvaMtanAdavanu tAnu shiSAyxnAgidudx guruvanunx niMdisidare avanu mahApApiyAgi 
narakaBAgiyAguvanu. avanUkUDa I aparAseVvaneyiMda sadagxtiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
aparA EkAdashiya mahimeyanunx heVLutetxVne keVLu. makaramAsa mAgamAsagaLeraDU seVridAga 
parxyAgadalilx sAnxnamADidare yAva Palavu barutatxdeyoV A Palavu aparAvarxtadAcarANeyiMda 
barutatxde. kAshiyalilx shivarAterxya divasa upavAsamADidare yAvapuNayxvu barutatxde. yo A 
puNayxvu aparAseVvaneyiMda barutatxde. gayeyalilx piMDadana mADidare pitaqgaLige taqpitxyuMTAgi 
yAva puNayxvu barutatxdeyoV A puNayxvu aparAseVvaneyiMda barutatxde. gayeyalilx piMDadAna mADidare 
pitaqgaLige taqpitxyuMTAgi yAvapuNayxvu barutatxdeyoV A puNayxvu aparA seVvaneyiMda barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-15
barxhasapxtiyu siMharAshiyalilxruvAga gwraminadiyalilx sAnxna mADidare yAva Pala barutatxdeyoV adU 
keVdAradalilx tiVthaRsAnxna mADi sAvxmiya(keVdAreVshavxrana) dashaRnamADidare yAvaPala baruvudoV 
adU badarAyxsharxmada yAterxmADi alilxna tiVthaRvanunx seVvisidare yAvaPalavu barutatxdeyoV adU 
sUrayxgarxhaNadalilx kurukeSxVtarxdalilx sAnxna mADidare yAvapuNayxvu baruvudoV adU Ane kudure 
savxNaRdAnagaLanunx mADi saMpUNaRvAda dakiSxNeyanunx koTuTx yAgamADidare yava puNayxvu 
barutatxdeyoV A puNayxvU I aparA EkAdashiya varxtAraNe iMda barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
I aparA EkadashiVvarxtavu pApaveMba marakekx koDaliyu pApaveMba swdege kALigxcucx pApaveMba 
katatxlege sUrayxnu. pApaveMba jiMkege siMhavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
EkAdashiya varxtavanunx mADadavaru niVrinameVlina guLeLXgaLaMteyU pArxNigaLalilx pUtike 
(koDatiyahuLu) gaLaMteyU sAyuvudakekx huTiTxdAdxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
aparA EkAdashiya dina upavAsa mADi tirxvikarxma deVvaranunx pUjisidare pApagaLelalxvanUnx 
kaLedukoMDu veYkuMThavanunx hoMdutAtxne. I varxtavanunx OduvavanU keVLuvavanU sAvira goVdAnagaLa 
Palavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shrixV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umapati nAradara saMvAdadoLagina kaqSaNx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx jeyxVSaThx kaqSaNx apareYkAdashiya vaNaRne eMba aivatetxraDaneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY janAdaRnane ! apara EkAdashiya mahimeyanunx keVLidenu. adeV 
jeyxVSaThx baruva EkAdashiya hesareVnu ? adanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxV kaqSaNxnu heVLidanun -- eleY yudhiSiTharane ! saravxshAsAtxrXthaRvanUnx balalx 
veVdaveVdAMgagaLalilx pAraganAda satayxvatiya maganADa vAyxsanu I EkAdashiya viSayavanunx 
heVLidAdxne. adanenxV heVLutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY kaqSaNxne ! manuvu heVLiruva dhamaRgaLanunx keVLidenu. vasiSaThxnu 
heVLida dhamaRgaLanUnx keVLidenu. vAyxsanu heVLiruva veYSaNxva dhamaRgaLanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
kaqSaNxnu heVLidanu -- manuvina dhamaRgaLanUnx, veYdika dhamaRgaLanUnx kaliyugadalilx mADalAguvudilalx
\end{mn}

\begin{mn}%%5
eleY kaqSaNxne ! purAnagaLa sAraveVneMdare, sulaBavAda upAyavanunx boVdhisutatxde. savxlapxveV 
haNadiMda sAdhayxvAgutatxde. Palavu hecucx barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
eraDu pakaSxgaLa Ekadashiya dianvU UTA mADabAradu. dAvxdashiya divasa sAnxnamADi shuciyAgi 
keVshavananunx pUjisi bArxhamxNarige BoVjanamADisi anaMtara tAnu UTa mADabeVku. sUtakadalilxyAgali 
AswcadalilxyAgali Ekadashiya divasa UTamADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
eleY dhamaRjane ! I varxtavanunx pArxNaviruvavaregU mADabeVku. hAgAdare savxgaRvu sikukxtatxde. 
idaralilx saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
pApiSaThxrU dhamaRmADadavarU kUDa EkAdashiya dina UTA mADadidadxre avaru yamaloVkavanunx 
hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
mahAdeVvanu heVLidanu -- Aga mahAbAhuvAda BiVmaseVnanu idanunx keVLi araLiya eleyaMte naDugutAtx 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
BiVmaseVnanu heVLidanu -- eleY pitAmahanAda vAyxsane !dhamaRja, kuMti, dwrxpadi, ajuRna, nakula, 
sahadeVva ivaru EkAdashiya divasa uTamADuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
avarelalxrU nananxnunx kuritu eley vaqkoVdarane ! niVnu EkAdashiya divasa UTamADabeVDavenunxtAtxre. 
nAnu mAtarx, nanage hasivu taDeyalAguvudilalx. keVshavana pUjeyanunx mADi dAnagaLanunx 
koDutetxVne. eMdenunxtitxruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
mahAdeVvanu heVLidanu -- BiVmaseVnana I mAtanunx keVLi vAyxsanu hiVgeMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
vAyxsanu heVLidanu -- eleY BiVmane ! ninage savxgaRvu beVkAgi narakavu beVDavAdare shukalx kaqSaNx 
pakaSxgaLeraDara EkAdashigaLalilxyU UTa mADabeVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
biVmaseVnanu heVLidanu -- eleY pitAmahane ! ninenxdurige nishacxyavAgiyU heVLutetxVne. nanage oMdu 
hotutx UTamADikoMDiruvudakekx Aguvudilalx upavAsa mADuvudelilx AdiVtu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%17
nananx hoTeTxyalilx veYkaveMba beMkiyu sadA uriyutAtx iruvudu. nAnu bahuvAgi tiMdare adu Aga 
shAMtavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
savxgaRvu KaMDitavAgi baruava yAvudAdarU oMdu Ekadashiyaunx heVLu adoMdaralilx upavAsa mADutetxVne.
adanunx nishacxyisi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
vAyxsanu heVLidanu -- vaqSaBa mAsavAgaliV mithuna mAsavAgaliV idudx jeYSaThxmAsadalilx EkAdashi 
oMdalilx A EkAdashiyalilx niVranUnx saha kuDiyadaMte upavAsamADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
bAyi mukukxLisuvudu Acamana mADuvudu ivanunx biTuTx niVranUnx savxlapxvU kuDiyakUDadu. hAge 
mADidare varxtaBaMgavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
sUroyxVdayadiMda matotxMdu sUroyxVdayadavaregU niVranUnx kUDa kuDiyadidadxre idariMda sulaBavAgiyeV 
hanenxraDu dAvxdashigaLa PalavanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-24
anaMtara mAraneyadivasa beLegAgalu dAvxdashiyadina sAnxnamADabeVku. Adina niVranUnx dakiSxNeyanUnx 
bArxhamxNarige dAna mADi BojanamADisi naMtara tAnU UTamADi kaqtakaqtayxnAgabeVku. hiVge mADidare 
baruva puNayxvanunx eleY BiVmaseVnane ! keVLu. A vaSaRdalilx eSuTx EkAdashigaLu barutatxveyoV 
avugaLA PalavanenxlAlx hoMdutAtxne. idaralilx saMshayaveV ilalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
shaMKa cakarx gadAdharanAda keVshavanu hiVgeMdu nanage heVLiruvanu. manuSayxnu elalxvanUnx biTuTx 
nananxnenxV sharaNu hoMdabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-33
hiVge EkAdashiyadivasa nirAhAravAgidadxre pApadiMda pArAgutAtxne. kaliyugadalilx darxvayxgaLalilx 
shudidhxyilalxvu. saMsAkxragaLu samxqqtiyaMte naDeyutatxve. I duSaTx kaliyugavu baMdare veYdika 
saMsAkxragaLu aparUpavAgi alalxlilx naDeyutatxve. eleY vAyuputarxne ! bahaLa mAtiniMdeVnu ? eraDu 
pakaSxgaLalilxyU baruva EkAdashiyadivasa UTa mADabAradu. jeyxVSaThxmAsada shukalxpakaSxdalilx 
baruva EkAdashiyadina niVranunx kuDiyade upavAsa mADidare baruva puNayxPalavanunx heVLutetxVne. 
keVLu. hAge mADidare vaSaRdalilx baruva shukalx kaqSaNx pakaSxgaLa EkAdashigaLelalxdaralilxyU 
upavAsa mADidaMtAgutatxde. idaralilx saMshayavilalx. hiVge upavAsa mADidare dhanadhAnayxgaLelalxVU 
barutatxve. puNayxvU barutatxde. makakxLu AroVgayx elalxvU uMTAgutatxve. idu satayxvu. 
BayaMkaravADa deVhavU keMpu baNaNxvU uLaLx yamadUtaru daMDa pAshagaLanunx dharisida varAgi avara 
hatitxra baruvudeV ilalx. piVtAMbaravanunx dharisida swmayxvAda AkaravuLaLx cakarxvanunx keYyalilx 
hiDidiruva viSuNxBakatxrAda BaTaru ivananunx konegAladalilx karedukoMDu hoVguvaru. AdudariMda 
elAlx parxyatanxvanUnx paTuTx I EkAdashiyalilx niVranunx kuDiyade upavAsa mADabeVku.	
\end{mn}

\begin{mn}%%34-36
Aga jaladheVnuvanunx koTaTxre pApavelalxvU nAshavAgutatxde. AdudariMda eleY BiVMaseVnane ! Adina 
niVnu upavAsavidudx hariya acaRneyanunx mADidare pApavelavU hoVgutatxde. "akasamxtAtxgi nididx 
baMdare nananx aparAdhavilalx. halulx muMtAduvugaLanunx ujijxkoLuLxvudariMdalU nananx 
aparAdhavilalx. upavAsada anaMtara mAraneyadivasa UTamADutetxVne" eMdu heVLi upavAsa mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-39
sharxdedhxyiMdalU idirxya nigarxhadiMdalU mADidare heMgasAgaliV gaMDasAgaliV mADida meVru 
maMdaragaLaSuTx doDaDxdU Ada elAlx pApagaLo I EkAdashiya parxBAvadiMda bUdiyAgutatxve. 
jaladheVnuvanunx koDalu shakirxyilalxdavaru niVranunx biMdigegAgaliV maDakegAgaliV 
tuMbibaTeTxyanUnx dakiSxNeyanUnx iTuTx dAna mADabeVku. I EkAdashiyalilx niVranunx kuDiyade 
niyamadiMdiruvavaneV puNayxBAgiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40-41
yAma yAmadalilxyU I riVtiyidadxre koVTi suvaNaRgaLa dAnavanunx mADida PalavuMTu. I EkAdashiya 
divasa, sAnxna, dAna, japa, hoVma matetx yAvudanunx mADutAtxneyoV avelalxvU kUDa 
akaSxyavAgutatxve. eMdu shirxV kaqSaNxneV heVLiruvanu I EkAdashige nijaRleYkAdashi eMdu hesaru. 
idanunx biTaTxre mikakx dhamaRgaLiMdAgaliV varxtagaLiMdAgaliV parxyoVjanaveV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%42-47
I riVti upavAsa mADidare viSuNxvina sAthxnavanunx hoMdutAtxne. cinanx, ananx, baTeTx yAvudanunx I 
EkAdashiya divasa koDutAtxneyoV adelalxvU akaSxyavAgutatxde. EkAdashiya divasa ananxvanux 
tinunxvavanu pApavanunx tinunxtAtxne. alalxde I loVkadalilx caMDAlanAgi huTiTx paraloVkadalilx 
narakavanunx hoMdutAtxne. hiVge jeyxVSaThx shukalx EkAdashiya dina upavAsavidudx dAvxdashiya 
divasa dAnagaLanunx mADidare savxgaRvanunx hoMdutAtxre. I riVtiyalilx A EkAdashiyadina upavAsa 
mADidare barxhamxhateyx madayxpAna kaLeXtana gurudevxVSa suLuLx heVLuvudu. I elAlx pApagaLU 
hoVgutatxve. eleY BiVmane ! idaralilx visheVSavanunx keVLu. I nijaRleYkAdashiya divasa, 
heMgasarAgali, gaMDasarAgali, sharxdedhxyiMda upavAsa mADi viSuNxvanunx pUjisi jaladheVnuvanunx 
dAna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%48-49
parxtayxkaSxvAda goVvanUnx dAnamADabahudu. GaqtadheVnuvanunx AdarU koDabahudu. oLeLxya 
rucikaravAda. ananxgaLiMda bArxhamxNaranunx taqpitxpaDisi dakiSxNeyanunx koDabeVku. A viparxru 
tuSaTxrAdare hariyu moVkaSxvanunx koDutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
yAru I EkAdashiya divasa upavAsamADuvudialxvoV avaru AtamxdorxVhamADikoMDaMtAguvudu. avaru 
pApigaLu. durAcArigaLu. avaru padAthaRgaLanunx kaLedukoMDavarU moVsahoVdavarU AgutAtxre. idaralilx 
saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
hiVge upavAsamADidavanu tananx muMdina nUrutalegaLanUnx tananx hiMdina nUrutalegaLanUnx tanonxDane 
veYkuMThakekx oyayxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
shAnatxrAgiyU iMdirxya nigarxhigaLAgiyU idudx hariyanunx aciRsi rAtirxyalilx jAgaraNemADutatx 
upavAsavidadxre avaru hiMge heVLidavanunx karedukoMDu veYkuMThakekx hoVgutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
nijaRleYkAdahsiya dinadalilx upavAsavidudx marudina dAvxdashiyalilx ananx vasatxrX goVvu niVru 
hAsige Asana kamaDalu Catirx muMtAda dAnagaLanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
yAvanu hoVgayxnAda bArxhamxNanige keragaLanunx koDutAtxneyoV avanu cinanxda yAnAdalilx 
savxgaRdalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
yAvanu idanunx heVLutAtxneyoV avanU yAvanu keVLutAtxneyoV avanU I ibabxrU savxgaRvanunx 
hoMdutAtxre. idaralilx saMshayavu beVDa.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
amAvAseyxyalilxyU sUrayxgarxhaNadalilxyU manuSayxnu shArxdadhxmADidare yAvaPalavu barutaxdeyoV A 
Palavu nijaRleYkAdashiya viSayavanunx keVLidare barutxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%57-59
halalxnunxjijxkoMDu muKavanunx toLedukoMDu niyamavanunx mADikoLaLxbeVku. "EkAdashiyadina Acamanada 
niVranunx horatAgi beVre niVranunx kuDiyuvudilalx. idariMda keVshavanu pirxVtiyanunx hoMdali" eMdu 
heVLabeVku. dAvxdashiya divasa deVvadeVvanADa viSuNxvanunx niyamadiMdalU gaMdha dhUpa diVpa hUvu 
baTeTx neYveVdayx muMtAduvugaLiMdalU karxmavAgi pUjisi muMdina maMtaravanunx heVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
deVva deVvane ! haqSikeVshane ! saMsAraveMba samudarxvanunx dATisuvavane ! I udakuMBadAnada 
parxBAvadiMda nanage sadagxtiyanunx koDu.
\end{mn}

\begin{mn}%%61-63
eleY BiVmane ! jeyxSaThxshukalx EkAdashiyadina niVranUnx saha kuDiyade upavAsavidudx niVrutuMbida 
pAterxayanUnx sakakxreyanUnx (pAnakavanUnx bArxhamxNarige koTaTxre viSuNxvina baLi suKisutAtxne. 
AdudariMdaleV bArxhamxNarige udakuMBadAnavanunx mADabeVku. anaMtara avarige UTamADisi ameVle tAnu 
UTamADabeVku. IriVtiyAgi yAru EkAdashiyanunx mADi dAvxdashiyadivasa pAraNe mADutAtxreyoV avaru 
pApagaLanunx kaLedukoMDu kumitxyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
adu modalugoMDu A EkAdashiyadivasa BiVmanu upavAsavidudx dAvxdashiyadina pAraNemADutatx baMdanu. 
AdudariMda A dAvxdashige pAMDavadAvxdsahiyeMdu hesaru baMditu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMVAdAnatxgaRtavAda kaqSaNx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx jeyxVSaThx shudadhx nijaRleYkAdashiya mahime eMba aivatatxmUraneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu --eleY vAsudeVvane ! ASADhakaqSaNx pakaSxdalilx baruva EkAdashiya 
hesareVnu ? dayaviTuTx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY rAjane ! varxtagaLelalxlAlx utatxmavAda varxtavanunx heVLutetxVne. adu 
saravxpApagaLanUnx nAshamADutatxde. mukitxyanUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
ASADhamAsada kaqSaNx pakaSxdalilx baruva EkAdashige yoVginiV EkAdashiyeMdu hesaru. mahApApagaLanUnx 
nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
I yoVginiV EkAdashiyu saMsArasAgaradalilx muLugidavarige doVNiyarUpadalilxruvudu. 
parxpaMcadalelxlAlx sAravAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
ninagoMdu hiMdina katheyanunx heVLutetxVne. alalkApaTaTxNadalilx shivaBakitxyiMda kUDida 
kubeVraniruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
A kubeVranige heVmamAliV eMba hUtaruvavanidadxnu. avanige vishAlAkiSx eMba heMDatiyidadxLu. avaLu 
bahusuMdariyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
Atanu heMDatiyalilx manasusxLaLxvanAgi kAmabAdhegoLagAgi mAnasasaroVvaradiMda hUvanunx taMdidadxrU 
heMDatiyoDane maneyalilxyeV idudxbiTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-10
heMDatiyalilx AsakatxnAda A heVmamAliyu kubeVrana manege hoVgaleV ilalx. kubeVranu maneyalilx 
deVvara pUjeyanunx mADutAtx madhAyxhanx samayadalilx hUvanunx taruvaneMdu kAdukoMDu idadxnu. itatx 
heVmamAliyu tananx heMDatiyoDane ramisutatx maneyalilxyeV idudxbiTaTxnu. Aga pUjeya kAlavu 
miVrutatx baralu yakaSxrAjanAda kubeVranige koVpabaMdu iMteMdanu. eleY yakaSxrirA ! heVmamAliyu 
Eke baralilalx ?avanu baruvaneV ? ilalxve ? eMdu nishacxyavanunx mADireMdu padev padeV 
heVLutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
yakaSxru heVLidaru -- eleY doreyeV ! avanu heMDatiyalilx AsegoMDavanAgi maneyalilx saMtoVSadiMda 
ramisutitxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu -- kubeVranu A yakaSxra mAtanunx keVLi koVpagoMDu A heVmamAliyanunx 
karesidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
A heVmamAliyU kUDa hotAtxdudanunx tiLidu BayagoMDavanAgi sAnxnamADi shuciyAgadeVne hoVgi kubeVrana 
edurinalilx niMtanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
kubeVranu avananunx noVDi koVpadiMda kaNuNxgaLanunx keMpage mADikoMDu tuTigaLanunx naDugisutAtx 
iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
kubeVranu heVLidanu -- elelavoV pApiyeV ! keTaTx naDareyavaneV ! deVvarige tirasAkxramADide. 
AdudariMDa hadineMTu bageya kuSaThx roVgagaLanunx hoMdi heMDatiyiMda agali I alakeyalilx irade 
nAshavAgi hoVgu.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
kubeVranu hiVgenanxlu kuSaThxgaLiMda kUDi bahu duHAKapaDutAtx A jAgadiMda biTuTx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
hagalinalilx avanige suKavilalx. rAterxyalilx nidedxyilalx. neraLinalilxdadxre CaLi hecucx. 
bisilinalilxdadxre seke hecucx. I riVtiyAgi toMdare paDutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
shivapUjeya mahimeyiMda hiMdina jAcnxnavu avanige nAshavAgiralilalx. pApiyAdarU pUravx 
katheyilalxvanUnxjAcnxpisikoLuLxtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
hiVgeyeV toMdarepaDutatx sututxtatx himavatapxravxtakekx hoVdanu. alilx tapoVnidhiyAda 
mAkaRMDeVyananunx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
A mAkaRMDeVyanige barxhamxnigiruvaSuTx Ayususx iruvudu. avana baLige hoVgi I pApiyu dUradiMdaleV 
namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
mAkaRMDeVyanu avanu A riVtiyAgi toMdarepaDutitxruvudanunx noVDidanu. Aga paroVpakAra budidhxyiMda 
avananunx karedu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
mAkaRMDevyanu heVLidanu -- ayAyx ninageVke I kuSaThxvu baMditu ? I riVti niMdarxnAgalu kAraNaveVnu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%23
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- mAkaRMDeVyanunx iMteMdu keVLalu heVmamAliyu iMteMdanu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%24-27
eleY QuSiye ! nAnu kubeVrana ALu. nananx hesaru heVmamAli. nAnu dinavU mAnasa saroVvaradiMda 
kamalagalanunx taMdu kubevranige pUjeyaveVLage koDutitxdedxnu. iMdudina heMDatiyoDane ramisutatx 
adara viSayadalilxyeV AsakatxnAgidudxdariMda hotetxVgotAtxgalilalx. Aga kubeVranu koVpagoMDu 
shapisidanu. A shApadiMda kuSaThxroVgavuMTAgi toMdarepaDutatx heMDatiyiMdalU Agaliruvenu. yAvudoV 
puNayxvashadiMda Iga ninanx baLige baMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
satupxruSara manasusx yAvAgalU paroVpakAradalilx toDagiruvudu. AdudariMda satuoxruSarAda tAvu 
pApiyAda nAnu Enu mADidare swKayxvAgutatxdeMbudanunx apapxNe mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
mAkaRMDeVyanu heVLidanu -- eleY heVmamAliyeV ! niVnu satayxvanenxV nuDide. suLaLxnAnxDalilalx. 
AdudariMda ninagoMdu oLeLxya varxtavanunx upadeVshisutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
ASADha kaqSaNx pakaSxdalilx yoVginiV varxtavanunx mADu I varxtada puNayxdiMda ninanx kuSaTHxroVgavu 
hoVgutatxde. nishacxyavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- QuSiya I mAtanunx keVLi Atanige udadxkekx malagi namasakxrisidanu. A 
Qusiyu ELeMdu ebibxsidanu. idariMda heVmamAlige bahu saMtoVsavAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
mAkaRMDeVyana upadeVshadaMte avanu A varxtavanunx mADidanu. AdariMda hadineMTu bageya kuSaThx 
roVgagaLU nAshavAduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
muniya mAtinaMte I hoVginiV varxtavanunx mADalu roVgavelalxvU hoVgi suKiyAdanu. eleY doreyeV ! I 
hoVginiV varxtavu I riVtiyAda mahimeyuLaLxdudx.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
I yoVginiV varxtavanunx mADidavanu eMBatetxMTusAvira bArxhamxNaraunx BoVjana mADisida Palavanunx 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
I yoVginiVvarxtavu mahA pApagaLanunx nAshamADutatxde. puNayxvanunx koDutatxde. idanunx keVLidavarU 
OdidavarU elAlx pApagaLiMdalU mukatxrAgutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdAMtagaRtavAda kaqSaNx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx ASADha kaqSaNx yoVgineyxVkAdashiV mahime eMba aivatatxnAlakxneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- ASADhamAsada shukalxpakaSxdalilx yAva EkAdashiyu barutatxde. adara 
hesareVnu ? adakekx vidhiyeVnu ? visAthxravAgi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu -- adu savxgaRmoVkaSxgaLanunx koDutatxde. mahApuNayxvAdudu. adara hesaru 
shayaneYkAdashiyeMdu. pApahArakavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
I EkAdashiya viSayavanunx keVLidareVneV vAjapeVya yAgada Palavu barutatxde. nAnu heVLidudu 
satayxvu. idakikxMtalU utatxmavAdudu matotxMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
pApigaLa pApada nAshakokxVsakxraveV barxhamxnu idanunx saqSiTxsidAdxne. AdudariMda moVkaSxvanunx 
koDuvaMtahudu idakikxMtalU matotxMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
A kAraNadiMdaleV idanunx keVLidavarigU mADidavarigU uatatxmavAda gatiyu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
A EkAdashiyanunx mADuvavaru veYSaNxvaru, viSuNxBakitxparAyaNaru. ASADhadalilx vAmananeMba 
deVvaranunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-8
ASADhamAsada shukalxpakaSxda kAmikA EkAdashiya dinavAmana deVvaranunx yAvanu pUjisuvanoV avanu mUru 
loVkavanUnx barxhamx viSuNx shivaranUnx pUjisidaMtAgutatxde. Adina EkAdashiya upavAsamADikoMDu 
jAgaraNegaLanunx mADi pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-10
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY puruSoVtatxmaneV ! nanage I viSayadalilx bahuvAda saMshayavide. 
niVnu malagiruvudu heVge ? baliyeMba dAnavana baLi irutetxVneMbudu heVge ? BUmiyalilx heVge 
irutitxVye ? Aga janagaLelalxrU EnUmADutAtxre ? ideV nananx saMshayavu. idakekx samAdhAnavanunx 
heVLu. 
\end{mn}

\begin{mn}%%11
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY yudhiSiThxraneV ! oMdu katheyanunx heVLutetxVne keVLu. adu 
pApavanunx nAshamADutatxde. adanunx keVLidoDaneyeV eMtaha pApagaLidadxrU nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
pUravxdalilx terxVtAyugadalilx baliyeMba dAnavanidadxnu. avanu dinavU nananxnunx pUjisutatx 
nananxlilxyeV BakitxyuLaLxvanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
avanu aneVkavAda yajacnxgaliMda nananxnunx saMtoVSapaDisutatx idadxnu. utatxmavAda BakitxyiMda 
yajacnxgaLanunx mADuvudalalxde varxtagaLanUnx mADutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
anaMtara iMdarxnu baqhasapxtiyoDaneyU deVvategaLoDaneyU yoVcanemADi aneVka oLeLxya riVTiyiMda 
nananxnunx pUjisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-16
anaMtara vAmanAvatAraveMba aidaneya avatAravanunx mADidenu. adu barxhAmxMDa rUpavAda ugArxvatAravu. 
Aga moVsada mAtiniMda satayxvaMtanAda baliyanunx jayisidenu. Aga shukArxcArayxnu ivanu nArAyaNanu 
ivana mAtige maraLAgabeVDaveMdu balige heVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-21
Aga nAnu mUrUvare hejejx BUmiyanunx keVLikoMDenu. A baliyu saMkalapxmADi niVrinoDane dAnamADi 
nananx keYge hAkalu nAnu mADida avatAravanunx heVLutetxVne. keVLu. BUloVkadalilx hejejxgaLanUnx, 
BuvaloRVkadalilx maMDigaLanUnx, savxloRVkadalilx soMTavanUnx, mahAloRVkadalilx hoTeTxyanUnx, 
janoVloVkadalilx edeyanUnx, tapoVloVkadalilx katatxnUnx, satayxloVkadalilx muKavanUnx, adara 
meVlina loVkadalilx taleyanUnx iTeTxnu. caMdarx sUrayx, nakaSxtarxgaLu, deVvategaLu, 
iMdarxnu,nAgaru, yakaSxru, gaMdharavxru, kinanxraru ivarelalxrU Aga veVdada QukukxgaLiMda 
nananxnunx sotxVtarx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-26
Aga baliyanunx keYyayxlilx hiDidukoMDu mUru kAlugaLiMda BUmiyanunx aLedenu. Aga adhaRkAlanunx avana 
beninxnameVliTeTxnu. A nananx BakatxnAda baliyu rasAtaLakekx hoVdanu. Aga A dAnavananunx 
pAtALakekx tuLidenu. AnaMtara A baliyu vinayadiMda tale bAgalu nAnu avanige parxsananxnAdenu. 
ASADha shukalxpakaSxdalilx kAmikA athavA shayaneYkAdashiyu baruvudu. Adina nananx oMdu mUtiRyu 
baliya hAsigeyameVle malagiruvudu. I riVti eraDu mUtiRgaLu kAtiRka mAsadavarege malagirutatxve. 
aduvaregU beVkAda varxtavanunx Acarisi manuSayxnu dhamaRgaLanunx saMpAdisabahudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
Aga varxtagaLanunx mADida manuSayxnu utatxmagatiyanunx hoMdutAtxne. AdudariMdaleV I kAladalilx 
varxtagaLanunx parxyatanxpaTuTx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
shaMKa cakarx gadAdharanAda sAvxmiyu malagiruva I dinagaLigiMta pApanAshakavAda beVre 
dinagaLilalxvu. ideV pApaharavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
A kAmikeYkAdashiyalilx shaMKa cakarx gadAdharanAda sAvxmiyanunx pUjisi rAtirxyalilx BakitxyiMda 
jAgaraNe mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%30-31
Adina varxtamADida puNayxvanunx eNisalu catumuRKanAda barxhamxniMdalU sAdayxvilalx. I riVtiyAgi 
utatxmavAda EkAdashi varxtavanunx mADuvavanu pApagaLanunx nAshamADikoLuLxtAtxne. adalalxde 
ihadalilx BukitxyU paradalilx mukityU sikukxtatxve. loVkadalilx avanu caMDAlanAdarU nanage pirxyanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
diVpadAna mADutAtx mututxgadeleyalilx UTamADutAtx yAvanu cAtumARsagaLanunx kaLeyutAtxneyov avanu 
nanage pirxVtipAtarxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33-34
hariyu malagida cAtumARsayxdalilx manuSayxnu nelada meVle malagabeVku. shArxvaNadalilx 
kAyipalayxgaLanUnx BAdarxpadadalilx moVsaranUnx Ashacxyujadalilx hAlanUnx kAtiRkadalilx 
divxdaLadhAnayxgaLanUnx biDabeVku. adilalxdidadxre nAlukx tiMgaLalilxyU barxhamxcAriyAgirabeVku. 
aMthavaru mukirxyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
EkAdashiya varxtadiMda manuSayxna pApagaLelalxvU hoVgutatxve. A EkAdashiyanunx yAvAgalU maDabeVku. 
mareyabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
gaqhasathxnAdavanu sayaneYkAdashi boVdhaneYkAdashigaLa madhayxdalilx baruva 
kaqSeNxYkAdashigaLalilxyU upavAsamAdabeVku. itara kAlada kaqSeNxYkAdashigaLalilx upavAsa mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
pApahArakavAda I katheyanunx keVLidavanu ashavxmeVdhayajacnxda Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdAnatxgaRtavAda kaqSaNx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx ASADha shukalx shayaneYkAdashiya mahime eMba aivatetxYdaneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY goVviMdane ! shArxvaNamAsada kaqSaNxpakaSxdalilx baruva Ekadashige 
EneMdu hesaru ? adanunx nanage heVLu. eleY vAsudeVvane ! ninage namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY rAjane ! barxhamxnu pUravxdalilx nAradanige heVLida oMdu 
pApanAshakavAda katheyanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nAradanu heVLidanu -- eleY barxhamxne ! nininxMda oMdu viSayavanunx keVLabeVkeMdiruvenu. 
shArxvaNada kaqSaNxpakaSxdalilx baruva EkAdashiya hesareVnu ? adaralilx deVvarAvudu ? vidhiyeVnu ? 
adariMda baruva puNayxveVnu ? heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
barxhamxnu heVLidanu -- eleY nAradane ! loVkada hitada riVtiyiMda ninage heVLetetxVne. keVLu. 
shArxvaNa kaqSeNxYkAdashige kAmikA EkAdashiyeMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%5-6
A EkAdashiya samxraNeyiMdalev vAjayeVya yAgada Palavu barutatxde. A EkAdashiyalilx shaMKa cakarx 
gadAdharanAda viSuNxvu ecacxradiMdiruvanu. shirxVdharanU viSuNxvU mAdhavanU madhusUdananU Ada 
sAvxmiyanunx Adina pUjemADi dhAyxnisidare avana puNayxPalavanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
gaMgeyalAlxgaliV kAshiyalAlxgali neYmiSadalAlxgali puSakxradalAlxgali A Palavu baruvudilalx. aMtaha 
puNayxvanunx A EkAdashiya divasa kaqSaNxpUjeyanunx mADidare barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
guruvu siMharAshiyanunx hoMdiruvAga goVdAvariyalilxyU vayxtiVpAtadalilx daMDakavanandalixyU 
sAnxnamADidare baruva puNayxvanunx I shArxvaNa kaqSaNx EkAdashiyanunx AcarisuvudariMda barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
samudarxdoDane kUDida Bumiyanunx dAnamADidare yAva puNayxvu barutatxdeyo A puNayxvu 
kAmikAvarxtavanunx mADidavana puNayxvu samaveMdu heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
yAvanu karuhAkutitxruva hasuvanunx adakekx beVkAda sAmagirxgaLoDane dAnakoDutAtxneyoV A Palavanunx 
I kAmikeYkAdashi varxtavanunx mADidanu hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
shArxvaNadalilx shirxVdharananunx pUjisidavanu deVvategaLanUnx gaMdharavxranUnx uragaranUnx 
pananxgaranUnx pUjisidaMtAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
AdudariMda pApakekx hedariruvavaru kAmikeYkAdashiya divasadalilx saravxparxyatanxdiMdalU shirxV 
viSuNxvanunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
pApakamaRgaLiMdaleV kUDiruva I saMsAraveMba samudarxdalilx muLugiruvavaranunx 
udAdhxramADuvudakokxVsalxraveV I kAmikeYkAdashiya varxtavu huTiTxruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
I kAmikA EkAdashiya varxtakikxMtalU pavitarxvU pApahArakavU Adudu matotxMdilalx. eMbadAgi eleY 
nAradaneV ! tiLidukoV. hiVgeMdu hariyeV heVLidAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
veVdAMtavideyxyanunx Odi adaralilx anuSATxnamADuvavarige yAva Palavu barutatxdeyoV adakikxMtalU 
hecAcxda Palavu I kAmikeYkA dashiya varxtagaLige barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
I kAmikeYkAdashiya varxtavanunx mADuvavanu rAtirxyalilx jAgaraNeyanunx mADidare avanu yamananu 
noVDuvudU ilalx. narakavanunx hoMduvudU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
aMtahavanu keTaTxjanamxdalilxyU huTuTxvudilalx. I kAmikAvarxtavanunx AcarisiyeV yoVgigaLu 
keYvalayxvanunx hoMdiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
AdudariMda iMdirxyanigarxha mADikoMDu A EkAdashiya divasa tuLasiya daLagaLiMda hariyanunx 
pUjisabeVku. aMtahavanu padamxda eleyu niVriniMda aMTikoLaLxdiruvaMte pApagaLiMdaleV 
piVDitanAguvulalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
oMdumaNa cinanxvanunx dAnamADidarAgaliV nAlukxmaNa beLiLxyanux dAnamADidarAgaliV viSuNxvige 
tuLasiya pUjeyanunx mADidaSuTx puNayxvanunx manujanu hoMduvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
tuLasiya daLadiMda viSuNxvu saMtoVSapaDuvaMte havaLa mututx veYDUrayx vajarx keMpugaLAvudariMda 
pUjemADidarU saMtoVSapaDuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
yavanu tuLasiya maMjarigaLiMda keVshavananunx pUjisuvanoV avanu janamxjanAmxMtaragaLiMda mADida 
pApagaLanunx kaLedukoLuLxtAtxne. idu nishacxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
I tuLasiyanunx noVDidareVnev elAlx pApagaLo hoVgutatxve. muTiTxdare deVhavanunx pAvanamADutatxde. 
samasakxrisidare roVgagaLu hoVgutatxve. adakekx niVranunx hAkidare yamanu hedarikoLuLxtAtxne. 
beLasidare BagavaMtana samiVpavanunx hoMdisutatxde. a viSuNxvina pAdagaLalilxTaTxre manuSayxnige 
mukitxyanunx koDutatxde. aMtaha tuLasige namasAkxravu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
harivAsarada dinadalilx kaqSaNxna edurinalilx hagalU rAtirxyU diVpavanunx hacicxdadxre baruva 
puNayxvanunx citarxgupatxnU lekakxmADalA
\end{mn}

\begin{mn}%%23
harivAsarada dinadalilx kaqSaNxna edurinalilx hagalU rAtirxyU diVvanunx hacicxdadxre baruva 
puNayxvanunx citarxgupatxnU lekakxmADalAranu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
EkAdashiya divasadalilx kaqSaNxna edurige diVpavidadxre hacicxdavana pitaqgaLu taqpatxrAgi 
savxgaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
tupapxdiMdAlAgaliV eNeNxyiMdAgaliV viSuNxvina edurige diVpavanunx hacicxdare avanu aneVka 
diVpagaLiMda gwravisalalxTuTx sUrayxloVkakekx hoVgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
kaqSaNxnu heVLidanu -- I kAmikeYkAdashiya mahimeyanunx ninenxdurige heVLidedxVne. AdudariMda I 
varxtavanunx mADabeVku. pApagaLelalxvU hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
I EkAdashiyu barxhamxteyxyanUnx BUrxNahateyxyanUnx nAsha mADutatxde. matutx mahApuNayxvanunx koTuTx 
savxgaRvanunx seVsesutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
yAvanu sharxdedhxyiMda I EkAdashiya mahimeyanunx tiLiyutAtxneyoV avanu saravxpApagaLanUnx 
kaLedukoMDu viSuNxloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApatinAradara saMvAdAMtagaRtavAda kaqSaNx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx sArxvaNa kaqSaNx kAmikeYkAdashiV mahime eMba aivatAtxraneya 
%% adhayxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- shArxvaNamAsada shudadhxdalilx baruva EkAdashiya hesareVnu ? adanunx 
dayaviSuTx nanenxdurige heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- adanunx heVLutatetxVne. keVLu. adu pApaharavAdudu. adanunx 
keVLuvudariMdaleV vAjapeVya Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
dAvxparayugada Adiyalilx pUravxdalilx mAhiSamxti eMba Urididxtu. adaralilx adaralilx mahiVjitetxMba 
rAjanu rAjayxvALutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-5
makakxLilalxdudariMda avanige rAjayxvu suKisalilalx. makakxLu ilalxdavanige I loVka 
paraloVkagaLalilx suKavilalx. hiVgeMdu yoVcisutatx iruvaSaTxralilxyeV avanige kAlavu bahuvAgi 
kaLeduyoVyitu. konegU saravx swKayxvanUnx koDuva maguvu rAjanige uMTAgaleV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
rAjanu tanange vasasAyxdudanunx tiLidu bahu ciMtegoLagAgi saBeyanunx seVrisi alilx iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-9
rAjanu heVLidanu -- eleY janarirA ! I janamxdalilx nAnu pApavanunx mADilalx. anAyxyadiMda 
haNavanunx saMpAdisi koVshakekx hAkilalx. bArxhamxNara savtutx, deVvara savxtutxgaLanunx 
apaharisilalx. parxjegaLanunx makakxLaMte kApADidedxVne. adhamaRdiMda BUmiyanunx jayisidedxVne. 
duSaTxranunx avaru baMdhugaLAgaliV makakxLige samavAdavarAgali noVDade shikiSxsidedxVne. 
yoVgayxranunx gwravisutitxdedxVne. yAranUnx devxVSisutitxlalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
IriVtiyalilxdadxrU nanageVke makakxLAgalilalx ? eleY bArxhamxNarirA ! nanange adakekx oMdu 
mAgaRvanunx vimashiRsi heVLiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu -- Aga bArxhamxNaru avanu heVLidudanunx keVLi parxjegaLU, puroVtitarU 
seVri rAjanige anukUlavAguvekeyanunx yoVcisi elalxrU kADige hoVdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
itatxtatx huDukutatx QusigaLa AsharxmagaLanunx huDuki konege oMdu QuSiya Asharxmavanunx noVDidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%13-14
alilx obabx QuSiya tapasusx mADutitxdudxdanunx kaMDaru. avanu goVravAgi tapasusxmADutitxdadxnu. 
avana deVhadalilx nilulxvudakekx AgaliV kUruvudakekxV Agali adhAravanenxV hoMdiralilalx. 
roVgavilalxdavanu. AhAravanunx tegedukoLuLxtitxralilalx. iMdirxyagaLanunx jayisidadxnu. 
koVpavanunx biTiTxdadxnu. bahu haLabanu. dhamaRvanunx balalxvanu. shAsatxrXgaLanenxlAlx 
balalxvanu. diVGARyususxLaLxvanu. mahAmahimanu. keVshagaLanunx bahuvAgi beLasidadxnu. 
barxhamxnidadxnu. deVhadalelxlAlx kUdalugaLeV hecAcxgidudxvu
\end{mn}

\begin{mn}%%15
oMdoMdu kalapxvu kaLedAgalU avana oMdoMdu roVmavu nAshavAgutatxde. AdudariMdaleV avanige 
loVmashaneMba hesaru baMdididxtu. avanu tirxkAlajAcnxniyu. A mahAmuniyanunx noVDi elalxrU 
saMtoVSagoMDu obabxrigobabxru hiVge mAtanADikoMDaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
janagaLu heVLidaru -- namamx BAgayxda vashadiMdaleV I QuSiyu namage sikikxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- Aga QuSiyu A parxjegaLanunx noVDi iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
loVmashanu heVLidanu -- eleY janagaLirA ! ililxgeVke baMdiri ? kAraNavanunx heVLiri. nananxnunx 
noVDidakUDaleV saMtoVSagoMDiruviri. nimage beVkAdudanunxsaMshayavilalxde mADikoDutetxVne. 
namamxMthavara janamxvu paroVpakArakAkxgiyeV iruvudu. saMshayavilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
janaru heVLidaru -- nAvu baMDiruva kAraNavanunx heVLutetxVve. keVLiri. namage oMdu saMshayavu 
baralu tamamx baLige baMdidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
utatxmanAda barxhamamxnobabxnanunx biTaTxre ninagiMtalU sherxVSaThxrAdavaru matotxbabxrilalxvu. 
AdudariMda oMdu kelasakokxVsakxra ninanx samipakekx baMdidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
Iga mahiVjitetxMba obabx rAjaniruvanu. avanige makakxLilalxvu. nAvu avana parxjegaLu.namamxnunx 
avanu makakxLaMte kApADutitxdAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
avanige makakxLilalxdiruvudariMda bahu duHAKagiMDiruvanu. avana duHaKadiMda namagU duHkavuMTAgide. 
adariMda tapasasxnunx mADabeVkeMdu oMdeV budidhxyanunx iTuTxkoMDu ililxge baMdidedxVve.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
avana adaqSaTx visheVSadiMda ninanxnunx nAvu noVDidevu. mahAtamxra dashaRnadiMdaleV kelasavu 
sididhxsutatxde. AdudariMda A rAjanige makakxLAguvaMte yAvudAdarU oMdu viSayavanunx upadeVshisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- hiVge avaru heVLida mAtanunx keVLi muniyu oMdu GaLigeyakAla 
dhAyxnasathxnAdanu. AmeVle A rAjana hiMdina janamxvanunx tiLidu avaranunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
loVmashanu heVLidanu -- I rAjanu hiMdina janamxdalilx veYshayxnAgidadxnu. baDavanAdudariMda 
vAyxpAra mADutAtx janaralilx haNavanunx eLeyutitxdadxnu. I riVtiyAgi vAyxpAra mADutatx UriMdUrige 
hoVgutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
hiVge sututxtitxruvalilx jeyxVSaThxmAsada shukalxpakaSxda dashamiya divasa madhAyxhanxda 
samayadalilx oMdUrina baLiyiruva oMdu niVriruva bAviya naLige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
a bAviyalilx niVridudxdanunx noVDi niVru kuDiyabeVkeMdu manasusx baMditu. Aga alilxge iMdu hasuvU 
karuvU baMduvU.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
A hasuvu bisilina beVgeyanunx taDeyalArade bAyArikeyiMda A koLadalilx niVranunx kuDiyutitxdidxnu. 
niVru kuDiyutitxdadx Ahasuvanunx ODisi tAnu alilx niVranunx kuDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
A kelasada pApadiMdaleV avanu makakxLilalxdavanAdanu. hiMdina yAvudoV oMdu janamxda puNayxda 
vashadiMda shaturxrahitavAda I rAjayxvanunx hoMdiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
janaru heVLidaru -- puNayxvanunx mADidare A puNayxvu pApavanunx nAshamADutatxde. eMdu 
purANagaLalilx keVLidedxVve. AdudariMda pApakaSxyavAgatakakx oMdu puNayxda kelasavanunx heVLu. 
ninanx anugarxhadiMda adanunx mADidare A rAjanige makakxLAgali.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
loVmashanu heVLidanu -- eleY janagaLirA !shArxvaNa shukalx EkAdashiya putarxde eMdu 
parxsidadhxvAgide. a EkAdashiV varxtavanunx mADi iSAThxthaRvanunx paDeyiri.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
shrixV kaqSanxnu heLVidanu -- idanunx keVLi A Qusige namasakxrisi paTaTxNakekx hoVgi A varxtavanunx 
vidhivatAtxgiyU nAyxyavAgiyU mADi jAgaraNeyanunx mADidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
janagaLu tAvu A varxtavanunx mADi A puNayxvanunx rAjanigekoTaTxru. avaru puNayxvanunx koDutatxlU A 
rANiyu gaBaRvatiyAdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35-37
Akeya divasagaLu tuMbidanaMtara utatxmanADa magananunx hetatxLu. kakARTakadalilx sUrayxniruvAga 
shArxvaNamAsada shudadhx dAvxdashyadina vAsudeVvanige pavitAtxroVpaNaveMba karamxvanunx mADabeVku.
cinanx, beLiLx, tAmaq, reVSemxmaradatogaTe, kamalada daMTu, kushaveMba daBeR, kAshaveMba niVru 
hululxm, gatitx, barxhamxnu heVLiruva inAnxvudAdarU idadxre avugaLa taMti athavA nUlugaLanunx mADi 
sAnxnamADikoMDu modalu mUrAgi seVrisi, anaMtara A mUranUnx seVrisiruvudanunx matetx mUrAgi 
seVrisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%38-40
EkAdashiya dinadalilx hasuvanunx kareyuva hotitxnalilx adhivAsanaveMba kamaRvanunx mADisabeVku. Aga 
bArxhamxNaranunx namasakxrisi guruvige pUje mADi maMgaLAvAdayxgaliMdalU gAnagaLiMdalU kUDikoMDu 
jAgaraNavanunx mADabeVku. bArxhamxNa kasxtirxya veYshayx shUdarxru BakitxyiMdalU tamamx tamamx 
dhamaRgaLiMdalU kUDidudx BakitxyiMda meVle heVLida padAthaRgaLiMda pavitarxvanunx mADabeVku. a 
pavitarxvanunx shAsatxrXda riVtiyaMte guruvige koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
Aga viSuNxBakatxrAda bArxhaMxNaranunx hUvu gaMdhagaLiMda pUjisabeVku. "atoVdeva" eMba maMtarxdiMda 
bArxhamxNanu viSuNxvige pavitAtxroVpaNavanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
shUdarxnu mUlamaMtarxdiMda pavitArxroVpaNavanunx mADabeVku. viSuNxvige heVLida viSayaveV shivanigU 
anavxyisutatxde. I pavitArxroVpaNavanunx vaSaRvaSaRvU mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
hiVge pavitArxroVpaNavanunx mADidare I saMsAradalilx BukitxyU mukirxyU sikukxtatxve. yAri 
vidhivatAtxgi I pavitArx roVpaNavanunx mADuvudilalxvoV avaru vaSaRdavaregU mADida pUjeyu 
varxthaRvAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%44-45
I EkAdashiya mahimeyanunx keVLidavanu pApadiMda pArAgutAtxne. matutx ihaloVkadalilx suKavanunx 
hoMdi paradalilx savxgaRvanUnx hoMdutAtxne.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxpUrANada utatxraKaMDada umapati nAradara saMvAdAnanxgaRtavAda kaqSaNx 
%% yushiSiThxrara saMvAdadalilx shArxvaNa shukalx putarxdeYkAdashiya mahime eMba aivatetxVLaneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY janAdaRnane ! BAdarxpada kaqSaNx pakaSxda EkAdashige hesareVnu ? 
adanunx keVLalu iciCxsutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY rAjane ! oMdeV manasisxniMda keLVu. visAtxravAgi heVLutetxVne. I 
ekAdashige eMdu hesaru pApagaLelalxvanUnx nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
yAvanu haqSiVkeVshananunx pUjisi I varxtavanunx mADutAtxneyoV avana pApagaLU I varxtada 
viSayavanunx keVLidavana pApagaLU nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
eleY rAjane ! idakikxMtalU utatxmavAdudU eraDu loVkagaLigU hitavAdudU matotxMdilalx. nAnu 
satayxvAgiheVLutetxVne. nananx mAtu suLaLxlalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
hiMde harishacxMdarxneMbavanobabx rAnanidadxnu. avanu cakarxvatiRyu. satayxvaMtanu. BUmiyelalxkUkx 
oDeyanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
hiMdina janamxda yAvudoV pApasheVSadiMda avanu rAjayxvanunx kaLedukoMDanu. heMDati makakxLanunx 
mADibiTaTxnu. konege tananxnUnx mArikoDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
A puNayxvaMtanAda rAjanu caMDAlanige ALAdanu. satayxvaunx AsharxyisidadxrU heNada baTeTxyanunx 
tegedukoLuLxtitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
AdarU kUDa A rAjanu satayxdiMda calisaleV ilalxvu. I riVti irutitxruvaMteyeV bahu kAlavu 
kaLeduhoVduvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
hiVge rAnanu yoVcisutatx EnU mADali ? elilx hoVgali ? idakekx badalu mADuvudu heVge ? eMdu 
duHaKisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
rAjanu pApaveMba samudarxdalilx muLugi IriVti yoVcisutitxralu obabx QuSiyu I rAjanu IriVti 
duHaKitanAgiruvudanunx kaMDu alilxge baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
A bArxhamxNanu paroVpakArakekxVne barxhamxniMda nimiRtanAdavanaMte idadxnu. rAjanu I 
bArxhamxNananunx noVDi avanige namasakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
Aga rAjanu keY mugidukoMDu A muniyAda gwramana edurige niMtukoMDu tananx duHKada 
vaqtAtxMtavelalxvanUnx heVLikoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
I rAjana mAtanunx keVLi gwtamanu AshacxrayxgoMDu I varxtada upadeVshavanunx A rAjanige koTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
gwtamanu heVLidanu -- eleY rAjane ! BAdarxpada mAsadalilx kaqSaNx pakaSxdalilx ``ajA" eMba 
EkAdashiyu baruvudu. adu puNayxvanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
eleY rAjane ! I varxtavanunx mADu. ninanx pApavu nAshavAgutatxde. ninanx adaqSaTx visheVSadiMdaleV 
iMdige ELeneya dinaveV adu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
Adina upavAsavidudx rAtirxyalilx jAgaraNeyanunx mADu. IriVti varxtavanunx mADidare ninanx 
pApavelalxvU hoVgutatxde. ninanx puNayxda parxBAvadiMdalev ililxge nAnu baMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
shirxV kaqSaNxnu -- I riVti heVLi muniyu horaTu hoVdanu. rAjanu I Qusiya mAtinaMte A varxtavanunx 
mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
A doreyU I varxtavanunx mADalu oDaneyeV pApavelalxvU hoVyitu. eleY yudhiSiThxrane ! I varxtada 
parxBAvavanunx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
bahaLa vaSaRgaLiMdalU iruva anuBavisiyeV tiVrabeVkAda pApagaLAdarU kUDa nAshavAgutatxve. I varxtada 
parxBAvadiMda rAjana duHaKavelalxvU hoVyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
AdudariMdaleV heMDatiyoDaneyU seVrikoMDanu. satitxdadx mananU badukidanu. Aga aMtarikaSxdalilx 
duMduBigaLu moLagiduvu. puSapxvaqSiTxyAyitu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
I EkAdashiya mahimeyiMda harishacxMdarxnu shaturxgaLilalxda rAjayxvanunx hoVdi ALutitxdudx 
koneyalilx baMdhugaLoDaneyU paTaTxNigaroDaneyU savxgaRvanunx hoMdidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
I riVtiyAda varxtavanunx mADuva janaru pApadiMda vimukatxrAgi savxgaRvanunx hoMdutAtxre. idanunx 
keVLuvudadiMda ashavxmeVdha Palavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara samvAdadoLagina kaqSanx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx ASADha kaqSaNx ajeYkadashiya vaNaRne eMba aivatetxMTaneya adhAyxyavu 
%% mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- BAdarxpada shukalxpakaSxdalilx baruva EkAdashiya hesareVnu ? adakekx 
deVvarAvudu ? vidhiyeVnu ? eMbadanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY doreye ! barxhamxnu nAradanige heVLida oMdu AshacxyaRkaravAda 
katheyanunx heVLetetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nAradanu heVLidanu -- eleY catumuRKane ! ninage namasAkxravu. BAdarxpadamAsada shukalxpakaSxdalilx 
baruva EkAdashiya hesareVnu ? viSuNxvina ArAdhanegoVsakxra adanunx keVLalu iciCxsutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
barxhamxnu heLidanu -- eleY munisherxVSaThxne ! niVnu veYSaNxvanAgididhxVye. niVnu keVLuvudu 
cenAnxgide. I pavitarxvAda harivAsarakikxMta utatxmavAdudu loVkadalilx matotxMdilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
BAdarxpada shukalx EkAdashiyu padamxnABeYkAdashi eMdu parxsidadhxvAgiruvudu. I EkAdashiyalilx 
viSuNxvanunx pUjisabeVku. idu utatxmavAga varxtavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
ninanx muMde oMdu purANada katheyanunx heVLutetxVne. adu shuBavAdudu. adanunx keVLuvudariMda 
mahApApagaLelalxvU nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
sUrayxvaMshoVtapxnanxnAda mAMdhAtaneMba rAjaSiRyoVbabxnidadxnu. avanu cakarxvatiRyu. satayxvaMtanu. 
parxtApiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
avanu parxjegaLanunx hoTeTxyanunx huTiTxda makakxLaMte kApADutitxdadxnu. avana rAjayxdalilx 
duBiRkaSxda Bayavilalx. yoVgavAgali manoVduHKavAgali iralilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
avana rAjayxdalilx parxjegaLu toMdareyilalxde idadxru. dhana dhAnayxgaLu samqdidhxyAgidudxvu. avanu 
nAyxyadiMda haNavanunx saMpAdisi koVshadalilx tuMbidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
elAlx vaNARsharxmigaLU avaravara dhamaRdalilx naDeyutitxdadxru. avanu rAjayxBAra mADutitxralu 
BUmiyu kAmadheVnuvinaMte keVLidudanunx koDutitxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%11-12
hiVge mAMdhAta cakarxvatiRyu rAjayxBAramADutitxralu janagaLu bahu swKayxdiMdirutitxdadxru. 
hiVgirutitxralu yAvudoV oMdu pApasheVSadiMda avana rAjayxdalilx mUru vaSaRgaLakAla maLeyu 
huyayxlilalx. adariMda janagaLu kaSaTxpaDutAtx hasivu bAyArikegaLiMda toMdarepaDutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
parxjegaLelalxrU sAvxhA, savxdhA, vaSaTfkAragaLuLaLx hoVma, yajacnxgaLanunx mADade hoVdaru. 
veVdAdhayxyanavanunx biTuTxbiTaTxru. I riVtiyalilx avana deVshavu duradaqSaTxdiMda 
toMdarepaDutitxdidxtu. Aga parxjegaLu rAjana baLige baMdu iMteMdaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-15
parxjegaLu heVLidaru -- eleY rajane ! parxjegaLa mAtanunx keVLu. niVrige ``nArA" eMdu 
hesariruvudeMdu vidAvxMsaru heVLutAtxre. avugaLige BagavaMtanu maneyu. AdudariMdalev avanige 
nArAyaNaneMdu hesaru baMdiruvudu. A deVvarAda viSuNxvu pujaRnayx rUpAdavanu. A viSuNxvu elAlx 
kaDeyalilxyU idAdxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
A viSuNxveV maLeyanunx huyiyxsuvavanu. maLeyiMda ananxvu beLeyutatxde. ananxdiMda parxjegaLu 
badukutAtxre. A maLeyilalxdidadxre parxjegaLu nAshavAgutAtxre. janarige yoVgakeSxVmavuMTAguvaMte 
mADu.(yoVga = ilalxdudanunx hoMduvudu. keSxVma = hoMdidudanunx noVDikoLuLxvudu.)
\end{mn}

\begin{mn}%%17-18
rAjanu heVLidanu -- eleY parxjegaLirA ! niVvu heVLidudu nishacxyavu. oMdu savxlapxvU suLaLxlalx. 
ananxveV barxhamxvu. ananxdiMdaleV elalxvU iruvudu. ananxdiMdaleV pArxNigaLiruvudu. jagatetxlalxvU 
kUDa ananxdiMdaleV naDeyutitxruvudu. I riVtiyAgi janagaLU heVLutitxruvaralalxde purANadalilxyU 
visatxravAgi heVLide.
\end{mn}

\begin{mn}%%19
rAjara anAcAradiMda parxjegaLige toMdareyuMTAgutatxde nAnu eSuTx yoVcisidarU EnU tapapxnunx 
mADiruveneMbudeV gotAtxguvudilalx. adarU kUDa parxjegaLa hitakokxVsakxra parxyatanxpaDutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
barxhamxnu heVLidanu -- rAjanu hiVgeMdu heVLi alapx parivArada saMgaDa barxhamxnige namasakxrisi 
oMdu daTaTxvAda kADige hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
A kADinalilx tApasariruva jAgavanUnx adaralilxyU muKayxrAda munigaLiruva jAgavanUnx sutitxdanu. 
konege barxhamxna maganAda aMgiVrasana baLige hoVgi avananunx kaMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22-23
A aMgiVrasana teVjasusx dikukxgaLanunx beLagutitxdidxtu. noVDidare eraDaneya barxhamxnaMte idadxnu. 
avananunx noVDida oDaneyeV rAjanige saMtoVSavuMTAgi kUDaleV rathadiMda iLidunu. QuSiya baLige baMdu 
avana pAgaLanunx namasakxrisi keYmigidukoMDu niMtanu. QuSiyu kUDa A mAMdhAtananunx savxsitx baMdu 
avana pAdagaLanunx namasakxrisi keYmugidukoMDu niMtanu. QuSiyu kUDa A mAMdhAtananunx 
savxsitxvacanagaLiMda gwravisi avananUnx avana rAjayxda sapAtxMgagaLe kushalavanUnx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24-25
rAjanu tananx yoVgakeSxVmavanunx Qusige tiLisi avana kushalavanUnx keVLidanu. A meVle QuSiyu 
rAnanige Asanavanunx koTuTx aGayxR pAdAyxdigaLanUnx koTaTxnu. adaralilx rAjanu kulitukoMDanu. 
Qusiyu niVnu baMda kAraNaveVnenanxlu adakekx rAjanu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
rAjanu heVLidanu -- eleY BagavaMte ! nAnu nAyxyadiMda rAjayxBAra mADutitxdedxVne. AdarU idakekx 
kAraNavu nanage gotitxlalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
adara saMshayavanunx nAshamADikoLaLxlu ninanx baLige baMdiruvenu. 
yoVgakeSxVmavanunxMTumADoVNadariMda parxjegaLige suKavanunxMTumADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
QuSiya heVLidanu -- eleY doreye ! idu kaqtayugavu. yugagaLalelxlAlx utatxmavAdudu. I yugadalilx 
janarelAlx dhamaRdalilx AsakitxyuLaLxvaru. dhamaRvu I yugadalilx nAlukx kAlinalilx niMtiruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
I yugadalilx tapasasxnunx bArxhamxNaru mADabeVkeV horatu beVreyavaru mADakUDadu. Iga ninanx 
deVshadalilx obabx shUdarxnu tapasusx mADutitxruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
I kAraNadiMdaleV moVDagaLu maLeyanunx surisuvudilalx. avana vadheyalilx parxyatinxsu. Aga doVSavu 
hoVgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
rAjanu heVLidanu -- tapasusx mADutitxruva tapipxlalxda Atananunx nAnu kolulxvudilalx. I parxjegaLa 
toMdareyU shUdarxnu tapasusx mADutitxruvudariMda baMdiruva doVSavU hoVguvaMtaha oMdu dhamaRvanunx 
heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%32-33
QuSiyu heVLidanu -- eleY doreye ! hAgAdar BAdarxpada mAsadalilx ``padamxnA"BeYkAdashi" eMdu 
parxsidadhxvAgiruva EkAdashiV varxtavanunx mADu. A varxtada parxBAvadiMDa KaMDitavAgiyU oLeLxya 
maLe barutatxde. I varxtavu saravxsidhidhxyanUnx koDutatxde. elAlx toMdaregaLanUnx 
nAshamADutatxde. parxjegaLoDaneyU parivAragaLoDaneyU parivAgagaLoVDaneyU I varxtavanunx mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-36
barxhamxnu heVLidanu -- QuSiya I mAtanunx keVLi rAjanu manege baMdu BAdarxpada shudadhxda EkAdashiV 
divasa padamxnABa varxtavanunx catuvaRNaRda parxjegaLa saMgaDa mADidanu. hiVge mADalu 
maLeyubeVkAdaMte baMditu. Bumiyalilx niVru samqdidhxyAgi bididxtu. Aga sasayxgaLu cenAnxgi 
beLeduvu. QuSiya parxBAvadiMda elalxrU swKayxvanunx hoMdidaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- I kAraNadiMda I utatxmavarxtavanunx mADabeVku. oMdu niVriniMda kUDida 
kalashavanUnx joteyalilx mosarananxvanUnx koDabeVku. A kulashakekx vasatxrXvanunx hodidxsirabeVku. 
Catirx joVDugaLanunx dAna mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%38-39
eleY budhasaMjecnxyuLaLx giVviMdane ! ninage namasAkxravu. nananx pApagaLanenxlAlx nAshamADi elAlx 
swKayxgaLanUnx koDu. I varxtavu Bukitx mukitxgaLanunx koTuTx loVkakekx suKavanunxMTumADuvudu. 
idanunx OduvudariMdalU keVLuvudariMdalU elAlx pApagaLU hoVgutatxve.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxpurANada utatxraKaMDada umApati nAradara sAMvAdadoLagina kaqSaNx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx ASADha shukalx pademxYkAdashiya vaNaRne eMba aivatotxMBatatxneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY madhusUdanane ! Ashacxyuja kaqSANxpakaSxdalilx baruva EkAdashige 
hesareVnu ? dayaviTuTx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- Ashavxyuja kaqSaNxpakaSxdalilx baruva EkAdashige iMdirA EkAdashiyeMdu 
hesaru. adanunx Acarisidare mahA pApagaLu nAshavAgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
pitaqgaLu narakadalilxruva kiVLu janamxdalilx huTiTxrali avarige I varxtavanunx AcarisuvudiMda 
utatxmagatiyu barutatxde. pApahArakavAda idara viSayavanunx heVLutetxVne. manasisxTuTx keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-6
I varxtada mahimeyanunx keVLuvudariMdaleV vAjapeVyayAgada Palavu barutatxde. eleY rAjane ! 
pUvaRdalilx kaqtayugadalilx mAhiSamxtiyalilx iMdarxseVnaneMba rAjanoVbabxnidadxnu. A rAjanu 
makakxLu momomxkakxLoDane koDikoMDu dhana. dhAnayx samaqdidhxvaMtanAgi dhamaRdiMda rAjayxBAra 
mADutitxdadxnu. matutx viSuNxBakatxralilx modalaneyavanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7-8
avanu yAvAgalU goVviMdanAmagaLanenxV japisutAtx dAna dhamaRgaLanunx ciMtAsakatxnAgi kAlavanunx 
kaLeyutitxdadxnu. oMdudina saBeyalilx A rAjanu kuLitiralu nAradanu aMtarikaSxdiMda iLidu alilxge 
baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
nAradanu baMdudanunx noVDi avananunx edurugoMDu aGayxRpAdAyxdigaLanunx koTuTx Asanadalilx kUrisi 
keYmugidukoMDu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-11
rAjanu heVLidanu - eleY muniyeV ! ninanx anugarxhadiMda nanage elalxdalilxyU keSxVmavide. ninanx 
dashaRnadiMda nananx yAga muMTaduvugaLelAlx saPalaVAduvu. dayaviTuTx niVnu baMda kAraNavanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
nAradanu heVLidanu -- eleY doreyeV ! keVLu. nAnu heVLuva mAtu AshacxrayxkaravAgiruvudu. 
barxhamxloVkadiMda yamalovkakekx hoVgidedxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
alilx yamanu BakitxyiMda nananxnunx pUjisidanu. anaMtara Asanadalilx kuLitukoMDenu. aneVka jana 
dhamiRSaThxrU satayxvaMtarU A yamananunx seVvisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
inUnx aneVka jana puNayxvaMtarU A yamana saBeyalilxdadxru. varxtavanunx varxtAyxsavAgi mADi 
doVSavanunx hoMdida ninanx taMdeyanunx nAnu alilx noVDidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-16
avanu ninage oMdu mAtanunx heVLi kaLuhisiruvanu jeVLu. eleY nAradaneV ! mAhiSamxtiV nagaradalilx 
imdarxseVnaneMba rAjannidAdxne. avana baLige hoVgi ``ninanx taMdeyu hiMdina janamxda yAvudoV 
pApadiMDa yamana saBeyalilxdAdxne: eMdu heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
eleY maganeV ! iMdirA dAnadiMda nananxnunx savxgaRkekx hoVguvaMte mADu. eMdu heVLidanu. AdudariMda 
nAnu ninanx baLige baMdenu. varxtada dAnadiMda taMdeyu savxgaRkekx hoVguvaMte mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
rAjanu heVLidanu -- eleY nAradaneV ! A iMdirA varxtavanunx yAvAga mADabeVku ? adakekx niyamaveVnu ? 
adu baratakakxdudx yAva tiMgaLu ? yAva pakaSx? elalxvanUnx dayaviTuTx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-22
nAradanu heVLidanu -- eleY rAjaneV ! I varxtada vidhiyanunx heVLutetxVne. keVLu. Ashacxyuja mAsada 
kaqSaNxpakaSxda dashamiya dina beLagegx edudx sharxdedhxyiMda sAnxnAhinxkagaLanunx mADabeVku. 
anaMtara madhAyxhanxdalilx sAnxnamADi UTamADabeVku. anaMtara UTamADAbAradu. rAteyalilx nelada 
meVle malagabeVku. beLagegx edudx EkAdashiya dinadalilx muKavanunx toLedukoLaLxbeVku 
halalxnunxjijxkoLaLxbeVku. BakitxyiMda upavAsada niyamavanunx hiDiyabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
Idina AhAravanunx tegedukoLaLxde yAva suKavanUnx hodade idudx nALeya dina UTamADutetxVne. eleY 
acuyxtaneV ! nananxnunx kApADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
IriVtiyAgi niyamavanunx mADikoMDu madhAyxhanxdalilx sAligArxmashileyanux hatitxraviTuTxkoMDu 
shAsatxrXdaMte shArxdadhxvanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%25-26
Adina madhAyxhanxdalilx pitaqgaLa pirxVtigoVsakxra goVdhihiTuTxgaLanunx bAku 
shArxdadhxmADabeVku.(AmashArxdadhx mADabeVku.) idu madhayxmavu. yava, akikx, eLuLx, ududx, goVdhi, 
kaDalegaLiMda shArxdadxvanunx mADida meVle pitaqgaLu biTaTxdadxnunx tinanxbeVku. hAge 
tinanxdirabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
EkAdashiya horatu mikakx dinagaLalilx pApagaLu ananxvanunx AsharxyisikoMDirutatxve. AdudariMda 
itara dinagaLalilx ananxdiMda taqpitx paDisida meVle dakiSxNe muMdAduvugaLiMda taqpitxpaDisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%28-30
EkAdashiya divasa pitaqgaLige niveVdisidudanunx mUsinoVDabeVku. adanunx anaMtara goVvige 
koTuTxbiDabeVku. haqSiVkeVshananunx dhUpadiVpagaLiMda pUjisi A keVshavana samiVpadalilxyeV 
rAtirxyelalxvU jAgaraNa mADabeVku. beLagegx dAvxdashiyu baralu BakitxyiMda hariyanunx pUjisi A 
meVle baMdhugaLu, makakxLu, momamxkakxLu ivaroDane niyamavaMtanAgi UTamADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
eleY rAjaneV ! niyamadiMda I varxtavanunx mADu. hAge mADidare ninanx pitaqgaLu viSuNxloVkavanunx 
hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
shirxVkaqSaNxnu heVLidanu -- nAradanu A rAjanige hiVgeMdu heVLi horaTuhoVdanu. rAjanu A 
varxtavanunx vidhivatAtxgi mADidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33-36
aMtaHpuradavaroDaneyU makakxLu mari, ALugaLoDaneyU I varxtavanunx rAjanu Acarisalu aMtarikaSxdiMda 
hUmaLegareyitu. avana taMdeyU kUDa garuDana meVle hatitxkoMDu veYkuMThavanunx hoMdidanu. 
iMdarxseVnanU rAjaSiRyAgidudx rAjayxBAravanunx cenAnxgi mADi konege magananunx rAjayxdalilx 
nililxsi tAnu savxgaRvanunx hoMdidanu. eleY doreyeV ! iMdirAvarxtada mahimeyanunx ninage 
heVLidenu. idanunx keVLidarU OdidarU elAlxpApagaLU hoVgutatxve.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdAnatxgaRtavAda kaqSaNx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx Ashacxyuja kaqSaNx iMdereYkAdashiya mahime eMba aravatatxneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY madhusUdanane ! Ashacxyuja shukalx pakaSxdalilx baruva EkAdashiya 
hesareVnu ? eMbudanunx dayamADi heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY yudhiSiThxrane ! Ashacxyuja shukalx pakaSxda EkAdashiya 
viSayavanunx heVLutetxVne. keVLu. au pApanAshakavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
A EkAdashige ``pApAMkusha EkAdashi" eMdu hesaru. adu pApagaLanunx nAshamaDatakakxdudx. Adina 
padamxnABaneMba hesaruLaLx nananxnunx pujisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%4-9
A EkAdasiyu iSAThxthaRgaLanunx koDutatxde. savxgaR moVkaSxgaLanUnx koDutatxde. muniyAdavanu 
iMdirxya nigarxha mADikoMDu tiVvarxvAda tapasasxnunx mADidare hoMduva Palavanunx garuDadhavxjanAda 
viSuNxvanunx namasakxrisidare hoMdutAtxne. manuSayxnu ajAcnxniyAgi aneVkabageya pApagaLanunx 
mADidadxrU kUDa samasatx pApahArakanAda hariyanunx Idina namasakxrisidare narakavanunx 
hoMduvudilalx. A diavasa viSuNxvina nAmasamxraNeyanunx mADidare BUmiyalilx eSuTx tiVthaRgaLiveyoV 
aSaTxnUnx seVvisidare yAva puNayxvu baruvudoV aSuTx puNayxvanUnx hoMdutAtxne. Adina sAvxmiyAda 
viSuNxvanunx yAru sutxtisi mare hogutAtxreyoV avarige yamaniMda yoMdareyeV iruvudilalx. 
akasAmxtAtxgi I EkAdashiyalilx upavAsavidadxre bahupApa mADidarU kUDa yamaloVkavanunx 
hoMduvudilalx. veYSaNxvanAdavanu shivaniMdeyanux mADabAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-15
shivaniMde mADuvavanu veYSaNxvaloVkavanunx KaMDitavAgiyU hoMduvudeV ilalx. shivaBakitxyuLaLxvanu 
viSuNxvanunx niMdisidare avanu hadinAlukxjana iMdarxru iruvavaregU rwrava narakadalilx 
bididxrutAtxne. IpadamxnABana varxtavu pApavanunx nAshamADuvaMte pApanAshakavAda varxtavu mUru 
loVkagaLalilxyU matotxMdilalxvu. padamxnABana dinavAda I EkAdashiya divasa upavAsa mADuvavaregU 
manuSayxna deVhadalilx pApagaLu vAsavAgirutatxve. sAvira ashavxmeVdha yAgagaLU nUru 
rAjasUyayAgagaLU kUDa I EkAdashiya hadinAraneya oMdu bAgavanunx saridUgalAravu. EkAdashi 
varxtakekx samavAda varxtavu loVkadalilx matotxMdilalx. yAvuddarU nevadiMDa Adina upavAsavidadxre 
avaru yamana samiVpavanunx hoMduvudilalx. I EkAdashiyu savxgaR moVkaSxgaLanUnx shariVrakekx 
AroVgayxvanUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%16-21
I EkAdashiyu oLeLxya heMDatiyanUnx dhana mitarxranUnx koDutatxde. gaMge, gaye, kAshi, puSakxra. 
kurukeSxVtarxgaLoMdU hariya dinakikxMta puNayxtamavAduvalalx. A EkAdashiyalilx upavAsa mADi 
rArirxyalilx jAgaraNe mADidare avanu anAyAsadiMda veYkuMThavanunx hoMdutAtxne. A EkAdashiya 
upavAsavu tAyiyu kaDe hatutx tale taMdeya kaDe hatutx tale heMDatiya kaDe hatutx talegaLanUnx 
narakadiMda udAdhxramADutatxde. EkAdashuyxpavAsa mADidavaru nAlukx toVLugaLanunx hoMdi utatxmavAda 
deVhavanunx dharisi garuDana hariya padavanunx hoMdutAtxre. bAlayxdalAlxgaliV, 
ywvanadalAlxgadaliV, mupipxnalAlxgaliV I EkAdashiyalilx upavAsa mADidare pApiyAdarU naraka 
BAgiyAguvudilalx. I Ashavxyujada shukalxda pApAMkusha EkAdashiya dina upavAsa mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-26
hiVge mADidare elAlx pApagaLanUnx kaLedukoMDu hariya loVkavanunx hoMdutAtxne. cinanx,eLuLx, Bumi, 
goVvu, ananx, udaka, kera, Catirx, vasatxrXgaLanunx A dina dAna koTaTxre Atanu yamana 
dhashaRnamADuvudilalx. yAvanu I puNayxdinagaLanunnx maDade kAlavanunx kaLeyutAtxneyoV avanu 
tidiyaMte usiru tegedukoLuLxtatx biDutitxrivaneV horatu jiVvadiMdiruvavanalalx. daridarxnAdarU 
kUDa divasaavanunx vayxdhaRmADikoLaLxbAradu. keYyalilx AdamaTiTxge sAnxna dAnAdigaLanunx 
mADabeVku. hoVma sAnxna japadhAyxna yajacnx muMtAda kelasagaLanunx mADuvavaru goVravAda yamana 
bAdheyanunx noVDuvudilalx. puNayxgaLanunx mADidavaru I loVkadalilx diVGARyasasxnunx 
hoMdidavarAguvaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%27-28
I EkAdashiyanunx Acarisuvavarun dhanavaMtarAgiyU kuliVnarAgiyU roVgavilalxdavarAgiyU irutAtxre. 
bahaLa mAtiniMdeVnu ? janaru adhamaRdiMda narakavanUnx dhamaRdiMda savxgaRvanUnx hoMdutAtxre. 
idaralilx vicAramADabeVkAdudeV ilalx. eleY yudhiSaThxrane ! niVnu keVLidudanunx heVLidenu. I 
pApAMkusha EkAdashiya mahimeyu I riVtiyAgiruvudu. matetxVnu beVku ? keVLu. heVLuvenu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdanatxgaRtavAda 
%% kaqSaNxyudhiSiThxrara saMvAdadalilx Ashacxyuja shukalx pApaMkusheYkAdashiya mahime eMba 
%% aravatotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY janAdaRnane ! kAtiRkamAsada kaqSaNx EkAdashiya hesareVnu ? 
eMbudanunx nananxlilxruva senxVhadiMda heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY yudhiSiThxrane ! keVLu. kAtiRka kaqSaNxpakaSxda EkAdashige 
``ramA" eMdu hesaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
I ramA eMba EkAdashiyu mahApApagaLanenxlAlx nAsha mADutatxde. idara parxsaMgadiMda idara 
mahimeyanUnx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
hiMde mucukuMdaneMba obabx rAjanidadxnu. avanu deVveMdarxnige senxVhitanAgidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
A mucukuMdanu yama, varuNa, kubeVra, viBiVSaNaroDaneyU senxVhamADikoMDidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
A mucukuMdanu viSuNxBakatxnu. satayxvAdiyu. avanu rAjayxvALutitxralAgi rAjayxvelalxvU 
ItebAdheyilalxde ididhxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
A mucukuMdanige nadigaLalilx parxsidadhxvAda caMdarxBAge eMba magaLidadxLu. Akeyanunx 
caMdarxseVnana maganAda shoVBananige maduve mADikoTiTxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
A shoVBananu oMdu sAri mAvana manege baMdanu. Aga I hariya puNayxdinavAda Ekadashiyu baMditu.
\end{mn}

\begin{mn}%%9-11
I EkAdashivarxta dinavu baralu caMdarxBAgeyu yoVcisidaLu. eleY sAvxmiye ! EnAguvudoV kANenalalx ? 
nananx gaMDanu bahudubaRlanu. avanu hasivanunx taDeyalAranu. tananx taMdeyAdaroV kaThiNavAda 
apapxNeyuLaLxvanu eMdukoLuLxtitxdadxLu. A mucukuMdanu dashamiyadinaveV ``nALe EkAdashiyun 
barutatxde. I EkAdashiyaDa hariya dinadalilx yArU UTamADakUDadu. UTamADakUDadu" eMdutamaTeyanunx 
baDisutAtx sArisidanu. I shoVBananunx A DaMgUravanunx keVLi heMDatiyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
shoVBananunx heVLidanu -- eleY kaMteye ! Iga Enu mADabeVku ? nanage heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
caMdarxBAgeyu heVLidaLu -- eleY sAvxmiye ! namamx taMdeya maneyalilx obabxrU UTamADakUDadu. Ane, 
kudure, Aneyamari, beVre pashugaLu ivugaLoMdU kUDa hariya dinadalilx AhAravanunx tinanxkUDadu. 
niVranUnx kuDiyakUDadu. hiVgiruvalilx manuSayxru EkAdashiya dinadalilx UTamADuvudelilx baMditu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%15
aleY kAMtane ! niVnu Idina UTamADidare anaMtara niMdeyanunx hoMdutitxVye. idanunx cenAnxgi yoVcisi 
manasasxnunx daqDhamADiko.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
shoVBananu heVLidanu -- eleY kAMteye ! niVnu heVLidudu sari. nAnu kUDa upavAsavanunx mADutetxVne. 
deVvaru haNeyalilx heVge baredidAdxneyoV hAge Agali.
\end{mn}

\begin{mn}%%17
kaqSaNxnu heVLidanu -- avanu I riVtiyAgi daqDhavAda budidhxyanunx mADikoMDanu. hasiviniMda 
piVDitanAgi duHKagoMDanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-19
A shoVBananu hiVge yoVcisutitxruvalilx sUrayxnu asatxMgatanAdanu. A rAtirxyu viSuNxBakitxyuLaLx 
manuSayxrigU haripUjeyalilx manasusxLaLxvarigU jAgaraNeyanunx mADabeVkeMdiruvavarigU haSaRvanunx 
hecicxsutitxdidxtu. Adare shoVBananige bahu duHKavanunx koTiTxdidxtu.
\end{mn}

\begin{mn}%%20
sUrayxnu huTuTxva hotitxge I shoVBananu satutxhoVgidadxnu. idanunx tiLidu rAjanu rAjayoVgayxvAda 
swdegaLiMda (gaMdhada swde) avananunx suDisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
caMdarxBAgeyu gaMDanoDane sahagamana mADalilalx. avanige apara kamaRgaLanunx mADi taMdeya 
maneyalilxyeV idadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
I shoVVBananu ramA varxtada parxBAvadiMda maMdaraparavxtada tapapxlalilxdadx deVvapuradalilx 
doDaDxvanAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-25
A deVvapuravu utakxqqSaTxvAgididxtu. shaturxgaLu toMdare paDisalAgadudAgididxtu. adhikavAda 
guNagaLiMda koDididxtu. A Urinalilx oMdu aramaneyididxtu. adu ratanx veYDUyaRgaLiMda kUDida 
ciananxda kaMbagaLiMda kUDididxtu. aneVkavAda saPxTikashilegaLalilx citarxvanunx ketitxsi 
shoVBAyamanavAgi mADalapxTiTxdidxtu. alilx shoVBananu rAjanAgi huTiTx siMhAsanavanunx hoMdidadxnu. 
akakxpakakxgaLalilx cAmaragaLanunx biVsutitxdadxru. avanu utatxmavAda kiriVTavanunx 
hAkikoMDidadxnu. BujakiVtiRgaLiMda BUSitanAgidadxnu. avananunx gaMdharavxru hogaLutitxdadxru. 
apasxraru seVvisutitxdadxru.
\end{mn}

\begin{mn}%%26
I riVtiyAgi deVvapuradalilx shoVBananu beLagutitxdadxnu. mucukuMdana puradalilx 
soVmashamaRneMbavanobabxnidadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
A soVmashamaRnu tiVthaRyAterxge hoVgidadxvanu A shoVBanananunx noVDi ivanu namamx doreya aLiyanu. 
eMdu tiLidu alilxge hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
shoVBananu soVmashamaRnanunx gutiRsidanu. avanu baralu AsanadiMdedudx avananunx namasakxrisi 
satakxrisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
A soVmashamaRnanunx kuritu tananx mAvana heMDatiyAda caMdarxBAgeya aMteyeV paTaTxNigarelalxrU 
kushalavanUnx keVLidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
soVmatamaRnu heVLidanu -- eleY rAjane ! kushaliyAgididxVyA ? idu bahu AshacxrayxkaravAgide. I 
paTaTxNavu bahu AshacxrayxdiMda kUDide. iMtaha Ashacxrayxvanunx yArU elUlx kANaru.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
eleY doreye ! I swBAgayxvelalxvU ninage heVge baMditu ? avelalxvanUnx sariyAgi heVLu. nAnU hAge 
mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
shoVBananu heVLidanu -- eleY bArxhamxNane ! kAtirkamAsada bahuLadalilx ramAEkAshiyu barutatxde. 
adaralilx upavAsamADidudariMda iMtaha saMpatatxnunx hoMdidenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
eleY viparxne ! nAnuBakitxyilalxdavanAgiyeV A EkAdashiyanunx Acarisidenu. adariMda idu baMditu. 
idanunx shAshavxtavalalxveMdu tiLididedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
mucukuMdana magaLAda caMdarxBAgeyu iruvaLalalx ! Akeya muMde I katheyanunx tiLisu.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- soVmashamaRnu mucukuMdana paTaTxNakekx hoVgi A caMdarxBAgege I 
samAcAragaLelalxvanUnx tiLisidanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
soVmashamaRnu heVLidanu -- eleY rAjaputirxyeV ! ninanx gaMDananunx nAnu parxtayxkaSxvAgi noVDidenu. 
avanu iMdarxnige samanAgidadxnu. avanu parAkarxmiyAgidAdxne. avana paTaTxNavanunx noVDidenu. avanu 
adelalxvU shAshavxtavalalxveMdu heVLidanu. adu shAshavxtavAguvaMte mADu.
\end{mn}

\begin{mn}%%37
caMdarxBAgeyu heVLidanu -- eleY viparxne ! alixge nananxnunx karedukoMDu hoVgu. gaMDananunx 
noVDabeVkeMba Ase balavAgide. nananxvarxtada puNayxgaLiMda A paTaTxNavanunx shAshavxtavAguvaMte 
mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%38
eleY bArxhamxNane ! namimxbabxrigU seVruvikeyanunx mADu. agaliruva namamxnunx seVrisidare ninage 
bahu puNayxvu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%39
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- idanuxn keVLi A soVmashamaRnu Akeyanunx karedukoMDu maMdaraparavxtada 
baLiyalilxruva vAmadeVvana Asharxmakekx hoVdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%40
alilx A QuSiya maMtarxda parxBAvadiMdalU harivAsaravanunx seVvisidadxriMdalU Akeyu 
divayxdeVhavanunx hoMdi utatxma gatiyanunx hoMdidaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
saMtoVSapaTuTxkoMDu gaMDana samiVpakekx hoVdaLu. Aga Akeyanunx noVDi shoVBananu bahu saMtoVSapaTaTxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
shoVBananu Akeyanunx karedu tananx eDaBAgadalilx kUrisikoMDanu. anaMtara saMtoVSadiMda pirxyananunx 
kuritu iMteMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
caMdarxBAgeyu heVLidaLu -- eleY gaMDaneV keVLu ! nananxlilxruva puNayxvanunx heVLutetxVne. nAnu 
nananx taMdeya maneyalilx eMTu vaSaRgaLAda meVle iduvaregU mADiruva puNayxvu nananxlilxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
A eMTu vaSaRgaLAda meVliniMda iduvaregU EkAdashiya varxtavanunx Acarisida puNayxvu 
nananxlilxruvudariMda A puNayxda parxBAvadiMda I paTaTxNavanunx shAshavxtavanAnxgi mADutetxVne. 
adaralilxyU saravxkAmagaLiMda kUDidudanAnxgi parxLayakAladavaregU iruvaMte mADutetxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- I riVtiyAgi heVLi adaraMte mADi divayx BoVgavuLaLxvaLAgi divayxvAda 
ABaraNagaLiMda shoVBitaLAgi gaMDana joteyalilx ramisutitxdadxLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
shoVBananU kUDa divayxvAda deVhavanunx hoVdi A rAmAvarxta parxBAvadiMda caMdarxBAgeyoDane 
maMdarAcalada tapapxlilalxlilx ramisutitxdadxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
I rAmA EkAdashiyu ciMtAmaNiyaMteyU kamadheVnu vinaMteyU keVLidudanunx koDutatxde. I varxtavanunx 
ninage heVLidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
eleY yudhiSiThxrane ! A ramA EkAdashiya utatxmavAda mahimeyelalxvanUnx heVLidedxVne. adu 
pApanAshakavU puNayxparxdavU Agide.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
eraDu pakaSxgaLAlilxna EkAdashiyalilxyU yAva BeVdavanUnx toVrisakUDadu. kaqSeNxyXVkAdashiyaMteyeV 
shukelxyXVkAdashiyU iruvudu. vayxtAyxsavanunx mADaleVbAradu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
I EkAdashigaLanunx seVvisidare Bukitx mukitxgaLanunx koDutatxve. kariya hasu baLiyu hasu 
baNaNxgaLalilx vayxtAyxsavidadxrU hAlu mAtarx oMdeV bageyAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
A hasuvina halinaMteyeV eraDu EkAdashigaLU samavAda Palavanunx koDutatxve. EkAdashiV varxtagaLa 
mahimeyanunx keVLidavanu elAlx pApagaLanUnx kaLedukoMDu veYkuMThavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadoLagina kaqSaNx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx kAtiRka kaqSaNx rameYkAdashiya vaNaRne eMba aravatetxraDaneya 
%% adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY kaqSaNxneV ! niVnu heVLida I ramAEkAdashiya mahimeyanunx 
keVLidenu. kAtiRka shukalxpakaSxdalilx baruva EkAdashiya hesareVnu ? adanunx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY doreyeV ! kAtiRka shukalxpakaSxdalilx baruva EkAdashiyanunx 
heVLutetxVne keVLu. adanunx vbarxhamxnu nAradanige heVLiruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
nAradanu heVLidanu-- parxboVdhini EkAdashiya mahimeyanunx nanage visAtxravAgi heVLu. dhamaR kamaR 
parxvataRkanAda goVviMdanu A EkAdashiyalilx ececxtitxruvanaSeTx !
\end{mn}

\begin{mn}%%4
barxhamxnu heVLidanu -- eleY nAradane ! parxboVdhiniya mahimeyanuxn heVLutetxVne. adu 
pApanAshakavu. puNayxvadhaRnavu. mukitxyanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
kAtiRkamAsada parxboVdhiniV EkAdashiyu baruvavaregU samudarxveV muMtAda tiVthaRgaLu nAnu hecucx 
tAnu hececxMdu gajiRsutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
pApanAshakavAda hariboVdhineyxYkAdashiyu kAtiRkadalilxruvavaregU BUmiyalilx gaMgA namaRdegaLu tAveV 
hececxMdu kUgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
sAvira ashvxmeVdhagaLa, nUru rAjasUyagaLa Palavanunx parxboVdhineyxYkAsashiyoMdara upavAsadiMdaleV 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
parxpaMcadalilx hoMdalasAdhayxvAda, sikukxvudeV ilalxveMba, konege mUru loVkadalilx yAvudu 
beVkenunxtAtxneyoV adu sikakxdidudxdAdarU aMtahudanUnx I parxboVdhiniV EkAdashiV varxtadiMda 
hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
I hariboVdhiniyu tananx dina upavAsa mADidavarige aishavxrayx, budidhx, rAjayx, suKagaLanunx 
koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%10
pApagaLu meVru maMdara paravxtagaLaSuTx doDaDxdAgidadxrU avu hariboVdhiniV EkAdashiya oMdu 
upavAsadiMdaleV nAshavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%11
I parxboVdhiniya rAterx jAgaraNa mADuvudariMda hiMdina sAvira janamxgaLa pApagaLanunx hatitxya 
rAshiyanunx beMkiyu hALumADUvaMte hALumADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%12
parxboVdhiniya dina upavAsa mADidavanu shAsotxrXkatxvAda Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%13
A parxboVdhiniya dina yAvanu vidhivatAtxgi savxlapxvAdarU puNayx baruva kelasavanunx mADutAtxneyoV 
avanige adu meVru pavaRtadaSuTx doDadxdAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%14
yAru Adina niyamavanunx anusarisade meVruvinaSuTx puNayxvanunx mADidarU kUDa adu savxlapxveV 
Palavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%15
yAru I parxboVdhiniyanuxn dhAyxna mADi AcarisutAtxreyoV avara pitaqgaLu saMtoVSadiMda 
veYkuMThadalilx vAsamADutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%16
barxhamxhatAyxdi pApagaLanunx mADidadxrU kUDa yAvanu I parxboVdhiniyanunx AcarisuvanoV avanu 
viSuNxloVkavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%17-20
parxboVdhiniya dina jAgaraNa mADidare manuSayxnu tananx pApagaLanenxlAlx kaLedukoLuLxtAtxne. bahu 
kaSaTxdiMda sAdhisuva ashavxmedhAdi yAgagaLanunx mADidare yAva Palavu barutatxdoV a Palavanunx I 
parxboVdhiniya EkAdashiya upavAsavoMdariMdalev suKavAgi hoMdutAtxne. A parxboVdhiniya dina 
jAgaraNavanunx mADidare saravx tiVthaRdalilxyU sAnxna mADida PalavanUnx aneVka cinanxvanunx 
dAnamAdida PalavanUnx hoMdutAtxne. kAtiRka mAsadalilx parxboVdhiniV EkAdashiyanuxn mADidavaneV 
parxpaMcadalilx janamxsAthaRkavanunxMTumADikoMDu huTiTxda manuSayxnu. avaneV puNayxshAliyu. 
avaniMdaleV kulavu pavitarxvAguvudu. manuSayxnige sAvu heVge shAshavxtavoV hAge haNa muMtAduvu 
shAshavxtavAduvugaLalalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-22
idanunx tiLidukoMDu parxboVdhiniV EkAdashiyanunx mAdabeVku. parxboVdhiniV EkAdashiyanunx 
Acarisidavana maneyalilx tiVthaRgaLU varxtavaLU irutatxve. parxboVdhiniyanuxn Acarisidavanu 
mutAtxva puNayxvanUnx AcarisabeVkAda avashayxkateyeV ilalxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23-24
parxboVdhiniV varxtavu makakxLu momamxkakxLanUnx koDutatxde. yAvanu parxboVdhiniyanunx 
AcarisutAtxneyoV avaneV jAcnxniyu. avaneV yoVgiyu. avaneV tapasisxyu. avaneV jiteVMdirxyanu. 
BoVgagaLU moVkaSxgaLU avanigeV sikukxtatxve. I parxboVdhiniyu viSuNxvige pirxyavAdudu. dhamaRkekx 
sahAykavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
I parxboVdhiniV varxavanunx mADidavanu mukitxyanunx hoMdutAtxne. parxboVdhiniyanAnxcarisidare avanu 
matetx janamxvanunx tALuvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%26-29
manuSayxnu mikakx dhamaRgaLelalxvanUnx biTuTx I parxboVdhiniyanAnxcarisabeVku. manoVvAkAkxyagaLiMda 
mADida pApavanunx I parxboVdhiniya AcaraNeyiMda goVviMdanu nAshamADutAtxne. manuSayxnu 
parxboVdhiniya dina mADida sAnxna, dAna, japa, hoVmagaLu akaSxyavAgutatxve. A parxboVdhiniya dina 
BakitxyiMda yAru mAdhavananunx pUjisutAtxreyoV matutx upavAsavurutAtxreyoV avara pApagaLelalxvU 
hoVgutatxve. eleY nAradanev ! idu mahAvarxtavu. pApanAshakavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%30-33
I parxboVdhiniya varxtavanunx vidhivatAtxgi mADabeVku. I varxtadiMda janAdaRnananunx 
saMtoVSapaDisidare elAlx dikukxgaLanUnx parxkAshapaDisutatx veYkuMThakekx hoVguvanu. AdudariMda 
kAMti dhanagaLanunx apeVkiSxsuvavaru parxyatanxdiMda idanunx mADabeVku. bAlayx, ywvana 
kwmAragaLalilx nUru janamxgaLalilx mADidadx pApagaLU kUDa eSiThxdadxrU avanunx I 
parxboVdhiniyalilx pUjitanAda goVviMdanu nAshamADutAtxne. idu dhanadhAnayxgaLanunx koDutatxde. 
saravxpApagaLanUnx nAshamADutatxde. A dina upavAsavidadxre dulaRBavAduvugaLelalxvU sikukxtatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%34-38
parxboVdhiniya dina jAgaraNamADidare caMdarx sUrayxra garxhaNadalilx baruva PalakikxMtalU 
sAviradaSuTx hecucx baruvudeMdu heVLulapxTiTxde. parxboVdhiniya dina mADida sAnxna, dAna, japa, 
hoVma adhayxyana pUjegaLelalxvU koVTiyaSuTx hecicxrutatxve. I parxboVdhiniyanAnxcarisadidadxre 
huTiTxda modaliniMdalU mADida puNayxgaLelalxvU nAshavAgutatxve. I parxboVdhiniyanunx Acarisade 
yAvanu tirasakxrisuvanoV avanu janaMtaradiMda mADida puNayxgaLanunx hoMduvudilalx. AdudariMda 
sarvxparxyatanxdiMdalU a divasas upavAsamADi deVvadeVvanAda janAdarnananunx pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%39-41
kAtiRkadalilx viSuNxvinalilx BakitxyiMda parara maneya ananxvanunx UTamADadirabeVku. hAge 
UTamADadidadxre cAMdArxyaNa varxtavanunx mADida Palavu barutatxde. A kAtiRkadalilx yAvanu 
shAsAtxrXthaR gaLiMdaleV kaLeyutAtxneyoV avanu pApagaLanunx kaLedukoMDu sAvirayajacnxgaLa 
Palavanunx hoMdutAtxne. kAtiRkadalilx janAdaRnanu shAsAtxrXlApadiMda saMtoVSaguLuLxvaMte 
yajacnxgaLiMdAgaliV, dAnagaLiMdAgali, japagaLiMdAgali saMtoVSagoLuLxvudilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
kAtiRkamAsadalilx purANada katheyanunx yAru keVLutAtxreyoV avarU koVnege oMdu sholxkakeVLidavarU 
adU Agadidaxre sholxVkada oMdu pAdavanAnxgali keVLidavarU kUda nUru hoVvugaLanunx dAna mADida 
Palavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
AdudariMda kAtiRkamAsadalilx elalxvanUnx biTuTx keVshavana muMde shAsatxrXvanunx OdabeVku. ilalveV 
keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
yAvanu sherxVyasAnxgabeVkeMdu hariya katheyanunx heVLutAtxneyoV athavA keVLutAtxneyoV avanu nUru 
kulagaLanunx udAdhxra mADikoLuLxtAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%45
kAtiRkamAsadalilx niyamadiMda yAvanu viSuNxkathegaLanunx keVLutAtxneyoV avanu sAvira goVdAnagaLa 
Palavanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%46
parxboVdhiniV EkAdashiya divasa harikatheyanunx keVLidare sapatxdiVpagaLiMda kUDida BUmiyanunx 
dAnamADida Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%47
viSuNxkatheyanunx keVLi yAru A kathe heVLidavananunx shakAtxyXnu guNavAgi pUjisuvaroV avaru 
akaSxyavAda loVkavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%48
eleY nAradane ! giVtashAsatxrXgaLa vinoVdadiMda yAvanu kAtiRkamAsadalilx viSuNxvanunx 
taqpitxpaDisuvanoV avanige punArAvaqtitxyAda janamxveMbudeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%49
yAvanu A parxboVdhiniya dina giVta naqtayx vAdayxgaLanunx mADutAtxneyoV avanu mUru loVkakikxMtalU 
meVliruvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%50
I kAtiRka mAsadalilx bahu puSapxgaLiMdalU bahu PalagaLiMdalU kapURra agaru kuMkumagaLiMdalU hariya 
pUjeyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%51
A harivAsaradalilx loVBavanunx mADakUDadu. adariMda bahu puNayxvu baruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%52
shaMKadalilx niVranunx iTuTxkoMDu adarameVle bagebageyAda darxvayxninxTuTxkoMDu aGayxRvanunx 
koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%53
A BoVdhiniyadivasa aGayxRvanunx koTaTxre saravxtiVthaRgaLalUlx elAlx dAnagaLanUnx mADidare baruva 
Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%54
janAdaRnana pirxVtigoVsakxra UTA baTeTx dakiSxNegaLiMda guru pUjeyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%55
A parxboVdhiniya dina BAgavata purANavanunx Odidare athavA keVLidare A purANada oMdoMdu akasxrakUkx 
goVdAna mADida Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%56
kAtiRkamAsadalilx shakatxyXnuguNavAgi parxboVdhiniV athavA veYSaNxvavarxtavanunx mADidare avanige 
mukitxyeMbudu KaMDita.
\end{mn}

\begin{mn}%%57
A dina janAdaRnananunx tALeya oMdu hUesaLiniMda pUjisidarU sAvira vaSaRgaLavaregU avanu 
pirxVtiyuLaLxvanAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%58
A dina Agaseya hUgaLiMda A sAvxmiyanuxn pUjisidare narakada Aginxyu nashavAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%59
A agaseya gUviniMda viSuNxvanunx kAtiRkamAsadalilx pUjisidare sUrayxcaMdarxru PalakoDuvaMte beVkAda 
PalagaLanunx koDuvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%60
mikakx elAlx puSapxgaLanUnx biTuTx I agaseya hUviniMdaleV kAtiRkadalilx keVshavananunx pUjisedare 
ashavxmeVdha Palavu barutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%61
A parxboVdhiniyalilx tuLasiya daLadiMda janAdaRnananunx pUjisadare janAmxMtaragaLa hoVgutatxve.
\end{mn}

\begin{mn}%%62
nitayxvU tuAsiyanunx noVDabeVku. muTaTxbeVku. dhAyxnisabeVku. hoVgaLabeVku. beLesabeVku. niVru 
hAkabeVku. pUjisabeVku. namnasakxrisabeVku. sotxVtarxmADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%63
I riVtiyAgi dinavU oMBatutx yAru tuLasiya Bakitxyaunx mADutAtxreyoV avaru koVTi sAvira 
yugagaLavaregU puNayxvaMtarAgirutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%64
tuLasiyanunx shAKoVpAshAKegaLAgiyU biVja hUvudaLagaLuLaLxdAgiyU AguvaMte manuSayxnu beLasutAtxneyoV 
avanu dhanayxnu.
\end{mn}

\begin{mn}%%65
avara avaMshadalilx huTiTxda, huTiTxruva, huTuTxvavarige sAvira kalapxgaLavaregU hariya mane 
(veYkuMThadalilx) yalilxyeV vAsavulaBisutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%66
elAlx hUvugaLanUnx, paterxgaLanUnx pUjemADida Palavu oMdu tuLasiya daLavanunx kAtiRkadalilx 
pUjemADuvudariMda barutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}%%67
kAtiRka mAsavu baMdudanunx tilidu janAdaRnananunx niyamadiMda tuLasiya daLagaLiMda pUjisabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%68
aneVka yAgagaLenunx aneVkabAri mADidare baruva puNayxvu kAtiRkadalilx tuLasiya daLagaLiMda 
keVshavannx pUjisidare barutatxde.
\end{mn}

%% iMtu shrixV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdAnatxgaRtavAda kaqSaNx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx kAtiRka shukalx parxboVdhineyxYkAdashiya mahime eMba 
%% aravatatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY BagavaMtane ! saravxpApagaLanUnx nAshamADuva varxtamADidavarige 
PalagaLanunx koDuva utatxmavAda varxtavAvudu ? adanunx keVLabeVkeMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
eleY janAdaRnane ! adhika mAsagaLu baMdareVnu mADabeVku ? Aga vidhiyeVnu ? adara PalaveVnu ? Aga 
pUjisabeVkAda deVvarAvudu ? iavanunx dayaviTuTx heVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%3-4
keY janAdaRnaneV ! adhikamAsa baMdAga mADabeVkAdudanunx heVLu. yAva dAna mADidare yAva puNayx 
barutatxde ? avanunx heVge mADabeVku ? sAnxnada vidhiyeVnu ? japaveVnu pUjeya vidhAnaveVnu ? 
yAvudanunx tinanxbahudu ? I mAsadalilxm utatxmavAda padathaRgaLu yAvuvu ?
\end{mn}

\begin{mn}%%5
kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY doreye ! ninanxlilxruva senxVhadiMda pApanAshakavAda A adhimAsada 
mahimeyanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%6
adhikamAsa baMdAga baratakakx EkAdashige ``kamalA" EkAdashiyeMdu hesaru. adu utatxmavAda tithiyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%7
A varxtavanunx mADuvudariMda lakiSxmXyu parxsananxLAgutAtxLe. Adina bArxhamxmuhUtaRdalilx  edudx 
vAsudevananunx samxrisabeVku. matutx vidhiyiMda sAnxnamADi niyamavanunx keYgoLaLxbeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%8-13
maneyalilx japamADidare eSuTx heVLideyoV aSeTxV PalavU nadiyalilx japisidare adakekx eraDaraSUTx 
danagaLa koTiTxgeyalilx japisidare sAviradaSUTx aupAsanada aginxyaninxTiTxruva baLiyalilx 
japisidare nUrusAviradaSuTx shivakeSxVtarx tiVthaRgaLu tuLasi deVvategaLa saninxdhigaLalilx 
japisidare lakaSxdaSUTx viSuNxvina saninxdhiyalilx japisidare anaMta PalavU barutatxde. 
avanitxyalilx shivashamaRneMba obabx keTaTxvanAdanu. avanige aidujana makakxLidadxru. koneyavanu 
bahu keTaTxvanAdanu. avana keTaTx naDateyiMda avananunx janagaLU baMdhugaLU taMdeyU 
biTuTxbiTaTxru. idariMda Asharxyavilalxde dUravAda kADige hoVdanu. hiVge saMcarisutATx kaMgeTuTx 
parxyAgakekx hoVgi alalxdadx tirxveVNiyalilx sAnxnamADi A kADinalilx munigala Asharxmavanunx 
huDukutAtx hasiviniMda baLali beMDAdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%14-17
hiVge ODADutatx huDUkutitxralu harimitarxneMba QuSiya Asharxmavu sikikxtu. Aga 
adhikamAsavAgididxtu. janagaLelalxrU alilxge seVridadxru. alilx pApahArakavAda kamalA EkAdashiya 
kathegaLanunx bArxhamxNaru heVLikoLuLxtatxlidadxru adanunx ivanu keVLidanu. Adina I 
kamaleYkAdashiyAgididxtu.  adu Bukitx mukitxgaLanunx koDuvaMthadu. ivana hesaru jayashamaRnu. I 
jayashamaRnu A katheyanunx keVLikoMDiralu alilxyeV sAyaMkAlavAyitu. A rAtirxyu alilxyeV idudx A 
varxtavanunx mADalu alilxge lakiSxmXyU baMdaLu.
\end{mn}

\begin{mn}%%18
lakiSxmXyu heVLidaLu -- eleY bArxhamxNane ! niVnu kamaleYkAdashi varxtavanunx mADididxVye. adara 
parxBAvadiMda varavanunx koDalu baMdidedxVne.
\end{mn}

\begin{mn}%%19-20
jayashamaRnu heVLidanu -- amAmx niVnAru ? yAra magaLu ? nanageVke parxsananxLAgi baMdididxVye ? 
iMdarxna heMDatiyADa shacideVviye ? shaMkarana heMdatiyAda pAravatiyeV ? gaMdharavxsitxrXVye ? 
ilalxve caMdarx sUrayxra heMDatiyAdarU AgiruveyA ? niVnAru ? ninanxM tahavaranunx nAnu 
noVDalilalx. kaDege keVLiyU ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%21
lakiSxmVyu heVLidaLu ayAyx nAnu veYkuMThadiMda baMdidedxVne. ninage parxsananxLAgidedxVne. viSuNxvu 
nananxnunx kaLuhisiruvanu. niVnu U kamalA EkAdashiyanuxn mADida parxBAvadiMda ninanx baLige 
baMdiruvenu.
\end{mn}

\begin{mn}%%22
adhikamAsadalilx kaqSaNxpakaSxdalilx baruva EkAdashige kamaleYkAdashiyeMdu hesaru A varxtavanunx 
niVnu mADididxVye. AdariMda parxsananxLAda nAnu ninage varavanunx koDaLu baMdidedxVne. nAnu 
lakiSxmXyu.
\end{mn}

\begin{mn}%%23
adhikamAsavenisida puruSoVtatxma mAsadalilx modalu baruva kamaleYkAdashiyanunx niVnu mADididxVye. 
adu parxyAgadalilx oLeLxPalavanunx koDutatxde. alalxde QuSigaLa saninxdhiyalalxMtU inUnx hecAcxda 
Palavanunx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%24
I varxtada mahimeyiMda nAnu ninage vashaLagidedxVne. saMshayavilalx. ninanx vaMshadalilx 
utatxmarAda nArxhamxNaru huTuTxtAtxre. matutx avaru I varxtada mahimeyiMda aishavxrayxnunx 
hoMdutAtxre. saMshayavilalx. satayxvu.
\end{mn}

\begin{mn}%%25
bArxhamxNanu heVLidanu --eleY lakiSxmXye ! niVnu parxsananxLAgidadxre A kamalA varxtavanunx 
visAtxravAgi heVLu. A katheyanunx sAdhugaLAda janarelalxrU heVLutitxruvavaralalx !
\end{mn}

\begin{mn}%%26
lakiSxmXyu heVLidaLu -- A katheyu keVLatakakxvarige AnaMdavanunxMTumADutatxde. 
pavitarxvAduvugaLoLagilAlx pavitarxvAdudu. dusasxvXpanxvanunx nAshamADutatxde. puNayxvanunx 
uMTumADutatxde. AdudariMda parxyatanxpaTuTx keVLabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%27
yoVgayxnAgi sharxdedhxyiMda A katheyanAnxgali athavA adaralilx oMdu sholxVkavanAnxgali konege 
shalxVkadalilx adhaRvanAnxgali oMdidarU keVLidarU aneVka koVTi pApagaLanunx mADidadxrU adariMda 
mukatxnAgutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%28
pakiSxgaLalilx garuDanaMteyU nadigaLalilx gaMgeyaMteyU tithigaLalilx dAvxdashiya tithiyaMteyU I 
adhikamAsavu mAsagaLalilx utatxmavAda mAsavu.
\end{mn}

\begin{mn}%%29
I varxtAdigaLanunx Acarisalu deVvategaLU kUDa IgalU bAratadalilx janamxvetatxbeVkenunxtAtxre. 
AdadxriMDaleV vidAVxMsarU nArAyaNananunx pujisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%30
yAru nArAyaNananunx BakitxyiMda pUjisuvaroV avaranunx barxhamxneV muMtAda deVvatA gaNagaLU kUDa 
pUjisutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%31
yAri harinAmavanunx BajisuvaroV yAru kiVtiRsuvaroV yAru A hariyanux pUjisuvaroV avareVne I 
kaliyugadalilx kaqtAthxRru.
\end{mn}

\begin{mn}%%32
shukalxpakaSxdalAlxgaliV kaqSaNxpakaSxdalAlxgaliV baruva EkAdashigaLu eraDu dinagaLalilxdadxre 
modalaneyadaralilx gaqhasathxrU eraDaneyadaralilx yatigaLU upavAsavirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%33
beLageyx Ekadashi savxlapxvidudx A dinavelAlx dAvxdashiyidudx mUraneya dina pAraNeya veVLege 
tarxyoVdashiyu sikikxdare A tarxyoVdashiyalilx pAraNa mADidare nUru yAgagaLanunx mADida puNayxvu 
baruvudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%34
``EkAdashiyadina AhAravilalxde idudx mAraneya dinadalilx BoVjanavanunx mADutetxVne. eleY acuyxtane 
! niVnu nanage rakaSxkanAgu" eMdu heVLi niyamadiMda irabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%35
hiMde heVLida maMtarxvanunx heVLi A sAvxmiyAda viSuNxvinalilx BakitxyiTuTx saMtoVSadiMda 
upavAsavirabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%36
anaMtara rAtirxyelalxvU deVvara edurinalilx niyamadiMdagAna vAdayx nataRna puraNavanunx Oduvudu 
ivugalanunx mADutatx jAgaraNeyanunx mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%37-38
anaMtara dAvxdashiya dina beLagegx edudx A varxtiyu sAnxnamADi niyamadiMda viSuNxvanunx 
pUjisabeVku. EkAdashiya divasa paMcAmaqtadiMda sAnxnamADisi dAvxdashiya divasa hAlina 
aBiSeVkavanunx viSuNxvige mADabeVku. hAge mADidare hariya sAyujayxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%39-40
eleY keVshavane ! ajAnxnaveMba kataxleyalilx kaNuNxkANisada nanage I varxtadiMda parxsananxnAgi 
jAcnxnadaqSiThxyanunx koDu eMdu viSuNxvanunnx keVLikoMDu anaMtara bArxhamxNarige BoVjanamADisi 
avarige BakitxyiMda dakiSxNeyanunx koDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%41
anaMtara I varxta mADuvavanu paMca mahAyajacnxgaLanunx mADi baMdhugaLoDane seVrikoMDu tAnU 
niyamadiMda UTa mADabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%42
I riVtiyAgi yAvanu puNayxvAda EkAdashiya varxtavanunx mADutAtxneyoV avanu punarAvaqtitxyilalxda 
veYkuMThavanunx hoMduvanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%43
shirxV kaqSaNxu heVLidanu -- kamaleyiMda A jayashamaRnige hiVge heVLi varavanunx koTuTx 
horaTuhoVdaLu. a bArxhamxNanU dhanikanAgi matetx taMdeya manege baMdanu.
\end{mn}

\begin{mn}%%44
I riVtiyAgi yAvanu kamalA varxtavanunx mADutAtxneyoV, A viSuNxvina puNayxdinadalilx yAvanu 
kathegaLanunx keVLutAtxneyoV avaru elAlx pApagaLanUnx kaLedukoMDu mukitxyanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shrirxV padamxmahApurANada utatxraKaMDada umApati nAradara saMvAdadoLagina kaqSaNx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx puruSoVtatxma (adhika) moSada kaqSaNx kamaleYkAdashiya vaNaRne eMba 
%% aravatatxnAlalxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mn}%%1
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY parxBuvAda kaqSaNxneV ! nAnu aneVkavAda varxtagaLanUnx 
dhamaRgaLanUnx keVLidedxVne. Adare EkAdashige samavAdudoMdanUnx keVLeyeV ilalx.
\end{mn}

\begin{mn}%%2
matetx matetx A pApanAshavAda puNayxparxdavAda EkAdashiya viSayavanenxV heVLu. A EkAdashiyanunx 
loVkadalilx AcarisuvudariMda manuSayxnu mukitxyanunx hoMdutAtxne.
\end{mn}

\begin{mn}%%3
shirxV kaqSaNxnu heVLidanu -- eleY dhamaRjaneV ! shukalxpakaSxdalAlxgaliV kaqSaNxpakaSxdalAlxgaliV 
EkAdashiyu baMdare biDabAradu. adanUnx mADabeVku. adu moVkaSxvanUnx swKayxvanUnx koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%4
eleY rAjaneV ! I EkAdashiyu kaliyugadalilx saMsAra baMdhanavanunx (janana maraNagaLanunx) 
biDisutatxde Bumiyalilxruva iceCxgaLelalxvanUnx odagisikoDutatxde. pApigaLa pApavelalxvanUnx 
nAshamADutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%5
BAnuvArada EkAdashi, maMgaLavArada EkAdashi, saMkarxmaNada EkAdashi, ivanunx yAvAgalU biDade 
upavAsa mADabeVku. putarx pwtarxranunx koTuTx hecicxsutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%6-7
eleY dhamaRjaneV ! veYSaNxvarAdavaru EkAdashiV varxtavanunx biDaleVbAradu. yAru hecAcxda 
sharxdedhxyiMda mADuvaroV avarige Ayususx, kiVtiR, saMtAna, haNa, moVkaSx, swMdayaR ivanunx 
koDutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%8
yAru hecucx sharxdedhxyiMda loVkadalilx vidhivatAtxgi EkAdashiV varxtavanunx mADutAtxreyoV avaru 
viSuNxrUpigaLu. avareV loVkadalilx jiVvanumxkatxrAgi kANisutitxrutAtxre.
\end{mn}

\begin{mn}%%9
yudhiSiThxranu heVLidanu -- eleY kaqSaNxneV ! avaru heVge jiVvanumxkatxru ? viSuNxrUpigaLU tAne 
heVge ? avaranunx noVDidare pApigaLaMteyeV kANutAtxre. idanunx noVDi nanage bahu AshacxyaR 
uMTAgutatxde.
\end{mn}

\begin{mn}%%10-11
shrixVkaqSaNxnu heVLidanu -- eleY dhamaRjaneV ! yAru kaliyugadalilx EkAdashiyalilx vidhivatAtxgi 
Acarisi niVranUnx kuDiyade iruvavaroV avaru heVgetAneV viSuNxrUparalalx ! jiVvanumxkatxrU tAneV 
alalx ! EkAdashiyu elAlx pApagaLanUnx hALumADutatxde. 
\end{mn}

\begin{mn}%%12-14
I EkAdashige samavAda varxtavu yAvudU ilalxveVilalx. elAlx iSaTxthaRgaLanUnx koDutatxde. dashimiya 
dina opapxtutx UTamaDi EkAdashiya dina niVranunx kuDiyade varxtavanunx mADi dAvxdashiya divasa 
pAraNeyanunx mADidavanu heVgetAneV viSuNxvige samAnanAguvudilalx ! sharxdedhxyiMda I EkAdashiyanunx 
mADidavanu I loVkadalilx iSaTxvAduvanenxlAlx hoMdi paraloVkadalilx utatxma padavanunx hoMdutAtxne. 
I kAmadeYkAdashiyu pAvanavAdudu. pApanAshakavAdudu.
\end{mn}

\begin{mn}%%15-17
I kAmadeYkAdashiyanunx mADatakakxvarige Bukitx mukitxgaLanunx koTuTx sakala iSATxthaRgaLanunx 
koDutatxde. kAmadeyanunx vidhivatAtxgi puruSoVtatxmananunx hUvu, dhUpa, diVpa, neYveVdayxgaLiMda 
pUjisidare iSATxthaRgaLanunx koDutatxde. kaMcu, mAMsa, navaNe, kaDale, hAraka, kAyipalayxgaLu, 
jeVnu, parAnanx, matetx UTamADuvudu, heMgasaranunx ramisuvudu. dashamiya divasa I hatatxnUnx 
biTuTx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%18-20
kaMcu, mAMsa, navaNe, eLeLxNeNx suLuLx heVLuvudu. sAdhane, parxyANa, matetx UTamADuvudu. meYthuna, 
etitxna meVle kUruvudu, parAnanx, kAyipalayxgaLu iavanunx dAvxdashiya divasa biTuTx biDabeVku.
\end{mn}

\begin{mn}%%21-22
I riVtiyalilx kAmadeYkAdashiyanunx Acarisi rAtirxyalilx puruSoVtatxmananunx pUjisutAtx 
jAgaraNemADidavaru pApagaLelalxvanUnx kaLedukoMDu utatxmagatiyanunx hoMdutAtxre. I kAmadeya 
varxtavanunx OdidavarU keVLidavarU sAviragoVdAna mADida Palavanunx hoMdutAtxre.
\end{mn}

%% iMtu shirxV padamxmahApurANada utatxKaMDada umApati nAradara saMvAdAMtagaRtavAda kaqSaNx 
%% yudhiSiThxrara saMvAdadalilx puruSoVtatxma(adhika) mAsada shukalx kAvadeYkAdashiV mahime eMba 
%% aravatetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\end{document}

