\c{ipapxtetxYdaneya adhAyxyavu}

\begin{mng}
BiVSamxnu heVLidanu:- eleY bArxhamxNoVtatxmaneV! ninanx anugarxhadiMda idanunx keVLidudAyitu. idanunx tiLidukoMDare pApavu hoVgutatxde keVLidare puNayx barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
Iga tiVthaRda mahimeyanunx keVLalu iciCxsutetxVne. idanunx visAtxravAgi heVLu. idanunx keVLuvudariMda manuSayxnu moVkaSxvanunx hoMduvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu:- eleY BiVSamxne! pavitarxvAda aneVka tiVthaRgaLive. avugaLa hesaranunx heVLuvudariMdaleV mahApApavelalxvU hoVgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
tiVthaRgaLa dashaRnamADuvudu. avugaLa niVriniMda sAnxnamADuvudu. avugaLalilx iLidu sAnxnamADuvudu. avugaLanenxlAlx samxrisuvudu. ivu oMdoMdU mahApApagaLanunx nAshamADutatxde. matutx iSaTxthaRgaLanunx koDutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY BiVSamxneV pavaRtagaLU, nadigaLU, keSxVtarxgaLU, AsharxmagaLU, mAnasa saroVvaragaLU ivugaLanunx tiLidavaru keSxVtarxvenunxtAtxre. tiVthaRvanunxdedxVshisi hoVdare hejejx hejejxgU ashavxmeVdha yajacnxda Palavanunx hoMdutAtxne. idaralilx saMshayavilalx. avugaLalilx kelavanunx vivarisutetxVne. adanunx keVLuvudaralilx ninanx iSaTxveVnu? heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
BiVSamxnu heVLidanu:- eleY bArxhamxNa sherxVSAthxneV! viSuNxvina cariterxyanunx keVLalu iciCxsutetxVne. shakatxnAda viSuNxvu yajacnx pavaRtakekx hoVgi hejejxgaLaninxTaTxnaSeTx. adanunx Etakekx iTaTxnu? adanunx nanage heVLu?
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxvu yAva dAnavananunx alilx nigarxhisalu padavinAyxsavanunx mADidanu? adanunx nanage heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
mahAtamxnAda viSuNxvu yAvAgalU savxgaRdalilxruvanaSeTx! aMtaha sAvxmiyu manuSayxloVkadalilx padanAyxsavanunx mADalu kAraNaveVnu?
\end{mng}

\begin{mng}
deVvaloVkadalilx iMdarxneV muMtAdavaru bahaLavAgi tapasisxniMda noVDalAraru. varAhasAvxmiyU mahAloRVkadalilxyU, naqsiMhasAvxmiyu janoVloVkadalilxyU, tirxvikarxmasAvxmiyu tapoVloVkadalilxyU idAdxre. I loVkagaLanenxlalxvanUnx biTuTx BUmiyalilx padanAyxsavanunx mADalu kAraNaveVnu? adaralUlx pitAmahana keSxVtarxvAda I puSakxravAda yajacnxpavaRtadalilx hejejxyanunx iDalu kAraNaveVnu? visAtxravAgi heVLu. adanunx keVLuvudariMda nishacxyavAgiyU pApagaLu hoVgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu:- eleY vatasxneV! niVnu keVLidudu sari. oMdeV manasisxniMda keVLu. viSuNxvu pUvaRdalilx padanAyxsavanunx heVge mADidaneMbudanunx heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY BiVSamxneV! pUvaRdalilx viSuNxvu deVvakArayxkokxVsakxra yajacnx pavaRtakekx hoVgi shilApavaRtada daDadalilx I BUmigoVsakxravAgi padanAyxsavanunx mADidanu. baliSaThxrAda dAnavaru savxgaRvanenxlAlx AkarxmisikoMDaru. iMdarxneV muMtAdavaranenxlAlx gedudx mUru loVkavanUnx tamamx adhiVnavAgi mADikoMDaru. alilxdadx baliSaThxnAda bASakxliyu alilxruva dAnavarelalxrU yajacnxdalilx havisusxnunx tinunxvaMte mADidanu. loVkagaLu keYbiTuTxhoVgalu iMdarxnu bahuvAda vayxtheyanunx hoMdi tananx baruvikeyalilx Asheyanunx toredanu. dAnava rAjanAda A bASakxliyu barxhamxna varadiMda naninxMdalAgali, itare deVvategaLiMdAgali avadhayxnAgidAdxne. AdadxriMda nAnu elAlx deVvategaLanUnx karedukoMDu barxhamxloVkakekx hoVgi Atananunx sharaNuhoMdutetxVne. beVre gatiyeV ilalx. deVveMdarxnu I riVti yoVcisi elAlx deVvategaLiMdalU kUDikoMDu jAgarxteyAgi barxhamxnidadxlilxge hoVdanu. hiVge iMdarxnu elAlx deVvategaLanUnx karedukoMDu barxhamxna manege hoVgi parxpaMcada kArayxvanUnx tamage baMdiruva agAdhavAda vipatatxnUnx vijAcnxpisikoMDaru.
\end{mng}

\begin{mng}
durAtamxnAda bASakxliyu mADidudelalxvanUnx heVLidenu. jAgarxteyAgi parxtiVkAravanunx mADu. eleY barxhamxneV niVneV namage taMdeyAgididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY barxhamxneV jagatitxna shAMtigoVsakxra yAvudAdarU oMdu upAyavanunx yoVcisu. avarige tiLiyadaMte shwrxtasAmxtARdi kirxyegaLu naDeyabeVku. adariMda namage yAvAgalU hAni barakUDadu. yAva daDaDxnU kUDa sAvxthaRda mAtanenxV ADabAradu. hAge mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAvu oMdu vijAcnxpaneyanunx mADikoLuLxtetxVne. apakAravanunx hoMdu kaSaTxpaDutitxdedxVve. yAvanAdarU aMtaha yArigAdarU oMdu upakAravanunx mADidare adu avanige sAviradaSATxgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu deVvategaLa upakArakokxVsakxra A shwrxtasAmxtaRgaLanunx mADuvudilalxvoV upakAramADada lajejxyilalxda A keTaTxvanige narakadalilxyU sAthxnavu sikakxkUDadu. A shwrxtasAmxtaRgaLanunx mADadavarige meVle heVLida shikeSx iSeTxV sAladu. kelavaru sAvxthaRda niVcabudidhxyuLaLxvaru iruvaru. idu avarige iruvudeV ilalx. aMtaha jagatitxnavarige duHKavanunx koDuva sAthxnavu oMdilalxdidadxre Aga nananx haqdayavu sAvirapAlAgi siVLi hoVgutatxde. taqpitxyanunx hoMduvudilalx. niVnu elilxge hoVgutitxVyoV nananxnunx alilxge karedukoMDu hoVgu. kaSaTxdalilxruva namamxnunx udAdhxramADu. yAvudAdarU upAyavanunx heVLu matetx nAvu pUravxda teVjasasxnunx hoMdu hecicxsikoLaLxbeVku. jagatitxna I keTaTxsithxtiyanunx heVLidedxVne idanunx tiLidu beVkAdaMte mADu. 
\end{mng}

\begin{mng}
jagatitxnalilx veVdAdhayxyana vaSaTAkxragaLilalx. utatxmavAda kelasavAgali maMgaLavAgali AcarisalapxDutitxlalx. adhayxyanavanenxlAlx biTiTxruvudu. AcArada caceRyeV ilalx. daMDa niVtiya sudidxyeV ilalx. usiru oMdu mAtarx uLidu usirADutitxruvudu. iMtaha jagatutx bahu duHKavanunx hoMdide. iSaTxroLage adakikxMta kaSaTxtara sithxtiyu namage baMdu kAMtiguMdi hoVgidedxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu:- A bASAkxliyu kuSxdarxnAgidAdxneMbudanunx balelx. varavanunx paDediruvudariMda gaviRSaThxnAGiruvudanUnx balelx. avanu viSuNxvigobabxnigeV jayisalu sAdhayxneMbudanUnx balelx.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu Aga oDaneyeV barxhamxnu vAyugaLanunx niroVdhamADi tatavx savxrUpanAda viSuNxvanunx ciMtisidanu. hiVge barxhamxnu dhAyxnasathxnAgiralu savxlapxkAladalilxyeV A viSuNxvu elalxrU kANuvaMte alilxge baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxvu heVLidanu\mdash eleY barxhamxneV ninanx dhAyxnavanunx sAkumADu. yAranunx kuritu niVnu dhAyxnamADutitxruveyoV A nAneV baMdiruvenu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu\mdash tAvu parxsananxrAgi baMdudu mahAparxsAda koTaTxMtAyitu. I jagatitxna ciMteyu matetx yArige tAneV iruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}
nananx huTuTxvikeyu parxpaMcakokxVsakxraveV Agide. I jagatutx naninxMda rakaSxNehoMduvudakokxVsakxraleV iruvudu. sariyAgi yoVcisidare idaralilx AshacxyaRveVnU ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
I jagatatxnunx niVnu kApADabeVku. rudarxnu saMharisabeVku. I riVtiyAda jagatitxnalilx iMdarxna rAjayxvanunx bASakxliyu apaharisiruvanu. AdadxriMda upAyavanunx heVLikoTuTx seVvakanAda iMdarxnige sahAyamADu.
\end{mng}

\begin{mng}
vAsudeVvanu heVLidanu\mdash niVnu koTiTxruva varadiMda A dAnavanAda baliyu avadhayxnAgiruvanu. AdadxriMda avananunx namamx budidhxyiMdeVnAdarU mADi kaTaTxbeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu vAmananAgi huTiTx dAnavaranunx nAshamADutetxVne. A iMdarxnu nanonxDane A bASakxliyAda baliya manege barali.
\end{mng}

\begin{mng}
alilxge hoVgi nanagoVsakxra I varagaLanunx keVLikoLaLxli. EneMdare mahAnuBAvaneV! vAmanavAda I bArxhamxNanige mUru hejejx sathxLavanunx koDu. ideV nAnu ninanxnunx keVLikoLuLxvudu eMdu. iMdarxnu hiVge keVLidakUDaleV A BASakxliyAda baliyu tananx pArxNagaLanunx beVkAdarU koTuTx biDuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY pitAmahaneV avaniMda A dAnavanunx tegedukoLaLxli. anaMtara avananunx vaMcisi avananunx kaTiTx pAtALadalilxruvaMte mADi anaMtara varAhAvatAravanenxtitx avana vadheyanunx mADutetxVne, saMdeVhavilalx. eleY iMdarxneV niVnu jAgarxteyAgi horaDu eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash hiVge heVLi sumamxnAgi A viSuNxvu horaTuhoVdanu. hiVgiralu kelavu kAlada meVle viSuNxvu aditiya gaBaRvanunx hoMdidanu. Aga nimitatxgaLu bahuvAgi kANisikoMDavu. samasatx jagatitxgU AdhArarUpavAda sAvxmiyU gaBaRdalilx baralu oLeLxVdAguva kAlakekx nimitatxgaLU veYrasUcakavAda kAraNagaLU kaMDubaMdavu. jAjihUgaLa gaMdhavanunx hoMdu vAyuvu biVsitu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLa hitavanUnx savaRpArxNigaLalilx dayeyanUnx toVrisuvanAgi parishudadhxvAgiyU, viraLavAgiyU iruva keVshagaLuLaLx caMdarxnaMte parxkAshamAnanAgi tAnu heVLida kAlakekx sariyAgi aditiya gaBaRdalilx A sAvxmiyu huTiTxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxvu avatarisutitxralu sidadhxru. deVvategaLu, asuraru ivarugaLa kaNuNxgaLU muKagaLU kAMtigUDidavu. vAyuvu dhULu muMtAdavugaLanunx biTuTx biVsutitxtutx. I riVti viSuNxvina janamxvu manoVharavAgitutx.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge viSuNxvu gaBaRvanunx hoMdalu A aditiyu AsharxmadiMda kUDidavaLAgi, jaGana BAradiMdalU, saMcAradalilx alasaLAgiyU AdaLu. muKavu soVmAritanavuLaLxdAdxgiyU, beLaLxgU gaBaRvu dapapxvAgiyU Ayitu.
\end{mng}

\begin{mng}
nArAyaNanu naDeyabeVkAda kelasagaLigoVsakxra I riVti gaBaRvAsavanunx parxveVshisalu A ga toMdare ilalxde elAlx pArxNigaLU iSaTxthaRvanunx hoMdutitxdudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
gALiyu maMdamaMdavAgi biVsutitxdidxtu. beTaTxda meVlidadx moVDagaLu maLeyanunx surisutitxdudxvu. dikikxna madhayxBAgavu nimaRlavAgididxtu. janarelalxrU satayxsaMdhareV Adaru. aMtariVkaSxvu dhULilalxdeV nimaRlavAyitu. aMdhakAravu melalxmelalxge hoVgutitxdidxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxvu hiVge aditiya hoTeTxyalilxralu A aditige I riVti dorxVhabudidhxyuMTayitu. adanunx keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu oMdeV hejejxge deVvaloVkakekx negeyaleV? baSakxLana maganAda baliyanunx pAtALakekx tuLiyaleV? iMdaranige nAnu haNavanUnx lAvaNayxvanUnx koTiTxdedxVne dAnavarelalxranUn kolalxlu nAnobabxLeV sAku. bANagaLanunx puMKAnupuMKavAgi biDaleV? cakarxgaLanunx beVkAdaMte avara meVle biDaleV? nAnA bageyalilx gadegaLanunx hoDeyaleV? dAnavaranunx heVge nAshamADali? deVvategaLanunx deVvaloVkadalilxyU, dAnavaranunx pAtALadalilxyU iruvaMte mADale? naninxMda horatu matAtxriMdalU idu AgalAradu. I riVtiyAgi Akeya bAyiMda mAtugaLu yoVcisadeV horaDutitxdudxvu. kANada keVLada I viSayagaLanunx aditiyu bahuvAgi ciMtisutitxdadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
dAnaveVMdarxnAda baliyanunx koVpadiMda baMdhisutetxVne noVDu. hiMdeyeV kashayxpanige dhanavanUnx lAvaNayxvanUnx koTiTxdedxVne. eMdU yoVcisuvaLu. anaMtara ideVnu nananx manasisxna utAsxhaveV hiVgideyoV? ilalxdidadxre vAyuvina parxkoVpavuMTAgirudoV? nananx kaNuNxgaLu tirugutitxruvaMte kANutitxde. I riVti nAnu yAvAgalU yoVcisiyeV iralilalxvalalx.
\end{mng}

\begin{mng}
AveVsha baMdaMte nAnu Enu heVLutitxdedxVne? idu yArigU yoVgayxvalalxvalalx eMdu aneVka vikalapxgaLanunx hoMdi Akeyu bahuvAgi vimasheRmADidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLa sAvira vaSaRgaLavaregU A sAvxmiyanunx gaBaRdalilx hoMdidadxLu anaMtara Akeyalilx atuyxtatxmavAda kuLuLxmagu huTiTxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu huTiTxdoDaneyeV dAnavara kaNuNxgaLu kANadaMtAyitu. deVvadeVvanAda janAdaRnanu huTiTxdoDaneyeV nadigaLu savxcaCxvAda niVriniMda hariduvu. gALiyu sugaMdhavAgi biVsitu. parxkAshamAnavAda A maganiMda kashayxpanigU saMtoVSavAyitu. mUru loVkada vAsigaLAdavarigelalxrigU manasisxnalilx utAsxhavAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
janAdaRnanu huTiTxdoDaneyeV savxgaRdalilx deVvaduMduBigaLu moLagiduvu. mUru loVkakUkx saMtoVSavuMTAdudariMda avara ajAcnxnagaLU duHKagaLU nAshahoMdiduvu. gaMdhavaRra guMpu ucacx dhavxniyiMda sAvxmiya hesarina hADanunx bahuvAgi hADitu. apasxra sitxrXVyaru satxnaBAradiMda kUDidadxrU kuNidaru. vidAyxdhararU, sidadhxrU saMtoVSadiMda vimAnadalilx saMcarisutitxdadxru. avaru suLuLx nishacxyagaLa niNaRyavanunx heVLutAtx daqSATxMtadiMda toVrisutatxlU idadxru. avaru duHKasuKagaLanUnx anuBavisidaMteyeV kAmAsakitxyilalxde hADanunx hADutitxdadxru. avaru savxgaRkUkx hoVgi kuNiyutitxdadxru. dhamaRdiMda sikikxda savxgaRkUkx ililxMdaleV hoVgutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVti duHKagaLanunx biTuTx pArxNi samUhavu nimaRlavAgi ajAcnxdiMda (kaSaTxdiMda) biDalapxTuTx suKavanunx hoMditu.adaralilx kelavaru BagavaMtaneV jaya jaya eMdaru. matetx kelavaru saMtoVSagoMDaru. matetx kelavaru diVGaRdhavxniyiMda hiVge eMdenunxtitxdadxru. inUnx kelavaru sAdhu sAdhu eMdenunxtitxdadxru. uLidavaralilx kelavaru I saMsAradalilx BayapaTuTx mupupx maqtuyxgaLanunx nAshamADikoLaLxlu dhAyxnamADutitxdadxru. I riVti parxpaMcavelalxvU saMtoVSagoMDididxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxna heVLikeyiMda paramAtamxnAda viSuNxvu parxpaMcahitakokxVsakxra I riVtiyAda kurUpitanavanunx sadhayxdalilxyeV hoMdidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
ivaneV barxhamxnu, viSuNxvu ivaneV maheVshavxranu. ivaneV deVvategaLu, yajacnxvu. ivaneV savxgaRvu. saMshayavilalx. carAcaragaLiMda kUDida parxpaMcavu viSuNxviniMda sAthxpisalapxTiTxde. ivanu adivxtiVyanAdarU beVre savxyaMBU eninxsikoMDidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
sariyAda baNaNxdiMda kUDiruva jAgadalilx AshacxrayxkaravAda saPxTika maNi oMdidadxre adu heVge baNaNxvanunx badalAyisikoLuLxvudoV hAge guNavashadiMda A sAvxmige savxyaMBU eMbudAgi beVre riVti gwravavuMTAgide.
\end{mng}

\begin{mng}
gAhaRpatayx eMba oMdaginxyeV heVge dakiSxNAginx AhavaniVya eMba hesaranunx hoMdutatxdeyoV hAge obabx viSuNxveV barxhamx rudarxreMba hesaranunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
I vAmanasAvxmiyu elelxlilxyU I deVvategaLa kArayxvanenxV mADutAtxne. I riVti deVvategaLu yoVcisutitxralu I vAmananu iMdarxnoDane A paTaTxNakekx hoVdanu. dUradiMdaleV Itana paTaTxNavanunx noVDidanu. A paTaTxNavu beLaLxgidudx aMtarikaSxvanunx muTuTxtitxruva savaRratanxgaLiMdalU kUDiruva manegaLiMda kUDide. adaralilx parxteyxVka parxteyxVkavAgiruva doDaDx rasetxgaLiMda kUDide. aMjanapavaRtadaMtiruva yAvAgalU madoVkavanunx surisutitxruva AnegaLiMda kUDide. AnegaLu deVvakulanAgagaLeMba parxsidadhxvAda kulagaLiMda utapxnanxvAduvugaLAgive. ivugaLu alilx aneVkavAgive. mAMsavilalxda deVhavuLaLx kiviyu cikakxdAgiruva manoVveVgavuLaLx udadxvAda katutx kaNuNxgaLuLaLx manoVharavAgiruva kudaragaLiMda kUDide. padamxda oLagiruva baNaNxdaMte baNaNxvuLaLx, pUNaRcaMdarxnaMte muKavuLaLx mAtinalilx jANeyarAda sULeyaru alilx bahu maMdi idAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}
A baliyu paTaTxNadalilxlalxda puNayxvilalx. videyxyilalx. shilapxvilalx. kaleyU kUDa ilalxdilalx. iMtaha paTaTxNakekx A vAmananu hoVgutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx viVNe koLalu maqdaMgagaLu yAvAgalU dhavxnimADutitxrutatxve. alilxruva danujaru yAvAgalU saMtoVSagoMDiruvaru. bahuvAda ratanxdiMda parxkAshisutitxdAdxre. ivaru meVruvinalilx deVvategaLu suKa paDuvaMte ililx suKapaDutitxdAdxre. alilx bArxhamxNaru veVdaGoSavanunx bahuvAgi mADutitxdAdxre. beMkiyalilx mADida hoVmada tupapxda hogeyiMda vAyuvinalilxruva pApavu nAshavAgi sugaMdha dhUpavanunx hAkuvudariMda A gALiyu vAsaneyuLaLxdAdxgi alilxruva deYtayxranenxlAlx sugaMdhavuLaLxvaranAnxgi mADide. aMtaha danujariruva A paTaTxNadalilx bASakxliyAda baliyu mUru loVkavanUnx sAvxdhiVnamADikoMDu suKavAgidedxVne. 
\end{mng}

\begin{mng}
A paTaTxNadalilxdudxkoMDu carAcaragaLiMda kUDida mUru loVkavanUnx ALutitxdAdxne. avanu dhamaRvanunx tiLididAdxne. upakAra samxraNeyuLaLxvanu satayxvAdi iMdirxyanigarxhavuLaLxvanu. elalxrigU noVDalu ramayxnAgidAdxne. oLeLxyadu keTaTxdadxnunx tiLiyuvavanu veVdavanunx balalxvanu. rakaSxkanu diVnaru anAtharugaLalilx dayeyuLaLxvanu. veVdashakitx, maMtarxshakitx, parxBushakitx, utAsxhashakitx, ivugaLiMda kUDidAdxne. SaDugxNagaLalilx utAsxhavuLaLxvanu. nagutatx mAtanADuvavanu. veVdaveVdAMgagaLa tatavxvanunx tiLidiruvavanu. yajacnxgaLanunx mADuvavanu. tapasivxyu kuSxdarxtanavilalx. shiVlavaMta. oMdu pArxNiyanUnx hiMsemADuvudilalx. gwravasathxrige gwravavanunx koDuvavanu. shudadhxnu parxsananxnu. pUjayxranunx pUjisuvavanu elAlx viSayagaLanUnx balalxvanu. dheYrayxvaMtanu. venAnxgiruvavanu.
\end{mng}

\begin{mng}
suMdaranu dhAyxnavanunx kUDiTiTxruvavanu. haNavaMtanu bahuvAgi dAnamADuva dAni. dhamaR, kAma, athaRgaLanunx yAvAgalU sAdhisutitxruvavanu. mUruloVkakUkx beVkAdudanunx koDuvavanu. yAvAgalU rAjadhAniyalilxyeV idudxkoMDiruvavanu. deVvategaLa matutx rAkaSxsara dapaRvanunx nAshamADuvavanu. iMtaha baliyu mUruloVkada parxjegaLanUnx kApADutatxliruvavanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A dAnavanu rAjayxvALutitxralAgi dhamaRniratanalalxdavanu obabxnU iralilalx. diVnanAgali, roVgiSaThxnAgirali, alApxyususxLaLxvanAgali, duHKiyAgali, mUKaRnAgali, soVmAriyAgali, ayoVgayxnAgali, jAti geTaTxvanAgali iralilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
I budidhxvaMtanAda iMdarxnu elAlx guNagaLU A deVhadalilx iruvudanunx noVDiyU, tiLidU, A baliyanunx gwravisutatx avanalilxge hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
parxkAshisutitxruva sUrayxnaMte teVjasisxniMda kUDida A dAnavananunx noVDi mUru loVkavanunx dharisuvudaralilx shakatxnAda iMdarxnu AshacxrayxgoMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}
yudadhxdalilx shUranAda dAnavaru aMtaHpuramAgaRdiMda oLage hoVgi A balige iMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
dAnavaru heVLidaru\mdash eleY dAnaveVMdarxneV iMdarxnu ninanx rAjayxdalilx AshacxyaRvanunx kaMDu obabxMTikanAda obabx kuLaLxnAda bArxhamxNananunx joteyalilx karedukoMDu barutitxdAdxne nAvu Enu mADabeVkeMdudanunx beVga heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga baliyu I Uranunx alaMkAramADisi Atananunx karedukoMDu baninx. A deVvarAjanu nanage pUjayxnu. eMdu avarelalxrigU utatxrakoTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
punasatxyXnu heVLidanu\mdash A baliyu hiVgeMdu heVLi dAnavarelalxranUnx samAdhAnapaDisi iMdarxnanunx noVDalu obabxneV horaTanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A aramaneyalilx ELaneya aMgaLadalilx (toTiTxyalilx) alaMkarisidaru. alilxge A shakarxvAmanaru baMdaru. avaranunx baliyu pirxVtipUvaRkavAgi noVDidanu. matutx tananxnunx manasisxniMdaleV kaqtAthaRnanAnxgi tiLidukoMDanu matutx avarige namasakxrisi A dAnaveVMdarxnu iMteMdanu matutx nanagiMtalU dhanayxru ininxlalxveMdU yoVcisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
I iMdarxnu saMtoVSadiMda nananx manege baMdiruvudanunx noVDidare yAcanegoVsakxra baMdiruvaMte kANutatxde. nananxnunx keVLiyU keVLutAtxne. nananx manege baMdiruva ivanige nAnu heMDiranAnxgali makakxLanAnxgali konege pArxNagaLanenxV Agali koTuTxbiDuvenu. mUru loVkavanUnx keVLidare koDuvudu eSaTxradu! eMdu yoVcisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVgeMdu yoVcisi A baliyu iMdarxnanunx edurukoMDu Atananunx toDeya meVle kUrisikoMDu alaMgisi aBinaMdisi tananx manege karedukoMDu hoVgi aGayxR, AcamaniVya muMtAdavugaLiMda pUjisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
bASakxliyAda baliyu iMteMdanu\mdash eleY shakarxneV! niVneV nananx manege baMdiruvudanunx noVDidare nananx janamxvu saPalavAyitu. elAlx manoVrathagaLU pUNaRvAduvu. eleY deVvarAjaneV! niVnu nananxnunx danugaLa muKayxralilx parxsidadhxnAguvaMte mADide. niVneV nananx manege baMdiruvudariMda nAnu mAhA puNayxshAliyu. eleY puraMdaraneV savxlapxvU loVpavilalxdaMte aginxSoTxVmAdiyajacnxgaLanunx mADidare yAva Palavu baruvudoV ninanxnunx noVDidudariMda A yAga mADida PalaveV baMdiruvudu. QutivxkukxgaLige BUmidAna goVdAnagaLanunx mADuvudariMda baruva Palavu nanage baMdide athavA rAjasUyayAgamADida PalaveV baMditeMdu heVLabahudu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY vAsavaneV ninanx dashaRnavu savxlapx tapasisxge laBayxvAgatakakxdalalx hiVgiruvAga nananx maneyalilx ninagAgabeVkAgiruvudeVnu? heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
manasisxnalilxyU anumAnavanunx hoMdaleVbeVDa. adu kaSaTxvAdudAgidadxrU keYgUDiteMdeV tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY shaturxsUdananeV nAneV puNayxvaMtanu ninanx dashaRnadiMda matUtx puNayxvaMtanAdenu. yAtakekxMdare deVvAdi deVvategaLu namasakxrisuva ninanx pAdagaLanunx nAnu namasakxrisidenu.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu baMdiruvudu bahu AshacxrayxvanunxMTumADide. Eke baMdididxVye? adelalxvanUnx nananxlilx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
iMdarxnu heVLidanu\mdash eleY bASakxliyeV niVnu danu muKayxralilx parxthAnaneMbudanunx balelxnu. asura sherxVSathxnAda ninanxnunx noVDidare ideVnU Ashacxrayxkaravalalx. ninanx manege baMda atithigaLu yAvAgalU vimuKarAgi hoVguvudeV ilalx. atithigaLige kalapxvaqkaSxvAgididxVyeV ninanxMtaha dAtaqvu beVrobabxnilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
kAMtiyalilx sUrayxnaMtididxVyeV. gaMBiVradalilx samudarxdaMte ididxVye. kaSxmisuvudaralAlxdare dharege samanAgididxVye. aishavxrayxdalilx nArAyaNanaMtididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
I kuLaLxnAda bArxhamxNanu utatxmavAda kashayxpakuladalilx huTiTxdavanu. Itanu nananxnunx yajacnxmADalu aginxparxtiSeThxgoVsakxra mUru hejejx BUmiyanunx keVLidanu. adeV kAraNakokxVsakxravAgi nAnu ivanoDane baMdidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
nananx mUru loVkagaLanUnx niVnu parAkarxmadiMda kitutx koMDu biTeTx. nanage gatiyilalx haNavU ilalx koDalu yAvudU ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
ninanxnunx paranigoVsakxra yAcisutetxVne. nanagoVsakxravalalx. yAcakanu nAnalalx. I viSayadalilx yoVgayxvAda riVtiyalilx naDeduko
\end{mng}

\begin{mng}
niVnU kUDa kAshayxpa vaMshadalilx huTiTxdavanu. vaMshavanunx beLesuvavanu. mahimaLAda ditiya gaBaRdalilx huTiTxdidxVye ninanx taMdeyu mUru loVkagaLiMdalU pUje hoMdutitxdAdxne. hiVgiruva ninanxnunx tiLidu ililxge baMdidedxVne. adariMdaleV ninanxnunx yAcisutetxVne. ivanu bahu kuLaLxnu. iMtahavanige aginxya parxtiSeThxgoVsakxra mUru hejejx BUmiyanunx koDu. BUmiyelalxvU matotxbabxnadAgiruvAga adanunx nAnu koDalu sAdhayxvilalx. niVnAdare rAjayxkoDabahudu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu I mUru hejejx sathxLavanunx koDisuveneMdu vAgAdxnamADidedxVne. AdadxriMdaleV ninanxnunx nAnu keVLikoLuLxtitxruvenu gurugaLanUnx maMtirxgaLanunx tamamxMdiranUnx bAMdhavaranUnx itararanUnx keVLu. avaru Agali eMdare mUru hejejx BUmiyanunx koDu nAnu athiRyAgi baMdiruvudanUnx ninanx kulavanUnx nAnAgiyeV ninanx manege baMdiruvudanUnx yoVcisi yoVgayxriVtiyalilx naDedukoV
\end{mng}

\begin{mng}
bASakxliyu heVLidanu\mdash eleY deVveMdarxneV ninage sAvxgatavirali, oLeLxyadAgali ninanx iSaTxvanunx shiVGarxdalilx hoMdu.  niVnu ninanx doDaDxsitxkeyanUnx elelxrU ninanxnenxV AsharxyisikoMDiruvudanUnx noVDu.
\end{mng}

\begin{mng}
pitAmahanAda barxhamxnu ninanxlilx BAravaninxTuTx dhAyxnadhAraNegaLiMda paramapadavanunx ciMtisutatx iruvanu
\end{mng}

\begin{mng}
bahuvAgi yudadhxmADi baLalida keVshavanu parxpaMcada yoVcaneyanunx biTuTx avelalxvanUnx ninanx meVle hAki kiSxVrasamudarxdalilx lakiSxmXyoDane suKavAgi malagidAdxne. umApatiyAda shivanU kUDa pavaRtasherxVSaThxvAda keYlAsadalilx heMDatiyoDane suKavAgi ramisutitxruvanu. avanU ninanx meVle parxpaMcada BAravanunx hAkiruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
pUravxdalilx baligiMtalU baliSaThxrAda dAnavaru sahAya shUnayxrAdudariMda nininxMda avarelalxrU kolalxlapxTaTxru.
\end{mng}

\begin{mng}
dAvxdashAditayxrU EkAdasharudarxrU ashivxni deVvategaLU vasugaLU, dhamaRnU ivarelalxrU ninanx bAhubaladiMdaleV savxgaRdalilxdudxkoMDu yajacnxdalilx BAgavanunx hoMdutAtxre. niVnu samagarxvAda padAthaRgaLiMdalU dakiSxNegaLiMdalU kUDikoMDu nUru yAgagaLanunx mADididxVyeV
\end{mng}

\begin{mng}
eleY pAkashAnananeV niVnu vaqtarxnanUnx, namuciyanUnx koMde. ninanx apapxNeyiMda shakatxnAda viSuNxvu hiraNayxkashipuvanunx toDeya meVliTuTxkoMDu koMdanu. niVnu vajArxyudhavanunx hiDidu airAvatavanunx hatitx baMdare yudadhxdalilx toDagiruva dAnavarelalxrU ODutAtxre. eleY iMdarxneV niVnu hiMde jayisida baliSaThxrAda dAnavara sAvira pAlinalilx oMdu pAlanUnx nAnu hoMdilalx. niVnu I riVti shakatxnAgiruvAgeyx ninage nAnu yAva lekakxdalilxdedxVne? nananxnunx udadhxrisabeVkeMdeV niVnu ililxge baMdididxVye ninanx iSaTxvanunx neraveVrisutetxVne. saMdeVhavilalx pArxNagaLanAnxdarU koDutetxVne nishacxyavu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY deVvarAjaneV BUmiyanunx mAtarxveV koDisutetxVneMdeVke heVLide? I heMDiru makakxLu, I hasugaLu, inUnx uLida haNa mUruloVkada rAjayxvelalxvanUnx ivanige koDu. Aga niVnu nananx kaqpegU nananx pUviRVkara kaqpegU pAtarxnAguvudaralilx saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
BASakxliyu manege baMda iMdarxnige beVkAdudanunx koTeTxnu eMdu tiLi. athiRyAgi matetx yAru baMdarU avanU nanage pirxyaneV.
\end{mng}

\begin{mng}
adaralilxyU tiLuvaLikeyuLaLx niVnaMtU yoVcaneyanenxV mADabeVDa Adare mUru hejejx BUmiyanunx koDuvudu nanage bahu lajAjxkaravu adaralilxyU keVLatakakxvanu bArxhamxNanu. AdadxriMda avanige utatxmavAda gArxmagaLanUnx koDutetxVne. ninage deVvaloVkavanUnx koDutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
kuduregaLanUnx AnegaLanUnx haNavanUnx koDutetxVve. Iga tAneV ywvana barutitxruva avaranunx noVDidoDaneyeV mudukanigU pArxyavukukxvaMtaha yuvatiyaranUnx koDutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
sitxrXVyaranUnx I BUmiyanUnx vAmananige dAnakoDutetxVne nanage anugarxhamADali eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash baliyu iSoTxMdu mAtanAnxDalu avana puroVhitanAda shukarxnu A baliyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shukarxnu heVLidanu\mdash eleY baliyeV niVnu rAjanu. aSaTx vidhavAda aishavxrayxvU ninage tuMbide. yukAtxyukatxgaLu ninage gotitxlalx. maMtirxgaLoDane yoVcisi yoVgayxvAdudu ayoVgayxvAdudu ivanunx tiLidukoMDu niVnu yArige koDabeVkeMbudanunx tiLidilalxvalalx. iMdarxneV modalAda deVvategaLanUnx jayisi tirxloVkAdhipatayxvanunx hoMdididxVye. Adare I mAtu mugiyuvudaroLage niVnu kaTaTxlapxDutitxVye. eleY rAjaneV I vAmananu purAtananAda viSuNxvu. ivanige niVnu dAnakoDabeVDa. ivaneV ninanx taMdeyanUnx koMdavanu. ninanx taMdeyanunx koMda Itanu baMdidAdxne. ninanx tAyi baMdhugaLanUnx koMdiruvavaneV ivanu. nimamx vaMshavanenxlAlx nAshamADidAdxne. hiMde mADiyU idAdxne. muMdeyU mADutAtxne. ivanige dhamaRveMbudeV gotitxlalx. yAvAgalU deVvategaLa hitadalilxyeV niratanu. ivanu mAyAvi A mAyeyiMdaleV dAnavaranenxlAlx gedidxruvanu. mAyeyiMdaleV bArxhamxNanAgi I vAmana rUpavanunx ninage toVrisutitxruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
I viSayadalilx bahaLa heVLuvudariMda parxyoVjanavilalx. noNada kAlinaSuTx BUdAnavanunx kUDa Itanige koDabeVDa. oDaneyeV nAshavAgutitxVyeV nishacxyavu ninage budidhxvAdavanunx heVLidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash guruvAda shukarxnu hiVge heVLalu baliyu avanige matetx iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
bASakxliyu heVLidanu\mdash eleY guruveV dhamaRvananxpeVkiSxsuva nAnu idanunx parxtijecnxmADidenu. parxtijecnxyanunx pAlisabeVku. idu satupxruSarige pUvaRdiMdalU baMda dhamaRvu.
\end{mng}

\begin{mng}
ivanu BagavaMtanAda viSuNxveV Agidadxre nanagiMtalU dhanayxru ininxlalx. naninxMda dAnavanunx tegedukoMDu deVvategaLanunx kApADuva pakaSxdalilx eleY guruveV nAnu bahu dhanayxteyanunx hoMduvenu.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva viSuNxvanunx dhAyxnamADidarU yoVgigaLU, bArxhamxNarU, dashaRnavanunx hoMduvudilalxvoV aMtaha viSuNxvu nanage dashaRnavanunx koTiTxdadx pakaSxdalilx nAnu elalxrigiMtalU dhanayxneVneV. 
\end{mng}

\begin{mng}
daBeR niVrugaLanunx keYliTuTxkoMDu dAnavanunx koDuva dAnigaLu paramAtamxnU, sanAtananU, BagavaMtanU, Ada viSuNxvu pirxVtanAgali eMdu I mAtanunx heVLidareVneV avaru moVkaSxBAgigaLAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
I kelasadalilx nanage saMdeVhabaMdare niVnu nanage bAlayxdalilx upadeVshamADiruva, shaturxvu manege baMdarU avanige beVkAdudanunx koDabeVku eMbudanunx tiLididedxVne idanenxV nAnu yoVcisi nananx pArxNagaLanAnxdarU vAmananige koDutetxVne. shakarxnige savxgaRvanUnx koDutetxVne. piVDeyanunxMTumADadeV koDuva dAnaveV dAnavu piVDemADikoDuva dAnavAdaroV amaMgaLavAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash guruvu I mAtanunx keVLi lajejxyiMda tale tagigxsikoMDu niMtanu.
\end{mng}

\begin{mng}
bASakxliyu heVLidanu\mdash eleY deVveVMdarxneV! niVneVnoV yoVciside. nAnu BUmiyanenxlAlx koTuTxbiDutetxVne. ivanige mUru hejejx BUmikoDuvudeMdare nanage nAcikeyAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
iMdarxnu heVLidanu\mdash eleY dAnaveVMdarxneV niVnu heVLidudu satayxvu. I bArxhamxNanu nananxnunx mUru hejejx BUmiyanunx yAcisidanu. nAnU ivanigosakxra aSaTxnenxV keVLuvudu. nAnU aSaTxnenxV ivanige parxtijecnxmADiruvudu. eleY danuputarxneV! idanunx niVnu koDu.
\end{mng}

\begin{mng}
bASakxliyu heVLidanu\mdash eleY deVveMdarxneV! nananx BUmiyalilx mUruhejejx BUmiyanunx A vAmananige koDu. alilx niVnU bahukAla suKavAgi vAsamADu.
\end{mng}

\begin{mng}
baliyu hiVgeMdu heVLi vAmananige niVranunx biTuTxkoMDu hariyu supirxVtanAgali eMdu dAnavanunx koTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
dAnaveMdarxnu hAge dAnakoDalu hariyU vAmanarUpavanunx biTuTx deVvategaLa hitakoVsakxra loVkagaLanunx Akarxmisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
yajacnxpavaRtakekx hoVgi A sAvxmiyu utatxramuKanAgi niMtukoMDu tananx eDagAlina hejejxyanunx A dAnavara paTaTxNadalilx iTuTxkoMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}
dAnavara paTaTxNada meVle modalaneya hejejxyaninxTuTx eraDaneya hejejxyanunx sUrayxmaMDalakekx (AkAshakekx) iTaTxnu. mUraneya kAliniMda A aduBxtakamaRvuLaLx sAvxmiyu barxhAmxMDavanunx odadxnu. Aga aMguSaTxda tudiyiMda barxhAmxMDavu oDeduhoVgalu bahuvAgi niVru suriyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
modalu A niVru barxhamxloVkavanunx nenesi AmeVle karxmavAgi elAlx loVkagaLanUnx nenesutatx dhurxvasAthxnavAda sUrayxloVkavanUnx nenesi yajacnxpavaRtavanUnx nenesi A meVle puSakxrakekx seVritu. Aga A viSuNxvina kAlugaLa meVle haridu toLedaLu I riVti A veYSaNxva padagaLu BUmiyalilx uMTAduvu.
\end{mng}

\begin{mng}
A Asharxmakekx hoVgi alilxruva koLadalilx sAnxnamADidare ashavxmeVdha Palavu laBisuvudu. dashaRnadiMdalU laBisuvudu.
\end{mng}

\begin{mng}
aMtahavanu ipapxtotxMdu talegaLanunx seVrisikoMDu veYkuMThadalilx vAsamADutAtxne. alilx aneVka suKagaLanunx anuBavisutAtx munUnxru kalapxgaLavaregU irutAtxne. anaMtara I loVkadalilx cakarxvatiRyAgutAtxne. Atana kAlina aMguSaTxdiMda keLage baMda niVru viSuNxvina pAdadiMda huTiTxda nadiyAgi veYSaNxviV nadi eninxsikoMDitu. adeVne aneVka kAraNagaLiMda huTiTxda gaMgAnadiyAgide.
\end{mng}

\begin{mng}
A nadiyu carAcarAtamxkavAda I mUruloVkagaLanUnx vAyxpiside. aMguSAThxda tudiyu tagulidudariMda horage horaTa A niVru deVvanadiV eninxsikoMDitu A meVlakekxtitxdadx kAlu iruva jAgavu viSuNxpadiV eninxsikoMDitu. I riVti A deVvanadiyiMda carAcaradiMda kUDida I barxhAmxMDavu vAyxpisalapxTiTxde. A viSuNxvu tananx mahimeyiMda elalxrigU anugarxhamADabeVkeMba iceCxyiMda hiVge mADidanu. Aga vAmananu matotxMdu hejejxge jAgakoDeMdu keVLalu baliyu taletagigxsikoMDu utatxravanunx heVLalAradavanAdanu. avanu sumamxnAdudanunx noVDi puroVhitanAda shukarxnu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shukarxnu heVLidanu\mdash eleY deVvane! dAnada riVtiyu savxBAvavAdudu. niVnu dAnavanenxV beVre riVtiyAgi upayoVgisikoMDididxVye alalxde saqSiTx mADuvudakekx I balige shakitxyU ilalx. I BUmiyu eSiTxdeyoV aSaTxnUnx Itanu ninage koTiTxruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash Aga baliyu eleY sAvxmiye niVnu saqSiTxmADidaSuTx BUmiyU idedxV ide. nAnu mucicxkoMDilalx Adare niVnu doDaDxvanAde. BUmiyu savxlapxvAyitu. saqSiTxsuva yoVgayxteyu nanagilalx. niVnu parxBuvAdudariMda ninanx iceCxyaMte shakitxyU iruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga baliyu nirutatxranAgalu viSuNxvu avanu satayxvAdi eMdu tiLidu eleY dAnaveVMdarxne! nanageVnu beVku? heVLu. koDutetxVne. eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
nananx keYyalilxruva niVru niVnu koTuTxdu. AdadxriMda niVnu varayoVgayxnAgididxVye shuBakArayxveV varakekx yoVgayxvAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu ninage kAma athaRgaLanUnx koDutetxVne varavanunx keVLikoV enanxlu Aga baliyu I riVti vijAcnxpisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
BASakxliyu heVLidanu\mdash eleY deVveVshaneV! nAnu Bakitxyanunx apeVkiSxsutetxVne. ninanx keYyiMdaleV nanage maraNavAgabeVku. matutx tapasivxgaLigU dulaRBavAda shevxVtadivxpavanunx hoMdabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash Aga viSuNxvu eleY baliyeV niVnu inunx oMdu yAgAMtara kAlaviru. nAnu varAha rUpavanunx (haMdi) hoMdi pAtALakekx baMdAga ninanxnunx kolulxtetxVne Aga niVnu nananx avayavadalilx seVri hoVgutitxVye enanxlu Aga baliyu avana eduranunx biTuTx magugxlAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY BiVSamxneV! Aga vAmananu tegedukoLaLxliceCxyiMda loVkavelalxvanUnx AkarxmisikoMDanu. Aga deVvategaLa hitakokxVsakxra rAkaSxsarelalxrU BUloVkavanunx biTuTx horaTuhoVdaru. harimeVdasesxMbivanU matutx hatutx jana dAnavasherxVSaThxrU GoVrarU Adavaru pAtALaloVkavanunx seVrikoMDaru.
\end{mng}

\begin{mng}
sAvxmiyu mUru loVkavanUnx tegedukoMDu horaTu hoVdanu. baliyu pAtALakekx seVrikoMDu suKavAgidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
iMdarxnU kUDa budidhxvaMtikeyiMda mUru loVkavanUnx pAlisutitxdadxnu. ideV A jagadugxruvina tirxvikarxmAvatAravu gaMgeya utapxtitxyiMda kUDida savaRpApanAshakavAda viSuNxvina pAdagaLu oMdu jAgadalilx baMdiruvudara utapxtitxya viSayavanunx heVLidenu.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx keVLida manuSayxnu elAlx pApagaLanUnx kaLedukoLuLxtAtxne. keTaTx savxpanx, keTaTxciMte, kaSaTxgaLu, pApagaLu elalxvU kUDa I viSuNxpadagaLanunx noVDidare jAgarxteyAgi hoVgutatxve. pApiyAda pArxNigaLu yugakarxmadiMda noVDidarU pApadiMda mukatxrAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxpadavanunx noVDuvudariMda uMTAguva viSayagaLanunx heVLidenu. puSakxrayAterxyanunx mADi adara meVle mwnavAgi nilulxvavanu ashavxmeVdha Palavanunx hoMdutAtxne. elAlx pApagaLU hoVgutatxve. satatx naMtara veYkuMThavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx viSuNxpadoVtapxtitxkathanaveMba ipapxtetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\c{ipapxtAtxraneya adhAyxyavu}

\begin{mng}
BiVSamxnu heVLidanu\mdash eleY sAvxmiyeV! I baliya baMdhanavu bahu AshacxyaRdiMda kUDide. baliyanunx kaTuTxvAga viSuNxvu tirxvikarxma rUpavanunx tALidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiMde bArxhamxNaru heVLutitxdAdxgalU idanunx keVLidedxVne. viroVca nananx maganAda baliyu IgalU pAtALadalilx vAsamADutitxdAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
ililxruva nAgatiVthaRvu heVge saqSiTxyAyitu? pishAcagaLu heVge huTiTxduvu? shivadUtiyu heVge utapxnanxLAdaLu? keSxVmaMkariya viSayaveVnu?
\end{mng}

\begin{mng}
puSakxravanunx yAru aMtarikaSxkekx tegedukoMDu hoVdaru? bali baMdhanavanunx heVLidaMte adelalxvanUnx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxvu BUmiyanunx Akarxmisidudu modalaneya kAraNavAyitu. A sAvxmiyu mADida eraDaneya kAraNavanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
idelalxvanUnx naDedaMteyeV nanage heVLu adu pApakaSxyakaravAdudariMda keVLatakakxdudx.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash eleY doreye! niVneVnU AseyiMda I parxshenxyanunx keVLide. Adare adu bahu doDaDxdu. Adare adelalxvanUnx pUvaRdalilx naDedaMteyeV heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxvina pAdanAyxsadiMda baliya baMdhanavanunx karxmavAgi heVLide. adanunx niVnu keVLididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
matetx veYvasavxtamanavxMtaradalilx baliyu parxpaMcavanAnxkarxmisikoLaLxlu AgalU viSuNxvu mUru loVkagaLanUnx Akarxmisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
obabxMTikanAgi baliyu yajacnxkekx hoVgi AgalU viSuNxvu BikeSxbeVDi BUmiyanunx tirxvikarxmAvatAradiMda Akarxmisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
AgalU kUDa vAmanAvatAravanunx vAmananalalxdidadxrU mADi tirxvikarxmAvatAravanUnx mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
I vAmanana utapxtitxyanunx sUkaSxmXvAgi heVLidenu. nAgatiVthaRda viSayavanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
anaMta, vAsuki, takaSxka, kakoRVTaka, padamx, mahApadamx, shaMKa, kuLika eMbuvaru kashayxpana makakxLu. ivariMdaleV I parxpaMcavu tuMbide.
\end{mng}

\begin{mng}
ivarugaLa piVLegeyiMda I parxpaMcavu tuMbikoMDide. ivu vakarxbudidhxvuLaLxvu. BayaMkaravAda kelasavanunx mADutatxve. muKavu viSapUritavAdudu. manuSayxranunx noVDidakUDaleV kacicx kaSxNakAladalilxyeV BasamxvanAnxgi mADutatxve. avugaLanunx noVDuvudariMdaleV manuSayxru kaSxNakAladalilx nAshavAgutAtxre. I riVtiyAgi nitayxvU bahuvAda kaSxyavu avugaLiMda Agutitxdidxtu. Aga parxjegaLu tamaguMTAgutitxruva nAshavanunx noVDi rakaSxkanAda barxhamxna baLige hoVgi avananunx noVDi ideV viSayavanunx vijAcnxpisikoMDaru.
\end{mng}

\begin{mng}
parxjegaLu heVLidaru\mdash eleY deVvadeVvaneV! loVkagaLigelAlx utapxtitxsAthxnaneV! I kUrxravAda tiVkaSxNXvAda halulxgaLuLaLx hAvugaLiMda namamxnunx rakiSxsu. parxtidinavU A keTaTx hAvugaLu pArxNigaLanunx tinunxtitxrutatxve I riVti avugaLiMda kacacxlapxTaTx manuSayxrU pashugaLU nAshavAgutitxdAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY deVvane dinadinakUkx A sapaRgaLa deseyiMda Bayavu hecucxtitxde. manuSayxrAgali pashugaLAgali avanunx kaMDoDaneyeV BasamxvAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY deVvaneV! niVnu mADida saqSiTxyanunx I hAvugaLu hALumADutitxve. idanunx tiLidu ninage yAvudu sariyeMdu toVrutatxdeyoV adanunx mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu\mdash nAnu nimamxnunx kApADutetxVne. niVvu hedarikeyanunx biTuTx hoVgiri saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash vayxkatxmUtiRyAda barxhamxnu hiVge heVLalu A parxjegaLu pirxVtiyiMda Atananunx sutxtisi horaTu hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
parxjegaLelalxrU horaTu hoVda meVle barxhamxnu sapaRgaLelalxvanUnx karedu A vAsuki parxmuKara meVle bahu koVpagoMDu shapisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu\mdash eleY sapaRgaLirA! naninxMda utapxnanxrAda manuSayxreV muMtAduvugaLanunx nAshamADutitxruvudariMda beVreya janamxdalilx niVvu nananx I dAruNakoVpadiMda kaSxyavanunx hoMdiri. AdadxriMda veYvasavxtamanavxMtaradalilx nimage GoVravAda kaSxyavuMTAgali eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
soVmavaMshada rAjanAda janameVjayanu sapaRyAgamADi uriyutitxruva beMkiyalilx nimamxnunx suDutAtxne garuDanu kUDa cikakxmamxna mAtinaMte nimemxlalxranUnx tinunxvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVti duSaTxrAda nimamxgaLige nAshavuMTAgali matutx nimamx sAvirakulagaLalilx oMdu kulavu nilulxvavaregU elalxrU nAshavAgiri eMdu shapisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash barxhamxnu hiVgenanxlu A sapaRgaLu oDaneyeV A barxhamxna kAlugaLa meVle bidudx iMteMduvu
\end{mng}

\begin{mng}
sapaRgaLu heVLidavu\mdash sAvxmiyeV, namamx jAtiyanunx kuTilavAgi saqSiTxsidavaneV niVnu viSavu hecAcxgiruvaMteyU kUrxrigaLAgiruvaMteyU kacucxvaMteyU kalipxsi saqSiTxsidavaneV niVnu Iga shApavanunx niVneV heVgetAneV koDutitxVye?
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu\mdash eleY sapaRgaLirA! nAnu nimamxnunx vakarxbudidhxyuLaLxvaranAnxgi saqSiTxsida mAtarxdiMdaleV nitayxvU savxlapxvU saMkaTa paDade bahaLa pArxNigaLanunx tinunxtitxrabeVke?
\end{mng}

\begin{mng}
nAgagaLu heVLiduvu\mdash eleY deVvaneV! namagU manuSayxrigU oMdu elelxyanunx kalipxsi beVre beVre sathxLagaLanunx gotutxmADu matutx manuSayxrigU namagU oMdu niyamavanunx mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu manuSAyxnAgiruva janameVjayanu sapaRyAgadalilx nAshamADuvaneMdu shApakoTiTxruveyaSeTx A shApavu namamxnunx bahu kaSaTxkikxVDumADide.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu\mdash jaratAkxruveMbuvanu barxhamxjAcnxniyobabxniruvanu. nimamx jaratitxna magaLAda jaratakxneyxyanunx avanige koDiri avaralilx obabx maganu huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu nimamx kulapAlaneyanUnx mADi nimamxnUnx rakiSxsutAtxne A riVtiyAgi nimamxgaLigU A manuSayxrigU kaTaTxLeyanunx mADutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda oMdeV manasisxniMda nananx mAtanunx keVLiri. sutaLa, vitaLa, kalAtaLaveMba mUru loVkagaLanunx nimage maneyAgi koTiTxdedxVne alilxge niVvu hoVgi nAnAvidhavAda BoVgagaLanunx anuBavisutAtx nananx apapxNeyanunx pAlisutatx ililxge ELaneya yugadavaregU iri. anaMtara veYvasavxtamanavxMtarada Adiyalilx kashayxpanige obabx maganAguvanu. avanu deVvategaLigU pakaSxgaLigU dAyAdiyu Aga nimamxgaLa vaMshavu beMkiyiMda nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
kUrxrarU, duviRniVtarU, Ada sapaRgaLu sAyaleV beVku. beVre bidhiyeV ilalx, nimage hasivina kAlakekx sikikxda pArxNigaLanUnx tininxri matutx nimage apakAramADida manuSayxrugaLanUnx tininxri.
\end{mng}

\begin{mng}
maMtarx, auSadha, gAruDa vidayx, taMtarxgaLu baMdhagaLu ivanunx balalx manuSayxrige hedarikoMDu naDeyiri. adakekx veyxtirikatxvAgi naDeyabeVDiri hiVge naDedare niVvugaLu nAshavAgutitxVri.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash barxhamxnu hiVge heVLalu hAvugaLelAlx pAtALakekx horaTuhoVduvu. alilx BoVgagaLanunx anuBavisutatx suKavAgi idudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge A hAvugaLu barxhamxniMda shApavanUnx anugarxhavanUnx paDedu saMtoVSadiMda pAtALadalilxdudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge kelavukAla kaLeyalu matetx avu iMtu yoVcisiduvu. pAMDavara vaMshasathxnAda yashasivxyAda janameVjayarAjanu huTiTx rAjanAguvanu. avanu yAvudoV oMdu namamx duradaqSaTxdiMda namage nAshakanAguvanu mUru loVkakUkx oDeyanAda elalxrigU pitAmahanAda saqSiTxkataRnAda barxhamxnu namage shApavanunx koTaTxnu. A barxhamxnanunx biTuTx namage beVre gatiyilalx. AtanAdaroV veYrAjaveMba sherxVSaThxvAda maneyalilxdAdxne. Iga adeV sAvxmiyu tirxpuSakxradalilx yAgavanunx mADutAtxne. alilxge hoVgi A sAvxmiyanunx shushUrxSisi anusarisoVNa. saMtoVSapaTuTx varavanunx koDuvanu eMdu avelalxvU yoVcisi tirxpuSakxrakekx baMduvu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga sapaRgaLu yajacnxpavaRtakekx baMdu beTaTxda goVDegaLalilx seVrikoMDavu. Aga niVrina haniyiMda avu shiVtavanunx hoMdidavu. Aga utatxrABimuKavAgi oMdu nadiyu elalxrigU oLeLxyadAgi hariyitu. adeV nAgatiVthaRvAyitu. adeV riVtiyAgi BUmiyalilxyU parxKAyxtavAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
A sathxLavanunx kelavu nAgakuMDaveMdenunxtAtxre. kelavaru nAganadiyeMdenunxtAtxre. idu savaRtiVthaRgaLalilxyU puNayxtamavAdudu sapaRgaLa viSavanunx nAshamADutatxde. shArxvaNa paMcamiya dina yAru ililx BakitxyiMda sAnxnamADuvaroV avara kulakekx sapaRgaLu yAva vidhavAda toMdareyanUnx mADuvudilalx alilx yAru shArxdadhxmADutAtxreyoV avarige barxhamxnu tuSaTxnAgi utatxmasAthxnavanUnx koDutAtxne idaralilx saMshayaveV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
loVkapitAmahanAda barxhamxnu sapaRgaLige baMdidadx toMdareyanunx tiLidu hiMde heVLidudanenxV heVLidanu. A paMcamiyu dhanayxvAdudu savaR pApaLanunx nAshamADutatxde. yAtakekxMdare I tithiyalilxyeV sapaRgaLu aduBxtakArayxvanunx mADutitxdudxvu I tithiyalilx janaru huLiyanUnx, kAravanUnx biDabeVku. hAliniMda A sapaRgaLige taqpitxpaDisidare avu mitarxtavxvanunx hoMdutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
BiVSamxnu heVLidanu\mdash shivadUtiyu heVgAdaLeMbudanUnx avaLanunx yAru sAthxpisidareMbudanUnx karxmavAgi niVnu nanage heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash shiveyu tapasisxnalilx manasisxTuTx tapasusx mADalu niVlapavaRtakekx hoVdaLu. alilx avaLa jaDeyiMda rwdirxVshakitxyu utapxnanxvAyitu. A varxtavanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
bahukAla tapasusx mADi loVkavanenxlAlx kApADutetxVne hiVgeMdu paMcAginxgaLa madhayxdalilx A shiveyu tapasasxnunx mADidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
Akeyu tapasusx mADutitxdAdxga itatx ruruveMba rAkaSxsanu barxhamxniMda varavanunx hoMdi parxkAshisutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
samudarxda madhayxdalilx bahaLa haNavuLaLx rakatxveMba hesaruLaLx oMdu paTaTxNavide. alilx A ruruveMba rAkaSxsanu rAjanAgidAdxne. avanu elAlx deVvategaLigU BayaMkaranu. avanu aneVka sAvira koVTiyuLaLx rAkaSxsariMda kUDikoMDu eraDaneya namuciyaMtidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
bahukAlada meVle loVkapAlakara paTaTxNakekx avaranunx jayisalu nugigx avaroDane veYravanunx beLesidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu A samudarxdiMda horage barutitxralu aneVkavAda mosaLe miVnu muMtAduvugaLoDane A samudarxvu ukikx meVlakekxdudx beTaTxgaLa tapapxlu parxdeVshavanunx toLeyutitxdidxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnA bageyAda AyudhagaLanunxLaLx BayaMkara balavuLaLx vicitarxrAda yoVdharuLaLx A samudarxda oLagiruva rAkaSxsara guMpu bahuvAgi samudarxda niVriniMda horage baMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
deYtayxra BaTariMda kUDida beninxna meVle hodidxkeyU GaMTeyU uLaLx, samaqdidhxyiMda kUDida miVnanunx hoVluva AnegaLu tamamx doDaDxtanavanunx toVrisutatx A niVriniMda horage horaTavu.
\end{mng}

\begin{mng}
cinanxda dAradiMda kaTiTxda kuduregaLu roVhitaveMba miVnugaLaMte niVrina madhayxdalilx idudx A AnegaLoDane lakaSxgaTaTxleyalilxyU, koVTigaTaTxleyalilxyU horahomimxduvu.
\end{mng}

\begin{mng}
aMteyeV sUrayxna rathakekx samavAda veVgavuLaLx oLeLxya cakarxhArekAlu acucx bidirugaLuLaLx rathagaLu dUriya meVle ujujxtAtx patAkagaLanunx alAlxDisutatx sadudxgaLanunx mADidavu.
\end{mng}

\begin{mng}
adeVriVti AnegaLaMtiruva utatxmavAda asatxrXgaLuLaLx elAlx yudadhxdalilxyU jayashAligaLAda ALugaLu A rAkaSxsaranunx anusarisutAtx parxkAshisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLelalxrU mareyAgutAtx sikikxda kaDege ODihoVgalu rAkaSxsaru A deVvategaLanunx ODisikoMDu hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga deVvategaLa guMpu BayadiMda ODutatx deVviyu tapasusx mADutitxdadx A niVlagirige hoVyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
Akeyanunx rwdirxyeMdU tamasisxniMda kUDiruvaLeMdU utatxmavAda shaMBushakitxyeMdU, saMhArakAriNiyeMdU kALarAtirxyeMdU kareyutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
A deVviyu BayadiMda hedariruva budidhxyu nAshavAgiruva A deVvategaLanunx AshacxyaRdiMda kaNaNxnunx agalisikoMDu noVDi keVLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVviyu heVLidaLu\mdash nimamx hiMde BayapaDisuva padAthaRgaLAvuvU ilalx. AdarUiMdarxneV muMtAda niVvelalxrU Eka BayadiMda ODutitxruviri.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLu heVLidaru\mdash eleY deVviyeV BayaMkara parAkarxmavuLaLx deYteyxVMdarxnAda ruruvu caturaMga seYnayxdoDane barutitxruvanu. avaniMda hedari ninanxnunx sharaNuhokikxdedxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLa I mAtanunx keVLi Akeyu gaTiTxyAgi nakakxLu. hiVge nagutitxruva avaLa bAyiMda kelavaru heMgasaru horage baMdaru. avaru pAshAMkushagaLanunx dharisidadxru. dapapxvAgiyU etatxravAgiyU iruva satxnagaLanunx dharisidadxru. BayaMkararAgi shUlagaLanUnx hiDididadxru koVradADegaLanUnx dharisidadxru. talege kiriVTavanUnx hAkikoMDidadxru. koVpadiMda tuTigaLanUnx kacicxkoMDu PUtAkxravanunx mADutatx dAnavaranunx hedarisutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}
avaralilx kelavaru biLiya baTeTxyanUnx kelavaru baNaNxbaNaNxda baTeTxyanUnx, kelavaru kapupxbaTeTxyanUnx uTuTx iceCxbaMda pAnagaLanunx mADutatx nAnA bageyAda muKagaLiMdalU veVSagaLiMdalU BayaMkararAgidadxru. iMtahavariMda A deVviyu kUDikoMDu deVvategaLige aBayaMkaraLAdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY deVvategaLirA hedarabeVDi nimage oLeLxyadAgali A asuranAda ruruvu eSuTx dUradalilx barutitxruvanu? enunxtitxruvaSaTxralilxyeV caturaMga seVneyoDagUDida ruruvu alilxge baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A rAkaSxsaru deVvategaLa dAriyanunx huDukutAtx A niVlaparavxtakekx baMdaru matutx deVvategaLa muMde mahAkALiyu seVneyoDane niMtiruvudanunx noVDi nilulx nilulx eMdu heVLutatx avarelalxrU baralu A eraDu guMpigU Aga mahABayaMkaravAda yudadhxvu naDeyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga nArAcagaLiMda katatxrisida deVhavuLaLx koVpagoMDu shakAtxyXyudhadiMda katatxrisalapxTaTx haqdayavuLaLx daMDAyudhadiMda ETanunx tiMdu BUmiyalilx horaLutitxruva gadeyiMda jajijxhoVda edeyuLaLx koDaliyiMda katatxrisalapxTaTx taleyuLaLx masalAyudhadiMda tale oDedukoMDa, tirxshUlada tudiyiMda hoTeTxyanunx cucicxsikoMDa, katitxyiMda taleyanunx katatxrisikoMDa nAshavAda Ane, kudure, rathagaLuLaLx A seYnayxvu yudadhxdalilx keLage bididxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
raNaBUmiyalilx ruruvu horatu mikakxvarelalxrU maDiyalu adanunx noVDi ruruvu mAyeyanunx Asharxyisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A mAyeyiMda deVvategaLU A sitxrXVseYnayxvU, moVhagoLaLxlu A deVviyu katatxlerUpavAda tananx mAyeyiMda elalxvanUnx katatxleyanAnxgi mADidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
anaMtara deVviyu mahAshakitxyiMda A ruruvanunx hoDeyalu yudadhxraMgada A rAkaSxsamAyeyu nAshavAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
mAyeyelalxvU nAshavAgalu dAnavanAda ruruvu jAgarxteyAgi pAtALavanunx hokakxnu. alilxgU A deVviyu tananx parivAradoDane ODisikoMDu hoVgi edurisidaLu. dAnaveVMdarxnu BiVtanAgi edurige niMtiralu ugurina tudiyiMda taleyanunx katatxrisi A ruruvina camaRvanunx tegedukoMDu pAtALadiMda A puSakxrapavaRtakekx matetx baMdaLu. A kanAyxseYnayxvelalxvU citarxbaNaNxdiMda kUDi Akeyanunx sutitxkoMDidudxvu. hiVge seYnayxdiMda AvarisalapxTuTx A rAkaSxsana camaRvanunx dharisiruva Akeyanunx deVvategaLu AshacxyaRdiMda noVDidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge baMdu tAnu tapasusx mADutitxdadx sathxLadalilx Akeyu niMtaLu seYnikarelalxrU A deVviyanunx sututxgaTiTxkoMDu hasivugoMDavarAgi savxlapxvU aMjade keVLikoMDaru.
\end{mng}

\begin{mng}
deVviyaru heVLidaru\mdash eleY varadeyeV! nAvu hasivuLaLxvarAgidedxVve. namage AhAravanunx koDu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash idanunx keVLida deVviyu avarige UTakokxVsakxra yoVcisidaLu. AdarU tAnu yoVcisidaMte AhAravu odagadiralu mahAdeVvanU pashupatiyU, viBuvU Ada rudarxnanunx dhAyxnisidaLu paramAtamxnU, tirxloVcananU Ada shivanu A dhAyxnadiMda baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga rudarxnu eleY deVviyeV! ninanx manasisxnalilxruvudeVnu? niVnu Enu mADabeVkeMdididxVye? adanunx heVLeMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shivadUtiyu heVLidaLu\mdash eleY sAvxmiye! ninanx rUpavu ADina gaMdhavuLaLxdAdxgiyU, ADina rUpavuLaLxdAdxgiyU kANutitxde ivaru ninanxnunx tinunxtAtxre. ivarige tinanxlu mAMsavanunx koDu.
\end{mng}

\begin{mng}
ivarige tinunxvudakekx EnanAnxdarU koDu. eleY sAvxmiyeV! ivaru mahAbaliSaThxru. tiMDiyananxpeVkiSxsutAtx nananxnunx toMdarepaDisutitxdAdxre. nAnu koDadidadxre balAtAkxradiMda ivaru nananxnenxV tiMdubiDuvaru. nananx I sithxtiyanunx noVDi ivarige beVkAda tiMDiyanunx kalipxsi odagisikoDu.
\end{mng}

\begin{mng}
rudarxnu heVLidanu\mdash eleY shivadUtiyeV, oMdu viSayavanunx heVLutetxVne, keVLu adu yugAMtaradalilx naDeda kelasa. gaMgAdAvxradalilx dakaSxparxjApatiya yajacnxvanunx nananx gaNagaLu nAshamADidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx yajacnxvu jiMkeya rUpanunx hoMdi veVgadiMda ODutitxtutx. nAnu adanunx bANadiMda hoDedenu. A rakatxvu nananx meVle hAritu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga nananx meY ADina vAsaneyuLaLxdAdxyitu. deVvategaLu AjagaMdhaneMbudAgi hesariTaTxru. nimage beVre BoVjanavanunx koDutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY deVviye! keVLu. ivarige nAnu oMdu tiMDiyanunx heVLutetxVne. kALarAtirxyeV! mahAparxBeyeV, gaBiRNiyAgiruva heMgasu matotxbabxLa baTeTxyanunx hodadxrAgali, muTiTxdarAgali, parapuruSanadaMtU atishayadiMda muTiTxdarAgali, hodadxrAgali avarugaLu ivarige BUmiyalilx AhAravAgiyAgali oMdu vaSaRda maguvanunx balAtAkxradiMda hiDidu tiMdu nUrAru vaSaRgaLavaregU supirxVtarAgirali matetx kelavaru herigemaneyalilx Cidarxvanunx huDukutAtx alilx pUjeyanunx hoMdutAtx huTiTxdadxnenxV apaharisutAtx vAsamADutitxrali. mane, beYlu, kere, koLa, BAvi, udAyxna inUnx elAlx sathxLagaLalilxyU kUDa yAva heMgasu aLutatx kuLituruvaLoV avara shariVragaLanunx hoMdi matetx kelavaru taqpitxyanunx hoMdirali.
\end{mng}

\begin{mng}
shivadUtiyu heVLidaLu\mdash niVnu koTuTxdu ayoVgayxvU parxjegaLige piVDAkaravU Agide. shaMkaranAgi ivarige AhAravanunx koDalu tiLiyalilalxveV? nAcikeyanunxMTumADuvudAgiyU parxjApiVDakavAgiyU iruva idanunx AhAravanAnxgi koDuvudu shaMkaranAda ninage yoVgayxvalalx.
\end{mng}

\begin{mng}
rudarxnu heVLidanu\mdash avaMtiyalilx nAnu sakxMdanige maMtarxvatAtxgi cUDakamaR mADidAga sapatxmAtaqgaLu baMdu aDigeyanunx mADidaru. adu apUvaRvAgididxtu. A aDigeyanunx UTamADalu deVvaloVkadiMda deVvagaNagaLU, mAtaqgaLU, barxhAmxdideVvategaLU, gaMdhavaRrU, apasxrarU, yakaSxrU, guhayxrU, meVruveV muMtAda pavaRtagaLU gaMgeyeV muMtAda nadigaLU, nAgarU, sidadhxrU, pakiSxgaLU, DAkinigaLU, beVtALagaLU, BUtagaLU, perxVtagaLU, pishAcagaLU, gaqhagaLU, elalxrU baMdidadxru. bahaLa heVLidudariMdeVnu? barxhamxnu saqSiTxsidavarelalxrU baMdidadxru. avarelalxrU A aDigeyanunx UTamADi tamamx tamamx jAgagaLalilx taqpitx hoMdi hecAcxdudanunx biTiTxruvaru. avelalxvU ivarige taqpitxyanunxMTumADali.
\end{mng}

\begin{mng}
shivadUtiyu heVLidaLu\mdash eleY deVvane! ivarige mUru loVkadalilxyU dulaRBavAda manoVharavAda eNeNx, belalxgaLiMda cenAnxgi mADiruva matotxbabxrU tiMdu sheVSavAgada ananxvanunx koDu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash hiVgenanxlu Aga deVvadeVvanAda mahAdeVvanu pAvaRtiya hatitxra dhamaRdiMda kUDida I mAtanunx heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shivanu heVLidanu\mdash nAnu aneVka bageyAda ananxgaLanunx mADidedxnu. adelalxvU kUDa vayxyavAgi hoVyitu. Iga savxlapxvU uLidilalx
\end{mng}

\begin{mng}
niVvelalxrU Iga ililxge baMdiruvAga nAnu nimage Enanunx tAneV koDali? Enu mADali? nimamx taqpitxgoVsakxra nAnu EnanAnxdarU koDabeVku. alalxveV?
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda mikakxvaru ruci noVDada tiMDiyanunx tinunxvudakekx nimage koDutetxVne. hokukxLina I keLagaDe duMDAgi haNuNxgaLaMte alAlxDutitxruva nananx I taraDugaLanunx elalxrU seVri tininxri. I tiMDiyiMda bahuvAda taqpitxyAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash I mahAparxsAdadiMda saMtuSaTxrAgi cenAnxgi hogaLi namasakxrisi niMtiralu rudarxnu avaranunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
rudarxnu heVLidanu\mdash hAsayx mADade, nagade yAri oLeLxya kelasagaLanunx mADutAtxreyoV avarige haNa, pashu, makakxLu, heMDiru, mane muMtAdavu inUnx Enu iSaTxvoV avelalxvanUnx nAnu koDutetxVne. nagutAtx yAru tamamx halelxlalxvanUnx toVrisutAtxreyoV avaru daridarxrU niMditarU AgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda tiLidavaru niMdeyanAnxgaliV hAsayxvanAnxgaliV mADabAradu. niVvelalxrU mAtaqgaLu eMdu hesarugoMDu I loVkadalilxri.
\end{mng}

\begin{mng}
beLadiMgaLalilx usali (gugagxri) pUri, obabxTuTxgaLanunx vaqSaNagaLoDane mADi upahAravanunx mADi baMdhugaLoDaneyU, savxjanaroDaneyU tiMdare avarige caMsha kaSxyisuvudilalx. hAge mADidavanu makakxLilalxdidadxre makakxLanunx hoMdutAtxne. dhanAthiRyAdavanu dhanavanunx hoMdutAtxne. rUpavaMtanU, cenAnxgiruvavanU, BoVgiyU, savaRshAsatxrXgaLanUnx balalxvanU Agi haMSadiMda kUDiruva yAnadiMda barxhamxloVkadalilx suKisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY shivadUtiyeV! IriVti ivarige UTavanunx koTiTxdedxVne. idu ninageVnu nAcikeyAguvudeV? nAnu heVLuvudanunx keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
cAmuMDiyeV ninage jayavAgali. BUtagaLanunx apaharisuvavaLeV jayavAgali. elalx kaDeyalUlx iruva deVviyeV ninage jayavAgali kALarAtirxyeV ninage namasAkxravu. vishavxmUtiRyeV, shuBeyeV, shudadhxLe, virUpAkiSxyeV, tirxloVcanaLeV, BiVmarUpeyeV shiveyeV. mahAmAyeyeV mahoVdayaLeV ninage jayavAgali.
\end{mng}

\begin{mng}
manoVjayaLeV, jayeye, jaMBeye, BiVmAkiSxye, kuSxBitakaSxyaLeV, mahAmAriye, vicitArxMgiye, geVyanaqtayxpirxyaLeV, shuBaLeV, vikarALeye, mahAkALiye, kALikeye, pApahAriNi, pAshahasetxV, daMDahasetxV, BiVmarUpe, BayAnakaLe, cAmuMDiye, javxlamAnAsayxLe, tiVkaSxNXdaMSeTxrXye, mahAbalaLe, savaRyAnadalilxruvavaLe, perxVtavanunx Asanadalilx uLaLxvaLeV, BiVmAkiSxyeV, BiVSaNeye, savaRBUtaBayaMkariyeV, karALiye, mahAkALiyeV, karALiniye, kALiye, karALavAda muKavuLaLxvaLeV, kALarAtirxyeV ninage namasAkxravu. savaR shasatxrXgaLanUnx dharisiruva deVviyeV, savaRdeVvategaLiMdalU namasakxrisalapxTaTxvaLeV ninage namasAkxravu
\end{mng}

\begin{mng}
rudarxnu IriVti shivadUtiyanunx sutxtisalu Akeyu saMtoVSagoMDu iMteMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
shivadUtiyu heVLidaLu\mdash eleY deVveVshaneV ninanx manasisxnalilxruva varavanunx keVLikoV eMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
rudarxnu heVLidanu\mdash eleY deVviyeV! yAru ninanxnunx I sotxrXVtarxdiMda sutxtisutAtxreyoV, avarige niVnu elAlx kaDeyalUlx idudxkoMDu varavanunx koDuvavaLAgu
\end{mng}

\begin{mng}
I pavaRtavanunx hatitx yAru BakitxyiMda pUjisutAtxreyoV avarige makakxLu, mumamxkakxLu, hasugaLu elalxvU vaqdidhxyanunx hoMdali.
\end{mng}

\begin{mng}
I sotxrXvavanunx BakitxyiMda keVLidavanu elAlx pApagaLanUnx kaLedukoMDu moVkaSxvanunx hoMdutAtxne. rAjayxvanunx kaLedukoMDu rAjanu navami, aSaTxmiV athavA catudaRshigaLalilx upavAsavidudx shuciyAgi pUjisi I sotxVtarxvanunx paThisidare oMdu vaSaRdoLage rAjayxvanunx hoMdutAtxne. veVdaveVdAMgagaLalilx utatxmavAgi ideV jAnAtamxkavAda shakitxyeMdu heVLalapxTiTxde. ideVneV rAjasiV shakitxyeMbudAgiyU, veYSaNxviV shakitxyeMbudAgiyU, heVLalapxTiTxde ideVneV rudarxna saMbaMdhavAda shakitx eMdU, shivadUtiV eMdU, heVLalapxTiTxde.
\end{mng}

\begin{mng}
utatxmavAda BakitxyiMda yAvanu idanunx keVLutAtxneyoV avanu pApagaLelalxvanUnx kaLedukoMDu savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
puSAkxrajaladalilx sAnxnamADi I sotxVtarxvanunx BakitxyiMda paThisidavanu I PalavanenxlAlx hoMdi barxhamxloVkadalilx pUjisalapxDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx baredu maneyalilxTiTxdadxre beMki, sapaR, kaLaLxra Bayaviruvudilalx. pusatxkadalilx barediTuTx yAru idanunx pUjisuvaroV avaru carAcaradiMda kUDida mUruloVkavanUnx taqpitxpaDisidaMtAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
avanige bahu jana makakxLAgutAtxre. dhana, dhAnayx, utatxma sitxrXVyaru, ratanxgaLu, kuduregaLu, AnegaLu, ALugaLu beVga avarige hecucxtAtxre. yAvanu I sotxVtarxvanunx maneyalilx bareyuvanoV avana maneyalilx ivu Agutatxve. idu nishacxyavu.
\end{mng}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDada umAmaheVshavxra saMvAdadalilx shivadUti cariterxyeMba ipapxtAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mng}
\c{ipapxtetxVLaneya adhAyxyavu}
\end{mng}

\begin{mng}
BiVSamxnu heVLidanu\mdash yAva pApasheVSadiMda perxVtatavxvu barutatxde? EnumADidare hoVgutatxde? adanunx heVLu
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash idelalxvanUnx nAnu ninage pUtiRyAgi heVLutetxVne. idanunx keVLuvudariMda manuSayxnu matetx moVhavanunx hoMduvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
A perxVtavu narakavanUnx hoMdu mukatxnAguvikeyanUnx avanu perxVtatavxvanunx hoMduvikeyanUnx heVLutetxVne. I perxVtatavxvu deVvategaLigU tapipxdudalalx.
\end{mng}

\begin{mng}
perxVtayoVniyanunx hoMdidavaru satupxruSaroDane mAtanADuvudariMdalU, puNayxtiVthaRgaLa hesaranunx heVLuvudariMdalU mukatxrAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY BiVSamxne! oMdu katheyu parxsidadhxvAgide. adeVneMdare pUvaRdalilx niyamiSaThxnAda paqthuveMba obabx bArxhamxNanidadxnu. avanu parxsidadhxnAdavanu. yAvAgalU saMtoVSadalelxV iruvavanu.
\end{mng}

\begin{mng}
veVdAdhayxyana mADutitxdadxnu. nitayxvidhiyanunx biDadidadxvanu. yoVgiyAgidadxnu. japayajacnxdavidhiyiMda kUDi yAvAgalU kAla kaLeyutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
shamadamegaLuLaLxvanu kaSxmAshiVlanu tatavxvanunx balalxvanu. hiMseyiMda dUranAgidadxnu. tananx kamaRgaLanunx nitayxvU biDade mADutAtx idadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxcarayxdiMda kUDidadxnu. tapasivxyu, pitaqkArayxgaLanunx biDade mADutitxdadxnu. veVdoVkatxvAda kamaRgaLanunx biDutitxralilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
paraloVkakekx hedarutitxdadxnu. satayxvanenxV ADutitxdadxnu madhuravAda mAtanenxV ADutitxruvanu. atithigaLanunx pUjisutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
yoVgiyu shiVtoVSANxdi davxMdavxgaLanunx sahisuvanu. tananx kamaRda vidhiyanunx savxlapxvU biDadiruvanu adhayxyanavanunx biTaTxvaneV alalx.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVti kADinalilxyeV idudxkoMDu saMsAravanunx jayisabeVkeMba budidhxyiMda kamaRgaLanunx mADutitxdadxnu. ivanige hiVgeyeV bahu dinagaLu kaLeduvu.
\end{mng}

\begin{mng}
puNayxtiVthaRgaLa niVriniMda I deVhavanunx puNayxvuLaLxdadxnAnxgi mADikoLaLxbeVku eMdu yoVcisi tiVthaRyAterxyalilx budidhxyaninxTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
sUroyxVdayada veVLeyalilxyeV A puSakxradalilx sAnxnamADi saMdhAyxvaMdane, japa, sUyaR namasAkxragaLanUnx mADikoMDu dAriyalilx horaTanu.
\end{mng}

\begin{mng}
muLuLxgiDagaLuLaLx kADAgiruva niVru neraLilalxdiruva A araNayxdalilx ati BayaMkararAda aidu jana puruSaranunx edurige noVDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A vikAravuLaLx GoVrarAda manuSayxranunx noVDi savxlapx hedari alugade niMtukoMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}
BayadiMda hedaridadxrU savxlapx dheYrayxvanunx hoMdi oLeLxya mAtiniMda vikAravAda muKavuLaLx niVvAru? eMdu keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
ideVnu? yAru hiVge mADidavaru? yAke I vikAravanunx hoMdidiri? elalxrU Eke hiVgAgididxri? oTiTxge hiVge dAriyalilx horaDalu kAraNaveVnu?
\end{mng}

\begin{mng}
perxVtaru heVLidaru\mdash nAvu yAvAgalU hasivu bAyArikegaLiMda kUDidedxVve. mahA duHKavu namamxnunx bAdhisutitxde. namage budidhxyeV naSaTxvAgide. jAcnxnaveV ilalx. manasusx sitxmitadalilxyeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
namage dikukxgaLu, vidikukxgaLu aMtarikaSx BUmi, meVlu BAga keLaBAgagaLoMdu gotetxV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
I duHKavanunx nAvu heVLikoMDudariMdaleV ideV namage suKavAgi kANutitxde. sUyoRVdayavu kANutitxruvudariMda beLagina hotitxnaMte kANutitxde.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu paruyxSitanu Iganu sUciVmuKanu. ivanu shiVGarxganu avanu roVhakanu. aidaneyavanu. leVKakanu. I riVti namamx hesarugaLu
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNanu heVLidanu\mdash perxVtara kamaRdiMda huTiTxda hesarugaLeV nimagive. yAva kAraNadiMda nimage A hesaru baMditu?
\end{mng}

\begin{mng}
perxVtagaLu heVLiduvu\mdash nAnu oLeLxya ruciyAda ananxvanunx UTamADutitxdedxnu. bArxhamxNarige haLasidudanunx dAnamADutitxdedxnu. I kAraNadiMda nanage paruyxSitaneMdu hesarAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
ivaniMda bahujana anAnxdigaLanunx keVLida bArxhamxNaru sUjiyiMda cucacxlapxTaTxru A kAraNadiMda Itanu sUciVmuKanAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
hasivugoMDa bArxhamxNanu baMdu yAcisalu ananx hAkade shiVGarxvAgi horaTuhoVdudariMda nanage shiVGarxganeMdu hesarAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
yAcaka bArxhamxNara hedarikeyiMda maneya meVle mahaDiyalilx kuLitukoMDu ruciyAda ananxvanunx tinunxtitxdedxnu. AdadxriMda nAnu roVhakanAde.
\end{mng}

\begin{mng}
Itananunx yAcisidare mwnadiMdirutatx BUmiyanunx kereyutatx idudxdariMda Itanige leVKakaneMdu hesarAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
leVKakanu bahu kaSaTxdiMda hoVgutAtxne. roVhakanu taleyanunx tagigxsikoMDu naDeyutAtxne. shiVGarxganu kuMTanAdanu. sUciVmuKanu muKadalilx sUjiyanunx hoMdidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
paruyxSitanu udadxvAda katutxLaLxvanU, doDaDx hoTeTxyuLaLxvanU, doDaDx taruDuLaLxvanU, joVlADuva tuTigaLuLaLxvanU, Agi I pApadiMda huTiTxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
namamx kathegaLelalxvanUnx heVLidedxVve iSaTxvidadxre matetxVnanAnxdarU keVLu heVLutetxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNanu heVLidanu\mdash BUmiyalilxruva pArxNigaLelalxvU AhAramUlakavAduvu. AdadxriMda nimamx AhAraveVneMbudanunx keVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
perxVtagaLu heVLiduvu\mdash namamx AhAravanunx keVLu adu elAlx pArxNigaLigU beVDavAdudu idanunx keVLidare namamxnunx padeV padeV niMdisutitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
shelxVSamx, mUtarx, pAyiKAne, heMgasara muTuTx ivanunx perxVtagaLu tinunxtAtx biTaTx matutx shuciyAgirada manegaLalilx vAsisutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
heMgasaru tiMdu mukukxdu, esediruvudu, atitxtatx eseda celilxda padAthaRgaLu ameVdhayxkikxMtalU asahayxkaragaLAda padAthaRgaLanunx tinunxtetxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
manasisxge beVDada lajAjxkaragaLAda patitaru anuBavisiduvanunx kaLaLxtanadiMda perxVtagaLu tinunxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
balihAkuva, maMtarxvilalxda, hoVmamADada varxtakekx upayoVgisada padAthaRgaLanunx perxVtagaLu tinunxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
elilx gurugaLanunx pUjisuvudilalxvoV, yAra maneyalilx heMgasu heVLidaMte gaMDasaru keVLikoMDidAdxreyoV koVpa loVBagaLu elilx hecAcxgiveyoV alilx perxVtagaLu tinunxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
apapx! namamx BoVjanavanunx heVLikoLuLxtitxdadxre lajejxyuMTAgutatxde. idakikxMta hecAcxgi heVLalu sAdhayxvilalxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY varxtashAliyeV! nAvu perxVtaBAvavuMTAgadiruva riVtiyanunx savxlapx namage heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNanu heVLidanu\mdash oMdu rAtirxya eraDu rAtirxya upavAsagaLu, kaqCarxcAMdArxyaNagaLu iveV muMtAda varxtagaLanunx mADutitxdadxre perxVtanAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
mUrAgali, aidAgali, ilalxveV oMdAgali, aginxyanunx nitayxvU seVvisutitxdudx elAlx pArxNigaLalilxyU dayeyidadxre Atanu perxVtanAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
mAnAvamAnagaLu samavAgi, maNuNx honunx samavAgi shaturx mitarxru samavAgi yArige iruvudoV avaru perxVtarAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLu, atithigaLu, gurugaLu, pitaqgaLu, ivara pUjeyalilx AsakatxnAdavanu perxVtanAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
shukalxpakaSxda catuthiRyu maMgaLavAra baMdare Adina sharxdedhxyiMda shArxdAdhxmADidavanu perxVtanAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
korxVdha matasxragaLilalxda Ashe senxVhagaLilalxda kaSxmAvaMtanU dAnashiVlanU Adavanu perxVtanAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
perxVtagaLu heVLiduvu\mdash eleY QuSiyeV nAnA vidhavAda dhamaRgaLanunx heVLididxVye. keVLidevu perxVtanAguvudakekx kAraNaveVnu? adanunx nanage heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNanu heVLidanu\mdash shUdArxnanxvanunx tiMdu adaralilxyU bArxhamxNanu atishayavAgi A ananxvu hoTeTxyalilxruvAga satatxre avanu perxVtanAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
yAga mADadavarige yAga mADisuvudu tAnu yAga mADisutitxdadxvaranunx biDuvudu shUdarx seVveyalilx AsakatxnAgiruvudu ivugaLiMda perxVtatavxvu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
mitarxnu kApADalu iTiTxdadxnu kadiyuvavanu shUdarxna ananxvanunx yAvAgalU tinunxvavanu, naMbikege dorxVhamADuvavanu suLuLx sAkiSx heVLuvavanu ivaru perxVtagaLAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNananunx koMdavanu, goVvanunx koMdavanu kaLaLx heMDakuDuka, guruvina heMDatiyanunx ramisuvavanu, BUmiyanunx apaharisuvavanu, kaneyxyanunx apaharisuvavanu, iMtahavaru perxVtarAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
aneVka janarige seVrabeVkAda dakiSxNeyanunx obabxneV tegedu koLuLxvavanu. nAsitxkanAgiruvavanu perxVtarAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
A bArxhamxNanu hiVge heVLutitxralu AkAshadalilx duMduBi dhavxniyu moLagitu. puSapxvaqSiTxyU Agi keLage bididxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
I perxVtagaLige vimAnagaLu elAlx kaDeyiMdalU baMduvu I bArxhamxNanoDane mAtADi puNayxvanunx keVLidudariMda iSaTxyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY BiVSamxne! niVnu sherxVyasasxnunx hoMdabeVkAgidadxre beVsara paDade parxyatanx paTuTx satupxruSaroDane mAtanADu.
\end{mng}

\begin{mng}
savaR dhamaRgaLigU tilakavAda I paMca perxVtagaLa katheyanunx oMdu lakaSxbAri Odidare perxVtanAguvudilalx oLeLxya vaMshadalilx huTuTxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
atayxMta sharxdedhxyiMdalU, BakitxyiMdalU aneVkabAri keVLidavanU perxVtanAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
BiVSamxnu heVLidanu\mdash puSakxravu aMtarikaSxdalilx baru kAraNaveVnu? dhamaRshiVlarAda munigaLu adanunx hoMduvudu heVge?
\end{mng}

\begin{mng}
adu sikukxvudu heVge? sikikxdarU Palavanunx heVge koDutatxde? AdaradiMda keVLutitxruva nanage adanunx tiLisu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash eleY BiVSamxneV dakiSxNa dikikxniMda QuSigaLu sAnxnakokxVsakxra baralu puSakxravu aMtarikaSxkekx hoVyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
pArxNAyAma parAyaNarAda I QuSigaLelalxrU alilxge hoVgi parabarxhamxnanunx dhAyxnamADutAtx hanenxraDu vaSaRgaLavaregU idadxru.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnU mahaSiRgaLu iMdarxneV muMtAda deVvategaLU mareyAgi alilxdudxkoMDu alilxya niyamagaLanunx heVLatoDagidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY bArxhamxNarirA! maMtarxdiMda puSakxravanunx AkaSiRsiri A poVhiSaThxveMba mUru QukukxgaLiMda adu saninxhitavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
AGamaSaRNa sUkatxvanunx japisuvudariMda adu PaladAyakavAgutatxde. enanxlu oDaneyeV avarelalxrU hAge mADidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
hAge mADuvudariMda A bArxhamxNarelalxrU puNayxvanunx hoMdutAtxre. dakiSxNadiMda utatxrakekx baruvikeyu dhamaRshAsatxrXdalilx niSidadhxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
kelavu pavaRtavAsigaLAda bArxhamxNarelalxrU shArxdadhxdalilx yoVgayxralalx. I kAraNadiMda aMtarikaSxkekx hoVyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRkadalilx puSakxradalilx sAnxnamADuvudariMda pavitarxrAgutAtxre Aga barxhamxnoDane adiruvudariMda elalxrigU puNayxdAyakavu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga alilxge baMdavarelalxrU puNayxBAgigaLAgutAtxre. avaru maMtarxvanunx heVLadidadxrU divxjarige samAnaru. saMdeVhaveV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRkamAsadalilx kaqtitxkA nakaSxtarxvu baMda catuthiRya dinavu doDaDx tithiyu eMdu tiLiyabeVku. adu sAnxna dAnagaLalilx utatxmavu.
\end{mng}

\begin{mng}
A kAtiRka catuthiRya dina BaraNeV nakaSxtarxvu baMdare adu mahA puNayxparxdavAdudeMdu QuSigaLu heVLidAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}
roVhiNi nakaSxtarxvU A catuthiRyU oMdeV dina baMdare adu mahAkAtiRkavu deVvategaLigU dulaRBavu.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRkada shanivAra kaqtitxkA nakaSxtarxvU bAnuvAra BaraNi nakaSxtarxvU, guruvAra roVhiNiV nakaSxtarxvU bahu utatxmavAdudeMdu barxhamxnu tAneV heVLidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga sAnxnamADidavanige ashavxmeVdhayAgada puNayxvu barutatxde nishacxyavu dAnavu pitaqtapaRNavU akaSxyakaragaLu
\end{mng}

\begin{mng}
BAnuvAra vishAKAnakaSxtarxvU soVmavAra kaqtitxkA nakaSxtarxvU baMdare padamxkaveMbu yoVgavu idu puSakxradalilx dulaRBavu.
\end{mng}

\begin{mng}
aMtarikaSxdiMdiLida I puSakxraveMba pitAmaha tiVthaRdalilx sAnxna mADidavarige utatxma loVkagaLu sikukxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
avaru beVre puNayxmADali mADadirali adara apeVkeSxyeV avarige iruvudilalx. idu satayxvu heVLidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
idu BUmiyalilxruva tiVthaRgaLalelxlAlx utatxmavAdudu I loVkadalilx idakikxMtalU utatxmavAda tiVthaRvu inunx beVreyilalx
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRVkadalilx idu mahA puNayxvu pApaharavu alilxruva uduMbara (atitx) kADiniMda sarasavxtiyu baMdu asanunx tuMbutatxde. adu muniseVvitavAdudu. A puSakxra pavaRtada dakiSxNakekx savxlapxdUradalilx kaNuNx kapupxgaLige (kADige) samavAda kapapxgiruva adara shiKaravu kANutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
himakAladalilx himada kalilxMda tuMbirutatxde adanunx noVDidare meVGagaLu meVlakekxdidxruvaMtirutatxde. kadaMba, girimalilxge, matitx hUgaLiMda tuMbirutatxde. sUrayxnu rathada meVlakekx hatutxva dAriyoV eMbaMte A shiKaravu kANutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
duMDagiruva roVmAMcagaLu baMdiruva manoVharavAgiruva sitxrXVyara satxnagaLaMte alilxruva bilavxpaterxya haNuNxgaLiMda A shiKaravu elalxDeyalilxyU parxkAshisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
JeVMkAra mADuva duMbigaLa guMpiniMdalU, navilugaLa keVkAravadiMdalU, koVgilegaLa dhavxniyiMdalU, ramayxvAgiruva A shiKaradiMda sarasavxtiyu huTiTxruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}
puNayxsavxrUpaLu, puNayxjalavuLaLxvaLu, iMtaha barxhamxna magaLAda sarasavxtiyu bidirina vanagaLiMda kUDi utatxramuKavAgi hariyutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
alilxMda savxlapxdUrahoVgi matetx hiMtirugutatxde. alilxMda adu kANisutatx parxsananxvAgide.
\end{mng}

\begin{mng}
mareyAgiruvikeyanunx biTuTx pArxNigaLalilx dayeyiMda kUDide, kanake, suparxBe, naMde, pArxciV, sarasavxti eMbudAgi puSakxradalilx aidu nadigaLu seVriveyeMdu barxhamxneV heVLiruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A nadiya daDadalilx manoVharavAda tiVthaRgaLU, deVvasAthxnagaLU ive. ivu munigaLiMdalU sidadhxriMdalU seVvisalapxDutitxve. avugaLalelxlAlx sarasavxtiyeV dhamaRheVtuvu.
\end{mng}

\begin{mng}
sAnxna mADuvudu, niVru kaDiyuvudu, cinanx muMtAduvanunx dAnamADuvudu matutx BUmigoVvugaLanunx dAnamADuvudu. A tiVthaRdalilx bahuPalaparxdavu, alilx sAnxnamADi dAnamADidare akaSxya Palavu baruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}
ililx mADida dhAnayxdAna vasatxrXdAnagaLu bahu utatxmaveMdu heVLalapxTiTxde. A tiVthaRdalilx koTuTxdelalxvU bahudhamaRkaragaLeMdu munigaLu heVLutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx gaMDasarAgali heMgasarAgali pArxyoVpaveVshavanunx mADidare A tiVthaRdalilx sAyujayxvanunx hoMdi barxhamxpuradalilx beVkAda PalagaLanunx anuBavisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
A nadiya daDadalilx satatx sAthxvaraveV Agali jaMgamaveV Agali kamaRvanunx nAshamADikoMDu avarelalxrU balAtAkxradiMda yajacnxPalavanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
janana maraNaveV muMtAda duHKagaLiMda kUDidavarige I nadiyu dhamaRPalakekx huTuTxva jAgavu, AdadxriMda I mahA nadiyanunx heVgAdarU mADi seVvisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
adaralilx pavitarxvAda niVranunx yAru kuDiyutAtxreyoV avaru manuSayxralalx BUmiyalilxruva deVvategaLu eMdu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}
yAga dAna tapasusxgaLiMda bArxhamxNaru hoMduva Palavanunx shuBAcArigaLiMda shUdarxrU ililx sAnxna mADida mAtarxdiMda hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
puSakxrada dashaRnadiMda mahA pAtakigaLU kUDa A pApavanunx kaLedukoMDu satatx meVle savxgaRvanunx seVrutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx upavAsa mADuvudariMda savxlapx kaSaTxdiMdaleV mahataPxlavAda puMDariVka yajacnxda Palavanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
tiMgaLu tiMgaLige yAvanu bArxhamxNanige elilx eLaLxnunx shakitxganuguNavAgi koDutAtxneyoV avanige veYkuMTha pArxpitxyAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx upavAsamADi sAnxnamADi paMcagavayxvanunx kuDidare satatxmeVle savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
adara hatitxra vAsamADuva kaLaLxrU kUDa adara mahimeyiMda savxgaRvanunx hoMdutAtxre saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
shudadhx vaqtitxyalilxdudx alilx mUru rAtirx upavAsamADidavarige heVLatakakxdedxVnide? avaru hAge upavAsavidudx bArxhamxNarige BakitxyiMda dakiSxNeyanunx koTaTxre maqtarAda meVle yAnadalilx kuLitu nAlukx Bujavanunx hoMdi punarAvaqtitxyilalxda barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx gaMgoVdeBxVdaveMbudoMdu sAthxnaviruvudu. alilx sherxVSaThxLAda gaMgeyu baMdiruvaLu. alilxge A gaMgeyu sarasavxtiyanunx noVDalu baMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilxge hoVgi A surasidadhxseVvitavU pUtavU, Ada sarasavxtiya niVranunx oMdu bogaseyaSaTxnunx kuDidare avanu paramapadavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
I sarasavxtiya pUravxkekx tiruginoVDi hA gaMgeyeV! saKi! niVnu nananxnunx obabxLanAnxgiyeV biTuTxbiTeTx? nAnu duHKadiMda elilx hoVgali? baMdhugaLeV ilalxvalalx eMdu kUgalu adanunx tiLidu gaMgeyu baDavAgi pUravxdeVshadiMda duHKisutatx Akeyanunx noVDalu baMdaLu baMdu Akeyanunx noVDi duHKisutitxdadx Akeyanunx AliMgisikoMDu kaNuNxgaLanunx orasi oLeLxya mAtanAnxDidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
gaMgeyu heVLidaLu\mdash mahAmahimaLe! aLabeVDa, niVnu bahu mahatAtxda itarara keYlAgada kelasavanunx mADididxVye itarara keYli mADalAgada deVvatAkArayxvanunx mADididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMdale ninanxnunx noVDalu deVvategaLelalxrU baMdiruvaru. vAknmxnaH kAyagaLiMda avarige pUjeyanunx mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash Aga A deVvategaLige sariyAgi pUjeyanunx mADi sarasavxtiyu saKiVjanagaLanunx noVDalu horaTaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
jeyxVSaThxpuSakxraNi madhayxmapuSakxriNigaLa madhayxdalilx saMgamavu parxsidadhxvAgide. anaMtara sarasavxtiyu pashicxmakUkx gaMgeyu utatxrakUkx horaTaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle puSakxrakekx baMdidadx A deVvategaLelalxrU I asAdhayxvAda kelasavanunx noVDi Akeyanunx sutxtisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLu heVLidaru\mdash niVneV dhaqtiyu, niVneV matiyu, niVneV lakiSxmXyu, niVneV videyxyu, niVneV utatxmagatiyu, niVneV sharxdedhxyu, niVneV niSeThxyu, niVneV meVdheyu, niVneV dhaqtikaSxmegaLu, niVneV sididhxyu, mahAvideyx, guhayxvideyx, anivxVkaSxkiV, QugayxjusAsxmaveVdagaLu, daMDavideyx, niVtivideyx, ivU niVneV AgididxVye. puNayx jalavuLaLxvaLeV ninage namasAkxravu niVneV savxdhAsAvxhAgaLu, niVneV utatxmavAda pavitarxpadAthaRvu saMdheyx, rAtirx parxBe, BUti, meVdhe, sharxdedhx, sarasavxti, elalxvU niVneV AgididxVye, yajacnx videyx, mahAvideyx, guhayxvideyx, niVtivideyx, ivU niVne AgididxVye. puNayx jalavuLaLxvaLeV ninage namasAkxravu sAgaravanunx hoMduvavaLe ninage namasAkxravu pApavanunx hALumADuvavaLeV ninage namasAkxravu. varAMganeyAda sarasavxtiyeV ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash pUvaR dikikxge sarasavxtiyu hariyutitxruva sathxLadalilx deVvategaLu avaLalilxruva guNagaLiMda I riVti sotxVtarx mADidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
I sarasavxtiyu elAlx tiVthaRgaLalilxyU sherxVSaThxLu. elAlx deVvategaLiMdalU kUDidAdxLe. anaMtara ivaLu pashicxmakekx tirugidAdxLeMdu tiLiyiri barxhamxnu hAge heVLiruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx shudAdhxvaTaveMba pitAmaha tiVthaRvide. adanunx noVDuvudariMda mahA pAtakigaLU kUDa shudadhxrAgi bArxhamxNa baLiyalilx suKagaLanunx anuBavisutAtxre. alilx yAru pArxyoVpaveVshavanunx mADutAtxreyoV avaru satatxmeVle Bayavilalxde haMsayAnadiMda utatxmavAda barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxre. alilx savxlapxvanAnxdarU dAnamADidare adu dAtaqvige mUru janamxgaLavaregU Palavanunx koDutatxde. alilx KaMDasaPxTikasaMsAkxravanunx mADidare avaru barxhamxloVkavanunx hoMdi suKigaLAgi vAsamADutAtxre. alilx mADuva japa hoVma ivugaLanunx barxhamxnalilx BakitxyiMda mADidare bahu Palavanunx koDutatxde. alilx diVpadAnamADidare jAcnxniyAguvanu. Uheya shakitx baruvudu. dhUpavanunx dAnamADidare barxhamxna sAthxnavu sikukxtatxde. bahaLa heVLidudariMdeVnu? alilx sAnxna, japa hoVmagaLanunx mADidare satatxvanigAgali iruvavanigAgali bahu Palavanunx koDutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanu alilxge baMdAga mAkaRMDeVyana mAtinaMte shArxdadhxmADi dasharathanige piMDavanunx hAkidanu. alilx nAlukx mUlegaLuLaLx oMdu BAvi ide. alilx piMDavanunx hAkidare avaru haMsayAnadiMda savxgaRvanunx seVrutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
adara hatitxra barxhamxnu pitaqmeVdhavanunx (satatxvarige mADuva kamaR) mADidanu. yajacnxda viSayavanunx balalx Atanu sAkAdaSuTx dakiSxNeyaninxTiTxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
vasugaLeV pitaqgaLu, rudarxreV pitAmaharu, AditayxreV parxpitAmaharu, I riVti kalipxsidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu A mUru guMpinavaranUnx karedu niVvu ililxdudxkoMDu piMDadAnavanunx tegedukoLaLxbeVku eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx mADida pitaqkAyaRgaLu anaMtaPalavanunx koDutatxve. avara pitaqgaLu pitAmaharu bahu taqpitxhoMdutAtxre. tapaRNa mADidudariMda taqpitxyanUnx piMDahAkuvudariMda savxgaRvanUnx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda A pashicxmadikikxna sathxLakekx parxyatanxpaTuTx hoVgi piMDavanunx koDu maganAdavanu parxyatanxdiMda alilxge hoVgi tapaRNavanUnx piMDagaLanUnx koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
pArxciVneVshavxrana muMde I AditiVthaRvu parxtiSiThxtavAgide. adanunx noVDuvudariMdaleV mukitxyanunx koDutatxde. A niVranunx muTiTxdaraMtU punajaRnamxveV iruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
A tiVthaRdalilx iLidu sAnxnamADidare avanu barxhamxnige seVvakanAgi AgutAtxne. AditiVthaRdalilx sAnxnamADi oLeLxya manasisxniMda savxlapxvanunx dAnamADidarU avanu savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx sAnxnamADi barxhamxBakatxrige savxlapx cinanxvanunx dAnamADidarU suKavAgi savxgaRdalilxrutAtxne
\end{mng}

\begin{mng}
sarasavxtiyu pUvaRdikikxnalilx hariyuvalilx sAnxnamADidare EnanUnx yoVcisabeVkAdudilalx. alilx sAnxnamADi japatapagaLanunx mADidare bahu PalavuMTu.
\end{mng}

\begin{mng}
pUravxdikikxnalilx sarasavxtiya niVranunx kuDidare avaru manuSayxralalx deVvategaLAguvareMdu mAkaRMDeVyanu heVLiruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
sarasavxtiyu nadiya baLige hoVdare UTamADirali, ilalxdirali, rAtirxyAgali, hagalAgali, adhaRrAtirxyAgali, Aga sAnxnamADabahudu niyamaveVnU alilxlalx.
\end{mng}

\begin{mng}
A tiVthaRvu elAlx tiVthaRgaLigiMtalU pArxciVnavu matutx sherxVSaThxveMdu tiLi. pApavanunx nAshamADi pUNayxvanunx pArxNigaLige koDutatxde eMdu heVLalapxTiTxde.
\end{mng}

\begin{mng}
yAru jiteVMdirxyarAgi alilx sAnxnamADi shakatxyXnusAra viSuNxvanunx pUjisuvaroV avaru savxgaRvanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLige sherxVSaTxnAdavanu viSuNxvu avaniruvalilx sarasavxtiyanunx seVvisabeVku. adu utatxmatiVthaRveMdu vasiSaThxnu heVLidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx maMdAkiniyanunx sarasavxtiyu noVDutitxruvudariMda adanunx elalxrU mahAtiVthaRveMdu heVLutAtxre. adu elAlx tiVthaRgaLigiMtalU utatxmaveMdu sAvxyaMBuvamanuvu heVLidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
A sarasavxtiyu maMdAkiniyoDane seVritu. Aga deVvategaLu adanunx hogaLidaru. Aga barxhamxnu shAnitxyilalxda manasusxLaLx Akeyanunx noVDi rUpavuLaLx A gaMgeyu alilxge saKiyAgi baruvaMte mUDidanu hariyu roVhiNiyanunx vajarxpANiyAda iMdarxnu vajirxNinadiyanUnx tirxloVcananAda Ishavxranu nayxMkuveMba nadiyanUnx avaLige saKiyanAnxgi saqSiTxsidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
nadigaLelalxrU ninanx saKiyareMdu avaru heVLalu Akeyu saMtoVSagoMDu barxhamxna apapxNeyiMda muMde horaTaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle sarasavxtiyu saMtoVSagoMDu pUravxdikikxge horaTaLu. A nadigaLalelxlAlx sarasavxtiyeV sherxVSaThxvAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}
pUravxdikikxna sarasavxtiya niVranunx kuDida maqgagaLU kUDa yajacnxdiMda bArxhamxNaru savxgaRvanunx hoMduvaMte savxgaRvanunx hoMdutAtxve.
\end{mng}

\begin{mng}
pUravxdikikxna I sarasavxtiyu ciMtAmaNiyeMdu tiLi. adaraMte iSaTxvAda PalagaLanunx koDalu I mahAnadiyu kAraNavAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}
anaMtara sarasavxtiyu dakiSxNakekx tirugi A meVle pashicxmakekx hoVgide. Aga gaMgeyanunx kuritu niVnu pUravxdikikxge baMdaMteyeV hoVgu nananxnunx mAtarx mareyabeVDa eMdaLu.
\end{mng}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDada puSakxramahimeyalilx tiVthARvatAraveMba ipapxtetxVLaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mng}
\c{ipapxtetxMTaneya adhAyxyavu}
\end{mng}

\begin{mng}
BiVSamxnu heVLidanu\mdash mAkaRMDeVyanu rAmananunx heVge jAcnxniyanAnxgi mADidanu? ibabxrU seVridudu heVge? yAvAga? mAkaRMDeVyanu yAra maganu? heVge huTiTxdanu? ivana hesarige mUlavanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash inunx meVle ninage utatxmavAda mAkaRMDeVyana cariterxyanunx heVLutetxVne keVLu. hiMdina kalapxdalilx maqkaMDu eMba QuSiyobabxnu parxsidadhxnAgidadxnu. avanu Baqguvina maganu oMdu sAri heMDatiyoDane tapasasxnunx mADidanu. kADinalilx vAsamADutitxruvAgaleV avanigobabxnu maganAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanige aidu vaSaRgaLu tuMbidavu. huDuganAgidadxrU guNiyAgidadxnu. hiVge irutitxruvalilx obabx jAcnxniyu avara manege baMdanu. aMgaLadalilx ODiyADutitxruva I huDuganu Atana kaNiNxge bidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
bahaLa hotutx A jAcnxniyu yoVcisi avana jiVvanavanunx tiLidukoMDanu. Aga avana taMdeyu nananx magana AyusesxSeTxMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
ivanigiruva Ayusasxnunx saMKeyxgaLiMda nanage tiLisu eMdanu. maqkaMDuvu hiVge heVLalu A jAcnxniyu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
sidadhxnu heVLidanu\mdash I maguvige inunx Aru tiMgaLa Ayusasxnunx deVvaru koTiTxdAdxne. nAnu nishacxyavanunx heVLidedxVne. niVnu duHKisabeVDa.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash maqkaMDuvu A sidadhxna mAtanunx keVLi A huDuganige upanayanavanunx mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga taMdeyu magananunx kuritu niVnu QuSigaLige namasakxrisu eMdanu. taMdeya mAtinaMte vaNaR (jAti)gaLa vayxtAyxsavanunx noVDade elalxrigU namasakxrisutAtx baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge namasakxrisutitxralu aidu tiMgaLu ipapxtetxYdu divasagaLu kaLedavu. hiVgiralu A dAriyiMda shudadhxrAda sapatxSiRgaLu baralu I maguvu saMtoVSadiMda avarige namasakxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
daMDamwMjigaLanunx dharisida A maguvanunx avarelalxrU AyuSAmxMtanAgeMdu harasidaru. hiVge heVLida naMtara avarelalxrU A huDugananunx Ayususx kaLediruvavananAnxgi tiLidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga avaru avanige aidu divasada Ayusisxruvudanunx tiLidu hedaridaru. A maguvanunx karedukoMDu barxhamxna baLige hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A huDugananunx alilx biTuTx barxhamxnige tAvu namasakxrisidaru. anaMtara I huDuganige heVLi barxhamxnige namasAkxravanUnx mADisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga A barxhamxnu QuSigaLedurige cirAyuvAgeMdu harasidanu. barxhamxna I mAtanunx keVLi elalxrU saMtoVSagoMDaru. Aga barxhamxnu AshacxyaRdiMda A QuSigaLanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu\mdash niVvu Etakakx baMdiri? I huDuganAru? eMbudanunx tiLisi eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash Aga A QuSigaLu elalxvanUnx barxhamxNige tiLisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
QuSigaLu heVLidaru\mdash Itanu maqkaMDuvina maganu. kaDimeyAda AyusasxLaLxvanu A maqkaMDuvu alApxyuSayxnAda I maguvige I meVKaleyanunx kaTiTx yajocnxVpaviVtavanunx hAki daMDavanunx koTuTx muMjimADi apapx magU! I mUmiyalilx yAvananunx kaMDarU aBivAdaneyanunx mADu eMdu heVLikoTiTxruvanu. hiVge ivanu elalxrigU namasAkxramADutitxdadxnu. oMdu dina tiVthaRyAterxya loVBadiMda sututxtitxralu ivananunx kaMDevu Itanu aBivAdanemADidanu. nAvu cirAyuvAgi AgeMdu AshiVvaRdisidevu. adariMda ninanx baLige karataMdevu. avaniMda namasakxqqtavAda niVnU adeV riVti AshiVvaRdiside. Iga niVnU nAvU kUDa I suLiLxniMda pArAgabeVku. heVgAgoVNa? eMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash barxhamxnanunx kuritu ivarelalxrU hiVge heVLidaru. satayxvAkayxdiMdalalxveV I BUmiyu BayapaDade sariyAgiratakakxdudx.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu\mdash I mAkaRMDeVyanu nananx samavAda Ayusasxnunx hoMdutAtxne. QuSigaLige muKayxnAgutAtxne. nanage sahAyakanAgutAtxne. kalapxda modalinalUlx koneyalUlx kUDa QuSigaLu ivananunx opipxkoLuLxtAtxre ivanu jiVvaMtanAgiyeV irutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash I riVti AsapatxSiRgaLa A maguvige barxhamxniMda Ayusasxnunx sAdhisikoTuTx matetx avananunx I BUloVkakekx kaLuhisikoTaTxru.
\end{mng}

\begin{mng}
A QuSigaLu tiVthaRyAterxge hoVdaru. mAkaRMDeVyanu tananx manege hoVdanu. A QuSigaLu horaTuhoVdanaMtara I maguvu taMdeyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
mAkaRMDeVyanu heVLidanu A barxhamxvAdigaLAda QuSigaLu nananxnunx barxhamxloVkakekx karedukoMDu hoVdaru. alilx barxhamxnu nanage diVGARyusasxnunx koTuTx varagaLanunx koTuTx kaLuhisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
I varavU inUnx aneVka varagaLU koDalapxTuTxvu ninage duHKavanunxMTumADuva viSayavu hoVyitu. kalapxda Adi, adara madayxgaLalilxyU kUDa loVkasarxSaTxYvAda barxhamxna anugarxhadiMda badukirutetxVne. Iga nAnu barxhamxloVkakekx samavAda puSakxrakekx hoVgutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
savaRkAmagaLanunx koDuva savaR shaturxgaLanunx nAshamADuva savaR swKayxgaLanunx koDuva iMdArxdigaLigU rakaSxkanAda deVvadeVvanAda barxhamxnanunx A puSakxradalilx upAsanemADikoMDu saMtoVSapaDisutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash maqkaMDavu magana I mAtanunx keVLi bahaLavAgi saMtoVSapaTaTxrU agaluvikeyiMda kaSxNakAla niTuTxsirubiDutAtx anaMtara dheYrayxvanunx hoMdi iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
maqkaMDuvu heVLidanu\mdash Iga nananx janamxvu saPalavAyitu. EkeMdare savaR jagatitxgU kataqRvAda pitAmahananunx niVnu noVDi baMdeyalalx!
\end{mng}

\begin{mng}
vaMshadhAriyAda maganAda naninxMda nAnu putarxvaMtanAgidAdxne. niVnu hoVgu puSakxradalilx A pitAmahananunx noVDu.
\end{mng}

\begin{mng}
A jaganAnxthananunx noVDida meVle mupupx maraNagaLilalx matutx janarige swKayxvuMTAgi tapasUsx aishavxrayxvU akaSxyavAgi uMTAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
mUru shaqMgagaLU, mUru nadigaLU, mUru puSakxragaLU, pavitarxgaLu adara viSayadalilx kAraNavu gotAtxguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
cikakxdu, madhayxsithxtiyadu, doDaDxdu I puSakxradalilx shaqMgaveMdu kareyutAtxre. shuBavAda adaralilx hariyuva nadigaLanUnx heVLidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
puSakxradalilx barxhamx, viSuNx, rudarxru yAvAgalU irutAtxre. AdadxriMda idakikxMta puNayxvAdudu BUmiyalilxyeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
rajasisxlalxda kamalavuLaLx mUru loVkadalilxyU, parxsidadhxvAda barxhamxloVkakekx dAriyAda puSakxravanunx dhanayxru noVDutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
yAru nUru vaSaRgaLavaregU, aginxhoVtarxvanunx mADuvaroV adU, puSakxradalilx kAtiRkamAsadalilx oMdu divasa vAsisuvudU eraDu samavu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu mADuvudakekx parxyatanxpaDaleV ilalx. kelasadiMdalaMtu sAdhisaleV ilalx. I riVti parxyatanxvilalxdeVneV niVnu saravxranUnx koMDoyuyxva maqtuyxvanunx jayiside.
\end{mng}

\begin{mng}
loVkapitAmahanAda barxhamxnanunx niVnu alilx noVDidudariMda I BUmiyalilx ninage samavAda manuSayxneV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu aidu vaSaRda maguvAgidAdxrU nananxnunx saMtoVSa paDisididxVye. niVnu janagaLa jiVvitavanunx upameyanunx hoMdiru eMdu nAnU varavanunx koDutetxVne eMdu AshiVvaRdisidanu. hiVge avarelalxrU heVLali. iSaTx baMda loVkagaLanunx hoMdu hoVgu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash hiVge heVLalapxTaTx A mAkaRMDeVyanu alilx tAnU oMdu Asharxmavanunx kaTiTxkoMDiruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx shuciyAgi sAnxnamADidavanu vAjapeVyayAgada Palavanunx hoMdutAtxne matutx savaRpApagaLanunx kaLedukoMDu jirayuvAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
inunx oMdu pUvaRda katheyanunx heVLutetxVne keVLu. pUvaRdalilx shirxVrAmanu I puSakxravanunx heVge mADidanu? eMdu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanu citarxkUTadiMda atirxya Asharxmakekx siVtAlakaSxmXNaroDane baMdanu. A QuSiyAda atirxyanunx keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash eleY QuSiyeV! ililxruva tiVthaRgaLAvuvu? keSxVtarxgaLAvuvu? yAva tiVthaR athavA keSxVtarxkekx hoVdare manuSayxnu baMdhugaLoDane viyoVgavanunx hoMduvudilalx? I vanavAsadiMdalU rAjanAda dasharathana sAviniMdalU, Baratana viyoVgadiMdalU I mUrariMda nAnu bahuvAgi noVyutitxdedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash rAmanu heVLida I mAtanunx A QuSiyu keVLi bahu hotutx yoVcisi iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
atirxyu heVLidanu\mdash eleY rAmaneV! niVnu keVLidudu sari. nananx taMdeyu tiVthaRvoMdanunx mADidAdxne. adara hesaru puSakxraveMdu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx marAyxdapavaRta, yajacnx pavaRtaveMba eraDu pavaRtagaLu parxsidadhxvAgive matutx avugaLa madhayxdalilx jeyxVhaThx, madhayxma, kaniSaThxveMbudAgi mUru kuMDagaLive. alilxge hoVgi dasharathanige piMDavanunx koTuTx tapaRNavanunx biDu. loVkapitAmahanAda barxhamxnu surAsuraralilx sherxVSaThxnu. saMsAra sithxtiyanunxMTumADuva A sAvxmiyu mADiruva A sathxLakekx hoVda bArxhamxNarAgali, kaSxtirxyarAgali, sharxdedhxyiMda kUDidadxre pitAmahaniruva barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxre. idu tiVthaRgaLalelxlAlx utatxmatiVthaRvu keSxVtarxgaLalelxlAlx utatxma keSxVtarxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
avugaLalolxMdu aviyoVgaveMdU, matotxMdu caturasharxveMdU, magadoMdu swBAgayxkUveMdU hesaranunx hoMdive. beVkAdaSuTx niVride
\end{mng}

\begin{mng}
alilx piMDavanunx koTaTxre pitaqgaLu moVkaSxvanunx hoMdutAtxre. A moVkaSxdalilx parxLayakAlavaregU irutAtxre eMdu barxhamxnu heVLiruvanu. eleY rAGavaneV! niVnu alilxge hoVgu matetx ililxge bA.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash rAmanu hAgeV AgaleMdu manasusx mADi horaTu QukaSxvanatx paravxtavanunx dATi veYdishaveMba nagaravanUnx dATi camaRNavxti nadiyiMda Acege hoVgi yajacnxpavaRtakekx hoVdanu. anaMtara adanunx dATi puSakxrakekx hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx rAmanu pitaqgaLigU deVvategaLigU tapaRNavanunx koTaTxnu sAnxnavAda meVle mAkaRMDeVyanu shiSayxroDane barutitxruvudanunx noVDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
oDaneyeV avana edurige hoVgi akakxreyiMda namasakxrisi eleY sAvxmiyeV! nAnu dasharathana maganu. nananx hesaru rAmanenunxtAtxre. aviyoVgajakUpavu yAva dikikxnalilxde? swBAgayxvApiyU elilxde? avanunx noVDalu atirxQuSiya apapxNeyameVre nAnu ililxge baMdidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
A jAgavanunx nanage Iga heVLu eMdenalu adakekx mAkaRMDeVyanu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
mAkaRMDeVyanu heVLidanu\mdash eleY rAmaneV! ninage maMgaLavAgali niVnu oLeLxya kelasavanunx mADide. tiVthaRyAterxya udedxVshadiMda ililxge baMdudu oLeLxyadAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
kAlunaDageyalilx hoVgu alilx A aviyoVgajavApi ide alilx sAnxnamADidare elalxra saMgaDalU seVrirutAtxne. jiVvaMtanAgiruvAgalU satatxmeVlU kUDa ihaparagaLeraDaralUlx viyoVgavanunx hoMduvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash rAmanu QuSiya A mAtanunx keVLi dasharatha, Barata, shaturxGanx, tAyiyaru, ivaranenxlAlx jAcnxpisikoMDanu ivaranunx jAcnxpisikoLuLxtitxruvAga sAyaMkAlavAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
saMdhAyxkAlada saMdhAyxvaMdaneyanunx mADi munigaLoDaneyU siVtAlakaSxmXNaroDaneyU, alilxdudx malagi rAtirxyanunx kaLedanu.
\end{mng}

\begin{mng}
beLagina jAvadalilx A rAmanu taMdeyiMdalU upAdhAyxyariMdalU, mikakxvariMdalU, seVrikoMDu maduveya maMgaLavu naDeda hAgU, adaralilx bAMdhavaroDane tAnu heMDatiyoDane idadxMteyU sutatxlU QusigaLU, kuLitidadxMteyU, savxpanxvanunx kaMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}
lakaSxmXNanU, siVteyU kUDa ideV riVtiyAda savxpanxvanunx kaMDaru beLagegx edudx QuSigaLige elalxvanUnx heVLidanu. QuSigaLu adu hAgeyeV sari, satatxvaranunx savxpanxdalilx kaMDare KaMDita shArxdAdhxvanunx mADabeVku eMdu shAsatxrXdalilx heVLide.
\end{mng}

\begin{mng}
vaqdidhxyanunx apeVkiSxsuva pitaqgaLu, ananxvanunx apeVkiSxsi Bakitx yukatxnAdavanige savxpanxdalilx dashaRnavanunx koDutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
ninage tAyi Barata ivaroDane hadinAlukx vaSaRgaLu viyoVgavAgutatxde. idu KaMDita.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY viVraneV! dasharathanige shArxdadhxvanunx mADu. I QuSigaLelalxrU ninage Bakatxru. opipxgeyuLaLxvaru. nAnu jamadaginx, BaradAvxja, loVmasha, deVvarAta, shamiVka I Aru janarU sidadhxrAgidedxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY mahAbAhuveV, shArxdadhxkekx beVkAda padAthaRgaLelalxvanUnx sidadhxpaDisu. iMgaLada hiMDiyu muKayxvAdudu. yagaci, nelilxgaLU kUDa aSeTxV muKayxvAduvu. kaLitiruva bilavxpaterx haNuNxgaLanunx tegedukoMDu bA. aneVka bageyAda geDeDxgeNasugaLanunx tegedukoMDu bA. jiMkeya mAMsavanunx tegedukoMDu bA. nAnAbageyAda dhAnayxgaLanunx saMpAdisu. ivugaLiMda shArxdadhxmADi bArxhamxNarige taqpitxpaDisu.
\end{mng}

\begin{mng}
puSakxrAraNayxkekx baMdu niyamadiMda yAvanu pitaqgaLanunx taqpitxpaDisutAtxneyoV avanige ashavxmeVdha Pala barutatxde. eleY rAmaneV! nAvu sAnxnakokxVsakxravAgi jeyxVSaThxpuSakxrakekx hoVgutetxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVgeMdu heVLi A QuSigaLu sAnxnakekx horaTuhoVdaru. Aga rAmanu lakaSxmXNananunx karedu eleY lakaSxmXNaneV! yoVgayxvAda oMdu jiMkeyanunx tegedukoMDu bA. lakaSxNavAgiruva molavanUnx, meNasu jeVnu, cenAnxgiruva niMbeVhaNuNxgaLanUnx utatxmavAda halasinahaNaNxnUnx tegedukoMDu bA tAnAgiyeV bididxruva ruciyAda bilavxpaterx haNuNxgaLanunx tegedukoMDu bA neYdele geDeDx, beVladakAyi, sababxsige biduru kaDale, beVladahaNuNx, inunx yAva yAvuvu oLeLxyadiveyoV avelalxvanUnx tegedukoMDu bA.
\end{mng}

\begin{mng}
lakaSxmXNanu rAmana apapxNeyaMte elalxvanUnx taMdanu. boVrehaNuNx, iMgaLada haNuNx, nAnAbageyAda geDeDxgaLanUnx taMdu rAmanu rAshirAshiyAgi hAkidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
jAnakiyu ivanenxlAlx beVyisi aDige mADidaLu aDigeyAyiteMdu rAmanige heVLidaLu. rAmanu A yoVgavApiyalilx sAnxna mADikoMDu A QuSigaLanenxV edurunoVDutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
madhAyxhanxdiMda sUrayxnu muMde hoVgalu kutupakAlavu baralu rAmanu niyaMtarxNakekx heVLidadx A QuSigaLelalxrU baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A QuSigaLu baMdudanunx noVDi veYdeVhiyu alilxMda horage hoVgi podarugaLanunx maremADigoMDu avugaLa madhayxdalilxdadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanu siVteyu horaTuhoVdudanunx noVDi ivaLeVke jAgarxteyAgi horaTuhoVdaLeMdu bahukAla yoVcisi bahushaH lajejxyiMda beVrekaDege hoVgirabahudeMbudAgi nishacxyisikoMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}
IgeVnu bArxhamxNarige UTamADisale? ilalxveV siVteyanunx huDukaleV idakekx kAraNavanunx tiLiyalilalxvalalx! eMdukoLuLxtAtx shArxdAdhxkAlavu baralu samxqqtiyalilx heVLiruvaMte karxmavAgi bArxhamxNaranunx BoVjana mADisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
manudhamaRshAsatxrXdalilx heVLiruvaMte veYdikakirxyegaLanenxlAlx mADidanu. purANoVkatxvAgi veYshavxdeVvakirxyeyanUnx saha mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNaru UTamADida meVle karxmavAgi piMDagaLanunx koTuTx shatatxyXnuguNavAgi dakiSxNeyanUnx koTaTxnu matutx bArxhamxNaranunx kaLuhisidanu. bArxhamxNaru horaTuhoVda meVle siVteyu baMdudanunx kaMDu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash eleY siVteyeV! ililxge baMda QuSigaLanunx noVDi Eke mareyAgi hoVde? jAgarxteyAgi adara kAraNavanunx nanage heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
EnoV kAraNavirabeVku niVnu mucucxvudu nanage iSaTxvilalx nananx matutx lakaSxmXNana pArxNagaLiMda shApitaLAgididxVye (nananx lakaSxmXNana ANe) heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash gaMDanu hiVge heVLalu lajejxyiMda taletagigxsikoMDu niMtu kaNiNxVranunx biDutAtx rAGavananunx kuritu iMteMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY nAthaneV! ililx nAnu noVDidudanenxV heVLutetxVne keVLu. adu AshacxyaRvAdudu niVnu taMdeya hesaranunx hiDidu kUgutatxle Atanu baMdanu. sarAvxBaraNagaLanunx toTiTxruva kuMDalagaLanunx hAki koMDiruva matitxbabxrU baMdaru. avaru mUvarU A bArxhamxNara deVhadalilx aMTikoMDidadxru I riVti pitaqgaLanunx bArxhamxNara avayavagaLalilx noVDidenu. avaranunx noVDutatxlU nAcikeyAyitu. Aga ninanxnanxgali dUravAgi horaTuhoVdenu.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu shArxdadhxvanunx karxmavAgi mADide bArxhamxNarige UTamADiside eleY rAmaneV! nArubaTeTx camaRgaLanunx hodidxruva nAnu rAjanAda dasharathana edurige heVge nilalxli? eMdu horaTuhoVdenu. idanunx satayxvAgi heVLidedxVne. nananx reVSemxya baTeTxgaLanunx keYkeyiyu kitutxkoMDaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
adumodalugoMDu rAjara saMpatitxge dhikAkxravirali adu caMcalavAdudu. eMdu tiLidu ninage duHKavAgabAradeMba budidhxyiMda EnanUnx heVLalilalx aSeTx!
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu tAyiyanAnxgaliV taMdeyanAnxgaliV samxrisutitxlalx. I vanavAsa yAvAga konegANuvudu? eMbudoMdanenxV hagalU rAtirxyU padeVpadeV ciMtisutitxdedxVne. tamamx pAdaparxmANavAgi heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
I BoVjanavanunx rAmanu pitaqgaLige tananx keYyiyxMda heVge koTATxnu? rAmana ALugaLa ALugaLU kUDa I tiMDiyanunx apipxtapipxyAdarU tinunxvudilalxvalalx. iMtahadanunx avanige heVgetAneV koDalu shakatxLAdeVnu? heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva nAnu sarAvxlaMkAragaLanunx hoMdi keYyalilx cAmaravanunx hiDidu rAjananunx biVsutatx seVvisutitxdedxnoV A nAnu Iga bevarina vAsaneyU koLeyU kUDiruva I deVhavuLaLxvaLAgi muKavanunx heVge toVrisali? nAnu tAneV A rAjananunx heVge noVDali?
\end{mng}

\begin{mng}
maganAda nininxMda dhanayxvAgi A rAjanu savxgaRvanunx hoMdudarU, duHKagoMDa, kADinalilx kaSaTxpaDutitxruva tapipxlalxda nananxnunx Atanu noVDidare duHKapaDuvanu adadxriMda horaTuhoVdenu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY nAthaneV! niVnu pArxNagaLige samanAda nAthanu. ninage maramAcabeVkAdudeVnU ilalx. satayxvAgiyU ninanx kAlugaLinunx muTiTx heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu adanunx keVLi rAmanu saMtoVSapaTuTx A pirxyeyanunx pirxVtiyiMda toDeya meVle kUrisikoMDu AliMgisidanu. AnaMtara A viVraru UTamADidaru. A meVle siVteyu tAnU UTamADidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVtiyAgi mADi A rAtirx rAmalakaSxmXNa siVteyaru alilxdadxru. sUroyxVdayavAda meVle muMde horaDalu nishacxyisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
AnaMtara pashicxmada kaDege jeyxVSaTxpuSakxrada kaDege oMdu korxVshadaSuTx dUra hoVdaru. A puSakxrada pUravxdikikxnalilx rAmanu niMtanu Aga deVvadUtanu heVLida oMdu mAtu avanige keVLisitu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAGavaneV! ninage maMgaLavAgali. I tiVthaRvu sikukxvudu kaSaTxvu. eleY viVrane! niVnu ililxdudx ninanx puNayxkelasagaLanunx mADiko. niVnu deVvakArayxvanunx mADabeVku. deVvashaturxgaLanunx nAshamADabeVku. enanxlu Aga rAmanu saMtoVSapaTuTx lakaSxmXNananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash eleY lakaSxmXNaneV! deVvadeVvanAda barxhamxnu nanage anugarxhisidanu. ililx Asharxmavanunx kaTiTxkoMDu oMdu tiMgaLa kAla kAyashoVdhanavarxtavanunx mADalu bayasutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash hAgeV AgaleMdu lakaSxmXNanu heVLalu varxtavanunx hiDidu mugisi piMDadAnadiMdalU, shArxdadhxdiMdalU, pitAmaharanunx A tirxpiSakxradalilx vidhivatAtxgi taqpitxpaDisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
kanake, subarxBe, naMde, pArxci, sarasavxti eMba aidu nadigaLu nalilx pitaqgaLige moVkaSxvanunx koDutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
nitayxvU mADuva QuSi pitaqtapaRNagaLanunx mADikoMDu lakaSxmXNananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash lakaSxmXNa! bA beVga puSakxrakekx hoVgi niVranunx tegedukoMDu baMdu nananx kAlugaLanunx toLedu jAgarxteyAgi hAsigeyanenxVpaRDisu rAtirx kaLeda meVle dakiSxNa dikikxge hoVgoVNa.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga lakaSxmXNanu rAmananunx kuritu siVteyeV niVranunx tarali nAnu saravxkAladalilxyU ninage ALAgiruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
I siVteyu dapapxdapapxvAgidAdxLe nanagiMtalU hecucx dapapxvAgidAdxLe I heMDatiyaninxTuTxkoMDu Enu mADatitxVye? heVLu. niVnu satatxmeVle ninanx joteyalilx Ikeyu barutAtxLeyeV? oMdu sAriyAdarU niVnU kaSaTxpaDabAradu. meYbeLasikoMDiruva I siVteyU kelasa mADakUDadu. nAnu mAtarx yAvAgalU nimage duDidu toMdarepaDabeVkalalxve?
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAmaneV! nanage toMdarekoTaTxre ninage paraloVkadalilx toMdareyuMTAgutatxde. ninagoVsakxra nAnu yAvAgalU hasivu bAyArikegaLanUnx kUDa sahisidedxVne. alalxde matUtx heVLuvenu keVLu. satatxvara hiMde hoVdavaranunx obabxranUnx noVDalilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
heMDati makakxLu haNa oMdU kUDa satatxvana koteyalilx hoVguvudilalxveMdu tiLidavaru heVLutAtxre. eleY rAmaneV! ninanx taMdeyu shaturxhiVnavAda rAjayxvanunx biTuTx satatxnu. ninanxnUnx, nananxnUnx keYkeVyige saMtoVSavAgaleMdu kADige ODisidanu haNa, baMdhu, ivugaLoDane keYkeVyiyu ilelxV suKavAgidAdxLe. mahArAjanobabxneV paraloVkakekx hoVdanu. bahushaH niVnu sAyuvAga nananxnunx ninonxVDane karedu koMDu hoVguvaMte kANutatxde! ivaLanunx kaTiTxkoMDu Enu mADutitxVye? Iga heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
lakaSxmXNanu hiMdeMdU I riVti heVLada mAtanunx ivaribabxrU keVLi KeVda hoMdi sumamxnidadxru.
\end{mng}

\begin{mng}
siVteyu rAmanu heVLidudananxlalxde lakaSxmXNanu heVLidudanUnx mADidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A ibabxru viVrarU sAnxnamADi A rAtirxyanunx alilx kaLedu muMdakekx horaDalu manasasxnunx mADidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash eleY swmitirxyeV ELu dakiSxNa deVshakekx (dikikxge) hoVgoVNa.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash Aga lakaSxmXNanu rAmananunx nAnu EnumADidarU elilxgU hoVguvudilalx. niVnu ninanx heMDatiyoDane hoVgu nAnu beVre vanakUkx hoVguvudilalx ayoVdheyxgU hoVguvudilalx. I vanadalilxyeV hadinAlukxvaSaRgaLavaregU irutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu bArade niVnu ayoVdheyxge hoVguvudilalxveMdidadxre matetx Urige hoVguvAga I dAriyalelxV bA aSaTxravaregU badukidadxre matetx Urige barutetxVne athavA tapasivxyAgiyAdarU AgutetxVne. nananxnunx kaTiTxkoMDu ninageVnu?
\end{mng}

\begin{mng}
apapx! niVnu hoVgu ninage dAriyalilx oLeLxyadAgali. ninage yAvuvU viroVdhigaLAgabeVDa niVnu matetx ililxge baMdare Aga nimamx daMpatigaLanunx matetx noVDutetxVne. ayoVdheyxyalilx ninanx taMde tAtaMdiru saMpAdisida rAjayxviruvudu. BaratashaturxGanxru ninanx AjAcnxdhArakarAgidAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu ninage viroVdhi vanavAsakAladalilxyaMtU bahuvAgi viroVdhiyAgidedxVne hagalU rAtirx vishArxMtiyilalxde ninage duDiyuvudakekx nanage Aguvudilalx niVnu suKavAgi hoVgu. hiVge lakaSxmXNanu heVLalu rAmanu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash hAgAdare nananx saMgaDa ayoVdheyxyiMdeVke baMde? rAma! nAnu nananx joteyalilx hadinAlukx vaSaRgaLavaregU kADinalilxrutetxVne. eMdu baMdeyalalx? savxgaRdalilx jAga sikikxdarU ninanxnunx biTuTx vAsisuvudilalx? eleY rAmaneV! ninage yAva gati barutatxdoV adeV gatiyu nanagU barali eMdeyalalx!
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAGavaneV! nananxlilx anagarxhaviDu nananxnunx karedukoMDu hoVgu eMdu heVLi Iga niVnu adhaR dAriyalilx hiVgeVke nilulxtitxVye?
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash Aga lakaSXmXNanu rAmananunx kuritu nAnu matetx kADige yAva kADigU baruvanalalx eMdenalu rAmanu lakaSxmXNanu ilelxV nilulxvavaneMbudanunx tiLidu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY lakaSxmXNaneV! nananx joteyalilx bA nanobabxneV kADinalilx hoVgabeVku. sAladadxkekx I siVte nananx joteyalilxdAdxLe bArapapx eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
anaMtara rAmana mAtanunx keVLi lakaSxmXNanu horaTanu. horaTu A keSxVtarxda elelxyAda marAyxdAparavxtavanunx hoMdidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx deVvadeVvanU pinAka dhanusasxnunx hoMdiruvavanU Ada ajaMgadhaneMba Ishavxranige sASATxMga namasAkxramADi namarxnAgi sutxtisidanu. hiVge mADutitxralu rAmanige BakitxBAvadiMda meYyelalxvU roVmAMcanavAyitu. loVkagaLigelAlx kAraNanAda A deVvadeVvanAda sAvxmiyanunx lakaSxyXvanAnxgiTuTxkoMDanu matutx sutxtisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash carAcarAtamxkavAda jagatatxnunx saqSiTxsida suKaduHKagaLige kAraNanAda konegAladalilx nAshakUkx kAraNanAda rakaSxkanAda shaMkarananunx marehoVguvenu.
\end{mng}

\begin{mng}
tamasusx, moVha, rajasusxgaLanunx biTiTxruva, yoVgigaLu BakitxyiMda kUDi Aseyanunx biTuTx nishacxla manasisxniMda yAva utatxmavAda parxBuvanunx namasakxrisutAtxreyoV aMtaha shaMkarananunx marehoVgutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
koLeyilalxda kAMtimatAtxda caMdarxna kaleyanunx taleyalilx dharisiruva adhaR deVhavanenxV gwrige koTiTxruva A shaMkarananunx sharaNuhoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
manoVharavAgiyU, nimaRlavAgiyU, caMcalavAda niVruLaLxdAdxgiyU, doDaDxdoDaDx alegaLiMda kUDiyU iruva AkAshadiMda keLakekx biVLutitxruva gaMgeyanunx yAva sAvxmiyu caMcalavAda hUvuLaLx mAleyaMte taleyalilx dharisidanoV aMtaha sAvxmiyanunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
keYlAsaparavxtada shiKaradaMte iruva dashAnananAda rAvaNanu keYlAsaparavxtada shiKaravanunx alAlxDisutitxralu A shiKaravanunx hAgeyeV tuLidukoMDidadx shaMkarananunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
dheYtayxrelalxranUnx yudadhxdalilx baDidoVDisi, vidAyxdhararu, uragaru, munigaLu ivarige varavanunx koTaTx sAvxmiyAda shaMkarananunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
yAgavanunx nAshamADi Bagana kaNuNxgaLanUnx pUSaNxda halulxgaLanUnx nAshamADi maheVMdarxnu vajArxyudhavanunx etitxkoMDu hoDeyuvudakekx baralu A keYyanunx hAgeyeV nililxsida shaMkarananunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
pApigaLAdarU, viSayx suKadalilx AsakatxrAgidadxrU, jAcnxnavaMsha, parxsididhx, guNa, ivilalxdidadxrU, yAva sAvxmiyanAnxsharxyisi manuSayxru suKavanunx hoMdutAtxreyeV aMtaha sAvxmiyanUnx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
caMdarx matutx sUrayxra koVTigaLaSuTx teVjasusxLaLx, deVvadeVvanAda yAva Ishavxranu deVvadAnavarige hedarikeyanunxMTumADida bahu veVgavuLaLx kAlakUTa viSavanunx kuDidanaSeTx! aMtaha sAvxmiyAda marehokakxvaranunx rakiSxsuva shaMkarananunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamx, iMdarx, rudarx, deVvategaLu, SaNumxKa, ivarige aneVka varagaLanunx koTuTx naMdiyanunx maqtuyxviniMda pArumADida shaMkarananunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
itararu manasisxniMdalU yoVcisalasAdhayxvAda dhUmavarxtada tapasisxniMda himavatapxvaRtada tapapxlinalilx tapasusx mADida shukarxnige saMjiVvaniV maMtarxvanUnx upadeVshisida shaMkarananunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnAbageyAda Ane, bekukxgaLaMte muKavuLaLx dakaSxna yAgavanunx nAshamADida gaNagaLiMdalU, deVvategaLiMdalU pUjitanAda sAvxmiyanunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
tananx ATakokxVsakxraleV ELu loVkagaLanUnx, avugaLalilx nadi, pakiSx, maragaLu, barxhamx muMtAdavugaLanUnx saqSiTxsi avugaLige sukaqta duSakxqqtagaLanunx kalipxsidanoV aMtaha sAvxmiyanunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanige I jagatetxlalxvU vashadalilxveyoV yAvanu eMTu vidhavAda deVhagaLiMda BuvanagaLanunx anuBavisutAtxneyoV kAraNagaLigelAlx yAvanu kAraNanoV aMtaha shaMkarananunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
shaMKa, caMdarx, kuMdapuSapxgaLaMte beLaLxgiruva etatxnunx hatitxkoMDu, pAravxtiyanUnx karedukoMDu viBUtiyanunx pUsikoMDu aMtarikaSxdalilx hoVgutAtxneyoV aMtaha shaMkarananunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
yamana keYge sikikx avana ALugaLiMda oyayxlapxDutitxruva shAMtanAda BakitxyiMda namarxnAda sutxtisutitxruva mAkaRMDeVyananunx rakiSxsida shaMkarananunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu kamaladaMtiruva eDageYyina beraLugaLiMda kamaladaMtiruva barxhamxna taleyanunx katatxrisidanoV aMtaha sAvxmiyAda marehokakxvaranunx kApADuva shaMkarananunx sharaNuhoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
varavanunx koDatakakx yAva sAvxmiya pAdagaLanunx namasakxrisi aneVka sotxVtarxgaLiMda sutxtisi parxkAshamAnanAgi sUrayxnu tananx kiraNagaLiMda katatxleyanunx hoVgalADisuvanoV aMtaha shaMkarananunx sharaNu hoMdutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
suroVtatxmanU, carAcara jagatakxtaRnU Ada ninanxnunx yAru mUDharAgi tiLiyuvudilalxvoV avaru adakekx kAraNavAda A aishavxrayxvu hoVdameVle duHKapaDutAtx yAtaneyanunx anuBavisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash I riVtiyAgi rAmanu sotxVtarx mADutitxralu shUlapANiyU, vaqSadhavxjanU Ada shaMbuvu saMtoVSagoMDu rAmananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
rudarxnu heVLidanu\mdash eleY rAmaneV! ninage nAnu saMtoVSagoMDidedxVne. niVnu nimaRlavAda kuladalilx huTiTxdidxVye niVnU kUDa jagatitxge vaMdayxnu. mAnuSarUpavanunx hoMdida deVvateyu.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu oDeyanAdudariMdaleV deVvategaLu bahukAla suKavAgiruvaru. hadinAlukx vaSaRgaLu kaLeda meVle (vanavAsavu kaLeda meVle) deVvategaLu vaqdidhxhoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu ayoVdheyxge hoVdameVle ninanxnunx BUmiyalilx noVDidavaru suKigaLAgutAtxre. avarige akaSxyavAda savxgaRvU sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
mahatAtxda deVvakArayxvanunx mADi anaMtara matetx paTaTxNakekx hoVgutitxVye eMdanu. anaMtara rAmanu A sAvxmige namasakxrisi jAgarxtekx alilxMda horaTanu.
\end{mng}

\begin{mng}
iMdarxmAgaRveMba nadiyanunx hoMdi alilx jaTeyanunx meVlakekx etitx kaTiTxkoMDu lakaSxmXNananunx noVDi nakukx lakaSxmXNa I nananx dhanusasxnunx koDu eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
lakaSxmXNanu rAmana mAtanunx keVLi siVteyanunx kuritu elw deVviyeV kAraNavilalxde rAmanu nananxnunx Eke biTuTxbiTaTxnu eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
Enu tapupx mADiruvenoV nanage gotitxlalxvalalx! nananx parxBuvu koVpagoMDiruvanalalx! rAmanu nananxnunx biTaTxre nAnu jiVvavanunx biTuTxbiDutetxVne saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
nanage I pArxNagaLu beVkAgilalx. kulageVDiyAda nanage dhikAkxravu pApakAriyAda nAnu pUjayxnige koVpabaruvaMte mADidenalalx!
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanu nananxnunx tirasakxrisidare nAnu yAva loVkavanunx hoMdali? eMdu eraDu keYgaLiMdalU muKavanunx mucicxkoMDu gadagxda dhavxniyiMda heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
manoVvAkAkxyagaLiMda rAmanige aparAdha mADilalx ninanx pAdagaLanunx muTiTx ANeyiDutetxVne. avanu nananxnunx keYbiTaTxre beVre gati nanage ilalxveV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga siVteyu rAmananunx kuritu niVnu lakaSxmXNanunx biTiTxruveyeVnu? lakiSxmXyanUnx hecicxsuva bAlanAda lakaSxmXNanalilx veYSamayxvanunx biDu, eMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga rAmanu nAnu lakaSxmXNananunx biDuvudilalx iMtaha lakaSxmXNananunx kanasinalilxyU biDuvudilalx eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY siVteyeV! nAnu hiMdeyeV keVLibalelx. idu I keSxVtarxda mahime adara ceVSeTxyeV idu. I keSxVtarxdalilx aNaNxtamamxMdira BAvaviruvudilalx elalxrU sAvxthaRvanunx sAdhisikoLuLxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
sAvxthaRvanenxV tuMbikoLuLxtATx obabxranonxbabxru noVDuvudeV ilalx. taMdeya mAtanunx makakxLu keVLuvudilalx makakxLa mAtanUnx  taMde keVLuvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
shiSayxnu guruvina mAtanAnxgaliV guruvu shiSayxna mAtanAnxgali keVLuvudilalx ililxruva pirxVtiyu haNavoMdanenxV Asharxyisiruvudu obabxrige matotxbabxru pirxVtiyuLaLxvareV ililxlalx.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash hiVge heVLutAtx baralu reVvAnadiyu sikikxtu. alilx A mUru janarU sAnxnamADidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLigU, pitaqgaLigU, tapaRNavanunx mADidaru. niyamadiMda sUrayxnanUnx deVvategaLanUnx namasakxrisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
siVtAlakaSxmXNaroDane sAnxnamADida A rAmanu pAravxtiguharoDane sAnxnamADida IshavxranaMte parxkAshisidanu.
\end{mng}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx mAkaRMDeVyAsharxmavaNaRnaveMba ipapxtetxMTaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{mng}
\c{ipapxtotxMBatatxneya adhAyxyavu}
\end{mng}

\begin{mng}
BiVSamxnu heVLidanu\mdash loVkakataqRvAda barxhamxnu yAvAga yajacnxda padAthaRgaLiMda yajacnx mADalu modalu mADidanu. adanunx nanage heVLu
\end{mng}

\begin{mng}
alilx QutivxkukxgaLanAnxgi varisida bArxhamxNara hesareVnu? A barxhamxnu avarige Enu dakiSxNeyanunx koTaTxnu?
\end{mng}

\begin{mng}
heVgAyitu? heVge naDeyitu? adelalxvanUnx nanage heVLu? pitAmahana yajacnxvanunx kutiru nanage bahaLa Aseyide.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash sAvxyaMbuvamanavxMtaradalilx mADidaneMdu nAnu modaleV heVLidedxVne. barxhamxnu parxjAtigaLanunx saqSiTxsi avarige parxjegaLanunx saqSiTxsireMdu heVLi tAnu puSakxrakekx baMdu yajacnxda sathxLavanUnx beVkAda padAthaRgaLanUnx hoMdisikoMDu alilxna yAgada maneyalilxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilxge deVvategaLanUnx, apasxraranUnx, gaMdharavxranUnx, karesidanu matutx baxhamx udAgxta, hoVta, adhavxru eMba nAlavxru yajacnxnirAvxhakarugaLanunx gotutxmADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
obabxrigobabxrigU mUru mUru jana parivAragaLanunx gotutx mADidanu. barxhamxnige, bArxhamxNAcaCxMsi, poVta, aginxVdharxreMdu mUvaru anivxVkaSxkiV tarxyiVvideyx (mUru veVdagaLu) ivu nAlukx barxhamxna guMpugaLu. udAgxtaqnige, patuyxdAgxta, parxtihataqR, subarxhamxNayxreMdu mUvaru ivanige eraDaneya sAthxnavu. I riVti eraDaneyadu nAlukx janara guMpAyitu. hoVtaqvige meYtArxvaruNi, acACxvAka, gArxvasutxtf eMbudAgi mUru janaru. ivaru nAlukx janarAdaru. I nAlukx hoVtaqvina guMpu adhavxruyxvige parxtiparxsAthxtA, neVSaTx, unenxVta eMdu mUvaru. avanu seVridare nAlavxru. ivaradu I nAlavxra guMpu I riVti veVdavitutxgaLu hadinAru janaru QutivxjareMdu heVLidAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu mUnUnxra aravatutx yajacnxgaLanunx saqSiTxsiruvanu ivelalxkUkx I hadinAru janarU irabeVkeMdu heVLutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
kelakelavaru sadasayxru beVkeMdenunxtAtxre. camasAdhavxruyxgaLu hatutx janaru, iSuTx janaru yajacnxkekx beVkAdavaru. barxhamxna I yAgadalilx nAradanu barxhamxnu, gwramanu bArxhamxNAcaCxMsi, deVvarAtanu poVtanu deVvalanu aginxVdharxnU Adaru. aMgiVrasanu udAgxtanU, pulahanu parxtuyxdAgxtanU, nArAyaNanu parxtihataRnU, atirxyu subarxhamxNayxnU kUDa Adaru. Baqgavu hoVtanU, vasiSaThxnu meYtarxnU, karatuvu acACxvAkanU, cayxvananu gArxvanU, pulasatxyXnu adhavxruyxvU, shibiyu parxtiSaThxpakanU, baqhasapxtiyu neVSaTxqqvU, sAMshapAyananu unenxVtanU Adaru dhamaRnu tananx makakxLu mumamxkakxLoMdige sadasayxnAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
BaradAvxja, shamiVka, purukutasx, yugaMdhara, ENaka, tAMDika, koVNa, kutapa, gAgaRyx, veVdashira I hatutx janarU camasAdhavxruyxgaLu. kaNavx, mAkaRMDeVya, agasatxyXna maga ivarU, ivara makakxLU ivara shiSayxrU baMdhugaLU, rAtirx hagalu beVsarapaDade kelasa mADuvavarAdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A sAvxyaMBuva manavxMtaravu pUtiRyAgi A jayacnxvu naDedu adu kaLeyalu A yajacnxvu pUtiRyAyitu. barxhamxnige pUravxdikikxge utatxra dikakxnUnx dakiSxNeyAgi koTaTxnu mUru loVkavanUnx avarige barxhamxnu dakiSxNeyanAnxgi koTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
yajacnx sididhxsalu nUru goVvugaLanunx koDabeVku. barxhamxsAthxnadavarege nAlavxtetxMTu goVvugaLanUnx udAgxtaqgaLige ipapxtatxnAlukx goVvugaLanUnx, hoVtaqgaLige hadinAru goVvugaLanUnx, adhavxruyxsAthxnadavarige hanenxraDu goVvugaLanUnx koDabeVku. I meVlina saMKeyxgaLaMteyeV gArxmagaLanUnx, dAsiyaranUnx, ADu kurigaLanUnx AyA vagaRdavarige koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
avaBaqtasAnxnavAgutatxlU elalxrigU maqSATxnanx BoVjana mADisabeVku. anaMtara yajamAnanu tananxlilxruvudelalxvanUnx koDabeVkeMdu savxyaMBuvamanuvu heVLidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
adhavxruyxgaLigU, sadasayxrigU dAnavanunx iSaTx baMdaMte koDabahudu barxhamxnu viSuNxvanunx karedu saMtoVSadiMda iMteMdadu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu\mdash eleY viSuNxveV! niVnu sAvitirxya koVpavanunx hoVgalADisi ililxge karedukoMDu bA. ninanxnunx noVDidare Akeyu koVpisikoLuLxvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
oLeLxya shuBavAda maqduvAda kAraNagaLuLaLx mAtugaLiMda Akeyanunx samAdhAnapaDisu. niVnu madhuravAgi mAtanADatakakxvanu ninanx nAlageya amaqtavanunx surisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
ninanx mAtinaMte naDeyadavananunx mUru loVkadalilxyU kANenu. gaMdharavxranunx joteyalilx karedukoMDu hoVgi nananx pirxyege siTuTx biDuvaMte mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu avaLanunx samAdhAna paDisidare nananx viSayadalilx saMtoVSagoLuLxtAtxLe. sAvakAsha mADabeVDa horaDu hotutx mADabeVDa.
\end{mng}

\begin{mng}
sAvitirxya manege hoVguvAga lakiSxmXyu ninanx muMde hoVgali avaLa hiMde niVnu hoVgu. nananx heMDatiyanunx samAdhAnagoLisu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY deVviyeV! ninage beVkeMdu pirxyavalalxdadxnunx mADalu icicxsuvudilalx. elAlx kAladalilxyU ninanx muKavanunx noVDikoMDeV irutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVtiyAda bahuvAda oLeLxya mAtugaLanunx Akege avaLu samAdhAna paDuvaMte niVnu heVLi Akeyanunx samAdhAnapaDisu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash loVkakataqRvAda barxhamxnu hiVge heVLalu sAvitirxyu idadxlilxge viSuNxvu hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
dUradiMdaleV viSuNxvu heMDatiyoDane barutitxruvudanunx noVDi sAvitirxyu jAgarxteyAgi meVlakekxdadxLu. viSuNxvu Akege namasakxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxvu heVLidanu\mdash deVvadeVvarigelAlx oDeyaLe! ninage namasAkxravu. barxhamxpatinxyeV! ninage namasAkxravu. elalxrU ninanxnunx namasakxrisi avaravara pApadiMda mukatxrAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu pativarxteyu mahimavaMtaLu ninanxnunx yAvAgalU barxhamxnu ciMtisutatxleV iruvanu. A barxhamxnu dinavU ninanxnenxV ciMtisutAtx ninanx anugarxhavanenxV apeVkiSxsutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu hiVge yAvAgalU duHKadiMda beMduhoVgutitxdAdxne. avanige niVnu anugarxhisu avana viSayavanunx ninanx pirxya saKiyAda lakiSxmXyanunx keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY suloVcaneyeV! I vAkayxdiMda niVnu naMbike hoMdidare bA eMdu A viSuNxvu sAvitirxya eraDu kAlugaLanunx eraDu keYgaLiMda hiDidukoMDu deVvi! kaSxmisu namasAkxravu jagadavxMdayxLe! jaganAmxteyeV! kaSxmisu eMdu vishAvxsadiMda namasakxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga sAvitirxyu kAlugaLanunx hiMdakekxLadukoMDu avana keYgaLanunx tananx keYyiMda hiDidukoMDu eleY viSuNxveV! elalxvanUnx kaSxmisidedxVne. eMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY vatasxneV! I lakiSxmXyu ninanx haqdayadalilxyeV vAsavAgidAdxLe. ninanxnunx biTuTx beVrelilxyU swKayxvanunx hoMduva hAgeyeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
ninanx heMDatiyu Baqguvina heMDatiyalilx utapxnanxLAdaLu. deVvategaLu dAnavaru ivara yatanxdiMda matetx samudarxdalilx utapxnanxLAdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu avatAravanunx elilx mADutitxVyoV alelxV avaLU avatarisutAtxLe. niVnu deVvateyAgidadxre tAnU deVvategaLa deVhadalilx huTuTxtAtxLe. niVnu manuSayx deVhavanunx hoMdidare AkeyU aMteyeV manuSayx deVhavanunx hoMdutAtxLe. ninage sahAyakaLAgidudxkoMDu cirakAladiMda daMpatiVvarxtadalilxdAdxLe. nAnu Iga Enu mADabeVkeMbudanunx niVnu heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxvu heVLidanu\mdash yajacnxvu konegoMDitu. nananxnunx ninanx baLige kaLuhisidanu. sAvitirxyanunx karedukoMDu bA. nanonxDane sAnxna mADali eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY deVviyeV! beVga bA saMtoVSadiMda alilxge hoVgu elAlx deVvategaLiMdalU kUDikoMDiruva ninanx patiyanunx noVDu.
\end{mng}

\begin{mng}
lakiSxmXyu heVLidaLu\mdash eleY ArayxLeV! ELu barxhamxniruvalilxge hoVgoVNa niVnu baradidadxre nAnu hoVguvudilalx igoV ninanx kAlugaLanunx hiDidukoLuLxtetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
heVgeMdu heVLi balageYyiMda balageY hiDidebibxsidaLu. sAvitirxyu sAvakAshamADutitxralu adanunx tiLidubarxhamxnu mahadeVvananunx kuritu iMteMdanu. shashiBUSaNaneV! I pAravxtiyanunx karedukoMDu hoVgu pAravxtiyu ninanx muMde hoVgali. avaLa hiMde niVnu hoVgu avaLanunx samAdhAnapaDisi beVga karedukoMDu bA.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash hiVgenanxlu rudarxnu sAvitirxya baLige hoVdanu. A sAvitirxyu I pAvaRtiRparameVshavxraranunx noVDidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A sAvitirxyu ivaru barutitxruvudanunx dUradiMdaleV noVDi edadxLu shivanu dUradiMdaleV Akege namasakxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shivanu heVLidanu\mdash eleY deVviyeV! barxhamxnu ninanxnunx niriVkiSxsutitxdAdxne. amamx! sAvakAshamADabeVDa eleY pativarxteyeV alilx niVnu mADatakakx kelasagaLu bahaLavAgive.
\end{mng}

\begin{mng}
beVkAdare paravxtaputirxyAda I gwriyanunx keVLu. I lakiSxmXyanAnxdarU keVLu. I shaciVdeVviyanunx beVkAdarU keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
yAralilx naMbikeyideyoV avaranunx keVLu, enanxlu A sAvitirxyu shivanige AshiVravxdisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sAvitirxyu heVLidaLu\mdash eleY shaMkareneV! ninanx adhaRshariVradalilxyeV gwriyu idAdxLe. ivaLiMda parxkAshisutitxVye niVnU kUDa tirxloVkasuMdaranu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY shaturxnAshakanAda shaMkaraneV! niVnu oDeyanAgiruvudariMda parxpaMcavelalxvU sukavanunx hoMdutitxde. enunxtitxralu A sAvitirxya eDageYyayxnunx gwriyU balada keYyayxnunx lakiSxmU, hiDidukoMDaru. Aga shaMkaranu sAvitirxyanunx hogaLutatx iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shivanu heVLidanu\mdash eleY mahAnuBAvaLeV! ninanx gaMDaniruvalilxge hoVgoVNa heMgasarige gaMDaneV gatiylalxveV?
\end{mng}

\begin{mng}
I gwriyu baMdidAdxLe. ninanx BArxtaqvina heMDatiyu haThamADi baMdidAdxLe. saMtoVSadiMda horaDu.
\end{mng}

\begin{mng}
ninanx edurigeVneV I lakiSxmXyU, pAravxtiyU, idAdxre ivara mAtanUnx nananx mAtanUnx tirasakxrisabeVDa. nAnu keVLikoLuLxtetxVne sAvakAshamADabeVDa.
\end{mng}

\begin{mng}
gwriyu heVLidaLu\mdash eleY sAvitirxyeV! nananxnunx yAvAgalU ninage pirxyaLeMdu heVLikoLuLxtitxVye lakiSxmXyu balageYyayxnUnx nAnu eDageYyayxnUnx hiDidukoMDidedxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
mahABAge! bA ninanx gaMDaniruvalilxge hoVgoVNaveMdu sAvitirxyanunx madhayxdalilx biTuTxkoMDu Ace Ice keYgaLanunx hiDidukoMDu horaTaru. sAvitirxyu madhayxdalilxdadxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
muMdugaDe viSuNxrudarxrU, iMdArxdi deVvategaLU horaTaru. hiMdugaDe gaMdharavxrU, apasxrarU, carAcarAtamxkavAda mUru loVkavU horaTitu.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVti alilxge barxhamxpirxyaLAda sAvitirxyu baMdaLu. pitAmahanAda barxhamxnu sAvitirxyu edurige barutitxruvudanunx noVDi gAyatirxyoDane kUDi avaLigiMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY sAvitirxyeV! I gAyatirxdeVviyu niVnu heVLida kelasavanunx mADuva ALu. nAnu niVnu heVLidaMte keVLutetxVne. ninanx adhiVnadalilxdedxVne. nAnu mADabeVkAda kelasavanunx apapxNemADu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu sAvitirxyanunx kuritu hiVge heVLalu Akeyu lajejxyiMda taletagigxsikoMDu mAtanADalu iciCxsade idadxLu. barxhamxnu gAyatirxyanunx sAvitirxge namasAkxra mADuvaMte heVLalu avaLu adaraMteyeV sAvitirxge namasakxrisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
sAvitirxyu heVLidaLu\mdash sAvitirxyu gAyatirxyanunx katitxnalilx AlaMgikoMDu eleY deVviyeV! ninanx viSayadalilx tapupxmADidenu kaSxmisu. ninage namasAkxravu eMdu heVLi gAyatirxyanunx samAdhAnapaDisidaLu. matetx eleY gAyatirxyeV! I ninanx gaMDanu gwravAhaRnu avana mAtanunx naDesabeVku. sitxrXVyarige gaMDaneV pArxNeVshavxranu.
\end{mng}

\begin{mng}
pUravxdalilx saqSiTxkAladalilx pUjayxnAda barxhamxneV heVLidAdxne. sitxrXVyarige beVre yajacnxvilalx varxtavilalx upavAsavU ilalx. gaMDanu heVLidudanunx beVsara paTuTxkoLaLxde mADabeVku. gaMDananUnx atetxyanUnx niMdisuvavaLu tananxnunx tAnu beYdukoLuLxvudu, duHKapaDuvudu ivugaLanunx mADuvavaLu narakavanunx hoMdutAtxLe. gaMDanu badukiruvAga heMDatiyu upavAsavarxtavanunx mADidare Akeyu gaMDana AyuSayxvanunx nAsha mADuvudalalxde narakavanunx hoMdutAtxLe. eleY maMgaLayeV! idanunx tiLidu gaMDana viSayadalilx viroVdhavanenxNisabeVDa.
\end{mng}

\begin{mng}
I barxhamxna balapAshavxRvanunx niVnu muTaTxbeVDa nAnu elAlx kArayxgaLalilxyU alilxrutetxve. niVnu eDagaDeyalilxru alalxde I pAshavxRgaLalilx nArada puSakxrarU idAdxre. mikakxvugaLu barxhamxnasAthxnagaLu
\end{mng}

\begin{mng}
saqSiTxyiruvavaregU nAvibabxrU barxhamxna baLiyalilx parxkAshisutAtx irabeVku. saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
I puSakxradalelxV barxhamxna pAshavxRvanunx hoMdidavaLAgiru I upadeVshavanunx tiLidu idaraMte naDeyutAtx nanonxDane iru.
\end{mng}

\begin{mng}
gAyatirxyu heVLidaLu\mdash hAge Agali mADutetxVne ninanx apapxNeyaMte naDeyatakakxvaLu ninanx apapxNeyaMte nAnirabeVku niVneV nanage pArxNeVshavxriyAda saKiyu
\end{mng}

\begin{mng}
eleY deVviyeV! nAnu ninage taMgiyu niVnu nananxnunx kapADu, eMdaLu. deVvadeVvanAda barxhamxnU kUDa puSakxradalilx viSuNxvinoDane avaBaqtavAguvAga elalxrigU varagaLanunx koTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
iMdarxnanunx deVvategaLigU, divAkarananunx joyxVtisusxgaLigU, soVmananunx nakaSxtarxgaLigU, varuNananunx rasagaLigU, dakaSxnanunx parxjApatigaLigU, sAgarananunx nadigaLigU, kubeVrananunx dhana, yakaSxrAkaSxsarigU, pinAkiyanunx BUtagaLigU, gaNagaLigU, manuvanunx mAnavarigU, garuDananunx pakiSxgaLigU, vasiSaThxnanunx QuSigaLigU, parxBAkarananunx garxhagaLigU, adhiparanAnxgi mADidanu. I riVti barxhamxnu elalxrigU varagaLanunx koTuTx viSuNxvanUnx shaMkarananUnx kuritu muMde heVLuvaMte heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu\mdash eleY shivaviSuNxgaLira! BUmiyalilxruva elAlx tiVthaRgaLalilxyU niVvu muKayxvAgi pUjeyanunx hoMdiri. niVvilalxdidadxre A tiVthaRvu puNayx tiVthaRvalalx.
\end{mng}

\begin{mng}
tiVthaRgaLalilx liMgavAgali parxtimeyAgali kANabeVku. A tiVthaRvu puNayxtiVthaRvAgutatxde. Palavanunx koDutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
mAle, hU muMtAduvugaLiMda nananxnunx muMdumADikoMDu yAru nimage pUjemADutAtxreyoV avarige roVga Bayaviruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva deVshadalilx nananxnunx muMdumADikoMDu nimage pUje mADutAtxreyoV avarige uMTAguva Palavanunx keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx manoVvayxthegaLiruvudilalx. roVgagaLiruvudilalx. saNaNx saNaNx toMdaregaLiruvudilalx. hasivina Bayavilalx, agaluvikeyilalx, keTaTxvara joteyilalx, kaNiNxna roVgavilalx. talebeVneyilalx. shUle eMba roVgada Bayavilalx, atisAravilalx, mUtarxkaqcaCxrXda Bayavilalx, huNiNxna Bayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
daqSiTxyu cenAnxgirutatxde. utatxmavAda oLeLx budidhxyirutatxde. elAlx viSayadalilxyU AroVgayxvirutatxde. diVGARyususxMTAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
akAlamaqtuyxvuMTAguvudilalx hasugaLu hecucx hAlanunx koDutatxve. AkAladalilx maragaLu haNuNx biDuvudilalx. utApxtaBayavu savxlapxvU iruvudilalx eMdanu. idanunx keVLi viSuNxvu barxhamxnanunx sotxVtarx mADalu upakarxmisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxvu heVLidanu\mdash koneyilalxdavanige namasAkxravu. shudadhxmanasusxLaLxvanige namasAkxravu savxrUpada rUpanAgiruva ninage namasAkxravu sAvira toVLugaLuLaLx ninage namasAkxravu sAvira rashimxgaLige utapxtitxsAthxnanAda ninage namasAkxravu. shudadhxdeVvanAda samasatxloVkada toMdareyanUnx hALumADuva ninage namasAkxravu. sAvirasUrayx beMkiyaraMte hacAcxda teVjasusxLaLxvaneV ninage namasAkxravu vishudadhxkamaRvanunx mADuva ninage namasAkxravu samasatx videyxgU sathxnanAda ninage namasAkxravu cakarxvanunxLaLx ninage namasAkxravu. elAlx budidhxgaLigU sAthxnanAda ninage saravxkAladalilxyU namasAkxravu. elAlx budidhxgaLigU sAthxnanAda ninage saravxkAladalilxyU namasAkxravu. anAdi deVvaneV, acuyxtaneV, sheVSasheVKaraneV, BUtapatiyeV, maheVshavxraneV, ninage namasAkxravu. marutapxtiyeV, saravxpatiyeV, jagatapxtiye, BUmige patiye, BuvanapatiyeV, ninage namasAkxravu jaleVshaneV, nArAyaNa, viSoNxV, shaMkara, kiSxtiVsha, vishevxVshavxra, vishavxloVcana, caMdarxsUrayx, acuyxta muMtAda viVrariMda kUDida parxpaMcakekx kAraNaneV amaqtadaMtiruvavaneV, avayxyaneV, uriyutitxruva beMkiyiMda kUDiruva maMDalavuLaLxvaneV nArAyaNaneV vishavxtoVmuKaneV, kApADu. deVvategaALa kaSaTxparihArakane, amaqtaneV, avayxyaneV! sharaNAgatanAda nananxnunx kApADu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY viBuveV! ninage bahu muKagaLive. shudadhxvAda gatiyuLaLxvanu, bahu haLabanu, barxhamxnu, jagatitxgelAlx Ishavxranu, jagatitxgelAlx utapxtitxsAthxnanu pitAmahanu, iMtahavanige namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}
I saMsAravu huTuTxvudu sAyuvudu I rUpavAdudu. iMtaha aneVka saMsAragaLalilx toMdarepaTaTxvaru satupxruSara mAgaRvanunx hoMdi shudadhxrAgutAtxre. aMtahavaru ninanxnunx namasAkxramADuvaru. aMtaha deVvadeVvanAda ninanxnunx namasAkxramADalu nAneSaTxravanu?
\end{mng}

\begin{mng}
parxkaqtigiMda beVreyAdavanAda, adivxtiVyanAda, ninanxnunx tiLidavaneV elalxralilxyU sherxVSaThxnu. niVnu vishAlamUtiRyAdarU guNagaLalilx sUkaSxmXriVtiyiMda irutitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
mATu, keYkAlugaLu muMdAda iMdirxyagaLu ninagilalxdidadxrU niVnu padamxdalilx huTiTxdavanu, naDeyadavanu, kamaRvilalxdavanu, iMdirxyagaLilalxdidadxrU niVnu saMsAravaMtanu, hiVgidadxrU niVnu saqSiTxyanunx mADuve.
\end{mng}

\begin{mng}
mUtiRyAgiruva padAthaRdiMda mUtiRyilalxda padAthaRvu huTuTxvudilalx. saMsAranAshakaragaLAda shudadhxBAvadiMda kUDida jagatutx catumuRKanAda ninanxnunx yAvAgalU hogaLutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
aduBxtarUpavuLaLx barxhamxne! ninanx deVhavanunx deVvAdigaLU kUDa sariyAgi tiLiyaru. eleY viBuveV! avatAradiMda ugarxvAda shariVravuLaLx kamalAsananAda ninanxnunx elalxrU ArAdhisuvaru.
\end{mng}

\begin{mng}
hAge shudadhxBAvavuLaLxvanU kUDa parxpaMcakekx utapxtitxkArakanAda ninanx tatavxvanunx sariyAgi tiLiyanu, tapasisxniMda shudadhxnAda adiBUtanAda haLabanAda ninanxnunx nAnu heVge tAneV tiLiyali?
\end{mng}

\begin{mng}
parxsidadhxnAda padAmxsananu jagatitxge saqSiTxkataRnu eMdu purANadalilx heVLide eMdu ninanxnenxV ciMtisutAtxre. tapasisxniMda hiVnanAdavanu ninanxnunx tiLiyalAranu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY deVvaneV! sherxVSaThxrAda namamxMtahavariMdaleV tiLiyalu Agadiratakakx ninanxnunx mUKaRru tamamx budidhxyanunx beVre beVre mAgaRdalilx tirugisi tiLiyalu iciCxsutAtxre avaru udArarU, kiVtiRshAligaLu AdAgUyx budidhxyilalxdavaru hiVnaru.
\end{mng}

\begin{mng}
aneVka janamxgaLanunx hoMdidarU veVdadalilx viveVkavAda budidhxyu savxlapx parxkAshavAdiVtoV EnoV? adu baMdudariMda manuSayxnAguvadu oMdeV alalx. deVva gaMdharavxra patiyAda shivaneV Aguvanu. 
\end{mng}

\begin{mng}
sAvxmiyeV! niVnu baqhadAkAravilalxde sUkaSxmXnU AgididxVye. elalxrU taqpitxpaDalu noVDuvudakekx kaNiNxgekANuva sUthxlanU AgididxVye. sUthxlanU, sUkaSxmXnU alalxdidadxrU elalxrigU sulaBadiMda sikukxtitxVye ninanxnunx naMbade iratakakxvaru narakadalilx biVLutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY sAvxmiyeV! niVnu irutitxralAgi sUrayx, caMdarxru, vayxthaRru. sUrayx, gALi, BUmiya rUpagaLAda tatavxgaLige samavAda rUpavanunx hoMdididxVye. iMtaha niVnu Atamx savxrUpavanunx hecucx kaDime mADikoLuLxva shakitxyuLaLxvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY BagavaMtaneV! I sutxtiyanunx niVnu parigarxhisu nAnu BakatxnAgiruvudariMda atishayadiMda parigarxhisu. nAnu samAdhiyiMda kUDidedxVne. shudadhxvAda manasusxLaLxvanAgidedxVne matutx ninanxlilxyeV aBipArxyavaninxTiTxdedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY BagavaMtaneV! niVnu yAvAgalU nananx haqdayadalilxdidxVye, beVreyAgidadxMte kANutitxVye, elalxrigU sikakxdaMtididxVye, niVnu elAlx kaDeyalilxyU ididxVye, eMbudanunx tiLidu I sotxVtarxdiMda parxkAshamADidedxVne. saMsAracakarxdiMda sututxtitxruva BayashiVlanAda nananxnunx kApADu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu\mdash eleY keVshavaneV! niVnu saravxjacnxnu saMdeVhavilalx. jAcnxnadarAshiyu deVvategaLige niVnu pUjayxnu. niVnu yAvAgalU shAshavxtavAgi ididxVye. hiVge nArAyaNanu sutxtisida meVle rudarxnu A barxhamxnanenxV sutxtisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
kamalada patarxdaMtiruva kaNuNxLaLxvaneV! ninage namasAkxravu, shAshavxtavAda padamxdalilx huTiTxda ninage namasAkxravu, surAsuraguruvAda ninage namasAkxravu, paramAtamxnAda ninage namasAkxravu, saravxdeVveVshanUmoVhanAshakanU Ada ninage namasAkxravu, viSuNxvina nABiyalilx huTiTxda kamaladiMda huTiTxda ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}
havaLadaMte keMpAgiruva keYgaLuLaLx ninage namasAkxravu ninanxnunx marehokikxdedxVne. saMsAradiMda nananxnunx kApADu.
\end{mng}

\begin{mng}
modalu niVlAkAravAda kamalada magugx kaMDu baMditu anaMtaradalilx muKaBAgadalilx keMpage kaMDitu. AmeVle patarxkeVsaragaLiMda kUDiruvaMte kaMDubaMditu. matetx aneVka patarxgaLu kaMDu baMduvu. adaralilx niraMjananAda niVnu A patarxda oLagiruvudanunx kaMDenu. A nininxMda saqSiTxyu saqSiTxsalapxTiTxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY jagadavxMdayxneV! ninage namasAkxravu ninanxnunx biTaTxre nanage beVre rakaSxNeyilalx sAvitirxya shApadiMda kaMgeTiTxdedxVne. nananx liMgavu BUmiyalilx bidudx hoVgide.
\end{mng}

\begin{mng}
Iga nanage samAdhAnavanunx mADu namamx daMpatigaLanunx kApADu. barxhamxnu nananx kAlugaLanUnx, kamalAsananu nananx maMDigaLanUnx, viriMciyu soMTavanUnx, saqSiTxkataRnu guhayxvanUnx, padamxnABanu nABiyanUnx, vaturAnananu jaTharavanUnx, vishavxsaqjanu urasasxnUnx, padamxjanu haqdayavanUnx, sAvitirxVpatiyu kaMThavanUnx, haqSikeVshanu muKavanUnx, padamxvaNaRnu nayanagaLanUnx, paramAtamxnu shirasasxnUnx kApADali. I riVti shaMkaranu guruvina hesaranunx heVLi aMganAyxsa mADikoMDanu. BagavaMtanAda barxhamxneV! ninage namasAkxravu, eMdu sumamxnAdanu. Aga saMtuSaTxnAda barxhamxnu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu\mdash ninage yAva iSaTxthaRvanunx pUtiRmADali? ninage beVkAdudanunx Iga keVLikoV?
\end{mng}

\begin{mng}
rudarxnu heVLidanu\mdash niVnu nanage parxsananxnAgidadxre nAnu varahaRnAgidadxre niVnu elilxdidxVye? eMbudanunx nanage tiLisu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY barxhamxneV! ninanxnunx bArxhamxNaru elilx elilx noVDabahudu? BUmiyalilx niVniruva sAthxnada hesareVnu? ninanxlilx BakitxyuLaLx nanage avelalxvanUnx tiLisu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu\mdash puSakxradalilx surasherxVSathxnu. gaMgeyalilx catumuRkanu, kAnayxkubajxdalilx deVvagaBaRnu, BaqgukeSxVtarxdalilx pitAmahanu, kAveVriyalilx saqSiTxkataRnu, nadiVpuriyalilx baqhasapxti, parxBAsadalilx padamxja, vAnariyalilx surapirxya, dAvxravatiyalilx QugevxVdanu, veYdishadalilx BuvanAdhipa, pwMDarxkadalilx puMDariVkAkaSx, hasitxnApuradalilx piMgAkaSx, jayaMtiyalilx vijaya, puSakxrAvatadalilx jayaMta, ugarxdalilx ugarxhasatx, shAyxmaleyalilx BavoVrudaveMba hesariniMda nAnu irutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
ahicaCxtarxdalilx jayAnaMda, kAMtipuriyalilx janapirxya, pATaliputarxdalilx barxhamx, QuSikuMDadalilx muni, mahiLAroVpayxdalilx kumuda, shirxVnikeVtanadalilx shirxVkaMTha, kAmarUpadalilx shuBAkAra, vArANasiyalilx shivapirxya, malilxkeyalilx viSuNx, maheVMdarxdalilx BAgaRva, goVnadaRdalilx sathxvira, ujajxyiniyalilx pitAmahaneMdU irutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
kwshAMbiyalilx mahABoVdhi, ayoVdheyxyalilx rAGava, citarxkUTadalilx muniVMdarx, viMdhayxpavaRtadalilx vArAha, gaMgAdAvxradalilx parameVSiThx, himavaMtanalilx shaMkara, deVvikeyalilx surxcAhasatx, catuSapxthadalilx surxvahasatx vaqMdAvanadalilx padamxpANi, neYmiSadalilx kushahasatx, goVpalxkaSxdalilx goVpiVMdarx,  yamunAtaTadalilx sucaMdarxneMba hesariniMdirutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
BAgiVrathiyalilx padamatanuvu, janasathxLadalilx janAnaMda, koMkaNadalilx mudArxkaSx, kAMpilayxdalilx kanakapirxya, KeVTakadalilx ananxdAta, kushasathxLadalilx shaMBu, laMkeyalilx pulasatxyX, kAshimxVradalilx haMsavAhana, abuRvadalilx vasiSaThx, utapxlAvatadalilx nArada, meVdhakadalilx shurxtidAta, parxyAgadalilx yajuSAMpati, yajacnxdalilx sAmaveVda, madhuradalilx madhurapirxya, aMkoVlakadalilx yajacnxgaBaR, barxhamxvAhadalilx sutapirxya, goVmaMtadalilx nArAyaNa, vidaBaRdalilx divxjapirxya, QuSiveVdadalilx durAdhaSaR, paMpeyalilx suramadaRnaneMba hesariniMdidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
virajeyalilx mahArUpanu, rASaTxrXvadhaRnadalilx surUpanu, mALaviyalilx paqthUdaranu, shAkaMBariyalilx rasapirxyanu, piMDArakadalilx goVpAla, BoVgavadhaRdalilx shuSakxMdhanu, kAdaMbakadalilx parxjAdhayxkaSxnu, samasathxLadalilx deVvAdhayxkaSx, BadarxpiVThadalilx gaMgAdhara, supiVThakadalilx jalamAlika, tarxyXMbakadalilx tirxpurAdhiVsha, shirxVpavaRtadalilx tirxloVcana, padamxpuradalilx mahAdeVva, kalApadalilx veYdhasa, shaqMgaveVrapuradalilx shwri, neYmiSadalilx cakarxpANi eMba hesariniMda idedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
daMDapuriyalilx virUpAkaSxnu, dhUtapAtakadalilx gwrama, mwlayxvaMtadalilx haMsanAtha, vAlikeyalilxdivxjeVMdarx, iMdupuriyalilx deVvanAtha, dhUtASADhiyalilx dhuraMdharanu, laMbeyalilx haMsavAha, caMDeyalilx garuDapirxya, mahoVdayadalilx mahAyajacnx, yUpakeVtanadalilx suyajacnx, padamxvanadalilx sidedhxVshavxra, viBeyalilx padamxBoVdhana. deVvadAruvanadalilx liMga, udakiyalilx umApati, mAtaqsAthxnadalilx vinAyaka, alakeyalilx dhanAdhipa. tirxkUTadalilx goVvadaR, pAtALadalilx vAsuki, keVdAradalilx padAmxvayxkaSx kUSamxMDadalilx suratapirxyanu.
\end{mng}

\begin{mng}
BUtavApiyalilx shuBaMganu, sAvaLiyalilx BaSakanu, akiSxradalilx pApahA, aMbikeyalilx sudashaRna, varadeyalilx mahAviVra, kAMtAradalilx dugaRnAshana, vUNARdadalilx anaMta, parxkAsheyalilx divAkara, pirajeyalilx padamxnABa, vaqkasathxLadalilx suvaqdadhx, vaTakadalilx mAtaRMDa, roVhiNiyalilx nAgakeVtana, padAmxvatiyalilx padamxgaqha, gaganadalilx padamxkeVtananu. I riVtiyAgi nUreMTu sAthxnagaLalilx nUreMTu hesarugaLanunx heVLiruvenu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY tirxpurAMtakaneV, mUru kAlagaLalilxyU elilx nananx sAninxdhayxviruvudoV aMtaha I sathxLadalilx oMdaralilxyAdarU BakitxyiMda noVDidare utatxma sAthxnavanunx hoMdi alilx aneVka kAlagaLu suKisutAtxre. manoVvAkAkxyagaLa kamaRgaLu yAvuvidadxrU, avelalxvU nAshavAgutatxve. saMshayavilalx. yAvanu I sathxLagaLigelAlx hoVgi nananx dashaRna mADutAtxnoV avanu moVkaSxvanunx hoMdi nAniruva jAgadalilx irutAtxne. hUvu, dhUpa, bArxhamxNa saMtapaRNe dhAyxna ivugaLiMda parameVshavxrananunx hoMdu avanige bahuvAda puNayxPalavuMTu. adeV riVti moVkasxPalavU hecucx.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu barxhamxloVkakekx hoVgi barxhamxniruvaSuTx kAlavu alilxrutAtxne. matetx saqSiTxyAguvAga deVvanAgi veYrAjadalilx mahA tapasivxyAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
I loVkadalilx manasisxdudx Agali manasisxlalxde Agali mADida barxhamxhatAyxdi pApagaLu oDaneyeV nAshahoMdutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
I loVkadalilx daridarxnAdavanu athavA rAjayxvanunx kaLedukoMDavanu I jAgagaLige hoVgi EkacitatxdiMda nananx dashaRnavanunx mADividhivatAtxgi sAnxnamADi pUjemADi piMDaparxdAnagaLanunx mADidare duHKavanunx kaLedukoMDu cakarxvatiRyAgutATxne puSakxrada yAterxyanunx mADidadare ihadalilx swKayxvanUnx dhanadhAnayxgaLanUnx, utatxma sitxrXVyaranUnx aneVka bageyalilx hoMdutAtxne. I yAterxyanUnx mADidarU sari, mADisidarU sari, keVLisidarU sari, avanu saravx pApagaLiMda biDalapxDutAtxne. yAvanu Aga mAyxgamanavanunx mADutAtxnoV bahuvaSaRgaLavarege bArxhamxNa kirxyeyanunx mADade loVpa hoMdirutAtxnoV avanu I yAterxyanunx mADidare veVdadalilx heVLiruva saMsAkxravanunx hoMdidaMtAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY shaMkarane! bahaLavAgi heVLidudariMdeVnu? idu I riVtiyAdudu. sikakxdiruvudanUnx hoMdabahudu. pApavelalxvU nAshavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
saravxyajacnxPaladoDane samavu. saravxtiVthaRgaLa Palavanunx koDutatxde. saravxveVdhagaLanunx Odi mugisida Palavu sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
yAru puSakxradalilx saMdhAyxvaMdaneyanUnx, sAvitirxya punashacxraNeyanUnx kamaMDaluviniMdAgaliV, maNuNx maDakeyiMdAgali adara niVranunx taMdu heMDatiya keYyiyxMda A niVranunx hAkisikoMDu mADutAtxroV, aMthavarige adariMda baruva puNayxvanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu hanenxraDu vaSaRgaLa kAla saMdhAyxvaMdaneyanunx mADidaMtAgutatxde. sAnxnamAdidare ashavxmeVdhada Palavu barutatxde. dAna mADidare ashavxmeVdhada hatatxraSuTx Palavu barutatxde. upavAsa mADidare anaMta Palavu barutatxde. nAneV heVLidedxVne. sAvitirxya muMde daMpatigaLige BoVjana mADisidare avanu nanage BoVjana mADisidaMtAgutatxde. saMshayavilalx matUtx oMdu daMpatige ananx hAkidare keVshavananunx BoVjisidaMtAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
avanige lakiSxmXV sahAyanAda viSuNxvu varagaLanunx koDuvanu tadigeya divasa daMpatigaLanunx UTa mADisidare umAmaheVshavxraru UTa mADidaMtAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
adilalxdidadxre yAru kumAriyarige BakitxyiMda ananx hAkuvaroV avana vaMshadalilx baMjeyarAguvudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
elalxrU gaMDu makakxLanenxV herutAtxre. gaMDanige pirxyarAgirutAtxre. AdadxriMda saravx parxyatanxdiMdalU sAvitirxya muMde BoVjana mADisuvikeyanunx, iha paragaLanunx apeVkiSxsuvavaru mADabeVku. A UTavu KAra eNeNxgaLilalxdeV irabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
kumAriyarige huLi KAragaLanunx hAkida padAthaRgaLanUnx UTa mADisabAradu. shihiyAda padAthaRvanunx aidu bageyAgiyU, cenAnxgiyU iruvaMte mADabeVku. avanunx tupapxdalilx beVyisirabeVku. cenAnxgi beMdirabeVku. ivu oMdu bageyavu hAlanunx cenAnxgi hAki avugaLiMda oMdu bageya pUriyanunx mADirabeVku. idu eraDaneyadu.
\end{mng}

\begin{mng}
oLage KajURravanunx hAki pUrigaLanunx mADabeVku. idu mUraneya bage. belalx tupapxgaLanunx hAki nAlakxneV matotxMdu bageyanunx mADirabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
mosaru hAlugaLiMda kUDidudu aidaneya bageyadu idakekx shiKariNi eMdu hesaru, idu gaMDasarige AhAlxdavanunxMTumADutatxde. heMgasarige bahuvAgi pirxyavAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}
I pUri, hoVligegaLanUnx, cakukxligaLanUnx mADi baDasidare avanige dhanadhAnayxgaLu hecicx maneyalilx janarU hecicx bahu vaqdidhxyAguvudaralilx koMcavU saMdeVhavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
avanige javxravAgali, saMtApavAgali, duHKavAgali, agaluvikeyAgali, uMTAguvudilalx ivanu tananx joteya ipapxtotxMdu talegaLanunx udAdhxramADutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
baMdhugaLU, makakxLu, dAsaru, dAsiyaru, ivarugaLu I pUriyanunx dAnamADuvudariMda ivana maneyalilx hecucxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
saMyamavanunx dAnamADidare makakxLu mumamxkakxLu baMdhugaLoDane ivana kulavu bahukAla vaqdidhxhoMdutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
shiKariNiyanunx dAnamADidare avaru makakxLoMdigarAgi heNuNxmakakxLU, avara makakxLU, baMdhugaLU, avara vaMshadalilx hecucxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
moVdaka (kaDubu) gaLanUnx koDuvudariMda avana vaMshavu elAlx samaqdidhxgaLiMdalU, kUDi suKisutAtxne eMdu barxhamxnu heVLidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
ideVne gwri eMba cikakx heNuNxmakakxLige BoVjanavu yoVgayxvAdudu. hiVge mADidare avaLu suMdariyAgiyU, sAdhivxyAgiyU, dhanadhAnayxgaLiMda kUDidavaLAgiyU, sAvirAru janagaLige UTa mADisuvavaLAgiyU, janamx janamxkUkx AgutAtxLe. cenAnxgiyU, madhuravAgiyU, iruva pAnagaLu muKayxgaLu. dArxkASxpAna matutx sarasavxtiVnadiya niVriniMda mADida pAnakavu ivu utatxmavAduvu. I nadiya niVriniMda maMjugaDeDxyanunx mADi bArxhamxNarigU, suvAsiniyarigU koDabeVku. AyAya vaNaRdavaru avaravara jAtige yoVgayxvAda pAnagaLanunx eMdare madayxveV muMtAduvanunx koDabeVku. A heMgasaranunx vidhivatAtxgi pUjisabeVku. shiVre kupapxsagaLanUnx, koDabeVku. meYgelAlx kuMkumavanUnx baLiyabeVku. hUhAravanunx hAkabeVku. keMpAda keragaLanunx koDabeVku. keYge teMginakAyanunx koDabeVku. kaNiNxge kADigeyanunx hacicx muMdalege caMdarxvanunx hacacxbeVku. utatxmavAda maqduvAda vAsane kaTiTxruva aDakeyanunx eleyalilx oMdu taTeTxyalilxTuTx taTeTxya sahitavAgi koTuTx kaLuhisabeVku anaMtara huDugaru makakxLoDaneyU, baMdhugaLoDaneyU, uTa mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
tiVthaRdalilx ananxhAkuvaSuTx shakitxyilalxdidadxre manege hoVgi ananxhAkutetxVne taqpatxnAgu, eMdu sAvxmiyanunx pArxthiRsabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
ideV riVti manege baMda meVle pitaqgaLige piMDavanunx hAki karxmadiMda shArxdadhxvanunx mADabeVku. hiVge mADidare Atana pitaqgaLu barxhamxna oMdu dinadavaregU taqpatxrAgirutAtxre. maneyalilx shArxdAdhxmADidare tiVthaRkikxMtalU eMTaraSuTx puNayx hecAcxgi barutatxde. 
\end{mng}

\begin{mng}
ayoVgayxru, bArxhamxNaru mADuva shArxdadhxvanunx noVDabAradu. AdadxriMda shArxdadhxvanunx yArU kANadaMte mADabeVku. hAge mADidare pitaqgaLige taqpitxyAgutatxdeMdu barxhamxnu heVLidAdxne. gwriyalilx BakitxyuLaLxvarige hiVge koDabeVku athavA viSayavanunx tiLidiruvavarige koDuvudu utatxmavAdudu. rAjasiVdAnaveninxsikoLuLxtatxde. janagaLige kiVtiRyanUnx uMTumADutatxde. hitakAMkiSxyAdavanu yAvAgalU guTATxgi dAnavanunx koDabeVku. pakavxmADida ananxvu elalxra kaNiNxgU dAna mADuvAga kANutatxde. aMtaha elalxra kaNiNxgU kANuva dAnavu A gwrige taqpitxkaravAguvudeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
maneyalilx guTATxgi obabx bArxhamxNanige BoVjanamADisidare koVTi janakekx ananx hAkida Pala barutatxde. purANadalilx heVLiruvudu nija.
\end{mng}

\begin{mng}
tiVthaRgaLalilx baMda bArxhamxNananunx pariVkeSxmADabAradu. ananxkokxVsakxra baMdavananunx UTamADisabeVkeMdu manuvu heVLidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
hiTiTxnalilx uMDeyanunx mADi piMDa hAkabeVku athavA yavadiMda beVkAdarU hAkabahudu. pAyasadiMdalU hAkabahudu. iMgaLada hiMDiyiMda eLiLxna hiMDiyiMda piMDavanunx hAkabahudu. tiVthaRdalilx shArxdadhx mADuvavaru aGayxRvanunx koDabeVkAgilalx. AvAhisabeVkAdudilalx nAyi, nari, hadudx, kAgegaLu noVDabAradu. avu noVDidara shArxdadhxvu keTuTxhoVgutatxde. I tiVthARshArxdadhxvu pitaqgaLige taqpitxyanunxMTu mADutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
I shArxdadhxvanunx mADabeVku. idaralilx BakitxyeV kAraNavu BakitxyiMda taqpatxrAda pitaqgaLu iSaTxvAduvanunx koDutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
kAlavAgali akAlavAgali tiVthaRkekx hoVdakUDaleV sAnxnamADi pitaqtapaRNamADi shArxdadhxmADabeVku. BakitxyiMda pUjisidare makakxLu, mumamxkakxLu, dhana, dhAnayx, inUnx manasisxge iSaTx baMduvanenxlAlx A pitaqgaLu koDutAtxre. alilx piMDadAnamADidare pitaqgaLige bahu pirxVtiyu tamamx goVtarxdavaru tiVthaRkekx baMdudanunx noVDutAtxre. AsheyiMda tapaRNakoDuvudanunx kAyutitxrutAtxre. vilaMba mADabAradu viGanxvanunx mADabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}
avara saMtatiyu CeVdavanunx hoMdadeV yAvAgalU irutatxde. vaqdidhxdhArxdadhxvanUnx apeVkiSxsiyeV pitaqgaLu makakxLanunx koDutAtxre. AdadxriMda avaru vaMshaceCxVdavanunx mADuvudeV ilalx AdadxriMdaleV barxhamxnu shArxdadhxvanunx tAnAgiyeV heVLiruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}
pitaqgaLalilx AsakatxrAda bArxhamxNaru hecucx guNakokxVsakxra I vaqdidhx shArxdadhxgaLanunx mADabeVku. tiVthaR, keSxVtarx, mane, saMkArxMti, garxhaNa, viSuvatupxNayxkAla, janamxnakaSxtarx, ivugaLu I vaqdidhxshArxdadhxgaLige kAlaveMdu barxhamxneV heVLidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
A shArxdadhxvanunx mADidare janarige deVhadalilx yAva vidhavAda piVDeyU uMTAguvudilalx, Aga maganu mADida pApavanenxlAlx avaru kaLedu biDutAtxre. garxha, kaLaLxru, matutx rAjara piVDegaLoMdU uMTAguvudilalx. duSakxqqtavelalxvU hoVgutatxve. paraloVkadalilx oLeLxya gatiyanunx hoMdutAtxre. ivugaLanunx hoMduvudaralilx saMdeVhavilalx ivelalxvanUnx barxhamxneV heVLidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
kaqtayugadalilx puSakxravanUnx, terxtAyugadalilx neYmiSavanUnx dAvxparayugadalilx kurukeSxVtarxvanUnx kaliyugadalilx gaMgeyanUnx AsharxyisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
puSakxradalilx vAsa, tapasusx, dAna, japagaLu sikukxvudu kaSaTxvu. 
\end{mng}

\begin{mng}
beVreya kaDeyalilx mADida pApavu tiVthaRdalilx sulaBavAgi hoVgutatxde. tiVthaRdalilx mADida pApavu beVreyelilxyU hoVguvudilalx. 
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu keYmugidukoMDu puSakxravanunx hagalU rAtirxyU samxrisutAtxneyoV avanu elAlx tiVthaRdalilxyU sAnxnamADidaMtAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
sAyaMkAla pArxtaHkAlagaLalilx jiteVMdirxyanAgi puSakxradalilx nAnxnamADidare elAlx yAgagaLanUnx mADida puNayxvanunx hoMdi barxhamxloVkavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
hanenxraDu vaSaR, hanenxraDu dina, mUvatutx dina, athavA hadineYdu dinagaLu yAvanu puSakxradalilx vAsisuvanoV avanu utatxmagatiyanunx hoMdutAtxne. elAlx loVkagaLigiMtalU meVliruva barxhamxloVkadalilx vAsisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
puSakxrakekx hoVgalu iciCxsuvavanu puSakxravanunx seVvisidaMteyeV Agutatxde. oMdoMdAgi vaqdidhxyiMdalU, beVkAda oMdu niyamakekx hecicxsi alilxyavaregU mADuvudU modaleV hecAcxgi mADi kaDimege taruvudariMdalU I riVti sAnxna mADidare koVTipAlu hecucx Palavanunx hoMdutAtxne. modalaneya dina oMdu sAnxna, eraDaneya dina eraDu sAnxna, mUraneya dina mUru sAnxna, I riVtiyAgi mUvatatxneya dina mUvatutx sAnanxmADuvudu idu anuloVma sAnxna, mUvatotxMdaneya divasa ipapxtotxMBatutx sAnxna, mUvatetxraDaneya dina ipapxtetxMTu sAnxna. I riVtiyAgi kaDime mADutAtx baruvudu. viloVmasAnxnavenisi koLuLxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
mikakx elAlx tiVthaRgaLalilxyU vidhivatAtxgi sAnxnamADidare baruva Palavu puSakxravanunx noVDuvudariMdaleV barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
hatutx koVTi sAvira tiVthaRgaLu I BUmiyalilxve. avugaLelalxvU mUru saMdheyxgaLalilxyU puSakxradalilx sAninxdhayxvanunx hoMdutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
puSakxradalilx satatxvaru sAgaragaLU, girigaLU iruvavaregU barxhamxloVkadalilx suKisutAtxre. saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
sAvira janamxgaLiMdalU I janamxdalilx sAyuvavaregU mADiruva pApagaLanunx puSakxrasAnxnavu nAshamAdutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
puSakxradalilx ajagaMdhaveMba Ishavxranunx seVvisida  nararu pApagaLelalxvanUnx kaLedukoMDu rudarxnige sariyAda sAthxnavanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
I Ishavxrana deVvasAthxnadalilx oMdu rAtirxyanunx shuciyAgi niVranunx mAtarx tegedukoLuLxtAtx kaLedare shivana sAyujayxvu sikukxtatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
ajakaNaRharxdadalilx sAnxnamADi mAheVshavxrana pAdadashaRnavanunx mADi meVrushiKarada dashaRnavanUnx mADidare avanige pApavelalxvU nAshavAgi utatxmagatiyanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
kurukeSxVtarxdalilx EkahaMsananUnx, neYmiSadalilx gaMgABeVdananUnx, puSakxradalilx ajananUnx, noVDidare I mukitxyu visheVSavAdudu. elalxkikxMtalU hecAcxdudu.
\end{mng}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx barxhamxyajacnx vaNaRnaveMba ipapxtotxMBatatxneya adhAyxyavu migidudu.

\begin{mng}
\c{mUvatatxneya adhAyxyavu}
\end{mng}

\begin{mng}
BiVSamxnu heVLidanu\mdash puSakxrapavaRtadalilx keSxVmaMkariyeMba deVvate idAdxLeyeMdu heVLideyaSeTx avaLa utapxtitxyanunx heVLu, nanage bahu kutUhalavAgide.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash saravx pArxNigaLalilxyU baliSaThxLAda A keSxVmaMkariV eMba deVviyu sAtivxkavAda parAshakitxyu. yudadhxmADuva saMdaBaRda kAraNadalilx puSakxravanunx hoMdidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
cenAnxgiratakakx muKavuLaLxvaLu, niVlavAgiyU, diVGaRvAgiyU, iruva kaNuNxgaLuLaLxvaLu. Akeyu tapasusx mADalu modalu mADidaLu. bahukAla tapasusx mADidarU parxtiPala bAradudariMda Akeyu koVpagoMDaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
swmayxvAda noVTavuLaLx kapapxge guMguru guMgurAgiruva muMgUdaluLaLx toMDeya haNiNxnaMte tuTiyuLaLx padAmxkiSxyarAda soMTadalilx gejejxkaTiTxda DAbuLaLx kAlumiMcanunx hAkikoMDiruva teVjoVvaMteyarAda huDugiyaru avaLa manasusx koVpadiMda kalakidoDaneyeV sAviragaTaTxleyalUlx, koVTigaTaTxleyalUlx horabaMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A puSakxraparavxtadalilx I riVtiyalilx ivaranunx saqSiTxmADi tapoVbaladiMda AkAshadalelxV saMcarisuva oMdu doDaDx paTaTxNavanUnx nimiRsidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A paTaTxNavu teVrugaLu ODADuvaMte vishAlavAgiyU matutx cinanxdiMda kUDiruva koVTeyuLaLxdAdxgiyU, oLage niVriruva maNiyiMda kUDida meTiTxlugaLuLaLx, kiTakigaLige ratanxda jAlaMdharxgaLanunx hAkiruva, hatitxradalelxV keYtoVTagaLuLaLx manegaLunanxdAdxgiyU itutx.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge saqSaTxrAda kaneyxyaralilx muKayxrAdavara kelavara hesaranunx ninage heVLutetxVne. viduyxtapxrXBe, caMdarxkAMti, sUrayxkAMti, gaMBiVreV dArukeVshi, sukeVshi, suMdari, niVlakeVshi, GAqtAci, uravxshi, shiVlamaMDane, cArukaNeRV, vishAlAkiSxV dhaneyx, caMdarxparxBe, girisute, sUrayxparxBe, savxyaMparxBe. cArumiKiV, saravxdUti, viBAvari, jaye, vijaye, aparAjite eMbuvaru.
\end{mng}

\begin{mng}
ivarU matutx itararU, pAsha, aMkushagaLanunx hiDidu maMgaLakaravAda alaMkAragaLiMda kUDikoMDu A paTaTxNadalilx nUraragaTaTxleyalilx A deVviyanunx hiMbAlisutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}
ywvanashAliniyU, udArasavxBAvaLU, dapapxvAgi etatxravAgiruva satxnagaLuLaLxvaLU, saMpige, ashoVka, punAnxganAgakeVsarada hUmAleyuLaLxvaLU Agi A deVviyu siMhAsanadalilx kuLitu Catarx cAmaragaLiMDa seVvakiyariMda seVveyanunx tegedukoLuLxtitxruvAga barxhamxna maganAda nAradanu alilxge baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
gotAtxgadaMte baMda I nAradananunx noVDutatxleV viduyxtapxrXBeyanunx kuritu Itanige AsanavanUnx, aGARyxvanUnx, pAdayxgaLanUnx koDuvaMte heVLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge heVLutatxlU A viduyxtapxrXBeyu Atanige Asana, pAdayx aGaRyxgaLanunx koTaTxLu.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle namarxBAvadiMda Asanadalilx kuLitiruva I nAradananunx noVDi deVviyu saMtoVSadiMda iMteMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY QuSivarayxneV! suKAgamanaveV? yAva loVkadiMdililxge baMde? ninage AgabeVkAda kelasagaLeVnu? heVLu. vayxthaRvAgi namage kAlavanunx kaLesabeVDa.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash hiVge heVLalapxTaTx loVkada viSayavanunx balalx nAradanu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAradanu heVLidanu\mdash barxhamxloVka, iMdarxloVka, shivasAThxnavAda keYlAsagirigaLanunx sutitxdenu. alilx niVniralilalx. niVnilalxdiruvudanunx tiLidu ninanxnunx noVDabeVkeMdu baMdiruvenu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash A QuSiyu hiVgeMdu heVLi Akeyanunx noVDi Ikeya niBaRyavU dheYrayxvU, kAnitxyU, vayasUsx AshacxyaRkaravAduvu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVgidadxrU Ikege kAmAsakitxyeV ilalxvalalx. eMdu duHKisidanu deVvategaLu, gaMdhavaRru, sidadhxru, yakaSxru, kinanxnaru, rAkaSxsaru, ivara sitxrXyaralilx yAralilxyU iMtaha rUpavanunx kANalilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
nAradanu hiVge manasisxnalilx yoVcisutAtx AshacxrayxgoMDanu. varadaLAda A deVvige namasAkxramADi aMtarikaSxkekx hAridanu.
\end{mng}

\begin{mng}
samudarx madhayxdalilx mahiSada hesariniMda kUDida adeV rAkaSxsanu kApADutitxruva paTaTxNavanunx hoMdidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilxge hoVgi dAnavanAda mahisananunx noVDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
asadaqshavAda varavanunx paDeda, deVvaseYnayxkekx yamanAda, A viVrananunx noVDi nAradanu AtaniMda BakitxyiMda pUjisalapxTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
saMtoVSagoMDa nAradanu A rAkaSxsanige puSakxradalilx tAnu noVDida A deVviya savxrUpavanunx savxlapxvU biDade vaNiRsidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAradanu heVLidanu\mdash eleY asureVMdarxneV! keVLu. oMdu kanAyxratanxvide. adara yoVgayxteyu apAravAdudu. adoMdanunx hoMdidare carAcaragaLuLaLx mUru loVkavU sikikxdaMtAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu barxhamxloVkadiMda puSakxrAraNayxkekx baMdenu. alilx bahu jana kumAriyariMda kUDiruva deVvipuravu kaMDitu.
\end{mng}

\begin{mng}
A kumAriyara madhayxdalilx tApasavarxtavanunx dharisiruvaLobabx kaneyxyiruvaLu avaLaMthavaLu deVva deYtayx yakaSxroLage obabxLU ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
avaLu aSuTx rUpavatiyu. aSuTx barxhAmxMDamadhayxdalilx sututxtitxruva nanage aMthavaLu elUlx kANalapxDalilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
deVva gaMdharavx, kinanxra, cAraNarU, aneVkarAda nAyakaru avaLanunx seVvisutitxdAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}
A utatxma sitxrXVyanunx noVDidoDaneyeV ninanxnunx noVDalu baMdenu. deVvategaLanenxlAlx jayisida horatu avaLanunx hoMdalasAdhayxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash I riVtiyAgi heVLi kaSxNakAlavalilxdudx avana opipxgeyanunx paDedu A kaSxNadalilxyeV aMtadhARnanAgi baMdaMte horaTu hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAradanu horaTu hoVgutatxlU nAradanu heVLida Akeyanunx kuritu samxrisikoMDu AshacxrayxpaDutAtx ciMtAsakatxnAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avaLanunx yoVcisutAtx A deYtayxnu ciMteyalilx muLugidanu. Aga elAlx yoVcanegaLa savxrUpavanunx balalx maMtirxgaLanunx karesidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
parxGasa, viGasa, shaMkukaNaR, viBAvasu, viduyxnAmxliV, sumAliV, pajaRvayx, akUrxra, eMba hesaruLaLx niVtivaMtarU, vidAvxMsarU, Ada eMTu jana maMtirxgaLu parxdhAnaru.
\end{mng}

\begin{mng}
avaru A rAkasxseVMdarxna samIpakekx baMdu kelasaveVnu? heVLu eMdaru. A maMtirxgaL mAtanunx keVLi baliSaThxnAda mahiSanu nAradaniMda hoMdida nishacxyAMshavanunx tiLisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
mahiSAsuranu heVLidanu\mdash nAradanu nanagobabx huDugiya viSayavanunx heVLidanu. avaLu toMDeya haNiNxnaMtiruva tuTiyuLaLxvaLu manoVharavAda avayavagaLuLaLxvaLu caMdaranaMte manoVharaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
Akeya satxnagaLu dapapxnAgiyU, kaThiNavAgiyU seVrikoMDu noVDalu manoVharavAgiyU ive toVLugaLu kamalada baLiLxyaMte koVmalavAgiyU, kaNuNxgaLu cenAnxgiruva guDeDxgaLiMdalU kUDive.
\end{mng}

\begin{mng}
hokakxLu ALavAgiyU vatuRLAkAravAgiyU ide. tirxvaLagaLiMda hoTeTxyu raMjisutitxde. jaGana parxdeVshagaLu agalavAgiyU, soMTavu manoVharavAgiyU ide maMdagAminiyI AgidAdxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
toDegaLeraDU baLeya oLaBAgadaMteyU manoVharavAgiyU ive. pAdagaLanunx BUmiya meVliTaTxre bahu manoVharavAgi kANutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
paroVpakAriyAda iMdirxya nigarxhavuLaLx A nAradaniMda I riVtiyAda Ikeyu tiLisalapxTaTxLu. avaLa viSayavanunx keVLidoDaneyeV parAkarxmavu hArihoVgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
Akeya lakaSxNagaLanunx keVLidare gaMDasarige hoMdabeVkeMbAseyAguvAga noVDidare pArxNagaLu hoVguvuvoV EnoV! yudadhxmADi nimamx samakaSxmadalilx Akeyanunx nAnu hoMdabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLu yakaSxru ivaranunx jayisade AkeyU sikukxvaMtilalx idakokxVsakxra Enu mADabeVkeMbudanunx niVvu heVLiri.
\end{mng}

\begin{mng}
A kaneyxyu heVge sikukxtAtxLe? deVvategaLu heVge jitarAguvaru? enanxlu elAlx maMtirxgaLU oTuTxgUDi yoVcisi heVLutetxVveMdaru. I riVti heVLida meVle parxGasanu dAnaveVshavxrananunx kuritu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
parxGasanu heVLidanu\mdash eleY deYtayxneV! nAradanu ninage heVLidAkeyu loVkadhArakaLAda veYSaNxviyAda parAshakitxyu.
\end{mng}

\begin{mng}
guruvina heMDati, ALina heMDati, sAmaMtarAjara heMDirugamisuvudakekx ayoVgayxrAdavaru. ivaranunx kAmAturateyiMda taralapeVkiSxtisidare aMthavanu sAyutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
avaLu aginxjAvxleyu, niVnu hululx, avaLu ninanxnunx suDutAtxLe. idanunx tiLidu Akeyanunx taruva aBipArxyavanunx biDu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvakArayxvanAnxgamADabeVkeMdu A deVvaSiRyu heVLidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash parxGasanu hiVge heVLutatxlU, niMtivaMtanAda viGasanu dheYteyxVshavxrananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
viGasanu heVLidanu\mdash jayashAligaLAgabeVkeMba rAjaru parAdhiVnateyalilxruva kaneyxyanunx oMdu veVLe apaharisalu yatinxsidare adanunx nivArisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
nananx mAtinalilx ninage ruci idadxre yAvanAdarU obabxnu hoVgi namagoVsakxra A kaneyxyanunx yAcisali.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva mahAtamxnu Akeya baMdhuvoV avananenxV yAcisoVNa. modalu oLeLxya mAtiniMda keVLoVNa koDadidadxre namasakxrisi keVLoVNa.
\end{mng}

\begin{mng}
AmeVle BeVdavanunx huDukoVNa adakUkx sAdhayxvilalxdidadxre daMDavanAnxcarisoVNa. I sAma dAna BeVda daMDagaLiMda sikakxdidadxre elalxrU oTiTxge hoVgi Aga balAtAkxradiMda Akeyanunx taroVNa eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
mahiSAsuranu heVLidanu\mdash viGasanu avaLanunx taruva riVtiyanunx cenAnxgi heVLidanu. adeV cenAnxgide. adanenxV jAgarxte mADoVNa. avaLa baLige dUtananunx kaLuhisi,
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu samasatx shAsatxrXniVtigaLananxritu shwcadiMdiruvanoV aMthavanu hoVgali.
\end{mng}

\begin{mng}
Akeya vaNaR, rUpa, bala, parAkarxma, shwrayx, vayasusx, guna, baMdhuvagaR, sAmAgirxgaLu, mAna, ABaraNa ivu heVgive? eMbudanunx tiLiyabeVku. hAge tiLidanaMtara AmeVle muMdina kelasakukxpakarxmisabahudu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash A rAjana mAtanUnx parxshaMshisi, viGasananUnx parxshaMshisi viGasanaMte dUtananunx alilxge kaLuhalu elalxrU upakarxmisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
mahAnuBAvanAda, mAyeyanunx balalx, viduyxtapxrXBananunx dUtananAnxgi kaLuhi viGasanu avanige I vAkayxvanunx heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
viGasanu heVLidanu\mdash caturaMgaseVneyoDane niVnu sidadhxnAgi deVvaseYnayxda meVle vijayayAterx horaDu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAkaSxsaneV! ninanx parAkarxmadiMda hedari suraru BaganxrAgalu niVnu iMdarxpadaviyananxlaMkarisalu A huDugiyu ninage vashaLAgutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
loVkapAlaru, marudagxNagaLu, nAgaru, vidAyxdhararu, sidadhxru, gaMdhavaRru, rudarxru, vasugaLu, Aditayxru ivarelalxrU soVtameVle niVne iMdarxnAgutitxyeV. niVnu iMdarxnAda meVle A kanAyxmaNiyU, deVvagaMdhavaRsitxrXVyarU hedarikoMDu ninage vasharAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash hiVge heVLida meVle A mahiSanu kaNuNx keMpagU, deVhavelAlx kapapxgU iruva mahAmeVGa matutx virUpAkaSxreMba seVnApatigaLanunx kuritu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
mahiSAsuranu heVLidanu\mdash Ane, kudure, ratha, kAlALugaLiMda kUDida seYnayxvanunx shiVGarxvAgi tegedukoMDu baninxri. adariMda yudadhxdalilx dujaRyarAda deVvagaMdhavaRranunx jayisoVNa.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash hiVge heVLalapxTaTx virUpAkaSxnu A apapxNeyanunx shirasAvahisi namasakxrisi dAnaveVMdarxnige vijAcnxpisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
virUpAkaSxnu heVLidanu\mdash eleY rAjaneV! deVvategaLoDane viroVdhavilalxde aneVka vaSaRgaLavarege iru. jiVvavidadxre rAjayx, BoVga, swKayx, dhanagaLelalxvU sikukxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx tiLidu deVvategaLoDane viroVdhavanunx hoMdidaru. barxhamxnu ninage varavanenxVnoV koTiTxdAdxne. adariMda ninanxnunx deVvategaLu jayisalAraru. I varadiMda avarameVle yudadhx mADuva olavu ninagidadxrU adariMda rakiSxtanAgi savxsAthxnadalelxV suKavAgiru.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvadAnavara kaneyxyara rUpakikxMta adhika rUpavuLaLxvarige niVnu patiyAgididxVye. avaLiMdeVnu? ninanx apapxNeyanunx nAnu pAlisalu aBayxMtaravilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvAgalU janagaLu tamamx balavanenxlAlx biTuTx jayisabeVkeMdu hoVrADutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
A deYtayxralilx parxdhAnarAdavaru abuRdada meVle aneVka koVTigaLu iruvaru. avaralilx obobxbabxrU, ayutada meVle aneVka koVTi seYnikaranunx taruvaru.
\end{mng}

\begin{mng}
avaroLage sahasarxjana deYtayxrU, sahasarxjana dAnavarU, elalx kaDeyalUlx yudadhxkekx sidadhxteyanunx mADidaru. konege deVvategaLa meVle yudadhx mADalu parxyANavanunx nidhaRrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash kAmarUpiyU, mahAbaliSaThxnU Ada mahiSasuranu yudadhxkokxsakxra meVru pavaRtakekx hoVgalu madAdxneyanunx hatitxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A deYteyxVMdarxnu meVru paravxtadalilx deVvategaLanUnx, iMdarxnanUnx edurisidanu. deVvategaLigU koVpa baMtu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLU haritavAda AyudhagaLanunx tegedukoMDu utatxmavAhanagaLanenxVri oralu muKaMDarugaLu muMdAgi baMdu edurisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
parxcaMDavAda parasapxra gajiRsutitxruva parAkarxmigaLAda ivarige anoyxVnayxvAgi yudadhxvu modalAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
aMjana, niVlakukiSx, meVGavaNaR, olAhaka, udarAkaSx, lalATAkaSx, mahAkaSx, BiVmavikarxma, savxBARnu, vasu, aSwTxGa ivarelalxrU edurisidaru. saMKeyxyananxtikarxmisade obabxrigobabxru sidadhxrAdaru avaralilx inunx muKayxrAda hanenxraDu jana deYtayxru idAdxre. avara hesaranunx keVLu. BiVmAkaSxgajakaNaR, shaMkukaNaR, rakAtxkaSx, BiVmadaMSaTxrX, viduyxjijxhavx, atikAya, diVGaRbAhu, kaqtAnatxkaqtf, mahAkAya I hanenxraDu janaru Aditayxranunx edurisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
inUnx kelavaru dAnavaru tamamx tamamx seYnayxvanunx tegedukoMDu rudarxrugaLanunx karxmavAgi edurisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
uLida deVvategaLanUnx mikakx deYtayxrU karxmavAgi edurididaru mahiSAsuranu savxMtavAgi tAneV iMdarxnanunx raBasadiMda edurisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxna varadiMda baliSaThxnAda A deYtayxnu IshavxraneV edurige piNakavanunx hiDidu baMdarU avadhayxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aditayxru, vasugaLu, rudarxru, ivariMda doDaDxdAgiruva A rAkaSxra matutx yAtudhAnara guMpu keVvala saMKeyxge mAtarxveV idudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge yudadhx naDeyutitxralu rAkaSxsaru deVvategaLanunx soVlisidaru. soVtameVle deVveVMdarxnU deVvategaLU ODidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnA bageyAda shUla, paTaTxsa, mudagxragaLiMda hoDeyalapxTaTx deVvategaLu barxhamxloVkakekx hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A meVle A kaneyxya samiVpakekx viduyxtapxrXBaneMba deYtayxnanunx dUtatanakekx kaLuhisidaru. deVviya baLige A dUtanu hoVgi iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
AneVka kumAriyariMda kUDida AsAthxnadalilx Akege namasakxrisi namarxnAgi vinayadiMda vijAcnxpisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxna modalaneya saqSiTxyAda nUruvaSaRgaLa meVle supAshavxRneMBa obabx QuSiyu huTiTxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanige siMdhudivxVpaneMba obabx baliSaThxnAda maganAdanu. avanu mAhiSamxtiyalilx tiVvarxvAda tapasasxnunx mADidanu. nirAhAranAgi kaThiNavAda tapasasxnunx avanu mADutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
deYtayxnAda viparxcititxge mAhiSamxti eMba magaLidadxLu. avaLu atayxMta rUpavatiyu. Akeyu saKiyaroDane kirxVDisutatx akasAmxtAtxgi A maMdaraparavxtada ikakxTATxda sathxLakekx baMdu A tapoVvanavanunx noVDidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
AkAshavanunx muTuTxtitxruva aneVka maragaLa sAluLaLx cenAnxgiruva latAgarxhagaLuLaLx, bakula, amarx (mAvu) tiMduka, caMdana, badari, sAla, saraLagaLiMda shoVBitavAda vicitarxvAda upavanagaLuLaLx A mahAtamxniMda BUSitavAda A taPoVvanavanunx noVDidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
I rAkaSxsa kaneyxyAda mahiSamxtiyu A vanavanunx noVDi yoVcisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
I vanadalilxruva tApasaranenxlAlx hedarisi ODisi saKiyariMda seVve tegedukoLuLxtAtx, ililx ramisuvaneMdu yoVcisi Akeyu ememxya AkAravanUnx hoMdidaLu. saKiyarU adakekx takakx AkAravanunx hoMdidaru. tAnU cUpAda koMbugaLanunx hoMdi cUpAda koMbugaLuLaLx mikakx ememxgaLoDane kUDikoMDu A QuSiyanunx hedarisalu doDaDxdAgi kUgidaLu. avariMda hedarisalapxTaTx Atanu jAcnxcakuSxsisxniMda avara viSayavanunx tiLidu rAkaSxsariMda yoVgayxvAda koVpavanunx hoMdi Akeyanunx shapisidanu. nananxnunx niVnu ememxya AkAravanunx hoMdi BayapaDisutitxruvudariMda eleY pApini! niVnu nUru vaSaRgaLaverege ememeyeV Agu eMdu shapisidanu. hiVge shapisalapxTaTx Akeyu naDugutAtx saKiyaroDane Atana pAdagaLa meVle bidudx shApakekx koneyanunx dayaviTuTx kANiseMdaLu avaLa A mAtanunx keVLi kaqpeyiMda A muniyu shApada konegANisuva I mAtugaLanunx heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
muniyu heVLidanu\mdash BaderxyeV! I rUpadiMdaleV obabx magananunx herutitxVyeV. adeV ninage shApada kaDe nananx mAtu suLALxguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash BaderxyeV! I rUpadiMdaleV obabx magananunx herutitxVye. adeV ninage shApada kaDe. nananx mAtu suLALxguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash hiVge heVLida naMtara Akeyu siMdhu divxVpanu tapasusx mADutitxdadx namaRdAnadiya tiVrakekx hoVdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx viduyxnamxtiyeMba ati rUpavatiyAda deYtayx kaninxkeyu baTeTxyanunx uTuTxkoLaLxde (betatxle A nadiyalilx sAnxnamADutitxdudxdanunx a siMdhudivxVpanu noVDidanu)
\end{mng}

\begin{mng}
avaLanunx noVDidoDaneyeV viVrayxsaKxlanavAgalu adanunx oMdu kalilxna doVNiyalilx biTaTxnu alilxge mAhiSamxtiyu hoVdAga A kalilxna doVNiyalilx niVranunx noVDidaLu. adu elUlx eMdU kANadaSuTx suvAsaneyAgididxtu. Aga tananx saKiyanunx kuritu I niVru cenAnxgide kuDiyutetxVne eMdaLu. hiVge heVLi Akeyu A viVrayxvanunx pAnamADidaLu. adariMda gaBaRvanUnx dharisidaLu. adu hoTeTxyalilx oMdu vaSaRdavarege beLeyitu. avaLige gaMDukUsu huTiTxtu. adeV mahAbalaparAkarxmavuLaLx mahiSanu. bArxhamxNana vaMshoVdAdhxrakanu. yudadhxdalilx deVvategaLanunx jayisuvanu baMdu ninage iSaTxvAdudanunx koDutAtxne. avanige ninanx deVhavanunx apiRsuvudariMda mahadupakAravanunx mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
avaneV niVnu niVneV avanAguvudariMda ninanx yoVgakeSxVmavanunx niVneV noVDikoLuLxtAtx suKiyAgu. vayxthaRvAGi Iga hoMdiruva ywvanavU, doDaDxdAgiyU dapapxvAgiyU, iruva I satxnagaLu avana aMgagaLa saMgavAdare sAPalayxvanunx hoMdi ninanx jiVvitavU, saPalavAdiVtu. Aga saMdeVhavilalxde ninanx janamxvu huTiTxdudakUkx sAthaRkavAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
I vayasasxnUnx, I ywvanavanUnx vayxthaRvAgi kelxVshagoLisabeVDa. BAgayxvatiyAgu A deYtayxnanunx patiyanAnxgi hoMdu.
\end{mng}

\begin{mng}
avana muKakekx muKavanunx apiRsadidadxre I muKadiMdeVnu? sudhArasakikxMtalU migilAda ruciyanunx hoMdu.
\end{mng}

\begin{mng}
A dUtanu hiVge heVLidanaMtara A deVviyu hecAcxgi nakakxLu yAva mAtanUnx ADaleV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
avaLu nagalu bAyabiTATxga avaLa hoTeTxyalilx carAcaragaLiMda kUDida mUru loVkagaLanUnx A dUtanu noVDi BArxMtanAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
AnaMtara jaye eMba bAgilukAyuvavaLu deVviya manasisxnalilxruvudanunx iMteMdu heVLidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY dUtaneV! kanAyxthiRyAgi niVnu iSuTx heVLideyaSeTx Adare Ikeyu yAvAgalU kwmAravarxtavanenxV dharisi irabeVkeMdu niyama mADikoMDiruvaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVviya paricArikeyarAda inUnx aneVka maMdi kumAriyaridAdxre. avaralUlx kUDa obabxranUnx niVnu hoMdalAre aMthadudaralilx A deVviyu tAnu ninage sikikxyALe?
\end{mng}

\begin{mng}
eleY dUtaneV! horaDu, jAgarxte horaDu, ninaginenxVnAdarU keTaTxdudx AdiVtu. dUtanige iSaTxnunx heVLuvudaroLage AkAshadalilx nAradamuniyu jAgarxteyAgi baMdu I mAtanunx heVLidanu. eleY deVviyeV! deVvategaLu nananxnunx pirxVtiyiMda ninanx baLige kaLuhisidAdxre. mahiSAsuranu deVvategaLanunx jayisalu avaru meVruvanunx biTuTx barxhamxna baLige hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
ninanxnUnx hiDiyalu A rAkaSxsanu yatanxvanunx mADiruvanu. ninanxnunx yudadhxmADuvaMte heVLidAdxre. eleY deVviyeV! niVnu sithxravAgi niMtukoMDu A deYtayxnanunx edurisi hoDi, nAradanu heVgeMdu heVLi aMtadhARnanAgi iSaTxbaMdaMte hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A deVviyU kUDa koVTijana kaneyxyarU sidadhxrAgi eMdu apapxNe mADidaLu. AmeVle A kaneyxyarelalxrU deVviya apapxNeyiMda KaDagx, camaR, dhanuSusxgaLanunx dharisi GoVrarUparAgi kANisikoMDaru matutx yudadhxdalilx seYnayxnAshakikxVsakxra edudx niMtaru.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga rAkaSxsaseYnayxvelalxvU deVvategaLa seYnayxvanunx biTuTx yudadhx koDalu sidadhxvAgidadx sitxrX balada baLige baMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
AnaMtara A kaneyxyaru dapaRdiMda dAnavaroDane yudadhxmADidaru. oMdu kaSxNadalilxyeV caturaMgavuLaLx A seYnayxvu nAshamADalapxTiTxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
avaralilx kelavara talegaLu kaDiyalapxTuTx keDavalapxTuTxvu. itararanUnx, siVLidudariMda karxvAyxdaru rakatxvanunx kuDidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
matetx kelavaru dAnavaru taleyanunx kaLedukoMDu kuNiyutitxdadxru. I riVtiyAgi pApigaLAda A dAnavaru kaSxNakAladalilx nAshavAdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
matetx kelavaru mahiSAsuranidadxlilxge ODidaru. Aga A dAnava seYnayxvelalxvU hAhAkAra mADutitxdudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVtiyAdudanunx noVDi mahiSanu iMteMdanu. eleY seVnApatiyeV! ideVnu? nanenxdurigeV nananx seYnayxvu naSaTxvAyitalalx?
\end{mng}

\begin{mng}
AmeVle Aneya rUpavanunx  hoMdidadx yajacnxhataneMba rAkaSxsanu I namamx seYnayxvu kumAriyariMda elAlx vidhadalilxyU hatavAyitu eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu apUvaRvAda kaneyxyanunx yAcisutitxV nAradanu ninage heVLidanu. avaLiMdaleV ivelalxvU nAshavAyitu. Akeyu ninanxnUnx iSaTxralilxyeV kolulxvaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
AmeVle gadeyanUnx, musalAyudhavanUnx keYyalilx hiDidu mahiSanu A kaneyxyiruvalilxge yudadhxkokxVsakxra ODidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvagaMdharavxriMda pUjisalapxTaTx A deVviyu iruvalilxge ODidanu. deVvi idadxlilxge hoVgi Akeyanunx edurisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A deVviyu A rAkaSxsanu barutitxruvudanunx tiLidu ipapxtutx keYguLuLaLxvaLAdaLu. dhanususx, katitx, shakitx, bANa, shUla, gade, sAvira hAre kAluLaLx cakarx, musala, BiMDivALa, koDali, Damaru, GaMTe, sharaGinxV (baMdUka) mudagxra, BushuMDi, kuMta, daMDa, pAsha, dhavxja, padamx, I riVtiyAda ipapxtutx bageyanUnx ipapxtutx keYgaLalilx hiDidukoMDu yudadhxda veVSadiMDa BUSitaLAgi siMhada meVle kuLitaLu saqSiTxsaMhArakanAda rudarxnanunx samxrisidaLu. A kaSxNaveV rudarxnu vaqSadhavxjanAgi alilxge baMdanu. A shakitxyu Atanige namasakxrisi nAnu elAlx rAkasxsaranUnx jayisutetxVneMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvanAgiratakakx niVnU viSuNxvU, hatitxradalilxdadx mAtarxdiMdaleV Aguvudanunx noVDu nimamx sAnidhayx mAtarx sAku.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge heVLi A deVviyu elalxranUnx kolalxliceCxyuLaLxvaLAgi avarelalxranUnx biTuTx mahiSasuranobabxnanunx edurisidaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
hAge barutitxruvudanunx noVDi A mahiSanu avaLedurige ODibaMdanu. A deYteyxVMdarxnu oMdu sala yudadhxmADutAtxne matotxMdu sala ilalx. inonxMdAvatiR ODutAtxne. magadoMdu sala barutAtxne elolxV oMdu sala raBasadiMda yudadhxmADutAtxne. hiVge A rAkaSxsaroDane yudadhx mADutatx deVvige hatutx sAvira vaSaRgaLu kaLedaLu. hiVge yudadhx mADutatx barxhAmxMDavanenxV sutitxdaLu. barxhAmxMDavelalxvU hedaritu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge aneVka dina kaLeda meVle oMdu sAri shaqtashaMgaparavxtadalilx A deYteyxVshavxranu sikakxlu deVviyu hiVgeMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY niVcaneV! rUpina AseyiMda niVnu nananx baLige dUtananunx kaLuhisidedxyaSeTx! adeVnu? heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga A mAtanunx nAnu keVLalilalx Iga ninanx bAyiMdaleV keVLabeVkeMdidedxVne. adara Palavanunx niVnU anuBavisuvi.
\end{mng}

\begin{mng}
heVgeMdu heVLi avananunx hiDidu kAliniMda tuLidukoMDu shUladiMda Atananunx koMdaLu avana taleyanunx shakitxyiMdalU kaDidaLu. Aga A katitxniMda obabx rwdArxkAranAda manuSayxnu horaTu deVviya shasatxrXGAtada mahimeyiMda savxgaRvanunx hoMdidanu. anaMtara deVvategaLelalx mahiSAsuranu jitanAdudanunx noVDi iMdarxneV modalAda deVvategaLu saMtoVSadiMda Akeyanunx sutxtisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLu heVLidaru\mdash mahA BAgaLeV! BayaMkaravAda dashaRnavuLaLxvaLeV! ninage namasAkxravu. sithxravAda sidAdhxMtasavxrUpaLAda, mUru kaNuNxgaLuLaLx saravxmuKiyAda, videyx, avideyx savxrUpiNiyAda, japa rUpiNiyU adakekx viSayaLU Ada mahiSAsuravadiRniyAda saravxralilxyU iruva, saravx videyxgaLigeU oDatiyAda, vishavxrUpiNiyAda veYSaNxviyAda ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}
duHKavilalxdavaLeV, shAshavxtaLeV, lakiSxmXVrUpaLeV, kamaladaMte kaNuNxLaLxvaLeV, shudadhxvAda satavxveVdarxtavAgi uLaLxvaLeV, caMDarUpaLeV viBAcariyeV! namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}
ELige sididhxgaLanunx koDuvavaLeV, saravxpArxNigaLalUlx iruvavaLe, dhurxvaLe, videyx purANa shilapxgaLige tAyiyeV pArxNigaLanunx dharisuvavaLeV ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLa saravxrahasayxgaLigU saravx pArxNigaLigU shuBaLe, ninage namasAkxra, mahAdeVvi, parameVshavxri ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}
saravx pArxNigaLigU tAyiyAda, nitayxLU, akaSxyaLU, avayxyaLU Ada ninage namasAkxravu yAru ninanxnunx samxrisutAtxroV avarige yudadhxdalilx kaSaTxvuMTAguvudilalx huli, kaLaLxru, rAjarugaLa Bayadalilx ninanxnunx samxrisidare avaru adariMda pArAguvaru. saravxBUtABayaLeV! keSxVmaLu, keSxVmaMkariyu, viBAvari, BAvari, saravxsithxtikariV, iveV modalAdavarigelAlx rudarxneV patiyu. Atanu elalxralUlx iruvudariMda avarigU kUDa avaneV gaMDanu. niVnu aneVka rUpagaLanunx hoMdididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
eSuTx mahAshakitxgaLu parxpaMcadalilxveyoV, shaMkaranU aSaTxrUpavanunx dharisirutAtxne. eleY deVviyeV! kArAgaqhadalilxdadxrU yAru ninanxnunx samxrisutAtxreyoV avaru A baMdhanadiMda mukatxrAgutAtxre. matutx suKigaLAgiyU irutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
namasAkxrapUravakavAgi deVvategaLu Akege hiVge sotxVtarx mADalu Aga Akeyu tuSaTxLAgi beVkAda varavanunx keVLi. eMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLu heVLidaru\mdash eleY deVviyeV! puSakxradalilxruva I ninanxnunx yAru I sotxVtarxdiMda BakitxpUravxkavAgi sotxVtarx mADutAtxroV avarige saravxkAmagaLU laBisali. ideV niVnu namage koDabeVkAda varavu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash hAgeV AgaleMdu heVLi deVvategaLanenxlalx kaLuhisi tAnu alelxV niMtaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVtiyAda deVviya janamxvanunx keVLidavanU I puSakxravanunx seVvisidavanU utatxmavAda loVkavanunx hoMduvaru.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxshakitxyiMdutapxnanxLAda Ikeya vaqtAtxMtavanunx keVLidavanu putapx, pwtarx, pashugaLiMda samaqdidhxyanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
I deVviV sotxrXvanunx BakitxyiMda keVLidavanu toMdareyanunx kaLedukoMDu moVkaSxvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu deVviya utapxtitx, bAlayx, ywvana, kwmArAvasetxgaLanunx tiLiyutAtxnoV avanu pApamukatxnAgi savxgaRvanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjayxvanunx kaLedukoMDa rAjanu sapatxmi dina niyamadiMda shuciyAgidudx aSaTxmi, navamigaLalilx upavAsa mADi I mUru dinagaLU deVviyanunx seVvisidare oMdu vaSaRdoLagAgi toMdareyilalxde rAjayxvanunx hoMdutAtxne. tirxveVdagaLiMda utapxnanxLAda ivaLeV veVdashakitxyu parAtapxraLu. jAcnxnasavxrUpiNiyu, sAtivxkavAda barxhamxvu. IkeyeV keMpu baNaNxvuLaLxvaLAgi (AseyuLaLxvaLAgi) rAjasavanunx hoMdi veYSaNxviV eMdenisutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
IkeyeV kapupx baNaNxvuLaLxvalAgi (kUrxra kelasadalilx toDagidavaLAgi) tAmasasithxtiyanunx hoMdu rwdirxV (rudarx saMbaMdhaLu) enisutAtxLe. paramAtamxnu obabxneV heVge barxhamx, viSuNx, shivatAmxkavAgi mUru bageyAgiruvanoV hAge IkeyU, parA, aparA, parAparA eMdu mUru bageyAgiruvaLu. I mUrU satavxrajasatx moVrUpagaLiMda mUru mUru bageyAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
keSxVmaMkariya I utatxmavAda viSAyagaLanunx keVLidavanu pApadiMda mukatxnAgi moVkaSxpadavanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
namiyadina shuciyAgi yAvanu BakitxyiMda OdutAtxnoV avanu rAjayx, makakxLanunx hoMduvudalalxde BayadiMdalU mukatxnAgutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx maneyalilx barediTiTxdadxre baMki, kaLaLxru, sapARdigaLa Bayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx pusatxkadalilx baredu yAru BakitxyiMda pUjisutAtxroV avarige parxpaMcadalilx elalxvU iSaTxvAgi beVkAdudanunx koDutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
avanige pashugaLu, putarxru, dhAnayx utatxmarAda sitxrXVyaru ratanx, ashavx, gaja, Baqtayxru, gArxmagaLU jAgarxte sikukxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvana maneyalilx idu irutatxdoV avarige ivu sikukxtatxve. ide rahasayxvu ninage heVLidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
keSxVmaMkariyu ninage saravxdalilxyU keSxVmaMkariyAgali shuBavananx mADali Ikeyu tAnU keSxVmavAgi itararigU keSxVmavanunxMTu mADuvaLu. saravxrigU Bayavanunx nAshamADuvaLu
\end{mng}

\begin{mng}
rudarxna mahAtemxyXya rUpavAgiyeV I deVviyaru udaBxvisiruvudu aMdare I deVviyaru rudarxmahAtemxya rUpadavaru. oMBatutx koVTi cAmuMDeyaru BeVdavilalxde idAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}
rudarxna tAmasa shakitxyeV cAmuMDiV eninxsikoLuLxtatxde veYSaNxviV BeVdadiMda hadineMTu koVTi shakitxgaLu utapxnanxvAgive.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjasiV shakitxyu veYSaNxva saMbaMdhadiMda parxpaMcada pAlaneyalilx toDagide. satavxrUpada bArxhimxVshakitxyu anaMtavAgide.
\end{mng}

\begin{mng}
keSxVmaMkariyu saMKAyxrahitaLu. bArxhimxV shakitx eMbudu parAvaravAdudu. A bArxhimxV shakitxyeV saqSiTxrUpadiMda jagatitxnalilxde adeV barxhAmxNi enisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
ivara iSuTx BeVdagaLalilx oMdoMdu BeVdakUkx obobxbabxLu utatxmaLu, gaTiTxgaLu, oLeLxyavaLu. A eAlx shakitxgaLalUlx rudarxnu iruvudariMda avarigelAlx rudarxnu gaMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shakitxgaLeSiTxveyoV aSuTx rUpavAgiyU shaMkariniruvanu. Ishavxranu patirUpadiMda A shakitxgaLalilx ramisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
heMDatiyarAgiruva A shakitxgaLanunx pUjisuvavarige rudarxnU parxsananxnAgutAtxne. A deVviyara maMtarxvanunx japisuvavarige AyA deVviyaru sididhxyanunxMTumADutAtxre. saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx keSxVmaMkariya jananaveMba mUvatatxneya adhAyxyavu mugidudu.
\end{mng}

\begin{mng}
\c{mUvatotxMdaneya adhAyxyavu}
\end{mng}

\begin{mng}
BiVSamxnu heVLidanu\mdash parabarxhamxna shariVradiMda huTuTxvAga eMTu BujavuLaLxvaLAgi gAyatirxV deVviyu janisi kaDege ipapxtutx Bujavanunx hoMdi parxKAyxtaLAdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLa kelasavanunx mADabeVkAdudariMda beVre hesaranenxV hoMdidaLu. Aga mahiSaneMba deYtayxnanunx vadhisi barxhamxnalilx aikayxLAdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
shakitxgaLanaMtaveVMdU avugaLalilx oMdoMdu guMpigU oMdoMdu muKayxveMdU heVLideyaSeTx. ivugaLalilx veYSaNxviV shakitxyu yAranunx koMditu? rudarxshakitxyAda cAmuMDiyu yAranunx koMdaLu?
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash BiVSamxne! I jagatutx gaMgeyalilxruva maraLinaSuTx saMKeyxyuLaLxdudx. I jagatitxnalilx naDeyuva alapx vaqtAtxMtavanUnx A barxhamxnu balalxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
sAvxyaMBuva manavxMtaradalilx veYSaNxviV shakitxyu maMdara pavaRtadalilx mahiSAsuraranunx koMdaLu. adeV mahiSasuranu veYvasavxta manavxMtaradalilx naMdeyeMba shakitxyiMda kolalxlapxTaTxnu. adanunx parxsAtxpisabeVkAdige. athavA A naMdAshakitxyeV jAcnxnashakitxyeMdu BAvisoVNa. mahiSane ajAcnxnamUtiRyeMdu tiLiyoVNa. Agagx jAcnxnoVdayavAgi AjAcnxnavu nAshavAgabeVkADare jAcnxnavu beVku eMbudaralilx saMshayaveVnide? upadeVshisuva riVtigaLeraDu mAgaRvAgive! guNagaLanunx etitx avugaLa viSayavanunx BoVdhisuvudu. idu nurita jAcnxnigaLige saMbaMdhisidudu. matotxMdu namage beVkAda guNagaLanunx tegedukoMDu adu janarige adaralUlx ajacnxrAdavarige sulaBavAgi tiLiyalu AkAravanunx kalipxsi katheyAgi mADuvudu. idaralilx modalaneyadu jAcnxna pakaSxvu. adu veVda veVdAMtigaLa viSaya, eraDaneyadakekx A jAcnxnagaLanunx mUtiR (AkAra) gaLanAnxgi kalipxsi koMDiruvudariMda mUtiRpakaSxveMdu hesaru. idanenxV itihAsavu boVdhisutatxde. idu ajAcnxnigaLa viSayavAdudu. itihAsa riVtiyalUlx yAva jAcnxnavanunx yAva jAcnxnavu bAdhisutatxde eMbudanunx heVLutetxVne. idanunx veVdavananxritavaru heVLutAtxre. nAnu A veVdAdigaLiMda tiLididedxVne. Iga deVvadeVvanu yAgamADi barxhamxputarxnige dAnamADida riVtiyanunx keVLu. idu paMcamahApAtakagaLanUnx nAshamADutatxde. matutx aishavxrayxvanUnx koDutatxde. I janamxdalilx dAridarxyX, roVga kuSAThxdigaLiMda kUDidadxrU makakxLilalxdidadxrU aMtaha manuSayxnige idanunx keVLuvudariMda dAridarxyXnAshavU, AyusUsx makakxLU suKavU uMTAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
oMBatutx nABigaLiruvaMte cakarxvanunx baredu madhayxdalilx bahamxnanUnx sutatxlU aSaTx dikukxgaLalilx aSaTx loVkapAlakaranUnx baredu (maMtarxgaLiMda) pUjisabeVku. hiVge pUjisidare avanu parxpaMcavanenxV pUjisidaMte Agutatxde. utapxtitx rahitanAda maMtarxmUtiRyanunx toVrisidaMtAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
kAtiRka mAsada huNiNxmeyalilx visheVSa pUjemADabeVku. elAlx huNiNxmegaLalAlxdarU Agabahudu. vidhiyukatxvAgi pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
saMkarxmaNagaLalAlxgali, caMdarx sUyaRgarxhaNagaLalAlxgali adanunx pUjisi guruvanunx pUjisabeVku athavA guruvu pUjisidudanunx noVDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
avanige oDaneyeV taqpitxyU Aguvudalalxde pApavU nAshavAgutatxde. avanu deVvategaLigU mAnayxnAgutAtxne, saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
guruvu shiSayxru yAva jAtiyavaroV avara pariVkeSxyanunx avaravara jAtige takakx riVtiyalilx pariVkiSxsabeVku. vaSaRparayxMtara A pariVkeSxyanunx mADabeVku. ivaralilx bArxhamxNa, kaSxtirxya, veYshayx, shUdarx mUvarU irabeVku BakatxrAgirabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
guruvu avara viSayavu sariyAgide. eMdu manasisxnalilx daqDhamADikoLaLxbeVku. A shiSayxrU kUDa AcArayxneV parameVshavxraneMdu tiLidu saMvatasxra payaRMtavU viSuNxvinalilxTiTxruvaMte Bakitxyanunx Atanalilx iDabeVku. saMvatasxravu pUNaRvAgutatxlu guruvige gwravamADi anugarxhavanunx paDeyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
sAvxmi! tamamx parxsAdadiMdalU parabarxhamxVpAsanadiMdalU viriMciya pUjeyiMdalU puruSasUkatx japadiMdalU maMDala bArxhamxNada paThanadiMdalU dhAyxnadiMdalU parxsananxnAgi nanage upadeVshavanunx koDu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY guruve! namage ihaloVhada saMpatutx beVku. adanunx atishayavAgi heVLikoDu. eMdenanxbeVku. budidhxvaMtanAda shiSayxnU barxhamx viSuNx shivara muMde hAgeyeV pArxthiRsabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVtiyAgi yAcisikoMDu kAtiRka shudadhx catudaRshiya divasa beLigegx edudx daMtadhAvanavanunx mADikoLaLxbeVku. A halulxjujxva kaDiDxyu hAlu baruva maradAdxgirabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
avaru samudarxvanunx seVruva nadigAgali, keregAgali, saNaNx hoLegaLigAgali hoVgabeVku ilalxve maneyalilxyeV Agali, shAsatxrXvidhAnadiMda A kaDiDxyanunx agiyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamx muhotaRdalelxdudx padAmxsanavanunx hAkikoMDu sahasarxaragaLuLaLx cakarxdalilx guruvanunx dhAyxnamADabeVku. dhAyxnisuvAga Atana baLi vasatxrX yajocnxVpaviVtagaLanunx hAkikoMDiruvaMte dhAyxnisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
biLiVmAle, biVbaTeTx dharisiruvike, biLiV gaMdhavanunx toDedu koMDiruvudu iMtahavananunx dhAyxnisabeVku.  AmeVle horage hoVgi alasayxvilalxde nadigaLalilx I kelasavanunx mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxmaMtarxdiMda maMtirxsida A kaDiDxyanunx agiyabeVku. A kaDiDxyanunx ApoVhiSaThx eMba maMtarxdiMda ELAvatiR maMtirxsabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvasayxtAvx eMba maMtarxvanunx japisi yuMjAnaH parxthamaM eMba maMtarxdiMda keYge koDabeVku. irAvati dheVnumatiVhi BUtaM eMbudariMda A kaDiDxyanunx toLedu barxhomxVda eMba maMtarxdiMda bAyalilxTuTx koLaLxbeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
agidu dUrakekx eseyabeVku. edurigoV pUvaRkokxV matAtxva dikikxge bididhxteMdu noVDabeku.
\end{mng}

\begin{mng}
durige bidadxre deVvateyu parxsananxLAgutAtxLe maMtarxsididhxyU Agutatxde. A daMtakASaThxvu hiMdebidadxre A elAlx deVvategaLU namamx viSayadalilx parAjumxKaru. utatxrakekx bidadxre sididhx AguvudoV ilalxvoV saMshaya dakiSxNakekx bidadxre buruvige maqtuyxvu saMBavisutatxde. saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
ashuBaveMdu kaMDubaMdare A deVvategaLa baLiyalilx BUmiyalilx malagabeVku Aga uMTAda savxpanxvanunx guruvige tiLisabeku.
\end{mng}

\begin{mng}
aneVka shuBashuBagaLanunx guruvu lakiSxsabeVku. huNiNxme dina sAnxnamADi deVvasAthxnakekx hoVgabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
aneVka riVtigaLiMda pariVkiSxsida BUmiyalilx guruvu maMDalagaLanunx mADikoMDu adaralelxV kelasagaLanunx mADutitxrabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
hadinAru athavA oMBatutx daLavuLaLx padamxvanunx bareyabeVku. adilalxdidadxre eMTudaLada padamxvanAnxdarU bareyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
shiSayxnige biLiyabaTeTxyiMda kaNuNx kANisadaMte BadarxvAgi kaTaTxbeVku. vaNaRmakarxmavAgi bArxhamxNa, kaSxtirxya, veYshayx, shUdarx I riVtiyalilxyeV obabxra hiMdobabxranunx keYyalilx hU koTuTx oLakekx parxveVshisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
oMBatutx daLavuLaLx padamxvanunx baredidadxre muMdina riVtiyaMte mADabeVku iMdArxNiyoDane kUDiruva iMdarxnanunx pUvaRdikikxnalilx pUjisabeku. loVkapAlakaranUnx hiVge avaravara dikikxnalilx avaravaranunx pUjisabeVku. AgenxVyadalilx aginxyanunx pUjisabeVku. dakiSxNadalilx yamananUnx neYQutayxdalilx niraqtiyanUnx pashicxmadalilx varuNananUnx vAyuvayxdalilx vAyuvanUnx utatxradalilx kubeVrananUnx IshAnayxdalilx IshAnananUnx pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
pUvaRdikikxnalilx kamaMDalavanUnx dakiSxNadalilx surxkakxnUnx pashicxmadalilx haMsavanUnx utatxradalilx surxvananUnx AgenxVyadalilx baqsiyanUnx neYQutayxdalilx pAdukeyanUnx vAyuvayxdalilx yoVgapaTaTxvanUnx IshAnayxdalilx jayaMtikeyanunx AvAhisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
pUvaRdalilx viSuNxvanUnx dakiSxNadalilx shaMkarananUnx pashicxmadalilx raviyanUnx utatxradalilx sapatxSiRgaLanUnx madhayxdalilx barxhamxnanUnx dakiSxNadalilx sAvitirxyanUnx utatxradalilx gAyatirxyanUnx AvAhane mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
QugevxVdavanunx pUvaRdalUlx yajubeRVdavanunx dakiSxNadalUlx sAmaveVdavanunx pashicxmadalUlx athavaRveVdavanunx utatxradalUlx AvAhisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
itihAsa purANagaLanunx pUvaRdalUlx, CaMdasasxnunx dakiSxNadalUlx joyxVtiSayxvanunx pashicxmadalUlx dhamaRshAsatxrXveV muMtAduvanunx utatxra dikikxnalUlx AvAhisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
pUvaRdalilx balananUnx, dakiSxNadalilx parxduyxmanxnanUnx pashicxmadalilx anirudadhxnanUnx utatxradalilx vAsudeVvananUnx AvAhisi AraMBisa beVku. pUvaRdalilx vAmadeVvanUnx dakiSxNadalilx sadoyxVjAtananUnx pashicxmadalilx IshAnananUnx utatxradalilx tatupxruSananUnx AvAhisabeVku A GoVra mUtiRyanunx elalx kaDeyalUlx ArAdhisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
pUvaRdalilx BAsakxranUnx dakiSxNadalilx divAkarananUnx pashicxmadalilx parxBakarananUnx utatxradalilx garxharAjanAda sUyaRnanUnx avAhisabeVku. 
\end{mng}

\begin{mng}
I riVtiyAgi parameVshavxranAda barxhamxnanunx pUjisi eMTu kuMBagaLanunx eMTu dikukxgaLalUlx iTuTx avugaLalilx karxmadiMda aSaTxdikApxlakaranUnx pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
madhayx BAgadalilx barxhamxnigoVsakxra oMBatatxneya kalashavanunx iDabeVku. hiVge pUjisidanaMtara mukitx kAmanige barxhamxkalashada, shirxVkAmanige viSuNxkalashada, rAjAyxthiRge iMdarx kalashada darxvayx matutx parxtApakAmanige aginxkalashada maqtuyxMjaya kAmanige yamana kalashada duSaTxru shaturxgaLu nAshavAgabeVkAdavanige neYQutayxkalashada, pApanAshApeVkiSxge varuNakalashada shariVrAroVgayx kAmanige vAyukalashada darxvayx saMpatitx kAmanige kubeVra kalashada jAcnxnApeVkiSxge rudarxkashada udakagaLiMda sAnxnamADidabeVku. oMdoMdariMdalU beVre beVre riVtiyiMda elalxdariMdalU sAnxnamADidavanu doVSagaLanunx kaLedukoMDu athavA sadayxdalilxyeV rAjanAgiyAdarU AgutAtxne. hAgilalxdidadxre AyA dikukxgaLalilx AyA loVka pAlakara AyA kalashavanunx iTuTx barxhamx kalashavanUnx iTuTx karxmavAgi dhAyxnAvAhanAdigaLiMda pUjisabeVku. I riVti pUjisida meVle guruvu saMtoVSavuLaLxvanAgi shiSayxranunx pariVkiSxsi avara kaNuNxgaLanunx hiMde heVLidaMte kaTiTx oLage biDabeVku. aginx kuMBadiMda aginx maMtarxvanunx heVLi porxVkiSxsidare suTaTxMtAgutatxde. AdadxriMda aginxkuMBadiMda suDabeVku. vAyukuMBada niVranunx porxVkiSxsidare A maMtarxvu biVsuva gALiya viSayavanunx heVLuvudariMda biVsidaMtAyitu. eraDaneV bAri biVsabeVku. soVmakuMBada niVranunx porxVkiSxsidare A maMtarxvu suDuvavaranunx saMtoVSapaDisuvikeyanunx heVLuvudariMda ApAyxyanavAyitu. AdadxriMda mUraneV bAri ApAyxyana mADabeVku AmeVle avariMda hiVge parxtijecnx mADisabeVku. bArxhamxNaru, deVvategaLu, viSuNx, barxhamx, iMdarx, Aditayx aginx itAyxdi loVkapAlakaru guru, muniVMdarx hiMde yajacnx mADida diVkiSxta, ivaranunx niMdisakUDadu. eMbudAgi parxtijecnx mADisikoMDu AmeVle hoVmavanunx mADabeVku. OM namoV BagavateV eMbuva hadinArakaSxrada maMtarxdiMda hoVmamADabeVku. gaBaRdhAnAdiyAda kamaR maMtarxgaLiMda hoVma mADabeku.
\end{mng}

\begin{mng}
OM BUBuRvasavxH eMba vAyxhaqtigaLu mUrariMdalU hoVma mADabeVku. diVkiSxtanu hoVmada koneyalilx gurudakiSxNeyanunx koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
Ane, kudure, ratha, ratha, palalxkikx, cinanx, dhAnAyxdigaLu ivanunx gurugaLige koDabeVku. madhayxmavagaRdavaru yathAyoVgayxvAgi koDuvaru. inunx kelavaru Ane modalAduvugaLalalxde beVkAdaSuTx haNa eraDanUnx koDuvaru. hiVge mADidare bahu puNayx barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
I koDuvike I puNayxgaLa viSayavanunx heVLutatx hoVdare nUru vaSaRgaLu heVLidarU mugiyuvudilalx. diVkiSxtanAdavanu padamx purANagaLanunx keVLidare avanige veVda, maMtarx, purANagaLanunx puSakxra tiVthaR parxyAga, nadiV samudarx saMgamagaLalilx japa mADidare yAva puNayxgaLu barutatxveyoV A puNayxgaLu barutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
devaharxda, kurukeSxVtarx, vArANasigaLalilx garxhaNa, viSuvatupxNayx kAlagaLalilx veVdAdigaLanunx japisidare yAva Palavu barutatxdeyoV A Palavu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
vidhivatAtxgi pUjeyanunx mADi diVkiSxtanAdavanu I pAdamxvanunx keVLidare puSakxradalilxruva pitAmahananunx (barxhamxnanunx) noVDidudara nUraraSuTx puNayx barutatxde matutx savaR kAmagaLanUnx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
vidhivatAtxgi pUjemADi keVLuva diVkiSxtana joteyalilx deVvategaLU I pAdamxvanunx keVLutAtxre. alalxde nAvu BArata vaSaRdalilx yAvAga huTuTxtetxVve? diVkiSxtarAgi yAvAga AgutetxVve? pAdamxvanunx yAvAga AgutetxVve? pAdamxvanunx yAvAga keVLutetxVve? eMdu enunxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
pAdamxdiMda SoVDashAMganAyxsagaLanunx mADikoMDu punarutapxtitx rahitavAda utatxmasAthxnavanunx yAvAga hoMdiyeVvenunxtAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLu hiVge heVLutAtxre. alalxde yoVcisutatxlU irutAtxre. kAtiRkamAsadalilx barxhamxyajacnxvanunx yAvAga noVDuveveMdu yoVsutitxrabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVtiyAgi nAnu vidhiyanunx heVLidedxVne. deVva gaMdhavaRyakaSxrigU kUDa I vidhiyu dulaRBavu.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx yAvanu tiLidukoLuLxvanoV yAvanu I maMDalavanunx noVDutAtxnoV yAvanu idanunx keVLutAtxnoV avarelalxrU mukatxrAgutAtxre eMdu shurxtiyiruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}
inunx oMdu rahasayxvanunx heVLutetxVne, keVLu. adariMda lakiSxmXyu dhaqti, tuSiTx, puSiTxgaLU uMTAgutatxve. savaR garxhagaLU swmayxvAgutatxve AditayxvAradiMda modalu mADikoMDu dinakokxMdoMdu muSiTxyaMte ELu divasakUkx oMdoMdu hecicxgeyaMte akikxya muSiTxyanunx hAkabeVku. eMdare oMdaneV dina oMdu, eraDaneV dina eraDu, hiVge ELaneV dina ELu hiDi hiVge oMdu jAtadalilx hAkabeVku. hiVge oMdu vaSaRdavaregU mADabeVku. vAravArakUkx modaliniMda shurumADabeVku. oMdu vAravAgutatxlU adanunx bArxhamxNarige BoVjanamADisabeVku. hiVge oMdu vaSaRda parayxMta mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
cinanxdalilx Aditayxna parxtimeyanunx mADisi keMpubaTeTxyeraDanunx hodidxsi, Catirx, pAduke joVDugaLa sahita tAmarxda pAterxyalilxDabeVku. bArxhamxNananunx karedu avanige aBayxMjana sAnxnavanunx mADisi adelalxvanUnx A bArxhamxNanige dAnavAgi koDabeVku. hiVge mADidare PalavU baruvudalalxde utatxmavAda AroVgayxvU darxvAyxgamanavU uMTAgutatxveMdu purANada kathe. matutx purANada riVti. shAMti puSiTx ivugaLu barutatxveMdu niviRvAdada mAtu.
\end{mng}

\begin{mng}
hAgeyeV citAtx nakaSxtarx soVmavAra rAtirx BoVjanamADi oMdoMdu muSiTxyanunx hecucxmADutatx eMTu soVmavAragaLavaregU akikxyanunx hAkabeVku. bArxhamxNaranunx parxteyxVkavAgi oMdoMdu soVmavAradalUlx yathAshakitx BoVjanamADisi oMBatatxneV vAradalilx bArxhamxNa saMtapaRNeyanunx mADisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu jote vasatxrXvanUnx koDabeVku. kaMcina pAterxyalilx hAlanunx tuMbi adanUnx Catirx, pAduke, joVDugaLanUnx A parxtimeyanUnx aMgahiVnanalalxdavanige koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
sAvxtinakaSxtarxda maMgaLavAradalilx aMgAraka parxtimeyanunx mADisi A dina rAtirx upavAsavanUnx AmeVle UTagaLanUnx hiMde heVLidaMte mADabeVku. IriVti eMTu vAragaLu mADabeVku. bArxhamxNa BoVjanavanunx hiMdina vAragaLaMte mADisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
A aMgAraka parxtimeyanunx tAmarxda pAterxyalilxTuTx Catarx cAmarAdigaLiMda kUDida adanunx Unanalalxda bArxhamxNanige koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge nakaSxtArxnukarxmadiMda upavAsAdigaLanunx mADi AyAgarxhagaLanunx avugaLige ukatxvAda loVhagaLalilx mADisi hiMde heVLidaMte dAnagaLanUnx I parxtimegaLanUnx eMTaneya vAradalilx koTuTx bArxhamxNaBoVjana mADisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
AmeVle hoVmAdigaLanunx AyA vidhige takakxMte mADabeVku. hiVge mADidare EnAgutatxdeMbudanunx heVLutetxVne, keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
kUrxravAgiruva garxhagaLelAlx swmayxvAgutatxve roVgagaLelAlx parihAravAgutatxve. deVvategaLU taqpatxrAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
sapaRgaLU viroVdharAguvudilalx. pitaqgaLU taqpatxrAgutAtxre. heVLuvavarigU keVLuvavarigU dusasxvXpanxgaLu nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
aMgAraka, shani, sUyaR, rAhu, keVtu, I kUrxragarxhagaLU ucaCxrAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx noVDida mAtarxdiMda swBAgayx barutatxde. yAvanu BakitxyiMda sadA kAladalUlx hiVge mADutAtxnoV avanalilx garxharelalxrU shAMtarAgi anugarxhavuLaLxvarAgutAtxre. shani, rAhu, keVtugaLanunx kabibxNada pAterxyalilxDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
kabibxNada pAterxyalilxTuTx bArxhamxNarige dAnamADabeVku. ivugaLa pirxVtigosakxra kapupx baTeTxgaLanunx koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
shAMti shirxV vijayApeVkiSxgaLu cinanxdavugaLanunx mADisikoDabeVku. varxtada koneyalilx suvaNaRda I garxhagaLa pirxVtigoVsakxra yathAshakitx dakiSxNeyanunx koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
savxlapxveV toMdareyiMda elAlx iSaTxgaLanUnx hoMduhudu jAcnxnApeVkiSxyu shaMkarananUnx, AroVgayxkAMkiSxyu BAsakxrananUnx, dhanApeVkiSxyu aginxyanUnx, moVkASxpeVkiSxyu janAdaRnananUnx bArxhamxNa teVjoVkAMkiSxyu barxhamxnanUnx pUjisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
BiVSamxnu heVLidanu\mdash niVnu heVLida yajacnxgaLu mADuvavarige bahuvAda PalavanUnx koDutatxve. Adare Ayususx savxlapxvAdudariMda elalxrU elalxvanUnx mADalu asAdhayx.
\end{mng}

\begin{mng}
savxlApxyAsadiMda hecucx puNayx baruvikeyanunx saMvatasxrakAla upavAsa mADuvikeyanunx nanage heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu \mdash ideV viSayavanunx shevxVtarAjanu hasivuLaLxvanAgi vasiSaThxnanunx keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
iLAvaSaRdalilx shevxVtaneMba rAjanu mahAbaliSaThxnAgi BUmiyelalxvanunx jayisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxputarxnAda vasiSaThxnu avanige puroVhitanu. hiVge parxpaMcavelalxvanUnx jayisi paramadhamaR mADutatx vasiSaThxnanunx kuritu hiVge heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shevxVtanu heVLidanu\mdash cinanx, beLiLx ratanxgaLa dAnavanunx mADabeVkeMdu nanage iSaTxviruvudariMda ashavxmeVdhagaLa oMdu sAviravanunx mADabeVku. hiVgeMdu apeVkeSxyide.
\end{mng}

\begin{mng}
Adare ananxdAnamADalu mAtarx nanage iSaTxvilalx. ananxhAkidudariMda AgatAneV taqpitxyAgutatxde. suvaNaRvanunx koTaTxre bahudivasa taqpatxnAgirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu \mdash adu alapx vasutxveMdu tiLidu yAvAgalU adanunx koDalilalx. ratanxgaLu, vasutxgaLu. alaMkAragaLu, gArxma, nagaragaLanunx Atanu bArxhamxNarige yatheVcaCxvAgi dAnamADidanu ananx niVrugaLanunx mAtarx yAgAgalU koDaleV ilalx. aneVkavAda ashavxmeVdha yAgagaLanunx mADi mUru abuRda vaSaRkAla tapasusx mADi savxgaRvanunx hoMdidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
savARlaMkAraBUSitanAgi barxhamxna loVkavanunx paDedanu. alilx apasxra sitxrXVyaru kuNiyutitxrutAtxre. sidadhxru gAnamADutitxrutAtxre. tuMburu nAradarU adanunx anusarisirutAtxre. tapasivxgaLAda munigaLU veVdoVkatx maMtarxgaLiMda Itananunx sotxVtarxmADutAtxre. tuMburu nAradarU Itananunx gAnamADutAtxre. I shevxVtanu iSuTx viBadiMdidAgdxgUyx hasivu bAyArikegaLiMda Itana deVhavu piVDisalapxDutatxde. hiVge toMdareyuMTAgutitxralu savxgaRvanunx biTuTx QukaSx pavaRtakekx baMdanu. elilx tananx deVhavanunx suTiTxdadxrUV A samxshAnakekx hoVgi alilxruva tananx moLegaLanunx hiDidu nekukxtitxdadxnu. punaH vimAnada meVle kuLitu savxgaRkekx horaTuhoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge kelavu kAla kaLeyalu aneVka varxtagaLanunx mADida Itanu tananx mULegaLanunx nekukxtitxruvudanunx vasiSaThxnu noVDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A vasiSaThxnu EnayAyx dore! ninanx mULegaLanenxVke tinunxtitx? eMdanu. vasiSaThxnu hiVge heVLalu Itanu QuSiyanunx kuritiMteMdanu. sAvxmi, hasivu bAyArikegaLu nananxnunx BAdhisutatxve, nAnu pUvaRdalilx ananxdAna mADalilalx. AdadxriMda hiVge mADutetxVne. rAjanu hiVge heVLutitxralu Atananunx kuritu QuSiyu iMteMdanu. nAneVnu ninagupakAramADali? ninanx hasivigeVnu tAneV mADali? dAnamADada vasutxvu KaMDitavAgiyU Atanige savxlapxvU sikukxvudilalx. ratanxgaLu, cinanx beLiLxgaLanunx koDuvudariMda manuSayxnu BoVgagaLanunx anuBavisutAtxne aSeTx!
\end{mng}

\begin{mng}
ananxdAnamADidare savaRkAmagaLU laBisutatxve. adu alapxveMdu niVnu dAnamADalilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
shevxVtanu heVLidanu\mdash dAnamADadidadxrU nanage avugaLu odaguvaMte niVnu mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
vasiSaThxnu heVLidanu\mdash koDadidadxrU sikukxvudakekx oMdu upAyavide. adanunx heVLutetxVne. keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiMdina kalapxdalilx vinitAshavxneMba rAjanidadxnu. avanu utatxmavAda yajacnxvanunx mADabeVkeMdu ashavxmeVdhavanAnxraMBisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
yajacnxda koneyalilx bArxhamxNarige hasu, kudure, suvaNaR, muMtAduvugaLanunx yatheVcaCxvAgi koTaTxnu. ninanxMte ananxvu alapxvAdudeMdu BAvisi ananxdAna mADalilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
Atanu mAyApuriyalilx rAjanAgidadxnu. kelavukAlada meVle gaMgAnadiya daDadalilx maqtanAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
ninanxMte savxgaRvanunx hoMdidanu. avanU kUDa hasiviniMda kUDi hiVgeyeV ninanxMte baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
manuSayxloVkada gaMgAnadiya niVla pavaRtada daDadalilx tananx deVhavanunx noVDidanu. Aga avanu utatxmavAda vimAnadalilx saMcarisutitxdadxnu. alilx tananx puroVhiVtanU idadxnu. A gaMgAdaDadalilx mADuva yajacnxdalilx hoVtaqvAgi hoVmamADutatxliruva tananx puroVhitananunx noVDi hiVgeMdu keVLidanu. nanage hasivAguvudakekx kAraNaveVnu? enanxlu hoVtaqvAda Atanu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
tiladheVnu, GaqtadheVnu, jaladheVnu, dheVnu, rasadheVnugaLanunx niVnu dAnamADidare sUyaRcaMdarxriruvavaregU hasuvu bAyArikegaLilalxde savxgaRdalilx ramisutitxVyeV.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjanu tiladheVnuvina riVtiyanunx heVLu, hAge mADikoDutetxVneMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
puroVhitanu heVLidanu\mdash tiladheVnuvina riVtiyanunx heVLutetxVne keVLu. hadinAru koLaga eLiLxniMda mADidare tiladheVnuveMdU nAlukx koLagadiMda mADidare vatasxkaveMdU eninxsikoLuLxtatxde. adakekx kabibxna kAlugaLu, hUvina halulxgaLu, gaMdhada mUgu, belalxda nAlige, balavu hUmAle, GaMTi ABaraNagaLu ivugaLiMda kUDisi I riVti kalipxsabeVku. cinanxda koMbu beLiLxya gorasu, kaMcina deVhadiMda kalipxsi maMtirxsi bArxhamxNanige koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx kaqSANxjinadalilxTuTx kalipxsabeVku. baTeTxyiMda hodidxsirabeVku. nUliniMda kaTiTxrabeVku. paMcaratanxgaLanunx hAkirabeVku. savwRSadhigaLiMda kUDiruva idanunx maMtirxsi bArxhamxNanige koDabeVku. nanage sadayxdalelxV ananxvu uMTAgali. niVru savaR rasagaLU uMTAgali, eleY tiladheVnuveV! savaR kAmagaLanUnx uMTumADu. eMdu heVLabeVku. eleY tiladheVnuveV deVvi! ninanxnunx BakitxyiMda sivxVkarisutetxVne adaralUlx kuTuMbarakaSxNegosakxra tegedukoLuLxtetxVne. bevkAda elAlx kAmagaLanUnx koDu. ninage namasAkxravu eMdu tegedukoLuLxvavanu heVLabeVku. I vidhAnadiMda koTaTx tiladheVnuvu savaR iSaTxvanUnx pureYsytatxde saMshayavilalx. jaladheVnuveMbudU hAgeyeV, kuMBagaLiMda mADabeVkAdudu. vidhivatAtxgi koTaTxre savaR kAmagaLanUnx koDutatxde. hiVge pUNiRmeyalilx mUru dheVnugaLanUnx koTaTxre sAvitirxyu savaRkAmagaLanUnx koDuvaMte PalagaLanunx savxgaRdalilx koDutatxde. GaqtadheVnuvanunx vidhivatAtxgi koTaTxre savaR kAmagaLanUnx koDutatxde kAMtiyanUnx koDutatxde. kAtiRkamAsadalilx rasadheVnuvanunx koTaTxre savaRkAmagaLanUnx koDutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
sUkaSxmXvAgi visAtxravAda viSayavanunx heVLidedxVne. idakekx apAra PalavuMTeMdu barxhamxneV heVLidAdxne. hasivu bAyArikegaLiMda kUDidavanu. kAtiRkamAsadalilx A dhAnavanunx mADabeVku. niVnu modaleV A dAnavanunx mADu. barxhAmxMDavu BUta, ratanx auSadhi, deVva, dAnava, yakaSx ivarelalxriMdalU sadA tuMbide. idelalxvanUnx seVrisi beLiLxyiMda mADisi caMdarx sUyaRranUnx mADisi kAtiRka dAvxdashi athavA huNiNxmegaLalilx puroVhitanige BakitxyiMda koDabeVku. barxhAmxMDadalilxruva pArxNigaLa tiVthaRgaLelalxvanunx avanu dAna mADidaMtAgutatxde. adanunx koTaTxvanige, yajacnxmADi sAMgavAgi yathoVkatxvAda dakiSxNegaLanunx koTaTxreSuTx PalavoV aSUTx barutatxde. barxhAmxMDa dAnavu aSuTx visheVSavAdudu yAvanu barxhAmxMDavanunx dAnamADutATxnoV avanu japa hoVma, paThanagaLanunx mADidaMtAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjanu heVLidanu\mdash barxhAmxMDadAnada vidhiyanUnx adakekx kAla, deVsha, tiVthaRgaLanunx nanage heVLu. adanunx mADi adelalxkUkx PalaBAgiyAguvaMte heVLu. keTaTx sithxtiyu hoVguvaMte mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
vasiSaThxnu heVLidanu\mdash idanunx keVLi A puroVhitanu savaRdhAtugaLa jotege sAvira niSakxgaLanunx seVrisi barxhAmxMDavanunx mADisi padamxvanunx adaralilx kalipxsidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
adara madhayxdalilx padamxrAgadiMdalaMkarisida barxhamxnanunx kalipxsabeVku. sAvitirxV, gAyatirxVyareMba heMDatiyarU QuSigaLU nAradAdigaLAda makakxLU iMdArxdi deVvategaLU ivaranunx cinanxdiMda mADi barxhamxna baLi iDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
varAha mUtiRyanUnx lakiSxmXyanUnx cinanxdiMda mADisabeVku adara oDavege noVla marakatagaLanUnx seVrisirabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
goVmeVdada kalilxniMda A vigarxhakekx kAMti baruvaMte mADabeVku. mutitxniMda caMdarxnigU, vajarxdiMda sUrayxnigU, kAMti baruvaMte mADabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
garxhagaLelalxvanUnx suvaNaRdiMdaleV mADisabeVku. cinanxveSuTxbeVkoV adara ELaraSuTx beLiLx, beLiLxgiMta ELaraSuTx tAmarx, adakekx ELaraSuTx kaMcu, adareVLaraSuTx tavara, adara ELaraSuTx siVsa, siVsakikxMta ELaraSuTx kabibxNa, hiVge oMdu sikakxdidadxre adara hecicxna matotxMdanunx tegedukoLaLxbeVku. sapatxdivxVpagaLu, sapatxsamudarxgaLu, sapatxkulapavaRtagaLu ivugaLanUnx meVle heVLida saMKeyxyaMte mADabeVku. mara pArxNigaLanUnx beLiLxyiMdaleV mADisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
araNayxda pArxNigaLanunx cinanxdiMdaleV mADisabeVku. vaqkaSxgaLu, vanasapxtigaLu, podarugaLu hululx, kalulx baLiLxgaLanunx mADi tiVthaR keSxVtarxgaLalilx dAnamADabeVku. kurukeSxVtarx, gaye, parxyAga, amarakaMTaka, dAvxravati, parxBAsa, gaMgAdAvxra, puSakxra, I tiVthaRgaLalilx koDabeVku. sUyaR, caMdarx garxhaNa, tithiciCxdarx, kakARTaka, makarasaMkarxmaNagaLu vayxtiVpAtaviSugaLalilx alelxV dAnamADidare bahaLa hecucx puNayx barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY doreye! ivanunx yoVcisade dAnamADabeVku. A dAna koDuvAga shAleyanunx kalipxsabeVku. adaralilx hoVmamADuvavanu guNarUpugaLiMda kUDidavanAgirabeVku. matutx patinxvaMtanAgirabeVku. avanige alaMkAramADi pUje mADi puroVhiVtananAnxgi mADikoLaLxbeVku inUnx itarx bArxhamxNaranUnx kareyabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
avaru ipapxtatxnAlukx guNagaLiMda kUDidavarAgirabeVku matutx avara patinxyaranUnx karedirabeVku uMgura kaNARBaraNagaLanunx koDabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVtiyAgi avaranunx pUjisi avarige sASATxMga namasakxrisi puroVhitananunx muMdumADikoMDu keYmugidukoMDu hiVge heVLabeVku. eleY bArxhamxNareV! niVvu pirxVtarAgi senxVhadiMda anugarxhisiri.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY bArxhamxNareV! niVvu sherxVSaThxru. pavitarxtamaru. nimamx sumuKateyiMda pitAmahanu pirxVtanAgali.
\end{mng}

\begin{mng}
I barxhAmxMDa dAnadiMda janAdaRnanU saMtoVSa hoMdali. IshavxranU iMdarxnU kUDa tamamx anugarxhadiMda saMtoVSa hoMdali. hiVge A rAjanu veVdapAragarAda bArxhamxNaranunx hogaLi barxhAmxMDadAnavanunx guruvige koTaTxnu. anaMtara Atanu elalx vidhadalUlx taqpitxhoMdi savxgaRkekx hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A guruvU kUDa adanunx BAgamADi bArxhamxNarige koTaTxnu. barxhAmxMDadAnadalUlx BUmi dAnadalilxyU tegedukoLuLxvavanu obabxnAgirabAradu. eMdare obabxnige koDabAradu. tegedukoMDare barxhamxhateyxdoVSAvu barutatxde saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
elalxra edurigU heVLikoDabeVku. dAnamADuvudanunx noVDuvavarelalxrU pUtarAgutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
noVDuvudariMdaleV avarelalxrU mukatxrAgutAtxre. saMshayavilalx. BiVma dAvxdashiya dina, kaqSANxjinavanunx cinanxdiMda mADisi meVlinavugaLanunx seVrisi dAnamADidare bahu Pala barutatxde. hAge dAnamADidavanigalalxde A padAthaRgaLanunx mADidavanigU dAnige baratakakx sAthanxvu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY doreye! namoV goVBayx eMba maMtarxdiMda goVvugaLanunx namasakxrisabeVku. I maMtarxvanunx samxrisuvudariMda goVdAnada PalavU barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda puSakxradalilx kAtiRkamAsadalilx samxrisidare hecicxna goVdAna Pala barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
gaMDasarigAgali heMgasarigAgali, pApavidadxre puSakxradalilx sAnxnamADidare adu hoVgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
BUmiyalilxruva tiVthaRgaLelalxvU puSakxrakekx barutatxve. adaralUlx kAtiRkamAsadalilx baMdeV barutatxve.
\end{mng}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx barxhAmxMDadAnaveMba mUvatotxMdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
mUvatetxraDaneya adhAyxyavu
\end{center}

\begin{mng}
BiVSamxnu heVLidanu\mdash eleY sAvxmiyeV! purANada utatxmavAda kathegaLanunx niVnu hoVLididxVye. shevxVtanu barxhAmxMDavanunx nimiRsi gurugige koTaTx bageyanunx heVLide. avanu ananxdAnamADadiruvudariMda hasivige aDaguvikege tananx mULeyanunx hiDidu nekukxtitxdudxdanunx keVLi AshacxyaRvAgide.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda oMdu viSayavanunx keVLabeVkeMdidedxVne. yAgavelalxvU ananxdAnavanenxV parxthAnavAgi uLuLxvu. yAga mADidavarelalxrU savxgaRvanunx hoMdutAtxre. I shevxVtanige A budidhx huTaTxdiralu kAraNaveVnu? gurugaLeVke heVLalilalx? avaneVke ananxdAna mADalilalx? QuSigaLeVke sumamxnidadxru?
\end{mng}

\begin{mng}
agoV! ananxdAnada mahimeyu bahuvAdudu. I loVkadalilx ananxdAnamADidare paradalilx adanunx anuBavisuvudalalxde akaSxyavAda savxgaRvanUnx hoMduvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNaru ananxdAnavu bahu utatxmavAdudeMdu heVLutAtxre. ananxdAnadiMdaleV iMdarxnu mUru loVkagaLanunx anuBavisutitxdAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
avananunx bArxhamxNarelalxrU shatakarxtuveMba doDaDx hesariniMda kareyutAtxre. A ananxdAnadiMda I riVtiyAda sithxtiyu iMdarxnige baMdide.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu dAnadiMdaleV savxgaRvanunx hoMdidaneMbudanunx nininxMda keVLidenu. beVreya kathegaLu beVkeV ilalx. AdarU inUnx itihAsagaLanunx keVLabeVkeMba kutUhalavide. adanunx nanage dayaviTuTx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash I ketheyanunx pUvaRdalilx agasatxyXnu rAmanige heVLidadxnu. adanenxV Iga nAnu ninage heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
BiVSamxnu heVLidanu\mdash I rAjanu yAva vaMshadalilx huTiTxdavanu? avanige I itihAsavanunx agadatxyXnu heVLidanaSeTx?
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash A rAmanu raGuvaMshadalilx huTiTxdavanu. avanu deVvategaLa kelasavanunx mADidanu. EneMdare laMkeyalilxdadx rAvaNananunx koMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAvaNananunx koMdu BUloVkadalilx A rAmanu rAjayxBAra mADutitxralu mahAtamxrAda QuSigaLu Atana manege baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
agasatxyXna mAtinaMte parxtiVhAriyu jAgarxteyAgi baMdu caMdarxnaMte iruva rAmananunx noVDi QuSigaLu tavxreyiMda baMdiruvudanunx tiLisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
dAvxrapAlanu heVLidanu\mdash eleY kwsaleyxya magane! ninage maMgaLavAgali, Idina ninage suparxBAtavu eleY! raGunaMdananeV ninanx ELigeyanunx noVDalu agasatxyXnu QuSigaLoDane baMdu bAgilinalilx niMtidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu sUyaRnaMte teVjasusxLaLx A munigaLu baMdiruvudanunx rAmanu keVLida kUDale jAgarxteyAgi karedukoMDu bA, eMdu bAgilu kAyuvavanige heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
niVneVke avaranunx bAgilinalilx taDede? enanxlu rAmana mAtinaMte avaranunx oLage karetaMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A munigaLu baralu rAmanu avaranunx edurugoMDu keY mugidukoMDu namasakxrisi AsanagaLalilx kUrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A QuSigaLu cinanxda ketatxneyiMda alaMkarisiruva suKavAgi kuLitukoLuLxvaMte hAsiruva daBeRgaLanunx utatxrAgarxvAgi hAkiruva AsanagaLlilx kuLitukoMDaru.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge ivaru kUtukoLaLxlu puroVhitanu ivarige pAdayxvanUnx AcamaniVyavanUnx koTaTxnu. rAmanu elalxranUnx kushalavanunx keVLidanu. anaMtara veVdavitutxgaLAda QuSigaLu avananunx kuritu iMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
QuSigaLu heVLidaru\mdash eleY mahAbAhuveV ninage elAlx viSayadalilxyU kushalave? shaturxgaLanunx koMdu kushaliyAgiruva ninanxnunx noVDidudu bahu saMtoVSavu.
\end{mng}

\begin{mng}
kulakekx kaLaMkapArxyanAda pApiyU durAtamxnU Ada rAvaNanu ninanx heMDatiyanunx kadudxkoMDu hoVdanu. Adare avaLa shakitxyiMdaleV satatxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
matotxbabxra sahAyavilalxde niVnu avananunx yudadhxdalilx koMDu niVnu mADida kelasakekx samavAda kelasa mADidavanu ilalxveV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
ninonxDane mAtanADalu baMdevu. noVDidevu, Iga pavitarxrAdevu. ninanx dashaRnavAda meVle nAvelalxrU tapasivxgaLAdevu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY viVraneV! shaturxvAda rAvaNana vadheyiMda elalxra kaNiNxVranunx oraside. elalxrigU aBayavanunxMTumADide.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY kAkusathxreV! niVnu jayadiMda ELige hoMdutitxdidxVye. ninanxnunx noVDidevu. mAtanADisidevu. inunx namamx namamx AsharxmagaLige hoVgutetxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu araNayxkekx baMda oDaneyeV nAnu iMdarx dhanusasxnUnx akaSxya bANagaLa batatxLikeyanUnx kavacavanUnx koTeTxnu. matetx niVnu nananx Asharxmakekx barabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash QuSigaLelalxrU iMteMdu heVLi horaTuhoVdaru. avaru hoVda meVle dhamaRvaMtanAda rAmanu A QuSigaLu nananxnunx sotxVtarxmADi matetx Asharxmakekx barabeVkeMdu hoVdaralAlx! adu EnirabahudeMdu ciMtisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu avashayxkavAgiyU agasatxyXna baLige hoVgabeVku. deVvategaLa guTaTxnunx tiLiyuvudaralalxde Atanu matetx Enanunx heVLidarU keVLa beVku.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVti yoVcisi dhamaRgaLanunx mADutetxVne. dhamaRveV paramagatiyu eMdu tiLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A rAmanu hatutx sAviravaSARgaLavaregU rAjayxBAravanunx mADidanu. dAnamADutatx hoVmamADutatx iruva Atanige A hatutx sAviravaSaRgaLo oMdeV vaSaRdaMte kaLeduvu.
\end{mng}

\begin{mng}
mahAtamxnAda rAmanu hiVge parxjegaLanunx kApADutatx dAna dhamaR mADutitxralu oMdu dina obabx A deVshada mudukanu satutx hoVgiruva magana shavavanunx tegedukoMDu aramaneya bAgilige baMdu aLuviniMda iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNanu heVLidanu\mdash eleY magane! nAnu pUvaRjanamxdalilx yAva pApavanunx mADidedxnu? niVnu nanage obabxneV maganu. aMtaha obabx maganu satutx hoVdudanunx noVDabeVkAgideyalalx? ninaginUnx ywvana baralilalx. aiduvaSaRdavanu kAlavalalxda kAladalilx satutxhoVgi nanage bahu duHKavanunxMTumADide.
\end{mng}

\begin{mng}
pitaqkAyaRgaLanunx mADade yamaloVkavanunx seVrideyalalx. ninage maqtuyxvu baMdudariMda rAmanu pApamADidAdxneMdu idariMda vayxkatxvAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
I duHKavanunx taDeyalArade mudukanAda nAnU nananx heMDatiyU pArxNabiDuvevu. Aga bAlavadheyx, sitxrXVvadheyx, barxhamxvadheyx mUrU kUDa eleY rAmaneV! ninanxnunx seVruvudu KaMDita.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash rAmanu I duKadiMda aLutitxdudxdelalxvanUnx keVLi avananunx samAdhAnapaDisidanu. matutx vasiSaThxnanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash nAnu IgeVnu mADali? I riVtiyAda samayadalilx nAnu beMkiyalilx bidudx pArxNagaLanunx biDale? nAnu I bArxhamxNana mAtanunx keVLi heVge shudidhxyanunx hoMdali.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash Aga nAradanu vasiSaThxra edurige niMtu QuSigaLedurige rAmananunx kuritiMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAradanu heVLidanu\mdash rAmane! keVLu, kAlavu kaLeyutatx baMdiruvudu. kaqtayugadalilx bArxhamxNareV meVlinavarAgidadxru. bArxhamxNanalalxdavanobabxnU tapasivxyAgiralilalx. AdadxriMda Aga elalxrU maraNavanunx hoMdade ciraMjiVvigaLAgutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}
terxVtAyugadalilx bArxhamxNaru, kaSxtirxyaru utatxmarAgi tapasusx mADutitxdadxru. mikakxvarige niSeVdhavididxtu. dAvxparadalilx adhamaRvu veYshayxshUdarxranunx hoMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge avaru yAvAgalU irutitxralu anaqtavu Aga huTiTxtu. dhamaRkekx idadx nAlukx kAlugaLalilx oMdu hoVgi, adhamaRda nAlukx\mdash kAlugaLalilx oMdu baMdu dhamaRkekx seVrikoMDitu. adhamaRvu mUru kAlugaLanunx hoMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga bArxhamxNa pUvaRkavAda vaNaRgaLu bahuvAgi hedariduvu EkeMdare adhamaRkikxdadx oMdu kAlina jotege matotxMdu kAlu baruvudeMdu hedaridaru.
\end{mng}

\begin{mng}
dAvxparayugadalilx tapasusx veYshayxnanunx seVritu. Aga mUru yugagaLa dhamaRda vayxtAyxsavU kaMDu baMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda I yugadalilx shUdarxnu ugarxvAda tapasasxnunx mADalu adhikAravilalx. shUdarxnu kaliyugadalilx mAtarx tapasusx mADabahudu.
\end{mng}

\begin{mng}
aMtaha shUdarxnu ninanx deVshadalilx ugarxvAda tapasasxnunx mADutitxruvanu. AdadxriMda I bAlakanu satitxruvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva rAjana deVshadalilx yAvanu AkAyaRvanAnxgali adhamaRvanAnxgali mADuvanoV A manuSayxnu narakavanunx carAcaragaLiruvavaregU hoMduvanu matutx A deVshada rAjanige avanu tananx pApadalilx nAlakxneya oMdaMshavanunx koDuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda eleY puruSasherxVSaThxneV! ninanx deVshadalilx hoVginoVDu. alilx elilxyo pApa kelasavu kaMDu baruvudu. adakekx yatanxvanunx mADu. 
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge noVDi sarimADidare ninage dhamaRvu hecucxtatxde. olavu hecucxtatxde. I huDuganU badukutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash nAradanu hiVge heVLalu rAmanu ashacxyaRvaTuTx saMtoVSagoMDu lakaSxmXNananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash eleY lakaSxmXNaneV! hoVgu A bArxhamxNananunx samAdhAnapaDisu. A maguvina shariVravanunx eNeNxya doVNiyalilxrisisu.
\end{mng}

\begin{mng}
gaMdhadiMdalU sugaMdha darxvayxdiMdalU kUDiruva teYlagaLiMdalU bacicxTuTx A huDugana shariVravu nAshavAgadaMte mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
I yoVgayxnAda bAlakana shariVravu guTATxgiruvaMteyU adakekx vivatutx saMBavisadaMteyU, itarariMda toMdare bAradaMteyU mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash lakaSxmXNanige apapxNemADi manasisxnalilxyeV puSapxkavanunx bA, eMdu dhAyxnisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A rAmana aBipArxyavanunx tiLidu iSaTxbaMdaMte hoVguva cinanxdiMda alaMkaqtavAda A vimAnavu kaSxNakAladalilxyeV rAmana baLige baMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
A puSapxkavu vinayadiMda eleY dhoreyeV! igoV baMdiruvenu. ninanx adhiVnadalilxruva ALAda nAnu baMdidedxVne, eMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
A rAmanu A puSapxkada mAtanunx keVLi bahu hotutx AloVcisi, A QuSiyanunx namasakxrisi vimAnavanunx hatitxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga rAmanu dhanasusx, batatxLikegaLu, kAMtiyuLaLx katitx, ivugaLanunx tegedukoMDu lakaSxmXNa, Barataranunx rASaTxrXdalilx rakaSxkaranAnxgi iTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga rAmanu avananunx huDukutAtx pashicxmakekx horaTu anaMtara utatxrakekx horaTu himavaMtanakaDe hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx pUvaRkekx tirugi alilx shudadhxvAda AcAravuLaLx nimaRlavAda QuSigaLanunx noVDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
anaMtara shirxVrAmanu himavatapxvaRtada dakiSxNakekx hoVdanu. alilx oMdu saroVvaravanunx kaMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A saroVvarada samIpadalilx talekeLagumADi niMtu tapasusx mADutitxruva obabx tApasananunx noVDidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanu, tapasusx mADutitxruva A tApasana baLige hoVgi iMteMdanu. eleY amararaMtiruva tApasane! niVnu dhanayxnu, elAlx viSayxvanunx cenAnxgi parishiVlisiruva tApasane! tapasasxnunx yAva jAtiyavaru mADidare vaqdidhxyAgutatxde? tiLididxVyA? nAnu dasharathana maganAda rAmanu. tiLidukoLaLxbeVkeMba AseyiMda keVLutitxdedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
savxgaRloVkadanunx hoMduvudakekx yAva riVtiya dAriyanunx hiDidididxVye? niVnu Etakekx tapasusx mADutitxdidxVye? nanage keVLabeVkeMdenisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu bArxhamxNanAdare ninage maMgaLavAgali athavA bAhubaladiMda shoVBisuva kaSxtirxyanoV? ilalxveV mUraneya vaNaRvAda veYshayxnoV? ivu oMdu alalxda shUdarxnoV? nishacxyavAda viSayavanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
savxgaRloVkavanunx koDuva tapasusx satAyxtamxkavAdudu. shakitxyanunx oLagoMDiruva A tapasusx sAtivxkaveMdU rAjasaveMdU eraDu bage.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVti eraDu bageya tapasusxgaLu jagatitxna upakARakokxVsakxra barxhamxniMda saqSaTxvAgive. kaSxtirxyana teVjasusx rwdarxvenisikoLuLxtatxde. adeV rAjasaguNadiMda kUDidudu.
\end{mng}

\begin{mng}
obabxranonxbabxru nAshamADabeVkeMba budidhxyiMda mADuva tapasusx asuraneMdenisikoLuLxtatxde. adaralilx rakatxdiMda kUDida aMgagaLanunx cUrucUrAgi hoVmamADutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvanu, hoMdidare sididhxyanunx hoMdabeVku ilalxvAdare sAyabeVkeMdu tapasusx mADuvanoV adu asura tapasusx. niVnu mADuva riVtiyanunx noVDidare asura riVtiyiMda kUDide. AdadxriMda niVnu divxjanalalxveMdu nanage toVrutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu nishacxyavanunx heVLidare ninage tapasusx sididhxsutatxde. suLuLx heVLidare badukuvudilalx. oLeLxya kelasadalilx niratanAda rAmana A mAtanunx keVLi talekeLagAgidadx A tApasanu iMteMdenu.
\end{mng}

\begin{mng}
shUdarxtApasanu heVLidanu\mdash eleY rAjasherxVSaThxneV! ninage sAvxgatave! bahudinada meVle noVDidaMtAyitu. ninage nAnu maganAgidedxVne. nanage niVnu taMdeyAgididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
hAge sAkASxtAtxgi taMdeyalalxdidadxrU rAjanu elalxrigU taMde AdadxriMda niVnu pUjAhaRnu. nAnu ninanx deVshadalilxdudxkoMDu tapasasxnunx mADutitxdedxVne. ninagU kUDa I tapasisxnalilx BAgavide. barxhamxnu pUvaRdalilxyeV hAge nimiRsidAdxne. eleY rAmaneV nAnu dhanayxnalalx. niVneV dhanayxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva ninanx deVshadalilx tavasivxgaLu I riVti tapasusx mADi sididhxyanunx hoMdutAtxreyoV avaneV dhanayxnu. nananx tapasisxniMda eleY rAGavaneV niVneV sididhxyanunx hoMdu.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu yAva jAtiyalilx huTiTx tapasusx mADutitxdidxVyeV? eMdu keVLideyaSeTx? nAnu shUdarxyoVniyalilx huTiTxdavanu. ugarxvAda tapasasxnunx mADutitxdedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAmaneV! nananx deVhadiMda shapisi heVLutetxVne. nAnu deVvaloVkavanunx hoMdabeVkeMbAseyiMda suLaLxnunx heVLuvudilalx. eleY kAkusathxne! nAnu shUdarxnu nananx hesaru shaMBUkanu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash avanu hiVge heVLutitxralu kAMtimatAtxda katitxyanunx oreyiMdeLedu avana taleyanunx katatxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanu A shUdarxnanunx kolalxlu iMdArxginxgaLeV muMtAda deVvategaLu sAdhu sAdhu eMbudAgi bAri bArigU hogaLidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga deVvategaLu divayxvAda sugaMdhavuLaLx puSapxkavaqSiTxyanunx surisidaru. adanunx AkAshadiMda vAyuvu rAmana meVle celilxtu. pirxVtigoMDa deVvategaLu rAmananunx kuritu iMdeMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLu heVLidaru\mdash eleY raGunaMdananAda rAmaneV! idu deVvategaLa kArayxvu niVnu adanunx neraveVriside. niVnu beVkAda varagaLanunx keVLikoV koDutetxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash Aga rAmanu sahasArxkaSxnAda iMdarxnanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash deVvategaLu nanage parxsananxrAgidadxre, nAnu varAhaRnAdare, nananx kelasadiMda nimage pirxVtiyuMTAgidadxre, bArxhamxNana maganu badukali. I varavanenxV nAnu nimimxMda apeVkiSxsuvudu. nananx tapipxniMdaleV A bArxhamxNanige obabxneV maganAda, sAvige ahaRnalalxda A bAlakanu satitxruvanu. avanu badukali, nimage maMgaLavAgali, nananx mAtu suLALxgabAradu.
\end{mng}

\begin{mng}
A bArxhamxNanige ninanx magananunx badukisutetxVne eMdu parxtijecnxmADidedxVne. eleY deVvategaLirA! nananx Ayusasxnunx kAlubAgavanAnxgali, athavA adhaRBagavanenxV Agali, mADi koTuTx avananunx badukisiri. avanu badukuvudeV nananx varavu. ideV nanage koVTivaragaLigiMtalU adhikavAdudu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash A deVvategaLu rAmana I mAtanunx keVLi pirxVtiyiMda avanigiMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLu heVLidaru\mdash eleY kAkusathxneV! niVnu hiMtirugu. A bArxhamxNana obabxneV maganu matetx jiVvavanunx hoMdi baMdhugaLoDane seVri koMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleYrAmaneV! yAva mahUtaRdalilx niVnu A tApasananunx koMdeyoV, adeV mahUtaRdalilxyeV A huDuganige pArxNavu baMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAmaneV! ninage oLeLxyadAgali. nAvu hoVgutetxVve. agasatxyXna Asharxmakekx hoVgi Atananunx noVDoVNa.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash rAmanu hAgeV AgaleMdu heVLi utatxmavAda tananx vimAnavanunx hatitxdanu.
\end{mng}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx shUdarxvadheyeMba mUvatetxraDaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\Large atha shirxV mahApurANeV pAdemxV pAtALaKaMDeV}\\
|| tarxyasitxrXMshoV\S dhAyxyaH ||\\[20pt]
\textbf{mUvatatxmUraneya adhAyxyavu}
\end{center}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash anaMtara deVvategaLu bahaLa vimAnagaLalilx kuLitu agasatxyXna Asharxmakekx hoVdaru. rAmanu avaranunx anusarisi hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
I agasatxyXnu nananx saBeyanunx noVDuvudakekx baMdidAdxga punaH nananx Asharxmakekx bA eMdu heVLidadxnu. Iga nAnu deVvategaLa apapxNeyaMteyU nananx kelasakokxVsakxravU deVvadAnava pUjitanAda A agasatxyX QuSiyanunx noVDutetxVne. avanu nananxnunx noVDida kUDale upadeVshavanunx koDuvanu. nAnu matetx manuSayxnAgi huTiTx duHKiyAgadaMte upadeVshavanunx keVLikoLuLxtetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
nananx taMde parxsidadhxnAda dasharathanu, tAyiyu kwsaleyxyu huTiTxdudoV parxsidadhxvAda sUyaRvaMshavAgiruvudu. AdarU I riVti duHKiyAgiruvanalalx?
\end{mng}

\begin{mng}
rAjayxBAra mADuva kAladalilx heMDatiyoDaneyU tamamxnoDaneyU vanavAsavu pArxpatxvAyitu. A vanadalilxyU kUDa rAvaNanu nananx heMDatiyanunx kadudxkoMDu hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
sahAyavilalxdiruva nAnu samudarxvanunx dATi A laMkeyanunx Akarxmisi avana vaMshavanenxV nAshamADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx siVteyanunx nAnu biTuTx biDalu deVvategaLu alilxge baMdu Akeyu shudadhxLeMdu nanage heVLidaru. anaMtara manege karedukoMDu hoVdenu. AnaMtara loVkada apavAdadiMda matetx biTuTx biTeTxnu. Akeyu kADinalilx vAsamADutitxdAdxLe. nAnu Urinalilx suKavAgidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu utatxmakuladalilx huTiTxdedxVne. dhanudhARrigaLoLagelAlx utatxmanu. aMtaha nAnu konegANada duHKavanunx anuBavisutitxruvenalAlx!
\end{mng}

\begin{mng}
vajarxsArada sArAMshadiMda nananxnunx barxhamxnu saqSiTxsiruvanu. IgalAdaroV A bArxhamxNana mAtinaMte BUmiyalelxlAlx sututxtatx tapasusx mADutitxdadx A pApiyAda shUdarxnanunx koMdenu. IgaMtu I deVvategaLa mAtinaMte nananx pArxNavu haqdayadalilxde. aSeTx!
\end{mng}

\begin{mng}
jagatitxna hitadalilx AsakatxvAda A agasatxyXnanunx noVDutetxVne. Atananunx noVDidare I nananx duHKavu jAgarxte hoVgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
sUyaRnu udayisuvudariMda himavu karagi hoVguvaMte Atananunx noVDidare nananx duHKavu nAsha hoMdutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLu agasatxyXna Asharxmakekx hoVgalu A QuSiyu aGaRyxvanunx tegedukoMDu avaranunx pUjisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A deVvategaLu A QuSiyiMda pUjeyanunx sivxVkarisi A QuSiyanunx gwravisi saMtoVSadiMda savxgaRkekx horaTuhoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A deVvategaLu atatx hoVgalu rAmanu puSapxkadiMdiLidu A QuSige namasakxrisalu hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash nAnu dasharathana maganu. munisherxVSaThxneV! ninanxnunx dashaRnamADalu baMdidedxVne, swmayxvAda daqSiTxyiMda noVDu. ninanx dashaRnamADidare pApagaLanenxlAlx kaLedukoLuLxvenu. saMshayavilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash idanunx heVLi A QuSige matetx matetx namasakxrisi shiSayxru maqgagaLa vanada kushalavanunx noVDikoMDu hoVgalu shUdarxkananunx koMdu hAgeyeV ililxge baMdenu.
\end{mng}

\begin{mng}
agasatxyXnu heVLidanu\mdash raGusherxVSaThxneV sanAtaneV! jagadavxMdayxne! ninage sAvxgataveV? ninanx dashaRnadiMda nAnu QuSigaLoDane nAnu pavitarxnAde. igoV ninagoVsakxra aGayxRvanunx taMdidedxVne. sivxVkarisu. ninage sAvxgataveV? eleY shaturxnAshakaneV niVnu baMdiruvudu bahu saMtoVSavu.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu utatxma guNagaLiMda nanage bahu iSaTxvuLaLxvanAgididxVye. AdadxriMda niVnu pujAhaRnu. nananx haqdayadalilx yAvAgalU ididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLu niVnu shUdarxkananunx koMdu ililxge barutitxVye eMbudAgi heVLidaru. diVnu dhamaRdiMda bArxhamxNana magananunx badukiside.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAGaveneV! I divasa nananx baLiyalilxyeV iru. beLagAgutatxlU ayoVdheyxge puSapxkadalilx hoVguviyaMte.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAGavane! igoV idoMdu oDaveyu. vishavxkamaRnu idanunx bahaLa cenAnxgi mADidAdxne. idu utatxmavAdudu. tananx shariVrada kAMtiyiMda beLagutitxde. idanunx tegedukoV. nanage saMtoVSavanunx uMTumADu cenAnxgiruva meYyuLaLxvaru idanunx hAkikoMDare cenAnxgi kANutAtxre. sikikxdudanunx dAnamADidare bahuvAda PalavuMTeMdu heVLidAdxre.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAGavane! iMdarxne muMdALAda deVvategaLanenxlAlx kApADalu shakatxnAgididxVye AdadxriMda vidhivatAtxgi koDutetxVne. idanunx tegeduko.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash ikASxvXku vaMshasathxnAda rAGavanu tananx kaSxtirxya dhamaRvanunx jAcnxpisikoMDu keYmugidukoMDu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash eleY pUjayxneV! nininxMda dAna tegedukoLuLxvudu niMditavu. nAnu kaSxtirxyanAgi dhamaRvanunx tiLidavanAgi heVge dAna tegedukoLaLxli?
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu gaqhasatxnalalx. makakxLoMdiganalalx. AdadxriMda dAnavanunx tegedukoLaLxlu samathaRnalAlx. alalxde, niVnu bArxhamxNanu. niVnu koTiTxdadxnunx nAnu heVge tegedukoLaLxli? heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
nanage yAva ApatutxgaLU baMdilalx kaSaTxgaLodagilalx. dAnavanunx heVge tegedukoLaLxli? nananx heMDatiyu nAshavAgi bahu divasavAyutx. matotxbabxLanunx maduveyAgilalx? iMtaha nAnu dAna tegedukoMDare doVSakekx guriyAguvenu. kaSxtirxyanu kaSaTx sithxtiyanunx hoMdidAga dAna tegedukoMDare doVSavanunx hoMduvudilalxveMdu manuvu heVLidAdxne. mudukarAda tAyi taMdegaLanUnx, yoVgayxLAda heMDatiyanUnx, cikakx makakxLanUnx aneVka keTaTx kelasagaLanAnxdarU mADi rakiSxsabeVkeMdu manuvu heVLidAdxne eleY barxhamxSiRyeV! niVnu koDuva dAnavanunx nAnu tegedukoLuLxvudilalx eleY surapUjitaneV nananx meVle koVpamADabeVDa.
\end{mng}

\begin{mng}
agasatxyXnu heVLidanu\mdash eleY dhoreye! dAna tegedukoMDare doVSavilalx. niVnu mUru loVkavanunx kApADuvudaralilx shakatxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAmane! bArxhamxNanAda nananxnunx udAdhxramADu. alalxde nAnu tapasivxyU AgidedxVne. AdadxriMda vidhivatAtxgi koDutetxVne tegeduko.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanu heVLidanu\mdash viSayagaLanUnx tiLidU kUDa kaSxtirxyanAda nAnu heVge dAnavanunx tegedukoLaLxli! adaralilxyU bArxhamxNanu koTuTxdanunx heVge tegedukoLaLxli? adanunx nanage heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
agasatxyXnu heVLidanu\mdash eleY rAmaneV! pUvaRdalilx kaqtayugadalilx hiMdina rAjanu barxhamxnalilx aikayxvAgalu parxjegaLelalxrU rAjanilalxdavarAgi nUru yAgagaLanunx mADida AdipuruSanAda deVvadeVvanAda barxhamxna baLige rAjanigoVsakxra hoVdaru. deVvategaLige rAjanAgi shatakarxtuvAda iMdarxnidAdxne. namamxgaLige sherxVyasasxnunxMTumADalu Iga obabx rAjananunx mADu. avananunx pUjemADutatx parxjegaLu BUmiya suKagaLanunx anuBavisali.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga barxhamxnu iMdarxneV muMtAda loVkapAlakaranunx karedu nimamx teVjoV BAgagaLanunx rAjanigoVsakxra koDiri. eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga loVkapAlakaru tamamx tamamx teVjasisxniMda kAlu kAlu BAgagaLanunx tegedukoTaTxru. barxhamxnu akaSxyavAgi koTaTxnu. adariMda akaSxyanAda rAjanu huTiTxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu tananx akaSxyada BAgakekx A loVkapAlakara aMshavanunx seVrisidanu. anaMtara adariMda utapxnanxvAda rAjanu parxjegaLa keSxVmavanunx noVDuvavanAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A rAjanu tananxlilxruva iMdarxna BAgadiMda elalxrigU AjecnxkoDutAtxne. varuNana BAgadiMda elalxranUnx kApADutAtxne. kubeVrana BAgadiMda yAcakarige beVkAdudanunx koDutAtxne. yamana BAgadiMda elalxranunx shikiSxsutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnU kUDa iMdarxna BAgadiMda rAjanAgididxVye. nAnu koDuva ABaraNavanunx sivxVkarisu. niVnu idanunx tegedukoMDare nAnu kaqtAthaRnAgutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash Aga rAmanu A mahimanAda QuSiya keYyiyxMda A parxkAshamAnavAda ABaraNavanunx javxlisuva sUyaRnanunx tegedukoLuLxvaMte tegedukoMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAGavanu adanunx tegedukoMDu noVDidanu adanunx bahaLa hotutx noVDi bahuvAgi yoVcisidanu. adaralilx nelilxkAyina dapapxvicitarxvAda mututxgaLidudxvu. vajarx, niVla, keMpu, padamxrAga, goVmeVdaka, veYDUrayx, puSayxrAgagaLanunx biDibiDiyAgi cinanxdiMda kaTiTxdadxru. idanunx vishavxkamaRnu bahu ramayxvAgi mADidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
adanunx noVDi matetx hiVgeMdu yoVcisidanu. iMtaha ratanxgaLanunx nAnu noVDiyeV ilalx. oMdu matotxMdariMda parxkAshisuvaMte kaTaTxlapxTiTxve. ivu oMdoMdU BUmiya belege samavAduvu. viBiVSaNana laMkeyalilxyU nAnu iMtaha ratanxgaLanunx noVDiralilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanu I riVti yoVcisi A QuSiyanunx kuritu I oDaveya baruvikeyanunx keVLalu modalumADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash eleY QuSiyeV! idu aduBxtavAdudu. rAjarU kUDa hoMdalasAdhayxvAdudu. ninage heVge sikikxtu? elilxyadu? yAru mADidaru?
\end{mng}

\begin{mng}
eleY QuSiye! idara saMbaMdhavAda kutUhaladiMda ninanxnunx keVLutetxVne. I ratanxvu beTiTxna tudiyalilxdadxrU keYyiyxna madhayxdalilx parxkAshavu bididxde.
\end{mng}

\begin{mng}
yAva ratanxda kAMtiyu keLagaDe biVLuvudoV adu adhamaRvu. idanunx elAlx shAsatxrXjacnxrU niMdisidAdxre. keYyayxlilx hiDididadxre sutatxlU parxkAshisidare adanunx madhayxmaveMdu tiLiyabeVku. yAvudara beLaku haraDidaMte meVlugaDege parxkAshavu horaDuvudoV adu utatxmavu. ivugaLu utatxmajAtiyaveMdu QuSigaLu heVLidAdxre. sAvxmiyAda niVnu bahu AshacxyaRgaLige nidhiyu. eMbudAgi shirxVrAmanu heVLutitxralu agasatxyXnu rAmananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
agasatxyXnu heVLidanu\mdash eleY rAmane! pUvaRdalilx terxVtAyugadalilx naDeda oMdu viSayavanunx keVLu adanunx dAvxparayugadalilx nAnu kaMDenu. eleY mahAbAhuve! I AshacxyaRvanunx keVLu. hiMde terxVtAyugadalilx bahu visAtxravAda oMdu araNayxvididxtu. adu nUru yoVjanada agalavididxtu. maqgagaLAgali pakiSxgaLAgali alilxralilalx. A janavilalxda araNayxdalilx cenAnxgi tapasusx mADabeVkeMdu A sathxLavanunx Akarxmisalu alilxge hoVdenu. A araNayxda swMdayaRvanunx vaNiRsalu yArige tAne AdiVtu? haNuNx geDeDx kAyigaLu iveV muMtAduvugaLiMda A kADu kUDididxtu. A kADina madhayxdalilx oMdu saroVvaraviruvudu. adu oMdu yoVjanada agalaviruvudu. alilx haMsa, baka, cakarxvAkaveV muMtAduvugaLu idudxvu. alilx oMdu AshacxyaRvanunx noVDidenu. utatxmavAda pArxNavilalxde oMdu heNavu alilx bididxdidxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
A kADina madhayxda saroVvarada hatitxra nAnobabxneV sututxtatx bahu pakiSxgaLiMda kUDida A saroVvarada hatitxra oMdu Asharxmavanunx kaMDenu.
\end{mng}

\begin{mng}
bahu haLadAda puNayxkaravAda tapasivx janagaLilalxda A jAgadalilx A beVsigeya oMdu rAtirxyalilx alilxyeV idedxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
beLagegx edudx A saroVvarada samIpadalilx sututxtitxruvAga oMdu doDaDx heNavanunx kaMDenu. adu oLeLx meYbaMdu kobibxdudAgiyU keTiTxlalxdeyU ididxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
adu saroVvarada hatitxra bididxdidxtu. matutx kAMtiyiMda kUDididxtu. adanunx noVDi ideVke hiVgiruvudeMdu yoVcisutAtx savxlapx hotitxdedxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
A shariVrada baLi niMtu ideVneMdu yoVcisutitxdedxnu. yArU ilalxda I mahAkADinalilx idoMdu doDaDx saroVvaravide. idara daDadalilx yAvanoV obabxnu pArxNabiTiTxdAdxne. ivanu obabx QuSiyoV rAjanoV AgirabeVku. ililx muniyu baralu kAraNavilalx. bahushaH rAjaneV irabeVku. 
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu veVLe rAjanAdarU ililxge Eke baMdirabeVku? ninenx yAgali beLagegxyAgali satitxdadxre nAnu kADinalilx sututxtitxdAdxga Itana hejejxya gurutanenxV kANalilalxvalalx? ivanAru? heVge satatxnu? ililxge heVge baMdanu?
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu idara viSayavanenxlAlx nishacxyavAgi tiLiyabeVku. eMdu dhaqDhamADikokxMDu A saroVvarada baLi yoVcisutAtx niMtidedxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
AmeVle oMdu gaLigeyalilx divayxvAda cenAnxgiruva, vishAlavAda haMsagaLiMda kUDida manoVveVgavuLaLx oMdu vimAnavanunx noVDidenu.
\end{mng}

\begin{mng}
A vimAnadoLage sAvirajana apasxrasitxrXVyarU aneVkajana gaMdhavaRrU idudxkoMDu adaralilxruva manuSayxnanunx saMtoVSapaDisutitxdadxru.
\end{mng}

\begin{mng}
A vimAnadalilx kelavaru gAnamADutatxlU kelavaru vAdayxgaLanunx nuDisutatxlU idadxru. AnaMtara A vimAnadiMda obabx manuSayxnu keLakekx iLidu A saroVvaradalilx sAnxnamADi tananx mAMsavanunx tinunxtitxdudxdanunx noVDidenu. avanu A kobibxruva heNada mAMsavanunx beVkAdaSuTx tiMdu saroVvarakekx iLidu sAnxnamADi matetx vimAnavanunx hatitxdanu. deVvategaLaMtiruva kAMtiyiMda kUDida vimAnavanunx hatitxda Atananunx noVDi ayAyx savxgaRda puNayxvaMtaneV! ninanx AhAravanunx noVDidare asahayxkaravAdudu. ninanx parxyANavanunx noVDidare utatxmasAthxnakekx seVrisudu. ideVke? eMdu keVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
ideVnU guTiTxlalxdidadxre namamxMtahavarige tiLisu. AseyiMda keVLabeVkeMdidedxVne. I viSayavanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLaMtiruva niVnAru? I niMdayxvAda AhAravanenxVke tinunxtitxVye? elilxdidxVye?
\end{mng}

\begin{mng}
I utatxmavAda IshavxrarUpavanunx hoMdi I shavadaMte idu nimiRtavAgiralu kAraNaveVnu? I niMdayxvAda shavarUpavAda AhAravu ninage nimARNavAgalu kAraNaveVnu? sariyAgi keVLabeVkeMdidedxVne? heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
manoVharavAda shuBavanunxMTumADuva I mAtugaLanunx keVLi A savxgaRda manuSayxnu keY mugidukokxMDu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shevxVtanu heVLidanu\mdash eleY bArxhamxNane! nanage suKaduHKagaLanunxMTumADuva cariterxyanunx karxmavAgi keVLu. dhamaRvanunx mIralu yArigU sAdhayxvilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
pUvaRdalilx mahA yashasivxyAda vidaBaRrAjanobabxnidadxnu. avaneV nananx taMdeyu. avana hesaru vasudeVvanu. bahu dhamiRSaThxnu mUru loVkadalilxyU parxsididhxyanunx hoMdidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanige ibabxru heMDiru. obabxbabxrigU oMdoMdu gaMDu maguvAyitu. avaralilx nAneV doDaDxvanAda shevxVtanu surathanu kiriyavanu.
\end{mng}

\begin{mng}
taMdeyu sAyutatxlU parxjegaLu nanage paTaTxkaTiTxdaru. nAnU kUDa dhamaRdiMda rAjayxBAramADutatxlidedxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
parxjegaLanunx kApADutatx rAjayxBAramADutitxralu bahu vaSaRgaLu kaLeduvu yAvudoV kAraNadiMda veYrAgayxvu huTiTxtu. maraNavanunx sidadhxmADikokxMDu kADinalilx tapoVvanakekx hoVdenu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu pashupakiSxgaLu ilalxdiruva I vanakekx baMdu I koLada hatitxra tapasusx mADalu baMdenu.
\end{mng}

\begin{mng}
mahArathanAda nananx tamamxnAda surathananunx rAjayxdalilx aBiSeVka mADidenu. I saroVvarada baLige baMdu ugarxvAda tapasasxnunx mADutitxdedxnu. 
\end{mng}

\begin{mng}
ililx nAnu eMBatutx sAvira vaSaRgaLa kAla tapasasxnunx mADi I shuBavAda barxhamxloVkavanunx hoMdidenu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu savxgaRvanunx hoMdidarU hasivu bAyArikegaLu nananxnunx baMdhisutitxdudxvu. adariMda nanage bahu duHKavAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga mUru loVkakUkx sherxVSaTxvAda barxhamxnanunx kuritu iMteMdanu. eleY BagavaMtane! I savxgaRloVkavu hasivu bAyArikegaLanunxMTu mADadirabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
nanage I hasivu bayArikegaLiveyalalx; idu yAva kamaRda Palavu? nanage AhAra yAvudu? eleY pitAmahane nanage heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga barxhamxnu bahu hotutx yoVcisi iMteMdanu. ayAyx ninanx deVhadiMda utapxnanxvAda ninanx mAMsavu horatAgi beVre AhAravu ninagilalx. adanenxV nitayxvU tinunx niVnu utatxmavAda tapasasxnunx mADutitxdAdxga ninanx deVhavu kobibx beLeditutx.
\end{mng}

\begin{mng}
apapx! BUmiyalilx nAvu koDadidudxdu ililx sikukxvudilalx. niVnu rAjayxdalilxruvAgalU manege BikeSxge baMda Bikukxkarige ajAcnxnadiMdAdarU oMdu hiDi BikaSxvanunx hAkalilalx. adariMdaleV savxgaRkekx baMdarU I hasivu bAyArikegaLu ninage tapapxlilalxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda niVnu kobibxda utatxmavAda ninanx shariVravanunx tinunxhoVgu. adariMda ninage taqpitxyAgutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu hiVgenanxlu Aga nAnu barxhamxnanunx kuritu iMteMdanu. eleY barxhamxneV! nananx shariVravanunx nAnu tiMdubiTaTxre beVroMdilalx. AdadxriMda A deVhavanunx noVDuvudariMdaleV nanage hasivu aDaguvaMteyU taqpitxyAguvaMteyU mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga barxhamxnu heVLidanu. ninanx deVhavu nAshavAgade hecucxvaMte mADidedxVne. amaqtarasavanunxkuDidare yAva riVtiyAda taqpitxyuMTAguvudoV idanunx tiMdare dina dinakUkx ninage aMtaha taqpitxyuMTAgutatxde. I riVti ninanx mAMsavanunx tinunxva ninage nUru vaSaRgaLu tuMbuva hotitxge I kADige agasatxyXnu baruvanu. Aga I kaSaTxdiMda niVnu pArAgutitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
agasatxyXnu iMdarxneV muMtAda deVvadAnavaranunx udAdhxramADalu shakatxnu. I ninanx keTaTx AhAravanunx tapipxsuvudu avanigoMdu lekakxdalilxyeV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
Atanu puSakxradalilxruvAgegx deVvategaLige bahu kelasagaLanunx mADikoTaTxnu. samudarxda niVranenxlAlx kuDidu dAnavaranunx kolilxsidanu. sUrayxnanunx devxVSisi beLeyutitxdadx viMdhayxpavaRtavanunx nivArisidanu. BUmiyu BAravilalxde haguravAgi hArADutitxralu tAnu BAravanunx hAki hiDidanu. I BUmiyu BAravilalxde dakiSxNadikikxnalilx meVlakekx edudxbiTiTxtu Aga mUru loVkagaLu ErupeVrAdavu. Aga nAnu deVvategaLoDane hoVgi Atananunx dakiSxNadikikxge kaLuhidenu. eleY mahAnuBAvane! BAravanunx heVruvudariMda BUmiyanunx samavAgi nililxsu, eMdenu. Aga Atanu alilxge hoVgi niMtu samavAgi nilulxvaMte mADidanu. IgalU adu hAgeyeV ide. A nAnu deVvadeVvanAda A sAvxmiya mAtanunx keVLi I asahayxvAda nananx shariVrada AhAravanunx tinunxtitxdedxVne nAnu tinunxtatx oMdunUru vaSaRgaLU pUNaRvAduvu. AdarU adu nAshavAgalilalx. nanage utatxmavAda taqpitxyuMTAgutitxde. bahu kaSaTxpaDutatx hagalU rAtirxyU duHKisutatx A muniyanenxV ciMtisutitxdedxVne. AyAyx bArxhamxNane! A agasatxyXneV nanage KaMDitavAgiyU gatiyu. A agasatxyXnanunx biTuTx nanage gatiyu beVre ilalxveV ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAmane! avana I mAtanunx I kutisxtavAda AhAravanUnx noVDi dayehuTiTx A savxgaRvAsiyu I keTaTx AhAravanunx biDuvaMteyU amaqtavanunx kuDiyuvaMteyU mADabeVku eMdu koMDenu. Aga A rAjananunx kuritu nAnu agasatxyXneVnu mADabalalxnu? nAneVne ninanx I keTaTx sithxtiyanunx hALumADutetxVne. ninanx manasisxge pirxVtikaravAda viSayavanunx keVLikoV eMdenu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga A savxgaRvAsiyu eleY muniyeV! barxhamxnamAtanunx beVre vidhavAgi mADalu matotxbabxnige sAdhayxvideye? A kuMBayoVniyAda agasatxyXnanunx horatu yAra keYyalUlx Aguvudilalx. ayAyx! nAnu hoVgutetxVne. barxhamxnabaLige hoVgabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVgenunxtitxruva A shevxVtananunx kuritu ayAyx! A agasatxyXneV nAnu. ninanx BAgayxdiMda baMdidedxVne. ninanxnunx udAdhxramADutetxVne, saMshayavilalx, eMdenu.
\end{mng}

\begin{mng}
nananxnunx tiLidu A savxgiRyu daMDa parxNAmavanunx mADidanu. avananunx ebibxsi ninageVnu mADabeVkeMdanu. 
\end{mng}

\begin{mng}
rAjanu heVLidanu\mdash eleYbArxhamxNaneV! I kutisxtavAda AhAradiMda tapipxsi kApADu. adariMdalU ninanx dayeyiMdalU akaSxyavAda savxgaRvu barali.
\end{mng}

\begin{mng}
anaMtara Atanu I dAnavanunx koTaTxnu. eleY jagadavxMdhayxnAda agasatxyXneV! ninage namasAkxravu. niVnu idanunx tegedukoMDu nanage anugarxha mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY bArxhamxNane! nananxnunx udadhxrisalu I ABaraNavanunx tegeduko, nanage anugarxha mADu ideV goVvu, ideV suvaNaRvu, ideV dhanavu, ideV vasatxrXvu, ideV BakaSxyXvu, BoVjayxvu, I ABaraNavanunx ninage koDutetxVne. savaRkAmagaLanUnx, savaR BoVgagaLanUnx, ninage koDutetxVne. nananxnunx udadhxrisuva kaqpeyanunx mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
A savxgiRya duHKadiMda kUDida A mAtanunx keVLi avananunx udadhxrisalu I budidhxyanunx mADidenu AseyiMdalalx. Aga idu nananx keYyayxlilxdidxtu. I BUSaNavanunx nAnu tegedukoLaLxlu adu nananx keYyalilxruvAgaleV A rAjanige hiMdina manuSayxna deVhaveV baMditu. Aga nAnu eleY rAjaSiRyeV niVnu I shariVravanunx kaLedukokxMDu vimAnadiMda savxgaRkekx hoVgenanxlu avanu hAgeyeV hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
iMdarxnige samanAda A shevxVtanu nanage I ABaraNavanunx koTaTxnu. adakokxVsakxra nAnu AtaniMda tegedukokxMDenu. Aga shevxVtanu pApavanunx kaLedukoMDanu.
\end{mng}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx rAma agasatxyXsaMvAdaveMba mUvatatxmUraneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\Large atha shirxV mahApurANeV pAdemxV pAtALaKaMDeV}\\
|| catusitxrXMshoV\S dhAyxyaH ||\\[20pt]
mUvatatxnAlakxneya adhAyxyavu
\end{center}

\begin{mng}
pulasatxyxnu heVLidanu\mdash rAGavanu agasatxyXna I aduBxtavAda mAtanunx keVLi gwravadiMdalU AshacxyaRdiMdalU matUtx keVLuvudakekx modalu mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash eleY agasatxyXneV! shevxVtanu I hAravanunx ninage koTaTx A vanavu aSuTx GoVravAgiyU aduBxtavAgiyU Agalu kAraNaveVnu?
\end{mng}

\begin{mng}
A rAjanu viSamavU GoVravU shUnayxvU maqgagaLiMda biDalapxTuTxdU Ada A kADigeVke tapasusx mADalu hoVdanu?
\end{mng}

\begin{mng}
A vanavu sutatxlU nUru yoVjanagaLavarege manuSayx saMcAravilalxdaMte Agalu kAraNaveVnu? niVnu yAva kelasakokxVsakxra alilx hoVde? adanunx heVLu?
\end{mng}

\begin{mng}
agasatxyXnu heVLidanu\mdash eleY rAmane! pUvaRdalilx manuveMba rAjanu rAjayxvALutitxdadxnu. avanige ikASxvXkuveMba manoVharanAda obabx maganidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiriyamaganAda Atananunx rAjayxdalilx paTaTxkaTiTx BUmiyalilxruva rAjara vaMshakekx niVnu rAjanAgu. eMdu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAGavaneV! taMdege maganu hAgeyeV AgaleMdu heVLidanu. Aga saMtoVSagoMDa manuvu matetx maganige iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
manuvu heVLidanu\mdash ayAyx! ninanx I kelasadiMda nanage saMtoVSavAyitu. saMshayavilalx. shikeSxyiMda parxjegaLanunx rakiSxsu, A shikeSxyu kAraNavuLaLxdAdxgirabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
aparAdhigaLanunx sariyAgi shikiSxsabeVku. shAsatxrX samamxtavAda A shikeSxyiMda rAjanu savxgaRvanunx hoMduvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda eleY, mahAbAhuve! shikeSxyalilx sariyAgi parxvatiRsu. hAge mADidare loVkadalilx niVnu utatxmavAda dhamaRvanunx AcarisidaMte Agutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
agasatxyXnu heVLidanu\mdash manuvu maganige iveV muMtAda budidhxvAdagaLanunx heVLi saMtoVSadiMda barxhamxloVkakekx hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
anaMtara A ikASxvXkuvu makakxLAgadiralu bahuvAda varxtagaLiMda magananunx paDedanu. A maganU kUDa doDaDxvanAgutatx tananx kaqtayxgaLiMda taMdeyanunx saMtoVSapaDisidanu. avanu cikakxvanAdarU elalxrigU kamaRdiMdalU guNadiMdalU doDaDxvanAdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu shUranU, vidAyxvaMtanU Adanu. janagaLanunx gwravisuvudariMda taMdeyu saMtoVSapaTaTxnu. taMdeyu avanige daMDanu eMdu hesariTaTxnu. Adare muMde avanige baruva shikeSxyanunx noVDi avanalilx adoMdu doVSaveMdu yoVcisutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
A doVSavanunx noVDi avanige viMdhayxpavaRtada eraDu koVDugalulxgaLa madhayxdalilx oMdu Uranunx mADikoTaTxnu. A daMDanu A monoVharavAda pavaRtada shiKaradalilxyeV rAjayxvALutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
utatxmavAda Uranunx Ataniruvudakekx mADikoMDu adakekx madhumatatxveMdu hesariTaTxnu. A riVtiyAgi kaTiTxkoMDu alilx vAsamADutatxlidadxnu. I riVtiyAgi A daMDarAjanu puroVhitanoDane saMtoVSadiMda kUDida janaruLaLx A rAjayxvanunx iMdarxnu savxgaRvanunx ALuvaMte toMdareyilalxda rAjayxvanunx bahu vaSaRgaLavaregU ALidanu. kelavu kAla kaLeda meVle A daMDarAjanu shukarxna Asharxmakekx hoVdanu. Aga ceYtarxmAsavAgidudx A Asharxmavu bahu manoVharavAgididxtu. alilx A shukarxna magaLu saMcarisutitxdadxLu. Akeyu rUpadalilx bahu suMdariyAgidadxLu. I daMDanu Akeyanunx alilx noVDidanu. etatxravAgi dapapxvAgi ywvanavatiyAgidadxLu. caMdarxnaMte muKavididxtu, mUgu esaLAgididxtu, avayavagaLu cenAnxgidudxvu, satxnagaLu dapapxvAgiyU, etatxravAgiyU idudxvu. soMTavu saNaNxnAgidudx jaGanagaLu visAtxravAgidudxvu, Ikeyanunx noVDidare elalxrU kAmalAlasarAguvaMtidadxru.
\end{mng}

\begin{mng}
avaLu oMdeV baTeTxyanunxTiTxdadxLu, obabxMTigaLAgidadxLu, parxthama ywvanadalilxdadxLu, hiVgiruva Ikeyanunx noVDi kAmabAdhegoLagAgi I rAjanu, adhamaRdiMda Akeya baLige hoVgi iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
daMDanu heVLidanu\mdash eleY sushorxVNiyeV! niVnelilxMda baMde! yAra magaLu, nAnu manamxthabANadiMda toMdarepaDutitxruvudariMda ninanxnunx keVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY suMdariyeV! ninanxnunx noVDidAginiMda niVnu nananx manasasxnunx apaharisididxVye. ninanx vayasusx munigaLa manasasxnUnx apaharisutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu ninanxnunx anuBavisalAgadidadxre nAnu satatxMteyeV tiLi. nananx pArxNigaLu ninanx adhiVnavAgive. eleY suloVcaneyeV! nananxnunx badukisu eleY, varAroVheye! ninage nAnu dAsanAgidedxVne. BakatxnAda nananxnunx hoMdu.
\end{mng}

\begin{mng}
agasatxyXnu heVLidanu\mdash madoVnamxtatxnAgi kAmiyAgi I riVti heVLutitxruva Atananunx kuritu I shukarxna magaLu iMteMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
arajeyu heVLidaLu\mdash nAnu sakamiRyAda shukarxna magaLu. nananx hesaru arajeyu. Asharxmadalilxruvavarige nAnu doDaDxvaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
nananx taMdeyu shukarxnu. niVnu A mahAtamxnige shiSayxnu. AdadxriMda dhamaRda riVtiyAgi ninage nAnu soVdariyu.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVtiyAda nananxnunx kuritu niVnu hiVge heVLabAradu. niVnu nananxnunx itarara toMdareyiMdalU kUDa rakiSxsabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu rAjaneMba hememxyiMda balAtAkxrapaDisi saMbaMdhavanunx mADidare koVpagoMDa nananx taMdeyu ninanxnunx bUdiyanAnxgi mADi biTATxnu. avanu bahu koVpi, keTaTxvanu, AdadxriMda dhamaRda riVtiyiMda nananx taMdeyanunx yAcisu.
\end{mng}

\begin{mng}
hAgilalxdidadxre apAravAda GoVravAda duHKavu pArxpatavAguvudu. koVpagoMDare nananx taMdeyu mUru loVkavanUnx suTATxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
agasatxyXnu heVLidanu\mdash anaMtara koVpiyAda A shukarxna hesaranunx keVLidarU madoVnamxtatxnAda A daMDanu namasakxrisi matetx Akege iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
daMDanu heVLidanu\mdash BAminiye! kAmoVnamxtatxnAda nanage anugarxhisu. nininxMdaleV I pArxNagaLu hiDiyalapxTiTxve. ninolalxdidadxre avu hoVgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY, vadhuve! ninanxnunx nAnu hoMdida meVle vadheyalalxdidadxre adakikxMtalU meVlina shikeSxyAdarU Agali, BakatxnAda nananxnunx hoMdu. eleY suMdariye! ninage nAnu BakatxnAgidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
agasatxyXnu heVLidanu\mdash heVgeMdu heVLi Akeyanunx toVLiniMda gaTiTxyAgi balAtAkxradiMda hiDidukoMDu bAyalilx heVLabAradaMte baTeTxyanunx bicicx betatxleyanAnxgi mADibiTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
avayavagaLanunx gaTiTxyAgi tabibxkoMDu muKadalilx muKavaninxTuTx naDagutitxruva Akeyanunx hiDidukoMDu meYthunakekx modalumADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A GoVravAda anathaRkAriyAda kelasavanunx mADi daMDanu utatxmavAda tananx madhumatatxveMba nagarakekx horaTuhoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
I BAgaRvana magaLu diVnaLAgi aLutAtx Asharxmakekx savxlapx dUradalilx barutitxdadx deVvasamanAda taMdeya baLige edurAgi hoVdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvaSiRyAda shakatxnAda A shukarxnu sAnxnamADikoMDu hasiviniMda kUDi shiSayxroDane tananx Asharxmakekx hiMtirugi barutitxdadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
diVnaLAgi dhULiniMda malinaLAgidadx Akeyanunx shukarxnu beLagutitxruva caMdarxnu moVDadiMda mucicxkoMDiruvaMte kaMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}
hasivugoMDu A mahAmunige koVpavu baMditu. Aga mUru loVkagaLanunx suDuvanaMte shiSayxranunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
BAgaRvanu heVLidanu\mdash noVDirayAyx! muMdAloVcaneyilalxda ayoVgayxnAda daMDana GoVravAda vipatutxgaLanunx noVDi, javxlisutitxruva beMkiya shiKeyanunx muTiTxdare baruvaMte oMdide. avanu tananx jateyaroDane adhamaRdiMda nAshavanunx hoMduvanu. A daMDanu uriyutitxruva beMkiya jAvxleyanunx muTiTxdanu. I riVtiyAda GoVravAda pApavanunx mADidudariMda I duSaTxbudidhxyu bahuvAda dhULina maLeyanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
I ayoVgayxnAda rAjanu deVsha, ALu, seYnayx, vAhanagaLoDane vadheyanunx hoMdutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
Itana rAjayxda sutatxlU nUru yoVjanagaLa sutatxLateyalilx iMdarxnu dhULina maLeyanunx surisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
ililxratakakx sAthxvarajaMgamagaLAda elAlx pArxNigaLU I dhULina maLeyiMda jAgarxteyAgi nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
daMDana deVshavu elilxyavaregiruvudoV alilxyavaregU iruvavana, upavana, AsharxmagaLelalxvU aniriVkiSxtavAgi ELudina baruva dhULina maLeyiMda nAshavAgutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
agasatxyXnu heVLidanu\mdash koVpadiMda kUDi hiVgeMdu heVLi I namamx Asharxmada janagaLanunx jAgarxteyAgi elelxya konege karedoyiyxreMdu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
ushananu iMteMdu heVLalu AsharxmavAsigaLAda janaru jAgarxteyAgi daMDana rAjayxdiMda hoVdaru. anaMtara shukarxnu arajeyanunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
BAgaRvanu heVLidanu\mdash eleY duSaTxLeV! niVnu I Asharxmadalilx niyamadiMdiru. ililxruva I saroVvaravu parxkAshamAnavAgi yoVjanadagalaviruvudu. ililx niVnu pApavanunx kaLedukoLuLxtatx nUru vaSaRgaLavarege iru.
\end{mng}

\begin{mng}
agasatxyXnu heVLidanu\mdash arajeyu taMdeya mAtanunx keVLi bahu duHKagoMDu hAge Agali, eMdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
heVgeMdu heVLi A shukarxnu beVre kaDege horaTu hoVdanu. ELu dinagaLalilx A barxhamxvAdiyAda shukarxnu heVLidaMte elalxvU dhULina maLeyiMda nAshavAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
viMdhayxsheYlada tapapxlu parxdeVshada A daMDana deVshavu shukarxniMda shApavanunx hoMdi I tiVridhamaRdiMda vajiRtavAyitu. adu modalugoMDu idanunx daMDakAraNayxveMdu enunxtAtxre. eleY rAmane! niVnu nananxnunx keVLideyalalx, adanunx heVLidudAyitu. saMdhAyxvaMdaneyanunx mADalu kAlavu mIrutatxde. I QuSigaLu keYyayxlilx pUNaRkuMBagaLanunx hiDidukoMdu aGayxRvanunx koTuTx sUrayxnanunx pUjisi barxhAmxdigaLu mADiruva tAvu aBayxsisiruva sotxVtarxgaLiMda sUyaRnanunx sotxVtarxmADutitxdAdxre. eleY rAmane! sUyaRnu asatxMgatanAdanu. hoVgi saMdhAyxvaMdanAdigaLanunx mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash rAmanu QuSiya apapxNeyaMte saMdhAyxvaMdaneyanunx mADalu puNayxparxdavAda A saroVvarakekx hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
anaMtara maragaLiMda shoVBitavAda, aneVka koVkilegaLu vAsisuva bagebageya pakiSxgaLa dhavxniyiMda kUDida, nAnA maqgagaLuLaLx, siMha huligaLiMda kUDida, A nadiya daDadalilxruva, A pavaRta parxdeVshadalilx oMdu hadUdx oMdu gUbeyU aneVka vaSaRgaLiMda vAsisutitxdudxvu. hiVgiralu A hadudx manasisxnalilx duraBipArxyavanunx hoMdu gUbeya maneyanunx nananxdeMdu heVLutATx jagaLavADitu. rAjiVvaloVcananAda rAmanu loVkakekxlAlx rAjanu. avana baLige hoVgoVNa. I mane yAradAdiVtu? noVDoVNa. eMdu A gUbe hadudxgaLu koVpadiMdalU hoTeTx kicicxniMdalU jagaLavADutatx rAmana baLige baMduvu.
\end{mng}

\begin{mng}
jagaLadiMda kUDida manasusxLaLx averaDU oMdakokxMdakekx devxVSa paTuTx koMDu jAgarxteyAgi rAmana baLige baMdu namasakxrisiduvu. Aga hadudx A rAmananunx kuritu iMteMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
gaqdharxnu heVLidanu\mdash eleY rAmacaMdarxneV! niVnu deVvategaLigU, dAnavarigU kUDa muKayxnu. eMdu nanage gotutx baqhasapxti shukarxrigiMtalU niVnu budidhxvaMtaneMDU nAnu balelx.
\end{mng}

\begin{mng}
pArxNigaLa hiMdumuMdanunx niVnu balelx. manuSayxralilx beVreya caMdarxnaMteyeV ididxVye sUyaRnaMte ninanx teVjasasxnunx noVDalu shakayxvilalx. gwravadalilx himavaMtanaMtididxVye. gAMBiVrayxdalilx samudarxdaMteyU yudadhxdalilx iMdanaMteyU, kaSxmeyalilx BUmiyaMteyU, veVgadalilx vAyuvinaMteyU ididxVye. niVnu guruvu. elAlx guNagaLiMda kUDida viSuNxveV AgididxVye. ninage hoTeTxgicicxlalx. itararu ninanxnunx jayisalasAdhayxvu. niVnelalxranUnx jayisutitxVye. elAlx asatxrXgaLanUnx balalxvanAgididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY deVvadeVvane! nAnu vijAcnxpisuvudanunx lAlisu. nAnu nananx BujabaladiMda oMdu maneyanunx hiMdeyeV mADikoMDiruvenu. I gUbeyu adanunx apaharisutatxde. adaralilxyU niVnu rAjayxBAra mADuvAga, I gUbeyu iMtaha durAcAriyAgi ninanx apapxNeyanunx tirasakxrisutatxde. AdadxriMda idara pArxNavanunx nAshamADuva shikeSxyanunx koTuTx kolilxsu. eMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash hadudx hiVge heVLutatxlU A gUbeyu iMteMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
gUbeyu heVLitu\mdash eleY deVvane! oMdeV manasisxniMda nAnu heVLuvudanunx keVLu. caMdarx, iMdarx, sUyaR, kubeVra, yama ivarugaLa BAgadiMda rAjanu huTuTxtAtxne. manuSayxtavxvu elilxyoV savxlapx maTiTxgirutatxde. niVnAdaroV elalxdariMdalU kUDida deVvanu. beVrobabxnAda nArAyaNanaMtididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAjaneV! kAlAnuguNavAgi vicArisalu manuSayxralilx elalxralilxyU oMdeV riVtiyiruvudariMda niVnu soVmanaMtididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
doVSavidadxre daMDisutitxVye, dAna tegedukoMDare pApada Bayavanunx hALumADutitxVye. koDatakakxvanU tegedukoLaLxtakakxvanU kApADatakakxvanU niVnAgiruvudariMda niVnu namage iMdarxnaMtididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
BaTaralilx niVnu hedaradavanu, teVjasisxnalilx aginxge samAnanAgididxVye. pApigaLanunx padeV padeV shikiSxsutitxVye. AdadxriMda niVnu sUrayxnu. parxtayxkaSxnAda kubeVrana samanAgididxVye. athavA avanigiMtalU hecicxnavaneV. EkeMdare ninanx heMDatiyAda lakiSxmXyu yAvAgalU ninanx manasasxnunx anusarisi naDeyutAtxLe.
\end{mng}

\begin{mng}
kubeVranigiruvaSuTx haNavU ninanx koVshadalilxruvudariMda niVnu kubeVranige samanu. sAthxvarajaMgamAtamxkavAda elAlx pArxNigaLalilxyU ninanx daqSiTxyU oMdeV samanAgi irutatxde. vayxvahArakekx takakxMte dhamaRvanunx anusarisi shikeSxyanunx vidhusutitxVye. eleY rAmaneV! niVnu yAra meVle koVpagoLuLxveyoV avanige maqtuyxvu odagiteMdeV heVLabeVku AdadxriMdaleV ninanxnunx yamaneMdu heVLutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAmaneV! ninanxlilxruva manuSayxBAvavu GAtukatanadadxlalxde iruvaMtahudu. elalxralilxyU adariMda kaqpeyuLaLxvanAgirutitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjanu balavilalxdavanigU, anAthanigU balavAgirutAtxne. kaNiNxlalxdavanige kaNUNx, gamanavilalxdavanige  gamana koDuvavanU AgidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
namagU kUDa niVnu sAvxmiyu. eleY sAvxmiye! ivu pakiSxgaLu. ivakUkx nanagU saMbaMdhavilalxveMdu tiLiyabeVDa keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
pakiSx sAvxmiyAda namamx oDeyananunx niVneV saqSiTx mADididxVye niVnu hatitxraviruvAga namage dhoreyilalxde hoVguvudeMdareVnu?
\end{mng}

\begin{mng}
pUvaRdalilx nAlukx bageyAda pArxNigaLanunx niVneV saqSiTxmADididxVye. niVneVneV manuSayxru, deVvategaLu ivaranunx rakiSxsuva rAjanu. I hadudx nananx maneyanunx AkarxmisikoMDu nanage toMdare koDutitxde.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash idanunx keVLi rAmanu maMtirxgaLanunx karesidanu. viSiTx, jayaMta, vijaya, sidAdhxthaR, rASaTxrXvadhaRna, ashoVka, dhamaRpAla, sumanatxrX ivaru rAmana maMtirxgaLu. ivareV dasharathanigU maMtirxgaLAgidadxru.
\end{mng}

\begin{mng}
ivaru niMtivaMtaru, mahimavaMtaru, elAlx shAsatxrXgaLanUnx cenAnxgi tiLidavaru, shakitxyuLaLxvaru, oLeLxya kuladalilx huTiTxdavaru, niVtiyalilxyU maMtarx shakitxyalilxyU nipuNaru.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu avarelalxranUnx karedukoMDu puSapxkadiMdiLidu jagaLavADutitxruva A hadudx gUbeyanunx parxshenx mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash eleY gaqdharxneV eSuTx gaSaRgaLiMda niVnu I maneyanunx mADikoMDididxVye? ninage sariyAgi gotitxdadxre A kAraNada saMgaDa heVLu, eMdanu. idanunx keVLi gaqdharxvu iMteMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAmaneV! I BUmiyalilx meVlumuKavAda keYyuLaLxvareV huTiTx jiVvisutitxdadxru. avareV I BUmiyalilx elAlx idadxru. AginiMda idu nananx mane. Aga idanunx keVLida gUbeyu eleY rAmaneV! BUmiyalilx maragaLu huTiTxdaMdiniMda idu nananx mane eMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash rAmanu I mAtanunx keVLi saBeyavaranunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash dhamARdhamaRgaLanunx keVLabeVkAdare saBeyanunx keVLabeVku. mudukarilalxdidadxre adu saBeyaninxsikoLuLxvudilalx. satayxdiMda kUDilalxdiruvudu dhamaRvenisikoLuLxvudilalx. A satayxvu vaMcaneyiMda kUDidadxre adu satayxveV alalx.
\end{mng}

\begin{mng}
yoVgayxrAdavaru saBege hoVgi noVDutAtx, yoVcisutAtx, kuLitukoMDu, baMda viSayavanunx satayxda riVtiyiMda heVLadidadxre avarelalxrU suLuLxgAraru.
\end{mng}

\begin{mng}
viSayagotitxdudx avananunx keVLidAga heVLadidadxrU pakaSxpAtadiMdaloV, koVpadiMdaloV, BayadiMdaloV, heVLadidadxrU avana meVle varuNana pAsha oDaneyeV biVLutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu vaSaRkAla kaLeda meVle avugaLalilx oMdu kaTaTxnunx kaLedukoLuLxtAtxne. AdadxriMda shiVGarxvAgi satayxvanunx heVLabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
idanunx keVLida sacivaru rAmananunx kuritu eleY rAjane! gUbeyu sariyAda riVtiyalilxruvaMte kANutatxde. hadidxna viSayavu sariyalalx.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAjaneV! niVneV viSayadalilx niNaRyisuvavanu. rAjane koneya gatiyu. elAlx parxjegaLU rAjananenxV mUlakAraNavAgi uLaLxvaru. rAjaneV koneya dhamaRvU kUDa AgirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
ALuva rAjanu yArigidudx ALutitxruvanoV avaru keTaTxgatiyanunx hoMduvudilalx. aMtahavaranunx yamanu biTuTxbiDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga rAmanu maMtirxgaLa mAtanunx keVLi iMteMdanu. eleY maMtirxgaLirA, purANadalilx heVLiruvudanunx heVLutetxVne. keVLiri.
\end{mng}

\begin{mng}
caMdarx, sUyaR, nakaSxtarxgaLoDane AkAshavU pavaRta maragaLoDane BUmiyU niVrinalilx muLugitu. oTiTxnalilx carAcaragaLiMda kUDida mUru loVkaveV muLugitu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga aMtarikaSxvoMdeV elelxlilxyU kANutatx niVroMdeV ididxtu BUmiyU lakiSxmXyU viSuNxvina hoTeTxyanunx hokakxru. avanobabxnu niMtanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avaranunx hoTeTxyalilxTuTxkoMDu samudarxda niVrinalilx niVriniMda AvarisalapxTaTxvanAgi A viSuNxvu aneVka vaSaRgaLavarege malagidadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
viSuNxvu samudarxdalilx malagalu I samudarxvu bahu niVruLaLxdadxnAnxgi tiLida A barxhamxnu yoVgadiMda A viSuNxvina hoTeTxyanunx hokakxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga viSuNxvina hokakxLiniMda oMdu cinanxda kamalavu huTiTxtu Aga A yoVgiyAda barxhamxnu A kamaladiMda horage baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga barxhamxnu saqSiTxmADuva iceCxyiMda BUmi vAyu pavaRta maragaLanUnx adaroLage manuSayxru, hAvugaLu, jarA eMba nALadiMda baMdhitarAgi huTuTxva matutx hoTeTxyiMda huTuTxva pArxNigaLanunx saqSiTxsidanu. A barxhamxna shariVradiMda keYTaBamadhuveMba ibabxru rAkaSxsaru huTiTxdaru. avaru mahAviVraru, kUrxrigaLu, varadiMda matatxrU Agidadxru. Aga ivaribabxrU barxhamxnanunx noVDi koVpagoMDaru.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga bahu veVgadiMda tinanxbeVkeMdu barxhamxna baLige ODi barutitxdadxru. idanunx noVDida pArxNigaLelalxvU sikikxda kaDege ODutitxdadxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
avaru barxhamxnoDane yudadhxkekx baralu avaranunx viSuNxvu koMdanu. Aga barxhamxnu viSuNxvanunx kuritu sotxVtarxmADalu avanu tAnu koMda madhukeYTaBara taleya meduLiniMda I BUmiyanunx pArxNigaLelalxvU sariyAgiruvudakekx hecicxsidanu. meVdasisxna vAsaneyuLaLx A BUmiyu AginiMda meVdiniV enisikoMDitu.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda idu gaqdharxna maneyalalx. ulUkana maneyeV Agide. AdadxriMda gaqdharxnu asatayxvAdi pApi, itarara maneyanunx AkarxmisikoMDiruvavanu. A pApiyu tananxdanAnxgi mADikoLaLxlu yatinxsutitxdAdxne. avanige shikeSxyAgabeVku saMshayavilalx eMdanu Aga baMda ashariVranAkukx aMtarikaSXdiMda iMtu horaTitu. eleY rAmaneV! I hadadxnunx niVnu kolalxbeVDa. idu hiMdeyeV tapoVbaladiMda suDalapxTiTxde. eleY rAmane! hiMdoMdu sAri gwtamana tapoVbaladiMda dagadhxvAgide.
\end{mng}

\begin{mng}
ivana hesaru barxhamxdatatxneMdu shUranU, satayxvAdiyU, Agidadxnu. oMdu sAri obabx bArxhamxNanu baMdu ivananunx BoVjanavanunx yAcisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A QuSiyu UTamADi sAvira vaSaRgaLAgidudxvu. aMtaha QuSige barxhamxdatatxnu tAneV aGayxRpAdayxgaLanunx koTuTx tAneV UTakekx beVkAda aDigegaLelalxvanUnx mADidanu\mdash A QuSiyu UTakekx baDisutitxdAdxga heMDatiya dapapxnAda satxnagaLanunx keYyiMda muTiTxdanu. Aga adanunx noVDida muniyu eleY rAjaneV! niVnu hadAdxgeMdu shApavanunx koTaTxnu. anaMtara sAvxmi! nananxlilx kaqpemADu. eMdu keVLi nananx shApavu yAvAga konegANutatxdeMdu keVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A dayALuvu avana mAtanunx keVLi matetx iMteMdanu. raGuvina vaMshadalilx mahA yashasusxLaLx rAmaneMbuvanu huTuTxtAtxne. avanu ikASxvXku kulakekx BUSaNanu. mahA puNayxshAliyu. avanu ninanxnunx noVDidAga ninanx shApavu nAshahoMdutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
adanunx keVLida rAmanu A gaqdharxvanunx noVDalu A barxhamxdatatxnu tananx shApadiMda mukitxyanunx hoMdi gaMdhamAlegaLiMdalaMkaqtanAgi divayx puruSanAgi rAmananunx kuritu iMteMdanu. eleY dhamaRjacnxnAda rAmane sAdhu, eleY parxBuve! ninanx anugarxdiMda nAnu GoVravAda narakadiMda pArAdenu. pAparahitananAnxgi mADide. eMdanu. Aga A barxhamxdatatxnu horaDalu itatx shirxVrAmanu dhamaRvanunx balalx ulUkananunx kuritu eleY kwshikaneV! niVnu ninanx manege hoVgu. nAnu saMdhAvaMdaneyanunx mADikoMDu QuSiya baLige hoVgutetxVne eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
itatx rAmanu sAnxnamADi saMdhAyxvaMdaneyanunx mADikoMDu agasatxyXna Asharxmakekx hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A rAmanige agasatxyXnu UTakokxVsakxra nAnA bageyAda ruciyAda geDeDx geNasugaLanUnx kAyi palayxgaLanUnx UTakekx baDisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
amaqtadaMtiruva A ananxvanunx A rAmanu UTamADidanu. pirxVtihoMdidanu. taqpatxnU Adanu. matutx A rAtirxyelAlx alilxyeV idadxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
beLigegx hotitxge muMce edudx rAmanu AhinxkagaLelalxvanUnx mADikoMDu horaDalu sidadhxvAgi QuSiya baLige hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A QuSige rAmanu namasakxrisi eleY QuSiye! Urige hoVgutetxVne. anujecnxyanunx dayapAlisu. ninanx dashaRnadiMda dhanayxnAde.
\end{mng}

\begin{mng}
anugarxhavanunx hoMdide nananx Atamxvanunx pavitarxmADikoLaLxlu tamamx dashaRnakekx matetx ililxge barutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanu aduBxtakAyaRvanunx mADida A agasatxyXnanunx kuritu iMtenunxtitxralu A QuSiyu pirxtanAgi iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAmane! niVnu heVLida I shuBavAda akaSxragaLuLaLx vAkayxvu aduBxtavAdudu. savaRBUtagaLigU I vAkayxveV pAvanavAdudalalxveV? eleY rAmane! yAru oMdu kaSxNavAdarU ninanxnunx pirxVtiyiMda noVDutAtxreyoV avaru savaR pArxNigaLalilxyU pavitarxrAdavareMdu deVvategaLu heVLutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
yAru ninanxnunx kUrxravAda kaNuNxgaLiMda noVDutAtxreyoV A pArxNigaLu BUmiyalilx barxhamxdaMDadiMda hoDeyalapxTaTxvarAgi oDaneyeV narakavanunx hoMdutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAmane! niVnu I riVtiyAdavanu. elAlx pArxNigaLanUnx pavitarxvanAnxgi mADatakakxvanu. ninanx hesaranunx heVLutitxdadxre loVkavu sididhxyanunx  hoMdutatxde. 
\end{mng}

\begin{mng}
I dAriyalilx yoVcaneyilalxde hoVgu. ililx BayaveMbudeV ilalx dhamaRdiMda rAjayxvALu. niVnu jagatitxge gatiyanunx koDuvavanAgididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanige QuSiyu hiVgenanxlu, rAmanu keYmugidukoMDu avananunx namasakxrisalu hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga rAmanu alilxruva QuSigaLigelAlx namasakxrisi cinanxdiMda BUSitavAda puSapxkavanunx hatitxdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
parxyANa mADutitxruva rAmanige A QuSigaLelalxrU deVvategaLu iMdarxnanunx gwravisuvaMte AshiVvARdagaLiMda gwravisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
aMdina madhAyxhanxda hotitxge tiLivaLikeyuLaLx rAmanu ayoVdheyxge baMdu tananx toTiTxya mahaDiya maneyalilx iLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A manoVharavAda iSaTxbaMdaMte karedukoMDu hoVgabalalx puSapxkavanunx biTuTx keLagiLidu toTiTxgaLanunx dATi horaTu A bAgilinalilxdadx kAvalugArarige iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY ALugaLirA! jAgarxteyAgi lakaSxmXNa Barataralilxge hoVgi nAnu baMdiruvudanunx tiLisi karedukoMDu baninxri.
\end{mng}

\begin{mng}
puNayxpuruSanAda rAmana I mAtanunx keVLi bAgilu kAyuvavaru A lakaSxmXNa Barataranunx karedukoMDu baMdu rAmanige tiLisidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
bAgilu kAyuvavaru rAmana mAtinaMte A lakaSxmXNa Barataranunx karetaralu avaranunx noVDi rAmanu bahu saMtoVSapaTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
avaranunx AlaMgisikoMDu nAnu A shUdarx muniyanunx koMdenu. utatxmavAda bArxhamxNana kelasavanunx AgumADidenu.
\end{mng}

\begin{mng}
dhamaRkekx kAraNavAda inUnx oLeLxya kelasagaLanunx mADalu Aseyide. nananx pArxNakekx samAnarAda nimamxgaLiMda kUDikoMDu rAjasUyayAgavanunx mADalu iciCxsutetxVne. AdariMda baruva dhamaRvu shAshavxtavAdudu. puSakxradalilx loVkakataqRvAda barxhamxnu munUnxru aravatutx yajacnxgaLanunx mADidanu. soVmanu rAjasUyayAgavanunx mADi elAlx loVkadalilxyU utatxmavAda kiVtiRsAthxnavanunx hoMdidanu. sUyaRnu rAjasUyayAgavanunx mADi shudadhxnAgi shaturxnAshakanAdanu. varuNanu yAgamADi tananx loVkapAlakatanavanunx hoMdidanu. AdadxriMda niVvibabxrU nananx kelasadalilx yoVcisi hitavanunx heVLiri.
\end{mng}

\begin{mng}
Baratanu heVLidanu\mdash eleY parAkarxmiye! niVneV utatxmavAda dhamaRvu. eleY sAdhuve! niVneV elAlx BUmiyanUnx ALutitxruve. ninanxlilx utatxmavAda yashasusx tuMbide.
\end{mng}

\begin{mng}
mahAtamxrAda doregaLelalxrU ninanxnunx deVvategaLu deVvategaLu barxhamxnanunx seVvisuvaMte seVvisutAtxre. nAvU kUDa adaraMteyeV seVvisutitxdedxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY mahAmatiyeV! parxjegaLelalxrU kUDa ninanxnunx taMdeyaMte noVDutitxdAdxre. loVkadalilxruva pArxNigaLigelAlx niVneV gatiyAgididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY paraMtapane! I riVtiyAda niVnu yajacnxgaLanunx mADalu yoVgayxnAgididxVye. alalxde BUmiyalilx huTiTxda pArxNigaLige nAshaveMbudu sidadhxvu. AdadxriMda idu nashavxravAda shariVravu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleYrAjane! soVma(caMdarx)nigU uLida joyxtisusxgaLigU GoVravAda yudadhx naDeyiteMdu keVLidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
baqhasapxtiya heMDatiyanunx soVmanu kAmiyAgi kadudx koMDu hoVdanu. Aga deVvategaLU dAnavarU nAshavAguva oMdu doDaDx yudadhxvu naDeyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
varuNanu mADida yAgadalilx yudadhxvu pArxpatxvAgi aneVka miVnugaLU, AmegaLU, niVrinalilx saMcarisuva pArxNigaLU aneVkavAgi nAshavAduvu.
\end{mng}

\begin{mng}
harishacxMdarxnu mADida rAjasUyada koneyalilx AdiVbakagaLige (baka marakuTakana hakikx) yudadhx naDedu savaR loVkagaLU nAshavAduvu.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda rAjasUya yAgavanunx mADidare parxpaMcada saNaNx pArxNigaLiMda modalugoMDu rAjaru, deVvategaLU kUDa nAshavAgirutAtxre. AguvudU KaMDitavu.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda eleY puruSasherxVSaThxneV! niVnu budidhxyiMda yoVcisi pArxNigaLige oLeLxyadanunx yoVcisu. nAshavanunxMTumADabeVDa hiMdina dhamaRgaLanunx biDade anusarisu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY Baratane! ninanx mAtanunx keVLi nanage bahu saMtoVSavAyitu. eleY dhamiRSaTxneV! rAjasUyavanunx mADabeVkeMba budidhxyanunx biTuTxbiTeTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
AdadxriMda parxtiSAThxpane muMtAda pUtaR dhamaRgaLanunx mADutetxVne. kanayxkubajxdalilx vAmanavanunx parxtiSeThx mADuvenu. hAgAdare gaMgeya BagiVrathana KAyxtiyanunx deVvaloVkadalilxyU haraDidaMte A parxtiSeThxyiMda nananx KAyxtiyu deVvaloVkavanunx hoMduvudaralilx saMdeVhavilalx.
\end{mng}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx yajacnxnivAraNeyeMba mUvatatxnAlakxneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\Large atha shirxV mahApurANeV pAdemxV pAtALaKaMDeV}\\
|| paMcatirxMshoV\S dhAyxyaH ||\\[20pt]
mUvatetxYdaneya adhAyxyavu
\end{center}

\begin{mng}
BiVSamxnu heVLidanu\mdash eleY barxhamxSiRye! kanAyxkubajxdalilx rAmanu vAmanananunx heVge sAthxpisidanu? A vAmanamUtiRyu avanige elilx sikikxtu? nanage visAtxravAgi tiLisu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmana katheyalilx idu cenAnxgiruvudu, madhuravAdudu, pavitarxvAdudu. eleY BagavaMtaneV! nanage manasusx kivigaLige iMpAda I rAmana viSayavanunx tiLiside.
\end{mng}

\begin{mng}
janagaLu pirxVtiyiMdalU senxVhadiMdalU A rAmananunx noVDutAtxre. Atanu dhamaRvanunx balalxvanu, upakAravanunx mareyadavanu, budidhxyanunx sUkaSxmXvAgiTiTxruvavanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A rAmanu dhamaRdalilx manasasxnunx iTaTxvanAgi BUmiyanAnxLutitxdadxnu. avanu hiVge ALutitxralu elAlx maragaLU haNiNxniMda kUDidudxvu matutx rasadiMda kUDiyU cenAnxgiyU iruvaMte Pala biDutitxdudxvu janaru bagebageyAda baTeTxgaLanunx uDutitxdadxru. BUmiyu vayxvasAyavalalxdeV Pala koDutitxdidxtu. shaturxgaLeV iralilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLa kelasakokxVsakxra makakxLu maMtirxgaLoDane kUDade rAvaNananunx yAva rAmanu liVleyiMdaleV koMdanoV A rAmanige deVvatAparxtiSeThxya kelasadalilx budidhxyu huTuTxtu. eleY muniye! aMtahavana cariterxyanunx pUNaRvAgi keVLalu apeVkiSxsutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash dhamaRda dAriyanunx biDadidadx shirxVrAmanu kelavu kAlada meVle EnumADidaneMbudanunx oMdeV manasisxniMda keVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanu Aga iMtu jAcnxpisikoMDanu. viBiSaNanu heVgidAdxne? avana rAjayxvu heVgide? laMkeyalilxdudxkoMDu rAjayxBAravanunx heVge mADutitxruvanu? deVvategaLa virudadhxvAgiruvudu nAshada gurutu. nAnu avanige A rAjayxvanunx sUyaR caMdarxriruvavaregU koTiTxdedxVne. adanunx avanu nAshamADikoLaLxdidadxre nanage shAshavxtavAda kiVtiRyu barutatxde. matutx sithxravAgirutatxde. rAvaNanu mADida tapasusx avana nAshakekx kAraNavAyitu. deVvategaLa nAshakokxVsakxra nAnu Iga avananunx koMdenu. AdadxriMdaleV nAneV hoVgi viBiVSaNananunx pariVkiSxsabeVku. avanige hitavAda budidhxvAdavanUnx heVLabeVku. adariMda avanu shAshavxtavAgirabeVku. bahu samathaRnAda rAmanu iMtu yoVcisutitxralu Baratanu alilxge baMdu rAmananunx noVDi iMteMdanu. eleY deVvaneV! niVnu Enanunx yoVcisutitxruvi? guTiTxlalxdidadxre nanage heVLu. eleY naroVtatxmane! ideVnu deVvakArayxveV? parara kAyaRveV? ninanx saMbaMdhavAdude? heVLu. hiVge heVLi yoVcisutatx niMtiruva Baratananunx noVDi rAmanu, eleY Baratane! ninanxlilx nanage yAvudU guTATxgiratakakx viSayavilalx. niVnU lakaSxmXNanU horage saMcarisuva nananx pArxNagaLu. nimamx ibabxrigiMtalU horagAdudu nanage yAvudU ilalx nananx nishacxyavanunx tiLi. yAva deVvategaLa hitakokxVsakxra dashagirxVvananunx koMdenoV A deVvategaLa viSayadalilx viBiVSaNanu heVgiruvanoV eMbudeV I doDaDx yoVcaneyu. AdadxriMda viBiVSaNaniruvalilxge hoVgutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
A laMkApaTaTxNavanunx noVDikoMDu viBiVSaNanige baMda samAcAravanunx tiLisi BUmiyanenxlAlx noVDikoMDu sugirxVvananUnx noVDikoMDu mahArAjanAda shaturxGanxnanUnx sahoVdararAda nimamx makakxLanUnx noVDikoMDu barutetxVne rAmanu hiVge heVLutitxralu Baratanu keYmugidukoMDu nAnu ninanx jateyalilx barutetxVne eMdanu Aga rAmanu hAge AgaleMdu heVLi lakaSxmXNananunx kuritu eleY lakaSxmXNaneV! nAvu baruvavaregU rAjayxda rakaSxNeyanUnx mADeMdu avananunx A paTaTxNadalilxTuTx puSapxkavanunx samxrisi adu baralu ibabxrU adanunx hatitxdaru. anaMtara puSapxka vimAnavu baralu gAMdhAra deVshakekx hoVdaru. alilx Baratana ibabxru makakxLu rAjayxBAra mADutitxdadxru avara keSxVmavanUnx avara rAjaniVti vicakaSxNeyanUnx noVDidaru. anaMtara pUvaRda kaDege hoVdaru. alilx lakaSxmXNana ibabxru makakxLu rAjayxvALutitxdadxru. avaranunx noVDikoMDu avara rAjayxda ADaLitavanunx noVDi avara paTaTxNadalilx Aru divasagaLu idadxru. anaMtara adeV vimAnadalilx kuLitu dakiSxNakekx hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
alilx gaMge, yamunegaLu seVruva parxyAgavanunx hoMdi alilx BAradAvxja QuSige namasakxrisi alilxMda atirxya Asharxmakekx hoVgi Atananunx vicArisikoMDu muMde janasAthxnakekx hoVdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash ililxyeV rAvaNanu namamx taMdeya senxVhitanAda jaTAyuvanunx koMdu siVteyanunx kadudxkoMDu hoVdudu. 
\end{mng}

\begin{mng}
ililx namagU kabaMdhanigU doDaDx yudadhxvu naDeyitu. avananunx koMdu suDalu avaniMda oMdu divayx rUpavu horaTu siVteyu rAvaNana maneyalilxdAdxLe. QuSayxmUkaveMba beTaTxdalilx sugirxVvanidAdxne. niVnu alilxge hoVdare avanu ninage senxVhitanAgi sahAyamADutAtxne. alilxMda muMde paMpAsarasusx iruvudu. alilxgU hoVgeMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
alilxMda paMpAsaroVvarakekx hoVdenu. alilx shabari eMba tapasisxni idadxLu. avaLalilx mAtanADidenu. siVteya virahadiMda alilx pArxNada viSayadalilx nirAsheyAgididxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
ideV paMpeyeMba saroVvaravu. alilx lakaSxmXNanu nananxnunx kuritu aleY puruSavAyxGArxneV! duHKisabeVDa, shaturxnAshakaneV! Ajecnxyanunx pAlisuva ALAda nAniruvAga siVteyanunx KaMDitavAgiyU hoMdutitxVye eMdu heVLidanu. ililx nAnu maLegAlavanunx nUru vaSaRgaLanunx kaLedaMte kaSaTxdiMda kaLedanu.
\end{mng}

\begin{mng}
ililxyeV sugirxVvanigoVsakxra vAliyanunx koMdenu. ideV kiSikxMdheyu. A vAliyu ALutitxdudxdanunx ililxyeV vAnarAdhipatiyAda dhamARtamxnAda sugirxVvanu rAjayxBAramADutitxdAdxne. hiVgeMdu heVLutatx sugirxVvanu vAnararoDane saBeyalilxdAdxga avaribabxrU alilxge baMdaru A rAmaBarataru baMdudanunx noVDi sugirxVvanu namasakxrisi iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
dhamaRvaMtanAda rAmanu hiVge saBeyalilx kuLitiruvAga aMgada, hanumaMta, naLa, niVla, pATala, gava, gavAkaSx gavAya, panasa, maMtirxyU, puroVhitanU, joyxVtiSakxnU Ada dadhiVmuKa, shatabali, meYMda, divxvija, gaMdhamAdana, viVrabAhu, subAhu, viVraseVna, vinAyaka sUrAyxBa, kumada, suSeVNa, QuSaBa, vinata, gavAkaSx jAMbava, dhUma ivarelalxrU seYnayxdoDane baMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
rume, tAre modalAda aMtaHpurasitxrXVyarU, aMgadana aMtaHpurasitxrXVyarU uLida paricArikeyarU baMdu rAma Barataranunx noVDa bahu saMtoVSapaTuTx sAdhu, sAdhu eMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
sugirxVvaneV modalAda vAnanararU tAreyeV modalAda vAnarasitxrXVyarU rAmananunx noVDi kaNiNxVru surisutAtx namasakxrisi gadagxda savxradiMda iMteMdaru eleY rAmaneV! rAvaNananunx jayisi taMda, rudarxreV modalAdavara edurige beMkiyalilx shudidhxyanunx toVrisida, siVteyanunx paTaTxNakekx karedukoMDu hoVdeyalalx? Akeyu ninenxdurige kANuvudilalxvalalx? elilxge hoVdaLu?
\end{mng}

\begin{mng}
A siVteyilalxdidadxre eleY rAmane! niVnu shoVBisalAre. ninanxnunx biTuTxbiTuTxtAne A jAnakiyu elilxruvaLu? ninage beVre heMDatiyU ilalx. heMDatiyu ilalxdidadxre niVnu shoVBisuvudilalx. kwrxMca pakiSxgaLa yugamxdaMteyU, cakarxvAkagaLa joVDiyaMteyU, haMsagaLa daMpatigaLaMteyU, rAma jAnakiyaridadxre shoVBisuvaru. eleY deVvaneV! niVnu hiMde puSapxkadalilx Akeyanunx karedukoMDu baMdidAdxga garuDana meVle kuLitiruva viSuNxvige lakiSxmXyu heVgidadxLoV hAge idadx Akeyanunx noVDidedxvu. caMdarxmuKiyAda, kaNiNxnalilx niVranunx surisutAtx iMtu parxshinxsutitxruva, tAreyanunx noVDi mAtubalalxvaralilx modalaneyavanAda rAmanu avaLige iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY vishAlAkiSxye! niVnu aLabeVDa kAlavanunx mIralAguvudilalx I carAcaravAda parxpaMcavu kAlakekx adhiVnavAdudeMdu tiLi, eMdu heVLi avaLanunx kaLuhisidanu. itatx sugirxVvanu rAmana edurige baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
sugirxVvanu heVLidanu\mdash rAjanAda niVvibabxrU ililxgeVke baMdiri? A kelasavanunx heVLiri. nAnu nimage IgaleV mADikoDutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
sugirxVvanu hiVgenunxtitxralu rAmaniMda saMjecnxmADalapxTaTx Baratanu rAmanu laMkege parxyANamADuvudanunx tiLisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
sugirxVvanu avaribabxranUnx kuritu rAkaSxseVMdarxnAda viBiVSaNananunx noVDalu nAnu nimamx joteyalilx barutetxVne. eMdanu. sugirxVvanu hiVgenanxlu, rAmanu horaDu, eMdanu. rAma, Barata, sugirxVvaru, puSapxkadalilx kuLitaru.
\end{mng}

\begin{mng}
puSapxkavu horaTu samudarxda utatxradaDakUkx baMditu.Aga rAmanu Baratananunx kuritu, iMteMdanu. ililx rAkaSxseVshavxranAda viBiVSaNanu nAlukxjana maMtirxgaLoDane pArxNayAcanege baMdanu. nAnu ililx Atananunx laMkArAjayxdalilx aBiSeVkamADisidenu. ililx samudarxdaDadalilx mUru dinagaLidedxnu. samudarxrAjanu nanage dashaRnavanunx koDuvanu. jAcnxtiyAda deVvategaLa kAyaRkekx neravAguvanu, eMdidedxnu mUru dinavAdarU dashaRnavanunx koDaleV ilalx. nAlakxneV dina nanage koVpabaMditu.  
\end{mng}

\begin{mng}
Aga nAnu dhanusasxnunx bagigxsikoMDu keYyalilx hiDidu niMtiralu nananxnunx noVDi hedari sharaNAthiRyAgi samudarxrAjanu lakaSxmXNananunx marehokakxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
sugirxVvanU saha eleY rAGavane! kaSxmisu. eMdu keVLikoLaLxlu Aga nAnu A bANavanunx oMdu kaDege biDalu adu marudeVshavAyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga A samudarxrAjanu seVtuveyanunx kaTiTxkoMDu I tuMbida samudarxvanunx dATi laMkege hoVgeMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
samudarxdalilx Aga I doDaDx seVtuveyanunx kaTiTxdenu. I seVtuveyanunx kapigaLu mUru dinagaLalilx kaTiTx mugisidavu.
\end{mng}

\begin{mng}
modalaneV dinadalilx hadinAlukx yoVjana, eraDaneV dinadalilx mUvatAtxru yoVjana, mUraneV dinadalilx nUru yoVjana I riVtiyAgi I seVtuveyanunx kaTiTxdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
sutatxlU koVTegaLiMda AvarisalapxTaTx hebAbxgaluLaLx I laMkeyu kANutatxde. idanenxV kapi puMgaru alilx mutitxge hAkidaru.
\end{mng}

\begin{mng}
ceYtarx shukalx tarxyoVdashiya dina mahAyudadhxvu naDeyalu modalAyitu. nAlavxtetxMTu dina yudadhxvu naDedu rAvaNanu kolalxlapxTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
ililx niVlanu rAkaSxsasherxVSaThxranunx koMdanu hanumaMtanu dhUmArxkaSxnanunx koMdanu. sugirxVvanu mahoVdara, atikAyaranunx koMdanu. nAnu kuMBakaNaRnanUnx, lakaSxmXNanu iMdarxjituvanUnx koMdevu ililx nAnu rAkaSxsarAjanAda dashagirxVvananunx koMdenu. ililx barxhamxnu nanonxDane mAtanADalu baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shivanu pAvaRtiyoDane ililx baMdanu, iMdArxdideVvategaLu gaMdhavaRru, rAkaSxsaru, ililx baMdidadxru. apasxraroDaneyU, vidAyxdhararoDaneyU kUDi mahArAjanAda nananx taMdeyu savxgaRdiMda ililx baMdidadxnu. avarelalxredurigU jAnaki pArishudadhxyXvananxpeVkiSxsalu siVteyu ililx aginxyanunx parxveVshisidaLu. shudadhxLU AdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvategaLU, laMkeya parxjegaLU, elalxrU noVDidaru. taMdeya apapxNeyaMte Akeyanunx parigarxhisidenu. anaMtara taMdeyu eleY rAmaneV! ayoVdheyxge hoVgu. ninanxnunx biTiTxruva nanage savxgaRvU hitavilalx. niVnu nananxnunx udAdhxramADide. Iga nAnu iMdarxna jAgakekx hoVgi avanige samAnanAgirutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjanu lakaSxmXNanu kuritu, eleY putarxneV! niVnu puNayxvanunx saMpAdiside. BArxtaqseVveyanunx sariyAgi mADididxVye. utatxma loVkagaLanunx hoMdutitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
rAjanu jAnakiyanunx karedu amAmx! niVnu gaMDana meVle koVpisikoLaLxbeVDa. idariMda ninagU ninanx gaMDanigU utatxmavAda KAyxti (kiVtiR)yu barutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanu hiVge heVLutitxralu puSapxkavu laMkege baMditu. alilxdadx rAkaSxsaru jAgarxteyAgi viBiVSaNanabaLige hoVgi saMtoVSadiMteMdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanU, sugirxVvanU rAmanaMtiruva matotxbabxnU baMdidAdxre. enanxlu viBiSaNanu A cAraranunx gwravisi avarige beVkAdudanunx koTaTxnu. paTaTxNavelalxvanUnx alaMkarisi maMtirxgaLoDane horaTaru. meVru pavaRtada meVliruva sUyaRnaMte puSapxkadalilx parxkAshisutitxruva rAmananunx noVDi sASATxMgavAgi namasakxrisi rAmananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
Iga nananx janamxvu saPalavAyitu. nananx iSATxthaRgaLelalxvU keYgUDidavu. eleY sAvxmiyeV! parxpaMcaveV namasakxrisutitxruva ninanx pAdagaLanunx darushana mADidenu. iMdarx modalAdavarelalxrU ninanxnunx hogaLuvaru. ninanx dashaRnavanunx mADidudariMda nAnu nananxnunx iMdarxnigiMtalU adhikananAnxgi tiLidukoMDidedxVne. nAnu ninanx dashaRnavanunx mADidudariMda deVvategaLu gwravisuvaMtAdenu. hiVgeMdu heVLutAtx rAmananunx namasakxrisi BaratananUnx, sugirxVvananUnx AlaMgisikoMDanu. anaMtara savxgaRkikxMtalU meVlAgiruva laMkege karedukoMDu hoVdanu. elAlx ratanxgaLiMdalU parxkAshisutitxruva rAvaNana maneyalilx rAmanu kuLitukoLaLxlu viBiVSaNanu aGayxRpAdayxgaLanunx koTuTx keYmugidukoMDu rAmanigU, sugirxVvanigU, BaratanigU iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
I rAmanu mUru loVkakUkx kaMTakanU pApiyU shaturxvU Ada rAvaNananunx koMdu I laMkeyanunx nanage koTiTxruvavanu aMtaha rAmanu ililx baMdiruvAga avanige koDalu yoVgayxvAda yAva padAthaRvU nananxlilx. I paTaTxNa, I heMDiru, I makakxLu, I nAnu elalxvanUnx eleY rAmaneV! ninage opipxsidedxVne. tegedukoV. ninage namasAkxravu AmeVle sututxmutitxna janarU laMkeya nivAsigaLU AseyiMda kUDirAmananunx noVDalu baMdaru. A janarelalxrU viBiVSaNananunx kuritu namage rAmana dashaRna mADiseMdaru. viBiVSaNanu rAmanige I viSayavanunx heVLalu rAmanu opipxkoMDu dashaRnavanunx koTaTxnu. rAmaniMda saMjecnx mADalapxTaTx Baratanu A rAkaSxsara dhana, ratanx rUpavAda kANikegaLanunx tegedukoMDanu. I riVti rAmanu mUru dinagaLu A rAkaSxsana maneyalilxdadxnu. nAlakxneya dinadalilx rAmanu saBeyalilxralu viBiVSaNana tAyiyAda keYkaseyu rAmananunx nAnu nananx soseyaroDane noVDabeVku. vijAcnxpisu. avana dashaRnavanunx mADidare QuSisherxVSaThxrigU puNayxvu barutatxde. 
\end{mng}

\begin{mng}
ivaneVne sAkASxdivxSuNxvu. nAlukx BAgavAgi avatarisidAdxne. siVteyU kUDa A mahAmahimaLAda lakiSxmXyu. adanunx nimamx aNaNxnu tiLidukoLaLxlilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu sAri ninanx taMdeyu deVvategaLa baLige hoVgiralu alilx raGukuladalilx dasharathanige maganAgi viSuNxvu huTuTxvanu. Aga avanu dashagirxVvanAda rAvaNananunx nAshamADuvaneMdu heVLidareMdu heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
viBiVSaNanu heVLidanu\mdash amAmx! hAge Agali hosadAda biLiya baTeTxyanunx tegedukoMDu pAtarxdalilx caMdanavanUnx mosaru, jeVnu akaSxte, garike, biLiya sAsuvegaLanUnx tegedukoMDu A putarxsamAnanAda rAmana dashaRnavanunx mADu. sarameyanunx muMdumADikoMDu rAGAvana baLige hoVgu. nAnu muMde hoVgutetxVne. hiVgeMdu heVLi viBiVSaNanu rAmanidadxlilxge baMdu rAmananunx noVDalu baMdidadx janaranunx kaLuhisi saBeyanunx shudadhxvanAnxgi mADi A rAmana edurige niMtanu.
\end{mng}

\begin{mng}
viBiVSaNanu heVLidanu\mdash eleY sAvxmiyeV! oMdu vijAcnxpaneyide. heVLutitxruvudanunx lAlisu, dashagirxVva, kuMBakaNaR, matutx nAnu ivaranunx hetatx I namamx tAyiyu tamamx pAdagaLanunx noVDalu iciCxsutAtxLe AdadxriMda niVnu kaqpeyiTuTx dashaRnavanunx koDu. 
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash eleY rAkaSxseVMdarxneV! nAnu tAyiya dashaRnada apeVkeSxyiMda Akeya baLige hoVgutetxVne. niVnu nanenxdurige beVga horaDu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVgeMdu heVLi siMhAsanadiMdedudx taleya meVle keYmugidukoMDu hoVgi namasakxrisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu ninanxnunx namasakxrisutetxVne dhamaRdiMda niVnu nanage tAyiyAgididxVye. mahatAtxda tapasisxniMdalU nAnA bageyAda puNayxdiMdalU I ninanx pAdagaLanunx manuSayxnu noVDutAtxne. eleY putarxvatasxleyeV! nAnu parishudadhxnAgidedxVne. dhanayxnAgidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
kwshaleyxyu heVge nanage tAyiyoV hAgeyeV niVnU nanage tAyiyAgididxVye. Aga keYkaseyu rAmananunx kuritu putarxneV ciraMjiVviyAgu. eMdu harasidaLu. eleY rAmane! nananx gaMDanu nanage heVLidadxnu. viSuNxvu manuSayxrUpavanunx hoMdi avatarisutAtxne. avanu deVvategaLige hitavanUnx, dashagirxVvana nAshavanUnx mADi viBiVSaNanige aishavxrayxvanunx koDutAtxne, vAliyanunx kolulxtAtxne. sAgaradalilx seVtuveyanunx kaTuTxtAtxne. dasharathana maganAgi huTiTx I riVtiyAda kelasagaLelalxvanunx mADutAtxne. A nananx gaMDana mAtanunx samxrisikoMDu Iga ninanxnunx nAnu tiLidu koMDidedxVne. siVteyeV lakiSxmXyu, niVneV viSuNxvu, vAnanarelalxrU deVvategaLu, apapx! nAnu manege hoVgutetxVne. shAshavxtavAda kiVtiRyanunx hoMdu.
\end{mng}

\begin{mng}
sarameyu heVLidaLu\mdash eleY vatasxne! I ashoVkavanadalilxyeV pUtiRyAgi siVteyu oMdu vaSaR kAlavidadxLu Aga A jAnakiyanunx A oMdu vaSaRkAlavU nAnu seVvisidedxVne. A jAnakiyu suKavAgidAdxLeyeV? parxtidinavU Akeya pAdagaLanunx jAcnxpisikoLuLxtitxrutetxVne. matetx yAvAga A deVviyanunx noVDuvenu? eMdu yoVcisutitxrutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvadeVvanAda niVnu AkeyanenxVke karedukoMDu baralilalx? avaLu joteyalilxlalxde niVnu parxkAshamAnanAguvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
A siVteyu ninanx samIpadalilxdadxre niVnu Akeya samIpadalilxdadxreVneV shoVBisutitxVri. eMdu enunxtitxruvaSaTxralilxyeV Baratanu ivaLAru? rAmananunx hiVge keVLuvaLalalx, eMdu AgarxhapaTuTx keVLuvudaralilxdadxnu. oDaneyeV Atana manasisxna aBipArxyavanunx balalx rAmanu jAgarxteyAgi iMteMdanu. apapx! Ikeyu viBiSaNana heMDati. hesaru sarame eMdu siVtege Ikeyu bahaLa beVkAda senxVhiteyu. elalxvanUnx kAlavu heVge mApaRDisutatxde? noVDu. inUnx Enanunx mADutatxdeyoV kANenu.
\end{mng}

\begin{mng}
amamx! niVnu ninanx gaMDana manege hoVgu. A maneya meVlivxcAraNeyanunx noVDiko. adaqSaTxhiVnananunx nidhiyu biTuTx hoVguvaMte, Akeyu nananxnunx biTuTx horaTuhoVdaLu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY suBArxveV! avaLilalxdadxriMda nanagelilxyU suKaveV kANutitxlalx. budidhxyu keTuTx hoVgiruvudariMda dikekxlalxvU shUnayxvAgi kANutitxve.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge heVLi siVteya pirxyasaKiyAda sarameyanunx kaLuhisidanu. keYkaseyU itatx horaTu hoVdaLu. AnaMtara rAmanu viBiVSaNananunx kuritu, iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY niduRSaTxnAda viBiVSaNaneV! deVvategaLige pirxyavAdudanunx mADu avarige aparAdhavanunx mADabeVDa deVvadeVvanAda iMdarxna apapxNegaLanunx pAlisu.
\end{mng}

\begin{mng}
I laMkege EnAdarU manuSayxru heVgAdarU baMdare rAkaSxsaru avaranunx kolalxkUDadu avaranunx nananxnunx vicArisuvaMte vicArisabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
viBiVSaNanu heVLidanu\mdash eleY narasherxVSaThxne! ninanx apapxNeyaMte elalxvanUnx naDesutetxVne. eMdu viBiVSaNanu heVLutitxralu rAmananunx kuritu vAyuvu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
ililx baliyanunx kaTuTxhAkida oMdu viSuNxvina vAmanamUtiRyide. adanunx tegedukoMDu hoVgu. kanAyxkubajxdalilx parxtiSeThxmADu. 
\end{mng}

\begin{mng}
vAyuvu heVLidudanunx noVDi rAmana iSaTxvanunx tiLidu viBiVSaNanu A vAmana mUtiRyanunx nAnA bageyAda ratanxgaLiMda alaMkarisi taMdu rAmanige samapiRsi iMteMdanu. meVGanAdanu iMdarxnanunx jayisidAga I vijayamUtiRyAda vAmana parxtimeyanunx taMdidadxnu. eleY rAmaneV! idanunx niVnu tegedukoMDu hoVgu parxtiSeThx mADu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanu hAgeyeV AgaleMdu puSapxka vimAnadalilx hatitxdanu. bahuvAda haNa, ratanxgaLanUnx vAmanamUtiRyanUnx tegedukoMDa sugirxVva, BaratarU vimAnavanunx hatitxdaru. rAmanu aMtarikaSxdalilx hoVgutatxleV nilelxMdu viBiVSaNanige heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmana mAtanunx keVLi viBiVSaNanu, sAvxmi! tamamx apapxNeyelalxvanUnx naDesutetxVne eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAjeMdarxneV! BUmiya manuSayxrelalxrU I seVtuveya mUlaka ililxge baMdu toMdare paDisiyAru? Aga ninanx apapxNege viGAtavu baruvudu.
\end{mng}

\begin{mng}
I viSayadalilx eleY sAvxmiyeV! niVnu nanage oMdu niyamavanunx mADu eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanu viBiVSaNana I mAtanunx keVLi dhanusasxnunx tegedukoMDu seVtuveyanunx eraDu pAlu mADidanu. matetx hatutx yoVjanagaLa Icege baMdu matetx oMdu bAri katatxrisidanu. ililx oMdu yoVjanadaSuTx katatxrisidanu. I riVti eraDeVTinalilx mUru BAgavanAnxgi mADidanu. anaMtara samudarxda daDakekx baMdu rAmanu alilxruva Ishavxrananunx pUjisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY dakiSxNa samudarxveV! niVnu gajiRsakUDadu matutx parxvAhavanunx harisakUDadu, eMdu niSeVdhamADidanu matutx deVvasAthxnavanunx biTuTx horaTanu. Aga AkAshadiMda guDuginaMtiruva oMdu shabadxvu keVLibaMditu.
\end{mng}

\begin{mng}
rudarxnu heVLidanu\mdash eleY rAGavane! ninage maMgaLavAgali I jagatUtx, I BUmiyU, I ninanx seVtuveyU iruvavarege nAnu ililx irutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
deVvadeVvanAda shaMBuvina amaqtadaMtiruva I mAtanunx keVLi rAmanu saMtoVSapaTuTx iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash deVvadeVvane! ninage namasAkxravu. Bakatxrige aBayavanunx koDuvavaneV! ninage namasAkxravu. gwriya kAMtaneV! ninage namasAkxravu. dakaSxyajacnx nAshakaneV! ninage namasAkxravu. sharavxneV, rudarxneV, bavaneV, varadaneV! ninage namasAkxravu. ugarxneV, kapariRye! ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}
mahAdeVvane, BiVmane, tayxMbakane, vishAMpatiye! ninage namasAkxravu. IshAnaneV, Bagananunx nAshamADidavaneV, aMdhakAsuranAshakaneV! ninage namasAkxravu. niVlagirxVvaneV, BiVmane, veVdasane, barxhamxniMda hogaLalapxTaTxvaneV! ninage namasAkxravu. kumArasAvxmiya shaturxgaLige viGanxdAyakane! kumArasAvxmiya janakane! ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}
viloVhitane, dhUmarxne, shivane, karxthanane! ninage namasAkxravu navilugariyanunx yAvAgalU taleyalUlx, shUlavanunx keYyalUlx hiDidiruva keYlAsavAsiyAda ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}
ugarxne, taqNeVtarxneV, hiraNayxvasuve, hiraNayxshiVtasane, aciMtayxne, aMbikApatiye, savaRdeVvasutxtane, aBigamayxne, kAmayxne, sadoyxVjAtane! ninage namasAkxravu. vaqSadavxjane, muMDane, jaTaye, barxhamxcAriyeV, niVrinalilx japisuvavane, barxhamxNayxne, jayane, vishAvxtamxne, vishavxsapxqqSaTxne vishavxvanenxV AvarisikoMDu iruvavaneV ninage namasAkxravu, divayxneV, sharaNAgata rakaSxkane Bakatxralilx daye toVruvavane, vishavxteVjane, manoVgatane! ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash I riVtiyAgi hogaLisikoMDa deVvadeVvanAda shaMBuvu BakitxyiMda bagigxkoMDiruva rAmananunx kuritu iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
rudarxnu heVLidanu\mdash eleY rAGavaneV ninage maMgaLavAgali. ninanx manasisxnalilxruvudanunx heVLu. oDaneyeV koDutetxVne. ninage koDadiratakakxdudx yAvudU ilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY kamaladaMte kaNuNxLaLxvane, mahAdeVvanAda nArAyaNaneV niVnu. manuSayx rUpinalilx huTiTx maremAcikoMDididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
avatAra mADi deVvategaLa kAyaRvanunx mADididxVye. eleY shaturxnAshakaneV! niVnu avatarisida kelasa mADidudAgide. Iga ninanx sAthxnakekx matetx hoVgu.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu nananxnunx sAthxpisiruva I samudarxda baLiyalilx yAru noVDutAtxreyoV avaru mahApAtakagaLiMda kUDidadxrU avara pApavu hoVgali. barxhamxhateyxyeV muMtAda yAva yAva duSaTx pApagaLuMToV avelalxvU kUDa nAshavAgutatxve. idaralilx saMshayavilalx niVnu horaDu. gaMgAtiVradalilx vAmana mUtiRyanunx parxtiSeThx mADu. BUmiyalilx eMTu jAgadalilx deVvategaLanunx parxtiSeThxmADi shevxVtadivxVpavanunx ninanx sAthxnavanAnxgi mADiko. ninage namasAkxravu, horaDu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanu A shivanige namasakxrisi puSakxra tiVthaRda baLige hoVgalu meVlugaDe vimAnavu hoVgade kaTiTxdaMte niMtuhoVyitu.
\end{mng}

\begin{mng}
ideVnu? I AdhAravilalxdiruva AkAshadalilxyU kUDa puSakxkavu kaTiTxdaMte niMtubiTiTxruvudalalx! EnoV kAraNavirabeVku eleY sugirxVvaneV! ideVnu tiLi.
\end{mng}

\begin{mng}
sugirxVvana rAmanu heVLidaMte BUmige iLidu noVDidanu. aSaTxralilx suraru, sidadhxru, barxhamxSiRgaLu, catuveRVdagaLu, ivugaLiMda kUDida barxhamxnu alilxdadxnu. alilxMda sugirxVvanu baMdu rAmanoDane iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY rAmane! loVkapAlakariMdalU, vasugaNa, AditayxgaNa, maradagxNagaLiMdalU kUDikoMDa pitAmahanAda barxhamxnu ililxdAdxne. AdadxriMdaleV puSapxkavu avaniMda muMde hoVgalAradu. eMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
rAmanu cinanxda oDaveyiMda alaMkaqtavAda puSapxkadiMdiLidu gAyitirxyoDane kUDiruva barxhamxnanunx sASATxMga namasakxrisidanu. avugaLalilx paMcAMgagaLanunx nelakekx tagulisiyU namasakxrisidanu. namasakxrisi A viraMciyanunx sotxVtarxmADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
shirxVrAmanu heVLidanu\mdash loVkakataqRvAda deVvapUjitanAda parxjApatiyanunx namasakxrisutetxVne. deVvanAtha, loVkanAtha, parxjAnAtha, jagatapxtiyeV! ninage namasAkxravu. deVvadeVvane! ninage namasAkxravu. deVvadAnavariMda namasakxqqtane! ninage namasAkxravu. kaLedudu, naDevudu, muMde naDevudu, I kAlagaLigelAlx oDeyanAda piMgaLaloVcananAda ninage namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu bAlanU AgididxVye. mudukanU AgididxVye niVlabaNaNxda katutxLaLxvanAgididxVye. mahoVdaranu. elalxdakUkx kAraNarUpanu. mUru loVkakUkx parxBuvU, IshavxranU AgididxVye. ninanx hoTeTxyalilx padamxvU, cinanxvU ive. veVdavu ninanxlilxde. samxqqtigaLalilx pirxVtiyuLaLxvanu. doDaDx katitxyU, doDaDx padamxvU ninanxlilxve. daMDavanUnx meVKalavanUnx dharisididxVye. niVneV kAlavu. kAlada rUpavU niVneV niVlavAda katutxLaLxvanu. vidAvxMsanu. veVdavanunx mADidavanu. maguvu, nitayxnu, pashupatiyu, nAsharahitanU niVnAgididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
daBeRyeV keYyalulxLaLx haMsaveV dhavxjavAguLaLx anuBavisuva, kApADuva, barxhamxsavxrUpanAda, viSuNxsavxrUpanAda jaTeyanunx dharisiruva, sanAyxsiyAda, boVLAda taleyuLaLx, daMDadhAriyAda, koVlanunx hiDidiruva, mahAyashasusxLaLx, BUtagaLoDeyanAda, deVvategaLoDeyanAda, sarAvxtamxnAda, elalxvanUnx tiLiyuvavanAda, elAlx kaDeyalUlx iruva, savaRvanUnx apaharisuva, saqSiTxsuva, guruvAda, nAsharahitanAda sAvxmige namasAkxravu.
\end{mng}

\begin{mng}
kamaMDaluvanunx dharisididxVye. surxkukx, surxvagaLanunx dharisididxVye, hoVmamADalu yoVgayxnAgididxVye. pUjege yoVgayxnAgididxVye. OMkAra savxrUpiyu, jeVSaThxsAmavanunx gAnamADutitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
sAviruvavanU matutx sAvilalxdavanU AgididxVye. saMsAravanunx dATisuvavanU AgididxVye. oLeLxya varxtavuLaLxvanu, barxhamxcayaRda varxtavanunx dharisidavanU AgididxVye. guheyalilx vAsamADutitxVye kamalarUpadavanAgididxVye. sAvilalxdavanu, suMdara, bAlasUyaRnaMtididxVye. padamxdalilx vAsamADutitxVye. sAvitirxge gaMDanAgididxVye. nAsharahitanu, dAnavarige varakoDatakakxvanu, viSuNxviniMda varavanunx paDedavanU AgididxVye. kamaRgaLanunx mADatakakxvanu, adhamaRvanunx nAshamADuvavanu, aBayavanunx niVDuvavanU AgididxVye, muniyAgididxVye, dikapxtiyu niVnAgididxVye, utasxvarUpanAgididxVye, veVdagaLanunx nimiRsidavanU, dhamaR, athaR, kAma, moVkaSxgaLanunx koDatakakxvanU AgididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
eDabala BAgagaLeraDaralilxyU heMDiriMda seVvisalapxDutitxdidxVye sanAyxsiyAgididxVye, adeV veVSavU ide, jaTeyuLaLxvanU ilalxdavanU kUDa AgididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu manasisxnalilx AsegaLanunx huTiTxsuva kAmanAgididxVye, dhamaR adhamaRgaLanunxMTumADuvavanU niVneVne, vAnaparxsAthxsharxmiyAgi vanakekx hoVgididxVye, AsharxmagaLeV ninanxnunx pUjisutatxve. jagatatxnunx dharisidavanU adakekx kataRnU AgididxVye, shAshavxtanU dhurxvanU AgididxVye, dharamxkekx adhayxkaSxnu, virUpAkaSxnu, manuSayxraMte naDeyuvavanu, kaLedudu baruvudu, ivanunx balalxvanu. mUru veVdagaLa rUpanAgididxVye. sAvirAru sUyaRrige samavAda kAMtiyuLaLxvanAgididxVye. saMtoVSapaDisuvavanU, kaTiTxhAkuvavanU niVne AgididxVye. adaralilxyU dAnavarige idanunx hecAcxgi mADutitxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
niVnu deVvanu. deVvategaLigelalx deVvanu. jaTeyalilx padamxgaLive. keMcagiruva gaDaDxvuLaLxvanu. dhanusasxnunx dharisididxVye. BayaMkaranu, dhamaRvAda parAkarxmiyu.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVti rAmanu barxhamxnanunx sutxtisalu A barxhamxnu rAmana keYyayxnunx hiDidukokxMDu namarxnAda A rAmanigiMteMdanu. 
\end{mng}

\begin{mng}
barxhamxnu heVLidanu\mdash ayayx niVnu viSuNxvu. nAnu ninanxnunx manuSayxna deVhadalilx avatAra mADuvaMte mADidedxVne. deVvategaLa kArayxkekx BUloVkadalilx avatarisididxVye.
\end{mng}

\begin{mng}
viBuve! deVvakArayxvelalxvanUnx mADididxVye I vAmana mUtiRyanunx gaMgeya baladaDadalilx sAthxpisi ayoVdheyxge hoVgi anaMtara deVvaloVkavanunx hoMdu. barxhamxniMda biVLokxMDa rAmanu barxhamxnige namasakxrisi puSapxkavanenxVri madhurApurige baMdu alilx rAjayxvALutitxdadx shaturxGanxnigU avana heMDati makakxLigU dashaRnavanunx koTuTx saMtoVSapaDisidanu. BaratanU, sugirxVvanU aMteyeV saMtoVSagoLisidaru. shaturxGanxnu iMdarx upeVMdarxraMte baMdiruva sahoVdararanunx noVDi sASATxMgaveragidanu. rAmanu shaturxGanxnanenxbibxsi toDeya meVle kUrisikoMDanu. aMteyeV BaratanU, sugirxVvanU gwravisidaru. AnaMtara rAmanu kuLitukoLaLxlu shaturxGanxnu avanige aGaRyx-pAdayxgaLanunx koTuTx rAja, maMtirx, senxVhita, koVsha, rAjayx, koVTe, seVne, parxjegaLuLaLx eMTu BAgavanonxpipxsidanu rAmanu baMdudanunx keVLi A madhureya janarelalxrU rAmananunx noVDalu baMdaru. A rAmanu elAlx parxjegaLoDaneyU mAtanADi aidu dinagaLu alilxdudx horaDalu manasusx mADidanu. Aga shaturxGanxnu Ane, kudure, aneVkahaNa, cinanx ivanenxlAlx taMdu kANikeyAgi koTaTxnu. idakekx rAmanu saMtoVSagoMDu nAnelalxvanUnx ninage koTiTxdedxVne. ninanx ibabxru makakxLigU I madhureyalilx paTATxBiSeVka mADu, eMdu heVLi horaTanu. madhAyxhanxda veVLege gaMgAtiVrada mahoVdayakekx baMdhu alilx vAmana mUtiRyanunx parxtiSeThxmADi alilxna bArxhamxNarigU muMde baruva rAjarigU iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnu utatxroVtatxra aBivaqdidhxyanunx koDuva I dhamaRseVtuvanunx mADidedxVne. keY mugidukoMDu keVLikoLuLxtetxVne. yAva riVtiyalilxyU idakekx loVpamADabeVDiri. idara pUjege sariyAgi EpaRDisabeVkeMdu rAjaranunx keYyetitxkoMDu keVLikoLuLxtetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
elalxrU kUDa idakekx AnaMdavAguva riVtiyalilx pUjemADireMdu heVLi gArxmagaLanunx koTuTx laMkeyiMda taMdidadx haNavanenxlAlx alilxnavarige koTaTxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
sugirxVvananunx kiSikxMdhege kaLuhisi rAmanu ayoVdheyxge baMdu puSapxkavanunx kuritu eleY puSapxkave! inunx meVle niVnu barabeVDa. dhaneVshavxranAda kubeVraniruvalilxyeV iru, eMdanu. I riVti rAmanu mADatakukxdedxlalxvanUnx mADidanu. matetxVnU uLidiralilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash eleY BiVSamxneV! rAmana kathegaLa saMdaBaRdiMda vAmanamUtiRya sAthxpaneyanunx heVLide. matetxVnanunx heVLabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
ninage yAvudaralilx Aseyide, keVLu. adelalxvanUnx heVLutetxVne ninage beVkAdudanunx keVLu.
\end{mng}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx vAmanaparxtiSeThxyavaNaRnaveMba mUvatetxYdaneya adhAyxyavu mugidudu.

\begin{center}
\textbf{\Large atha shirxV mahApurANeV pAdemxV pAtALaKaMDeV}\\
|| SaTatxrXMshoV\S dhAyxyaH ||\\[20pt]
mUvatAtxraneya adhAyxyavu
\end{center}

\begin{mng}
BiVSamxnu heVLidanu\mdash eleY divxjasherxVSaThxneV! rAmana mahimeyanunx visAtxravAgi heVLididxVye. matetx adeV viSuNxvina mahimeyanunx heVLu.
\end{mng}

\begin{mng}
I parxpaMcavu heVmamayavAdudu. padamxrUpavAgi heVge Ayitu? A viSuNxvina saqSiTxyu padamxda madheyx heVge nimiRtavAyitu?
\end{mng}

\begin{mng}
padamxmahAkalapxdalilx parxpaMcavu padamxmayavAdudu heVge? doDaDx samudarxdalilx malagiruva A viSuNxvina hokakxLinalilx kamalavu huTiTxdudu heVge? samudarxda niVrina meVle malagiruva A padamxnABana mahimeyu eSaTxramaTiTxgididxtu? eleY yoVgisherxVSaThxneV! I yAgada viSAyavanunx tiLisu. A sAvxmiya kiVtiRyanunx keVLutitxdadxre taqpitxyeV uMTAguvudilalx!
\end{mng}

\begin{mng}
A puruSoVtatxmanu hAge eSuTx kAladavaregU idadxnu? eSuTx kAlapulagidadxnu? eSuTx kAlada meVle edadxnu? avanu edudx yAvAga parxpaMcavanunx saqSiTxmADidanu? pUvaRdalilx parxjApatigaLu yAru yAru idadxru? nAnA bageyAda I loVkagaLanunx heVge saqSiTxmADidanu?
\end{mng}

\begin{mng}
samudarxvu tananx niVranenxlAlx elAlx kaDeyalilxyU haraDalu carAcaragaLelalx naSaTxvAgalu, deVvasuraru naSaTxvAgalu, sapaR rAkaSxsarelalxrU naSaTxvAgalu, gALi beMkigaLU nAshavAgalu, BUmiyalilx dhamaRveV nAshavAgalu, mahABUtagaLelalxvU nAshavAda meVle parxpaMcavelalxvU guheyaMtAgalu viBuvU, oDeyanU, mahA teVjasivxyU yajacnxda AkAravuLaLxvanU, Ada A sAvxmiyu yoVgada vidhiyiMda heVge malagidanu?
\end{mng}

\begin{mng}
eleY dhamiRThxne! sharxdedhxyiMda kuLitukoMDu parama BakitxyiMda nArAyaNAtamxkavAda yashasasxnunx pUtiRyAgi keVLabeVkeMdiruva nanage tAvu heVLabeVku.
\end{mng}

\begin{mng}
pulasatxyXnu heVLidanu\mdash eleY BUpaneV! oLeLxya vaMshadalilx huTiTxda ninage nArAyaNana yashasasxnunx keVLebeVkeMba Aseyu yukatxvAgide.
\end{mng}

\begin{mng}
hiMdina purANagaLanonxVdi deVvategaLiMda tiLidu veVdadalilx noVDi bArxhamxNaru heVLiruvudanunx AloVcisi mahAtamxriMda viSayavanunx saMgarxhisi tapasisxniMdalU, tiLidu baqhasapxtiyaMtiruva parAsharana maganAda, guruvAda, vAyxsaru heVLiruvudanunx heVLutetxVne. manasisxTuTx keVLu. 
\end{mng}

\begin{mng}
QuSiyu heVLiruva riVtiyalilx nAnu cenAnxgi tiLidiruvudanUnx, keVLiruvudanUnx, nananx budidhxge, tiLidiruvaMte ninage heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
taMdeyAda barxhamxnU kUDa nArAyaNAtamxkavAda yAva parxpaMcavanunx sariyAgi tiLidilalxvoV, adanunx heVLalu yArige tAneV sAdhayxvAdiVtu?
\end{mng}

\begin{mng}
elAlx deVvategaLigU elAlx QuSigaLigU, adu rahasayxvu avarige adu gotAtxguvaMtilalx. elalx yajacnxgaLigU adeV hoVmakekx viSayavAdudu. elAlx shAsatxrXgaLigU adeV muKAyxMshavu.
\end{mng}

\begin{mng}
AdhAyxtamxdalilx AsakatxrAdavarige ideV AdhAyxtamxvu. keTaTx kelasa mADuvavarige ideV narakavu. deVvarigelAlx ideV doDaDx deVvaru. idakekxVneV adhideYvataveMdu heVLutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
ArUpavu BUtagaLigU meVlutaravAda BUtavu, paramaQuSigaLigU utatxmavAdudu. veVdadiMda heVLalapxTaTx yajacnxveV adu. adanunx tapasesxMdu kavigaLu tiLidiruvaru.
\end{mng}

\begin{mng}
avaneV mADuvavanu, mADisuvavanu, manasUsx avaneVne, paramAtamxnU avaneV parxNavanU, puruSanU, niyAmakanU, avaneV AgirutAtxne. alalxde obabxneMdU tiLiyalapxDutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
aidu vidhavAda pArxNagaLU avaneVne, shAshavxtanu, kaSxyisadavanu, kAlarUpiyu, pAkanu, yajacnxrUpanu, noVDuvavanu, tiLidavanu kUDa avaneV AgirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
nAnA riVtiyiMda avananenxV garxhisutetxVve. avaneV parAtapxra rUpanu. avaneV BagavaMtanu. saravxvU avaneVne. elalxvanUnx mADutAtxne, mADadaMteyU irutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu namamxnunx elalxranUnx suKigaLanAnxgiyU, duHKigaLanAnxgiyU mADutAtxne. A AdipuruSananunx pUjisutetxVve. avananenxV suKigaLAdAga apeVkiSxsutetxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
heVLatakakxvanU, heVLisikoLuLxvavanU, keVLatakakxvanU, keVLisikoLaLxtakakxvanU yAreMbudanunx heVLutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
kathegaLU, shurxtigaLU, dhamaRvU, dhamaR mADuvavanU, parxpaMca, parxpaMcakekx oDeya avelalxvU A nArAyaNaneVne AgidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
nishacxya, suLuLx, AdiBUta, aMtayx, madhayx, modalu, koneyilalxdudx, muMde baratakakxdudx, cara, acara matutx EniVniveyoV avelalxvU kUDa muKayxvAda puruSasherxVSaThxnAda A nArAyaNaneV AgidAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
kaqtayugadalilx dhamaRvu nAlukx pAdagaLuLaLxdAdxgi, adhamaRvu oMdu kAluLaLxdAdxgirutetx. dhamaRvu pUtiRyAgirutetx matutx janagaLu avaravara dhamaRgaLalilx AsakatxrAgiyU, shAnatxrAgiyU irutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNaru dhamaRdalilx AsakatxrAgiyU, rAjaru kaSxtirxya dhamaRdalilx AsakatxrAgiyU, veYshayxru kaqSiyalilx AsakatxrAgiyU, shUdarxru shushUrxSeyalilx manasisxTUTx iruvaru.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga satayx, swca, dhamaRgaLu vaqdhidhx hoMdutatxve. satupxruSaru mADuva kelasavanunx elalxrU mADutAtxre. matutx mADisutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
matutx niVcakuladalilx huTiTxda pArxNigaLelalxrU dhamaRshiVlarAgi adeV kelasadalilx AsakatxrAgiruvaru. idu kaqtayudalilx naDeyuva dhamaRda sithxtiyu.
\end{mng}

\begin{mng}
mUru sAvira vaSaRgaLa kAla terxtAyugaviruvudu. matutx adaralilxyU inUnxru saMdheyxgaLaSuTx dinavu hecAcxgirutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
adhamaRvu eraDu kAliniMdalU, dhamaRvu mUru kAliniMdalU niMtirutatxde. Aga satayxvU, swcavU, dhamaRvU, kirxyeyU, hecucxtatxve. Aga mADuvudakekx Ajecnx mADuvudu hecucx.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga vaNARsharxmagaLu loVBadiMda kUDikoMDu dhamaRvu loVpavanunx hoMdi vikAravanunx hoMdutatxve. Aga vaNARsharxmagaLu dwbaRlayxvanunx hoMdutatxve. alalxde avugaLa kaqtayxgaLU dubaRlavAgutatxve. ideV terxVtAyugada deVvanimiRtavAda gatiyu.
\end{mng}

\begin{mng}
dAvxparayugavu eraDu sAvira vaSaRgaLu irutatxde. adaralilxyU meVle inUnxru saMdheyxgaLu hecAcxgirutatxve. adaralilxyU janagaLu haNadalilx AshepaDutAtx rajoVguNadiMda kUDirutAtxre.
\end{mng}

\begin{mng}
I yugadalilx janaru shaTharAgiyU, karuNAhiVnarU, kuSxdarxrU, AgirutAtxre. Aga dhamaRvu eraDu kAliniMdalU, adhamaRvu mUrukAliniMdalU niMtirutatxde. 
\end{mng}

\begin{mng}
kaliyugadalilx aneVka vayxtAyxsagaLiMda dhamaRvu nAshavAgutatxde. bArxhamxNavu kaSxyisutatx barutatxde. janagaLalilx AsitxkayxveV iruvudilalx. varxtagaLU, upavAsagaLU elalxvU biDalapxDutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdu sAvirada inUnxru vaSaRgaLu kaliyugavirutatxde. saMdheyxyU idaroDane seVride. I kaliyugavu bahu kUrxravAdudu. idaralilx adhamaRvu nAlukx kAlugaLiMdalU, dhamaRvu oMdu kAliniMdalU niMtirutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
manuSayxru kAmigaLAgiyU, tamoVguNavaMtarAgiyU, kuSxdarxrAgiyU AgutAtxre yoVgABAyxsa sAdhakanu obabxnU iruvudeV ilalx. sAdhuvAgali, satayxvaMtanAgali iruvudeV ilalx matutx nAsitxkarU, bArxhamxNaralilx BakitxyilalxdavarU AgutAtxre. ahaMkArigaLU, senxVhavilalxdavarU kUDa AgutAtxre. 
\end{mng}

\begin{mng}
bArxhamxNarelalxrU shUdarxra AcAravuLaLxvarAgutAtxre. kaliyugadalilx AsharxmagaLu bahu vayxtAyxsadiMdirutatxve. yugAnatxdalilxyaMtU vaNaRgaLu tiLiyadaMte saMdeVhavuLaLxvugaLAgutatxve. I riVtiyAgi hanenxraDu sAvira vaSaRgaLa nAlukx yugagaLu deVvariMda nimiRtavAgive.
\end{mng}

\begin{mng}
I hanenxraDu sAviravaSaRgaLa nAlukx yugagaLu oMdu sAviravAdare adu barxhamxnige oMdu hagalAgutatxde. barxhamxnu suKavAgi malaguvudanunx noVDi yamanu saMhAramADalu budidhxyuLaLxvanAgutAtxne. deVvategaLu, bArxhamxNaru, deYtayxru, dAnavaru, yakaSxru, rAkaSxsaru, pakiSxgaLu, gaMdharavxru, apasxraru, BujaMgaru, paravxtagaLu, nadigaLu, pashugaLu, inUnx kiVLu pArxNigaLu huLuhabaTegaLu ivugaLanUnx A yamanu paMcaBUtagaLAgi pariNamisi jagatatxnenxV saMhAramADalu upakarxmisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
Aga A kAlanu sUrayxnAgi pArxNigaLa kaNuNxgaLanUnx, vAyuvAgi pArxNigaLa pArxNagaLanUnx tegedukoLuLxvanu. beMkiyAgi elAlx loVkagaLanUnx suDuvanu. meVGavAgi maLegaLanunx surisi parxpaMcavanunx nAshamADuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
yoVgiyAda nArAyaNanu sUrayxnAgi kiraNagaLiMda samudarxgaLanunx oNagisutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
hiVge samudarxgaLa niVranunx kuDidu, nadigaLu, bAvigaLa niVranunx kuDidu, beTaTxgaLa niVranUnx, tananx kAMtigaLiMdeLeyutAtxne. hiVge niVranunx kuDiyuvudariMda pAtALadavaregU BUmiyu oNagutatxde. 
\end{mng}

\begin{mng}
A sUrayxnu rasAtaLadiMdalU, rasavanunx hiVrutAtxne. I riVti pArxNigaLalilx mUtarx, shukarx, matutx EneVnideyoV avelalxvanUnx A puruSoVtatxmanu hiVri biDuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A sAvxmiyu baliSaThxvAda vAyuvAgi parxpaMcavanenxlAlx alAlxDisutatx, pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAnarUpavAda vAyugaLanunx seLedukoLuLxtAtxne. I riVti deVvategaLeV muMtAda pArxNigaLelalxvU paMceVMdirxyagaLa guNagaLU, BUtagaLanenxV hoMdutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
gaMdha, gaMdhavanunx, hiDiyuvudu, iMdirxya, shariVra, ivu BUmiya guNagaLu. nAlage, rasa, senxVha, ivu niVrina guNavu. rUpa, kaNiNxna rUpavAda vikAra ivu joyxVtisisxna guNagaLu, sapxshaR pArxNa. ceVSeTxgaLu vAyuvanAnxsharxyisida guNagaLu. shabadx, kivi keVLuvike, ivu AkAshavanunx  Asharxyisida guNagaLu. I riVtiyiMda loVkayAterxge anurUpavAdavugaLelalxvU BagavaMtaniMda kaSxNakAladalilx nAshamADalapxTaTxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
manasusx, budidhx, citatx, Atamx, parameVSiThxV elalxvU A viSuNxvanenxV hoMdutatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
A sAvxmiya rashimxgaLiMduMTAda beMkiyu vAyuviniMda javxlitavAgi maragaLanunx AsharxyisikoMDu nAnA bageyAgi haraDutAtx parxpaMcavelalxvanUnx suDutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
paravxta, mara, podaru, baLiLxgaLu, hululxgaLu, manegaLu UrugaLu, inUnx yAvayAvudu AsharxyavAgirutatxveyoV avelalxvanUnx suTuTxbiDuvanu. I riVti loVkaguruvAda A sAvxmiyu elalxvanUnx bUdiyanAnxgi mADi yugada koneyalilx I loVkagaLanunx suTuTxdariMda utapxnanxvAda bUdiyanunx dharisikoLuLxvanu. I riVti sAvira kaNuNxLaLx A sAvxmiyu kapapxgiruva moVDavAgi utatxmavAda niVrina maLeyanunx surisi BUmiyanunx taNaNxge mADi taqpitxpaDisuvanu. anaMtara hAlinaMtiruva oLeLxya niVriniMda BUmiyanunx nenesi bisiyu hoVguvaMte EpaRDisutAtxne. A niVru elAlx kaDeyalUlx haraDikoMDu samudarxvU, BUmiyU oMdeV AkAravuLaLxdAdxgi Agutatxde matutx pArxNigaLelalxvU nAshavAgi hoVgutatxve. Aga mahAsatavxgaLU kUDa A sAvxmiyalilxyeV seVrikoLuLxtatxve.
\end{mng}

\begin{mng}
sUrayxcaMdarxrU, AkAshagaLu nAshavAgi sUkaSxmXrUpadiMda BUmiyiralu AnaMtara A samudarxvanUnx oNagisi adaralilxruva deVhigaLanUnx suTuTx tAnu keYkAlugaLanunx mudurikoMDu sanAtananAda A sAvxmiyu obabxneV malagirutAtxne.oMdeV samavAgi samudarxdaMtiruva A niVrinalilx malagi yoVgavanunx A sAvxmiyu aneVke vaSaRgaLU, aneVka yugagaLU, kaLeyuvavaregU A oMdeV rUpavAda samudarxdalilx malagirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
iMtaha sAvxmiyu kANuvaneV kANadiruvaneV eMbudanunx yArU tiLiyalAraru. puruSaneMbuvanu yAru? yoVgi yAru? yoVgaveMdareVnu? eMbudanUnx yArU tiLiyalAraru. I sAvxmiyu I parxpaMcavanunx oMdeV samudarxvAgiruvaMte eSuTx divasagaLavaregU mADiruvanu, eMbudanUnx obabxrU tiLiyaru.
\end{mng}

\begin{mng}
A sAvxmiyanunx noVDalu hiMde muMde pAshavxRdalilx elelxlilxyU A sAvxmiyu horatAgi matotxbabxrU iruvudilalx.
\end{mng}

\begin{mng}
AkAsha, BUmi, gALi, niVru teVjasusx, parxjApatigaLu, parxpaMcagaLu, iMdArxdigaLu, veVdagaLige maneyAda barxhamx ivelalxvanUnx nAshamADi iMtu sAvxmiyu niderxyanunx apeVkiSxsuvanu.
\end{mng}

\begin{mng}
parxpaMcavelalxvU I riVtiyalilx oMdeV samudarxdaMtAgalu BUmiyanunx niVriniMda mucicx A paramahaMsa rUpavAda teVjasusx nArAyaNanenisikoMDu A niVrina meVle malagutatxde.
\end{mng}

\begin{mng}
doDaDx samudarxdaSuTx rajoVguNavuLaLx I parxpaMcada madhayxdalilx A mahA bAhuvAda parabarxhamxsavxrUpaveMdU, akaSxyaneMdU, heVLalapxDuva, A sAvxmiyu rajoVguNavanunx biTuTx malagirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
iduvaregU tamoVguNadiMda idadx A sAvxmiyu Iga savxparxkAshadiMda sAtivxkamanasisxniMda manasasxnunx EkariVtiyalilxTuTxkoMDu malagirutAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
sariyAda barxhamxna saMbaMdhavAda jAcnxnavu utakxSaRvanunxMTumADutatxde. araNayxkada rahasayxdiMdalU, upaniSatutxgaLiMdalU A sAvxmiya yathAthaRvanunx hiVge tiLididedxVve.
\end{mng}

\begin{mng}
yAvudanunx puruSanu yajacnxvenunxtAtxnoV yAvudu paravasutx eMdenisikoLuLxvudoV aMtaha puruSaneMdu hesaranunx hoMdiruvavaneV A puruSoVtatxmanu.
\end{mng}

\begin{mng}
yajacnxda yajamAnaneMdU QutivxkukxgaLeMdU yAranunx nAvu heVLutetxVveyoV, avarelalxrU pUravxdalilx ItaniMdaleV yajacnxkokxVsakxra huTiTxdaru.
\end{mng}

\begin{mng}
I barxhamxnu udAgxtaqvAda bArxhamxNananunx muKadiMdalU, hoVtaq adhavxruyxgaLanunx toVLugaLiMdalU, utapxtitx mADidanu. barxhamx, acACxvAka, parxsotxVtaqgaLibabxru, ivaranunx deVhada elAlx kaDeyiMdalU saqSiTxsidanu. meYtArxvaruNananUnx, parxtiSaThxtaqvanUnx meVDharxdiMda (tarudu) huTiTxsidanu. parxtihataqRvanUnx, poVtaqvanUnx hoTeTxyiMdalU, AginxVdharxnanUnx unenxVtaqvanUnx keYgaLiMda huTiTxsidanu. acACxvAkananunx toDeyiMdalU, subarxhamxNayxnanunx maMDiyiMdalU huTiTxsidanu. I riVti hadinAru jana QutivxkukxgaLanUnx A barxhamxna rUpanAda nArAyaNanu tananx deVhadiMda huTiTxsidanu. veVda mayanUM yajacnxpuruSanU eMdu hesaruLaLx A sAvxmiyu I veVdagaLanUnx aMgagaLanUnx, upaniSatutxgaLanUnx saqSiTxsi, hesaruvAsiyAda oMdeV riVtiyAgi niVriniMda kUDida samudarxdalilx obabxMTiganAgi malagiruvanu. adu Ashacxrayxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiMde mAkaRMDeVyaneMba QuSiyu A sAvxmiyiMda nuMgalapxTaTxvanAgi hoTeTxyalilxyeV idadxnu. 
\end{mng}

\begin{mng}
A sAvxmiya varadiMdalU, teVjasisxniMdalU, aneVkasAvira vaSaRgaLavaregU, Ayusasxnunx hoMdi tiVthaRyAterx mADuva AseyiMda BUmiyalilxruva tiVthaRgaLanunx sututxtAtx, AsharxmagaLu, deVvasAthxnagaLu, deVshagaLu, rASaTxrXgaLu, nAnA bageyAda paTaTxNagaLu ivanunx sutitxkoMDu japa hoVmagaLanUnx mADutAtx sAnatxvAgi tapasisxnalilx AshegoMDu mADutitxdudx anaMtara melalxge avana bAyiMda Icege baMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
A mAkaRMDeVyanu deVvamAyeyiMda tAnu horage baruvudanunx tiLidanu. bAyiMda horahoraTu jagatetxlalxvU oMdeV riVtiyAgi samudarxvAgiruvudanUnx, katatxleyiMda kUDiruvudanUnx noVDidanu. Aga avanige bahuvAda BayavuMTAyitu. tananx jiVvitadalilxyeV vayxtAyxsavu kaMDubaMditu. Adare sAvxmiya dashaRnadiMda saMtoVSagoMDu Ashacxrayxvanunx hoMdidanu. sAvxmigU, parxpaMcakUkx madhayxdalilxruvavanAgi saMdeVhagoMDu iMteMdu yoVcisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
idu savxpanxvalalx. idu satayxvAda aMshavAgide. Adare sUrayxcaMdarxrU, gALiyU, pavaRta BUmigaLU ilalxda I loVkavu yAvudirabahudu? eMdu yoVcanegoLagAdanu. Aga niVrinalilx muLugidadx obabx pavaRtAkAravAda manuSayxnanunx noVDidanu. avanu niVrinalilx adhaR muLugiruva meVGadaMteyU kiraNagaLanunx biTuTx biTuTx tananx teVjasisxniMda parxkAshisutitxruva sUrayxnaMteyU, gAMBiVyaRdalilx samudarxdaMteyU, kAMtiyalilx aneVka kiraNagaLaMteyU, idadxnu. A sAvxmiyanunx noVDidare caMdarxnu barutitxruvanoV? eMbaMtidadxnu. AshacxrayxdiMda ivanAreMdu yoVcisidanu. I riVti yoVcisutitxdadxMteyeV matetx hoTiTxge hoVdanu. mAkaRMDeVyanu matetx avana hoTeTxyanenxV hokukx AshacxyaRpaDutitxdadxnu. matetx adeV savxpanxda viSayavu jAcnxpaka barutitxtutx, matutx hoTeTxyoLageV BUmiyanunx sutatxlu modalu mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
puNayxtiVthaRgaLiMda kUDida nAnA bageyAda AsharxmagaLanUnx pUtiRyAda dakiSxNegaLanUnx koTuTx yAga mADutitxruva Qutivxkukx yajamAnaranUnx deVvara hoTeTxyoLagidudx koMDeV noVDidanu. bArxhamxNa muMtAda vaNaRgaLavaru avaravara vaqtitxyalilxdudxkoMDidadxru. nAlukx AsharxmagaLU hiMde heVLidaMte sariyAda sithxtiyalilxdudxvu. I riVti mAkaRMDeVyanu nUru vaSaRgaLu pUtiRyAgi sututxtatx hoTeTxyalilx noVDidanu hiVgiralu matetx oMdu bAri A sAvxmiya bAyiMda Icege baMdanu. Aga Aladeleya meVle malagidadx oMdu maguvanunx noVDidanu. BUmiyelalxvU oMdeV samudarxdiMda tuMbididxtu. AkAshavelalxvU maMjiniMda kavidididxtu. I sAvxmiya tiLiyada I ATadalilx pArxNigaLoMdU ilalxdeV iruvudanunx noVDidanu. matetx avanu AshacxyaRdiMdalU, AseyiMdalU kUDi niVrina madhayxdalilx sUrayxnaMte parxkAshamAnavAda oMdu maguvanunx noVDidanu. AdarU adanunx noVDalu I kaNuNxgaLiMda Atanige sAdhayxvAgalilalx. deVva mAyeyiMda kUDi A niVrinadaDadalilx niMtukoMDu I riVti yoVcisidanu. idanunx modalu noVDidaMte saMdeVhisidanu. Aga I doDaDx niVrinalilx muLugiruvudanunx tiLiyuvudakekx parxyatanx paTuTx AshacxrayxdiMda hoVdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
hiMdina viSayavanunx noVDalu hedarikoMDu hoVgutitxdadxnu. Aga maguvAgi yoVgavanunx hoMdidadx A sAvxmiyu eleY bAlaneV! yoVgavuLaLxvaneV! ninage sAvxgataveV? ninage sAvxgataveV? eleY mAkaRMDeVyaneV! hedarabeVDa nananx baLige bA eMdu guDuginaMtiruva dhavxniyiMda heVLidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
mAkaRMDeVyanu heVLidanu\mdash yAru nananxnunx hesaru hiDidu kUgi avamAna mADuvavaru? nanage deVvategaLa sAvira vaSaRgaLAgive. I riVtiyAda nananxnunx deVvategaLU kUDa kUguvudu AcAravalalx. nananxnunx barxhamxnU kUDa senxVhadiMda diVGARyuveMdu kareyutAtxne. GoVravAda tapasasxnunx mADiruva nananxnunx jiVvada meVle haMgilalxda yAvanu tAne mAkaRMDeVya eMdu kUgi yamananunx noVDalapeVkiSxsuvanu?
\end{mng}

\begin{mng}
mahAmuniyAda makaRMDeVyanu koVpadiMda iMtenanxlu Aga BagavaMtanAda madhusUdananu avananunx kuritu matetx iMteMdanu.
\end{mng}

\begin{mng}
BagavaMtanu heVLidanu\mdash eleY vatasxne! nAnu ninage taMdeyAda haqSiVkeVshanu Ayusasxnunx koDuva purANapuruSanAda pitAmahanu. nananx baLigeVke niVnu baruvudilalx?
\end{mng}

\begin{mng}
ninanx taMdeyAda aMgiVrasa muniyu magananunx paDeyabeVkeMdu tiVvarxvAda tapasasxnunx Asharxyisi nananxnunx  Asharxyisidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
avanu A GoVravAda tapasasxnunx mADi teVjoVvaMtanAda ninanxnunx paDedanu. Aga avananunx kuritu nAnu iMteMdenu.
\end{mng}

\begin{mng}
pArxNigaLa Atamxvanunx hoMdiruva I oMdeV oMdAgiruva samudarxdalilx yoVgada riVtiyiMda kirxVDisutitxruva nananxnunx biTuTx yAvanu tAne hiVge ninanxnunx kUgalu yoVgayxnAdAnu?
\end{mng}

\begin{mng}
Aga mAkaRMDeVyanu kaNuNxgaLanunx saMtoVSAdiMda araLisutatx taleya meVle keYmugidukoMDu tananx hesarukulagaLanunx heVLikoMDu A sAvxmige BakitxyiMda namasAkxragaLanunx mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
mAkaRMDeVyanu heVLidanu\mdash eleY BagavaMtaneV! I oMdeV riVtiyAda samudarxdalilx bAlarUpavanunx hoMdi malagiruva I ninanx mAyeyanunx satayxvAgi tiLiyalu apeVkiSxsutetxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY BagavaMtaneV! niVnu yAva hesariniMda loVkadalilx parxsidadhxnAgididxVye? niVnu mahAtamxneMdu UhisutetxVne. hAgilalxdidadxre yAvanu tAne I samudarxdalilxruvudakekx shakatxnAdAnu?
\end{mng}

\begin{mng}
BagavaMtanu heVLidanu\mdash eleY bArxhamxNaneV! nAneV saravx pArxNigaLanunx nAshamADuva nArAyaNanu. nAneV A sAvira taleyU A sAvira kalU uLaLxvanu. nAneV A Aditayx kAMtiyuLaLxvanu. muKadalilx barxhamx rUpadiMdiMdidedxVne. nAneVneV hoVmamADida vasutxgaLanunx hotutxkoMDu hoVguva aginxyu. nAneV A ELu kuduregaLiMda kUDiruva sUrayxnu.
\end{mng}

\begin{mng}
nananxnunx iMdarxna sAthxnadalilx shakarxneMdU, QutugaLige parivatasxraneMdU, yoVgigaLalilx sAMKayxneMdU yugAMtadalilx yamaneMdU enunxvaru. nAneVne elAlx pArxNigaLU, elAlx deVvategaLU, AgidedxVne. sapaRgaLalilx nAnu sheVSanU, pakiSxgaLalilx garuDanU AgidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
nAneV elAlx pArxNigaLigU nAshakanAda kAlanu. nAneV dhamaRnu. sarAvxsharxmigaLigU nAneV tapasusx. nAneV dayAparanAda dhamaRnu. nAneV kiSxVrasamudarxnu, nAneV satayxvu, nAneV parxjApatiyu, nAneV sAMKayxnu, nAneV yoVgavu, nAneV paramapadavu nAneV yAgakirxyeyu, nAneV bArxhamxNarige adhipatiyu.
\end{mng}

\begin{mng}
nAneV joyxVtisusx, nAneV BUmiyu, nAneV AkAshavu, nAneV niVru, nAneV samudarxvu, nAneV nakaSxtarxvu, nAneV hatutx dikukxgaLu, nAneV maLeyu, nAneV soVmanu, nAneV pajaRnayxnu, nAneV havisusx, nAneV kiSxVrasamudarxda baDabAkudureya muKadalilxruva beMkiyu, saMvataRkaneMdu heSaranunx hoMdi niVranunx kuDiyuva sUrayxnu nAneV purANa puruSanu nAne. pArAyaNanu (utatxmanu) nAneV.
\end{mng}

\begin{mng}
muMdeyU, elAlx kaDeyalilxyU irutetxVne. muMde huTuTxvudelalxvU nAneVne. eleY bArxhamxNaneV! niVnu keVLuvudelalxvU niVnu noVDuvudelalxvU, niVnu anuBavisuvudelalxvU nAneV eMdu tiLi. nAneV pUvaRdalilx I jagatatxnunx saqSiTxsidenu. IgalU saqSiTxsutitxruvenu noVDu.
\end{mng}

\begin{mng}
eleY mAkaRMDeVyaneV! elAlx yugadalilxyU ivanenxlAlx kApADutetxVne. dhamaRgaLanunx keVLutatx nananx hoTeTxyalilx suKavAgi saMcarisutitxru. barxhamxnu deVvategaLu QuSigaLoDane nananx shariVradalilxdAdxne. nAnu vayxkatxnU, avayxkatxnU Agi rAkaSxsadevxVSiyAgidedxVneMdu tiLi. nAneV EkAkaSxra maMtarxvU mUru akaSxragaLa maMtarxvU Agi pitAmahanU AgidedxVne.
\end{mng}

\begin{mng}
dhamaRkAma, athaRgaLanunx mIrida moVkaSxrUpanU nAneV. nAneV OMkAranu, paramAtamxnU nAneV, toVrisuvavanU nAneV, A mahAbudidhxyuLaLx sAvxmiyu I riVtiyAda hiMdina viSayavanunx heVLutitxruvaMteyeV A mAkaRMDeVyananunx bAyoLakekx eLedukoMDanu. Aga QuSiyu A BagavaMtana hoTeTxyanunx hokakxnu. alilx avayxyanAda haMsa rUpanAda paramAtamxna viSayavanunx edurige niMtu keVLade, mareyAgi heVLuvaMte mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
akaSxyanAda, nAnA bageyanunx tananxlilx hoMdiruva, I sAvxmiyu caMdarxsUrayxrilalxda I samudarxdalilx parxLayakAladalilx haMsasaMjecnxyuLaLxvanAgi melalxmelalxge ODADutatx viharisutitxdAdxne.
\end{mng}

\begin{mng}
kamalanABanAda A sAvxmiyu tananx deVhavanunx niVriniMda mucicxkoMDu I riVti shuciyAgi tapasasxnUnx mADidanu.
\end{mng}

\begin{mng}
anaMtara A parishudadhxnAda sAvxmiyu loVkagaLanunx utapxtitx mADabeVkeMdu parxpaMcavanunx jAcnxpisikoMDanu.
\end{mng}

\begin{mng}
oMdeV samanAgi haraDiruva savxlapxvU eDabiDadiruva jagatetxlalxvU sUkaSxmXrUpadiMdiruva A niVrinalilx Ishanu I riVti yoVcisi niVrinoLagidudxkoMDeV niVranunx alAlxDisidanu. A niVru saMdiyanUnx biTiTxtu.
\end{mng}

\begin{mng}
A niVrina saMdiyiMda gALiyu horaTitu. A saMdiniMda horaTa gALiyu ELu samudarxgaLanUnx alolxVlakalolxVla mADitu.
\end{mng}

\begin{mng}
baliSaThxvAda A gALiyiMda samudarxvu koSxVBahoMdida meVle adariMda beMkiyu utapxnanxvAgi AkAshavelalxvU koSxVBa hoMduvaSaTxramaTiTxge doDaDxdAgi A beMkiyu samudarxda niVranunx bahuvAgi kaSxyisuvaMte mADitu.
\end{mng}

\begin{mng}
anaMtara AkAshadalilx saMdu hoVgi agalavAguvaMte niVrelalxvU shoVSisi AkAshavu agalavAyitu. I niVru sAvxmiya teVjasisxniMdaleV huTiTx puNayxrUpavAgi amaqtadaMtidudxvu.
\end{mng}

\begin{mng}
I riVtiyAgi AkAshavU CidarxrUpavAdudAyitu. vAyuvu A AkAshadalilx utapxnanxvAyitu. I vAyu AkAshagaLa otatxDadiMda beMkiyu huTiTxtu. mahABUtagaLelalxvanUnx nAshamADida A viSuNxvu idanunx noVDi saqSiTxyanunx mADaludedxVshisi avanu barxhamx janamxvanUnx bahu vidhavAda I parxpaMcavanUnx, bahu vidhavAgi Agalu sAvxmiyu ciMtisidanu. AnaMtaradalilx sAvira yugagaLu kaLeyalu tapasisxniMda shudidhxhoMdida, AtamxvuLaLxvarige yAvudu dheyxVyavoV aMtaha, barxhamxnu bahu vaSaRgaLiMda shudadhxnAgi idudx I riVtiyAgi hari eMdenisikoLuLxtAtxne.
\end{mng}

\begin{mng}
A vishAvxtamxnAda nArAyaNanu yoVgigaLa jAcnxnavanUnx yoVgayxteyanUnx noVDi I hariyu yoVgadalilxyU, jAcnxnadalilxyU, aishavxyaRdalilxyU pUNaRnAgiruvaneMdu tiLidu parxpaMcada barxhamx padamxdalilx avananunx iDutAtxne. maheVshavxranAda A hariyu A doDaDx niVrinalilx karxmavAgi jalakirxVDeyanAnxDutAtxne. Aga A hariyu tananx hokakxLinalilx cinanxda rUpavuLaLx nAnA bageyAda sUrayxnaMte parxkAshisuva oMdu kamalavanunx saqSiTxsutAtxne. 
\end{mng}

\begin{mng}
A kamalavu uriyuva beMkiya jAvxleyaMte kAMtiyuLaLxdAdxgiyU, sharatAkxlada sUrayxnaMte nimaRlavAda teVjasusxLaLxdAdxgiyU meYgUdaleMba manoVharavAda pAceyuLaLxdAdxgiyU, visheVSavAda teVjasisxniMda kUDi bahuvAgi parxkAshisutitxdidxtu.
\end{mng}
iMtu shirxV padamxmahApurANada saqSiTxKaMDadalilx padamxda huTuTxvikeyeMba mUvatAtxraneya adhAyxyavu mugidudu.
